<Summary id="CDR0000256622" LegacyPDQID="30002"><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del prurito (picazón en la piel) como complicación del cáncer o su tratamiento. Se consideran los abordajes de manejo y tratamiento del prurito.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cambios-piel-unas/prurito-pdq">Prurito (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cambios-piel-unas/prurito-pro-pdq">Prurito (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028579">PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000042504">pruritus</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_818">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the pathophysiology and treatment of pruritus. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_819">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>pruritus</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prurito (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prurito (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prurito</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Descripción general</Title><Para id="_2">El prurito por lo general es una sensación desagradable que provoca el deseo de
rascarse; subjetivamente, se cuantifica según su intensidad, gravedad, ubicación y resistencia al tratamiento. Se puede plantear que  la picazón se parece al dolor, ya que se cree que ambas sensaciones se transmiten desde la piel al sistema nervioso central (SNC) a través de fibras nerviosas nociceptivas tipo C de calibre pequeño.<Reference refidx="1"/> La percepción del prurito, como la del dolor, se ve muy alterada por factores psicológicos y del SNC; esto explica la gran variabilidad en la percepción personal del prurito causado por el mismo pruritógeno.  Debido a la
naturaleza subjetiva del prurito, la falta de una definición precisa y que la creación de un modelo murino adecuado es reciente, el prurito es un trastorno que no se ha investigado de manera adecuada.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_820">Este resumen se enfocará en el prurito que se presenta en ausencia de una dermatosis primaria, como se encuentra a menudo en los pacientes sometidos a tratamiento de cáncer.  Sin embargo, aun así a veces se observan cambios cutáneos secundarios  como liquen simple crónico, prurigo nodular,  excoriaciones lineales, petequias lineales o erosiones superficiales en los sitios que el paciente alcanza a rascarse  (con las uñas, rascadores de espalda o instrumentos improvisados).</Para><Para id="_821">El prurito es una manifestación de una enfermedad sistémica subyacente en el 10 % al 25 % de las personas afectadas.<Reference refidx="3"/>  En una revisión retrospectiva de una sola institución, fue más probable que los pacientes que buscaron atención médica por prurito también presentaran un diagnóstico simultáneo de cáncer, en comparación con los pacientes sin prurito (oportunidad relativa [OR], 5,76; intervalo de confianza 95 %, 5,53–6,00). La OR de una neoplasia maligna fue más alta en los pacientes blancos que en los pacientes afroamericanos.<Reference refidx="4"/> Las afecciones  extracutáneas que pueden producir prurito generalizado son las siguientes:<Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_822" Style="bullet"><ListItem>Disfunción hepática, renal o tiroidea.</ListItem><ListItem>Neoplasias malignas, incluso linfoma, leucemia linfocítica crónica y cánceres de hígado, vesícula biliar, vías biliares y piel.<Reference refidx="4"/></ListItem><ListItem>Neoplasias mieloproliferativas (por ejemplo, policitemia vera).</ListItem><ListItem>Infección por VIH o parasitosis.</ListItem><ListItem>Trastornos neuropsiquiátricos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_823">A pesar de la amplia variedad de enfermedades que se manifiestan con prurito, una evaluación sistemática del diagnóstico diferencial usando una buena anamnesis, la revisión de sistemas y los exámenes sanguíneos apropiados conducirán a un grupo razonable y finito de causas, y de esta manera es posible reparar la causa subyacente (si fuera posible) y tratar el prurito.</Para><Para id="_1_md_4">En este resumen, a menos que se indique lo contrario, se tratan temas relacionados con la evidencia científica  y las prácticas referidas a los adultos. La evidencia y la aplicación a la práctica referida a los niños a veces difieren bastante de la información pertinente a los adultos. Cuando la información específica sobre la atención de los niños esté disponible, se resumirá bajo su propio encabezado.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11135635">Schmelz M: A neural pathway for itch. Nat Neurosci 4 (1): 9-10, 2001.</Citation><Citation idx="2" PMID="29081531">Feng J, Yang P, Mack MR, et al.: Sensory TRP channels contribute differentially to skin inflammation and persistent itch. Nat Commun 8 (1): 980, 2017.</Citation><Citation idx="3">Weisshaar E, Fleischer AB Jr, Bernhard JD, et al.: Pruritus and dysesthesia. In: Bolognia JL, Jorizzo JL, Schaffer JV: Dermatology. 3rd ed. Elsevier Saunders, 2012, pp 111-25.</Citation><Citation idx="4" PMID="30217520">Larson VA, Tang O, Ständer S, et al.: Association between itch and cancer in 16,925 patients with pruritus: Experience at a tertiary care center. J Am Acad Dermatol 80 (4): 931-937, 2019.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_6"><Title>Características etiológicas y fisiopatológicas</Title><Para id="_7">En presencia de una dermatitis primaria, el diagnóstico diferencial se puede restringir  usando los antecedentes y las manifestaciones físicas, que abarca las siguientes afecciones:</Para><ItemizedList id="_866" Style="bullet"><ListItem>Estigmas de dermatitis atópica.</ListItem><ListItem>Psoriasis.</ListItem><ListItem>Escabiosis.</ListItem><ListItem>Dermatitis de contacto alérgica.</ListItem><ListItem>Linfoma cutáneo primario.</ListItem></ItemizedList><Para id="_867">La biopsia de la zona de dermatitis cutánea es muy útil cuando la causa del prurito no es evidente a partir de los antecedentes y el examen físico. En el Cuadro 1 se presenta una lista de los diagnósticos diferenciales cuando no hay dermatitis primaria o la dermatitis es mínima, y se proporciona la incidencia de prurito para cada afección cuando se dispone de estos datos.</Para><Table id="_826">
     <Title>Cuadro 1.  Diagnóstico diferencial del prurito con dermatitis primaria mínima o sin dermatitis</Title>
      
     <TGroup Cols="2"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/><THead><Row><entry>Enfermedad o causa</entry><entry>Prevalencia de prurito (%)</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col2" NameSt="col1">HMG-CoA = 3-hidroxi-3-metil-glutaril–coenzima A; IgE = inmunoglobulina E.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>Neoplasia</entry><entry/></Row><Row><entry>– Enfermedad de Hodgkin</entry><entry>30 <Reference refidx="1"/></entry></Row><Row><entry>– Linfoma no Hodgkin</entry><entry>15 <Reference refidx="2"/></entry></Row><Row><entry>– Leucemias</entry><entry>5 <Reference refidx="3"/></entry></Row><Row><entry>– Síndrome carcinoide</entry><entry/></Row><Row><entry>– Paraproteinemias</entry><entry/></Row><Row><entry>Anemia ferropénica</entry><entry/></Row><Row><entry>Policitemia vera</entry><entry>≤50 <Reference refidx="4"/></entry></Row><Row><entry>Síndromes de hiperinmunoglobulinemia E (IgE) </entry><entry/></Row><Row><entry>Helmintiasis</entry><entry/></Row><Row><entry>Eosinofilia farmacógena</entry><entry/></Row><Row><entry>Insuficiencia renal crónica</entry><entry>57 <Reference refidx="5"/></entry></Row><Row><entry>Enfermedad hepática</entry><entry/></Row><Row><entry>– Cirrosis biliar primaria</entry><entry>69 <Reference refidx="6"/></entry></Row><Row><entry>– Hepatitis viral</entry><entry>15 <Reference refidx="7"/></entry></Row><Row><entry>– Enfermedad colestásica</entry><entry/></Row><Row><entry>– Hepatitis autoinmunitaria </entry><entry/></Row><Row><entry>Disfunción tiroidea</entry><entry/></Row><Row><entry>– Tiroiditis de Hashimoto</entry><entry/></Row><Row><entry>– Hipotiroidismo</entry><entry/></Row><Row><entry>– Hipertiroidismo</entry><entry/></Row><Row><entry>Prurito farmacógeno</entry><entry/></Row><Row><entry>– Opioides (codeína, morfina, butorfanol)</entry><entry/></Row><Row><entry>– Hidroxietilalmidón</entry><entry/></Row><Row><entry>– Antipalúdicos (cloroquina, hidroxicloroquina, quinacrina [mepacrina])</entry><entry/></Row><Row><entry>– 8-metoxipsoraleno</entry><entry/></Row><Row><entry>– Bloqueantes β</entry><entry/></Row><Row><entry>– Hormonas (estrógenos, testosterona, progestinas, esteroides anabolizantes)</entry><entry/></Row><Row><entry>– Fenotiacinas</entry><entry/></Row><Row><entry>– Aspirina</entry><entry/></Row><Row><entry>– Inhibidores de la HMG-CoA–reductasa</entry><entry/></Row><Row><entry>Diabetes mellitus</entry><entry/></Row><Row><entry>Infección por el VIH</entry><entry/></Row><Row><entry>Neuralgia posherpética</entry><entry>≤60 <Reference refidx="8"/></entry></Row><Row><entry>Embarazo</entry><entry>18 <Reference refidx="3"/></entry></Row><Row><entry>Xerosis</entry><entry/></Row><Row><entry>Prurito sicógeno (somatización, ansiedad, depresión, neurosis)</entry><entry/></Row><Row><entry>Secuelas de accidente cerebrovascular</entry><entry/></Row><Row><entry>Esclerosis múltiple</entry><entry/></Row></TBody></TGroup></Table><Para id="_8">Tal como se pone de manifiesto en el diagnóstico diferencial, la anamnesis y la exploración física completas son esenciales para  escoger entre las posibilidades.  A fin de corroborar la impresión clínica, también es posible usar una variedad limitada de exámenes de laboratorio y radiológicos para comprobar o descartar muchas de las posibilidades. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256622#_32" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cambios-piel-unas/prurito-pdq">Evaluación</SummaryRef>.</Para><Para id="_11">Las hipótesis sobre los mecanismos del prurito se han inferido de los estudios
sobre el dolor, porque el dolor y la picazón comparten mecanismos moleculares y neurofisiológicos comunes.<Reference refidx="9"/>  Las sensaciones de picazón y
dolor resultan de la activación de una red de terminaciones nerviosas libres en
la unión dermoepidérmica.  La activación puede ser el resultado de
estimulación térmica, mecánica, química o eléctrica, tanto interna como externa. 
Varias
sustancias activan o intervienen en la estimulación nerviosa cutánea, entre estas, las siguientes:</Para><ItemizedList id="_824" Style="bullet"><ListItem> Histamina.</ListItem><ListItem>Péptidos vasoactivos.</ListItem><ListItem>Encefalinas.</ListItem><ListItem>Sustancia P (una taquicinina que afecta el músculo liso).</ListItem><ListItem>Prostaglandinas.</ListItem><ListItem>Interleucinas (IL-4, IL-13, IL-31).<Reference refidx="10"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_825">Se cree que los factores que no son anatómicos (como el estrés psicológico, la tolerancia, y la presencia e intensidad de otras sensaciones o
distracciones) determinan la sensibilidad a la picazón en diferentes
regiones del cuerpo.</Para><Para id="_12">El impulso de la picazón se transmite a lo largo de la misma vía neural que los
impulsos de dolor, es decir, viaja de los nervios periféricos al asta dorsal de
la médula espinal, a través de la comisura anterior de la médula, y asciende a
lo largo del tracto espinotalámico hasta los núcleos laminares del tálamo
contralateral.  Se cree que los tractos talamocorticales de neuronas terciarias
retransmiten el impulso a través del sistema activador de integración reticular
del tálamo a varias áreas de la corteza cerebral.  Entre los factores que se cree
que intensifican la sensación de picazón se incluyen los que siguen:<Reference refidx="9"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></Para><ItemizedList id="_868" Style="bullet">
     <ListItem>Sequedad de la epidermis
y la dermis.</ListItem><ListItem>Anoxia tisular.</ListItem><ListItem>Dilatación de los capilares.</ListItem><ListItem>Estímulos irritantes.</ListItem><ListItem>Respuestas psicológicas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_13">El rascado es la respuesta motriz a la percepción de picazón.  Esta acción está
modulada en el centro corticotalámico y es un reflejo espinal.  La picazón suele aliviarse durante 15 a 25 minutos después del rascado.  Se desconoce el mecanismo por
el cual el rascado alivia la picazón.  Se formuló la 
hipótesis de que el rascado genera impulsos sensoriales que interrumpen circuitos en
las áreas de retransmisión de la médula espinal.  No obstante, en realidad el rascado a veces intensifica la sensación de picazón, creando un ciclo característico de
picazón-rascado-picazón.  Otros estímulos físicos como la vibración, el calor, el
frío y la radiación ultravioleta disminuyen la picazón y aumentan la liberación de
enzimas proteolíticas, que también desencadenan el ciclo de
picazón-rascado-picazón.</Para><Para id="_14">Un pinchazo cerca o en el mismo dermatoma de la zona con prurito eliminará la sensación de picazón.<Reference refidx="12"/>  Se sabe que el rascado vigoroso
puede sustituir la picazón por dolor, y en algunos casos, el paciente encuentra que el dolor es la sensación más tolerable.  Se piensa que la
modulación espinal de los estímulos aferentes (teoría de la compuerta) y los
mecanismos centrales desempeñan una función en el alivio de la picazón.<Reference refidx="12"/></Para><Para id="_800">Las patogenias hipotéticas del prurito relacionadas con las enfermedades subyacentes son variadas.  Se piensa que las enfermedades biliares,
hepáticas, renales y malignas producen prurito mediante la circulación de
sustancias tóxicas.  La histamina liberada por los basófilos circulantes y la
liberación de leucopeptidasa de los glóbulos blancos quizás sean la causa del prurito
relacionado con los linfomas y las leucemias.  El prurito también se vincula con las concentraciones sanguíneas elevadas  de cininógeno en el linfoma de Hodgkin, la liberación de histamina o precursores
de la bradicinina en los tumores sólidos y la liberación de serotonina en
los tumores carcinoides.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="14"/></Para><Para id="_15">Las personas que reciben quimioterapia citotóxica,
radioterapia o modificadores de la respuesta biológica para el tratamiento de
un cáncer a veces presentan prurito.  Es probable que esta población se
vea expuesta a muchos de los otros factores etiológicos relacionados con el
prurito, desde la xerosis (piel seca) relacionada con la nutrición
hasta la descamación por radiación, los efectos secundarios de por los fármacos
biológicos y la quimioterapia, las reacciones a los antibióticos y otras
sensibilidades farmacológicas. Debido a que muchos de estos tratamientos disminuyen la renovación celular, la piel se vuelve delgada, atrófica y deshidratada. Es posible que también ocurra xerosis prolongada con recuperación inadecuada del funcionamiento de las glándulas sudoríparas, sebáceas y aprocrinas después de un ciclo de tratamiento citotóxico.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="6831358">Gobbi PG, Attardo-Parrinello G, Lattanzio G, et al.: Severe pruritus should be a B-symptom in Hodgkin's disease. Cancer 51 (10): 1934-6, 1983.</Citation><Citation idx="2" PMID="17642814">Kumar SS, Kuruvilla M, Pai GS, et al.: Cutaneous manifestations of non-Hodgkin's lymphoma. Indian J Dermatol Venereol Leprol 69 (1): 12-5, 2003 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="3" PMID="19688144">Weisshaar E, Dalgard F: Epidemiology of itch: adding to the burden of skin morbidity. Acta Derm Venereol 89 (4): 339-50, 2009.</Citation><Citation idx="4" PMID="11736946">Diehn F, Tefferi A: Pruritus in polycythaemia vera: prevalence, laboratory correlates and management. Br J Haematol 115 (3): 619-21, 2001.</Citation><Citation idx="5" PMID="16995341">Duque MI, Thevarajah S, Chan YH, et al.: Uremic pruritus is associated with higher kt/V and serum calcium concentration. Clin Nephrol 66 (3): 184-91, 2006.</Citation><Citation idx="6" PMID="18176748">Rishe E, Azarm A, Bergasa NV: Itch in primary biliary cirrhosis: a patients' perspective. Acta Derm Venereol 88 (1): 34-7, 2008.</Citation><Citation idx="7" PMID="9779254">Cribier B, Samain F, Vetter D, et al.: Systematic cutaneous examination in hepatitis C virus infected patients. Acta Derm Venereol 78 (5): 355-7, 1998.</Citation><Citation idx="8" PMID="14622691">Oaklander AL, Bowsher D, Galer B, et al.: Herpes zoster itch: preliminary epidemiologic data. J Pain 4 (6): 338-43, 2003.</Citation><Citation idx="9">Greaves MW: Pathophysiology of pruritus. In: Fitzpatrick TB, Eisen AZ, Wolff K, et al., eds.: Dermatology in General Medicine. 3rd ed. McGraw-Hill, 1987, Chapter 7, pp 74-78.</Citation><Citation idx="10" PMID="29929604">Erickson S, Nahmias Z, Rosman IS, et al.: Immunomodulating Agents as Antipruritics. Dermatol Clin 36 (3): 325-334, 2018.</Citation><Citation idx="11">Abel EA, Farber EM: Malignant cutaneous tumors. In: Rubenstein E, Federman DD, eds.: Scientific American Medicine. Scientific American, Inc, Chapter 2: Dermatology, Section XII, 1-20, 1992.</Citation><Citation idx="12">Bernhard JD: Clinical aspects of pruritus. In: Fitzpatrick TB, Eisen AZ, Wolff K, et al., eds.: Dermatology in General Medicine. 3rd ed. McGraw-Hill, 1987, Chapter 7, pp 78-90.</Citation><Citation idx="13" PMID="2199335" MedlineID="90337356">Duncan WC, Fenske NA: Cutaneous signs of internal disease in the elderly. Geriatrics 45 (8): 24-30, 1990.</Citation><Citation idx="14">Abel EA, Farber EM: Drug eruptions and urticaria. In: Rubenstein E, Federman DD, eds.: Scientific American Medicine. Scientific American, Inc, Chapter 2: Dermatology, Section VI, 1-11, 1990.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_32"><Title>Evaluación</Title><Para id="_33">El prurito es un síntoma, no es un diagnóstico ni una enfermedad.  El prurito generalizado se  debe investigar debido  a su gran importancia médica, como se explicó antes, en particular si interfiere con las actividades de la vida diaria o el sueño, o si es resistente al tratamiento. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256622#_6" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cambios-piel-unas/prurito-pdq">Características etiológicas y fisiopatológicas</SummaryRef>. La evaluación del prurito debe incorporar  una anamnesis y examen físico pormenorizados.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_34">La anamnesis incluye los siguientes
datos:</Para><ItemizedList id="_126" Style="bullet"><ListItem>Ubicación, inicio, duración e intensidad de la picazón.</ListItem><ListItem>Efecto sobre las actividades de la vida diaria o el sueño.</ListItem><ListItem>Factores que alivian o empeoran la picazón.</ListItem><ListItem>Otros familiares o mascotas afectadas.</ListItem><ListItem>Antecedentes de prurito.</ListItem><ListItem>Antecedentes de enfermedades malignas.</ListItem><ListItem>Enfermedad maligna actual y tratamiento.</ListItem><ListItem>Enfermedades sistémicas que no son malignas.</ListItem><ListItem>Uso de medicamentos (analgésicos, antibióticos y otros medicamentos de venta libre o con receta médica, incluso las drogas ilícitas).</ListItem><ListItem>Estado nutricional y de hidratación.</ListItem><ListItem>Antecedentes sociales (pasatiempos, ocupación, antecedentes sexuales y viajes).</ListItem><ListItem>Prácticas actuales de cuidado de la piel.</ListItem><ListItem>Estado emocional del paciente.</ListItem></ItemizedList><Para id="_50">El examen físico proporciona datos de la evaluación de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_127" Style="bullet"><ListItem>Todas las superficies de la piel para encontrar signos de infección.</ListItem><ListItem>Todas las superficies de la piel para encontrar signos de dermatitis primaria (por ejemplo, reacciones a fármacos, psoriasis, dermatitis atópica, enfermedades del tejido conjuntivo y liquen plano).</ListItem><ListItem>Todas las superficies de la piel para encontrar signos de dermatitis secundaria (por ejemplo, eritema macular, xerosis, excoriaciones, petequias lineales, prurigo nodular y liquen simple crónico).</ListItem><ListItem>Factores ambientales (temperatura, humedad).</ListItem><ListItem>Factores físicos (ropa ajustada o constrictiva).</ListItem><ListItem>Turgencia, textura, color, temperatura de la piel y neoplasias cutáneas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_827">A continuación, se describen las pruebas iniciales:</Para><ItemizedList id="_828" Style="bullet"><ListItem>Recuento sanguíneo completo con diferencial y recuento de plaquetas.</ListItem><ListItem>Pruebas del funcionamiento renal (nitrógeno ureico sanguíneo y creatinina sérica).</ListItem><ListItem>Pruebas del funcionamiento hepático (transaminasas, fosfatasa alcalina y bilirrubina).</ListItem><ListItem>Deshidrogenasa láctica.</ListItem><ListItem>Pruebas del funcionamiento de la tiroides (hormona estimulante de la tiroides y concentración de tiroxina).</ListItem><ListItem>Radiografía de tórax.</ListItem><ListItem>Velocidad de sedimentación de eritrocitos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_829">Las pruebas de laboratorio secundarias que se orientan según la revisión de sistemas y un examen físico son las siguientes, entre otras:</Para><ItemizedList id="_830" Style="bullet"><ListItem>Biopsia de la piel (análisis histológico de rutina con inmunofluorescencia directa o sin esta).</ListItem><ListItem>Exámenes de detección del VIH.</ListItem><ListItem>Hierro sérico, capacidad total de fijación del hierro y ferritina.</ListItem><ListItem>Glucemia en ayunas y hemoglobina A1C.</ListItem><ListItem>Pruebas del funcionamiento paratiroideo (concentración de calcio, fosfato y paratohormona).</ListItem><ListItem>Exámenes de detección de hepatitis viral.</ListItem><ListItem>Concentraciones séricas de inmunoglobulina E.</ListItem><ListItem>Electroforesis de proteínas séricas o electroforesis sérica por inmunofijación.</ListItem><ListItem>Transglutaminasa tisular y anticuerpos endomisiales.</ListItem><ListItem>Concentración sérica de triptasa, histamina o cromogranina A.</ListItem><ListItem>Sedimento urinario; recolección de orina de 24 horas para medir el ácido 5-hidroxindolacético (5-HIAA; metabolito de la serotonina) y el ácido metilimidazol acético (MIAA; metabolito de la histamina).</ListItem><ListItem>Pruebas en heces de sangre oculta, huevos y parásitos.</ListItem></ItemizedList><ReferenceSection><Citation idx="1">Weisshaar E, Fleischer AB Jr, Bernhard JD, et al.: Pruritus and dysesthesia. In: Bolognia JL, Jorizzo JL, Schaffer JV: Dermatology. 3rd ed. Elsevier Saunders, 2012, pp 111-25.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_57"><Title>Intervenciones</Title><Para id="_816">Nota: algunas referencias bibliográficas en esta sección van seguidas de un grado de comprobación científica. Los  Consejos Editoriales del PDQ utilizan un sistema de clasificación formal para ayudar al lector a juzgar la solidez de las pruebas relacionadas con los resultados observados en una estrategia terapéutica. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000663162" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cuidados-medicos-apoyo">Niveles de evidencia de los estudios sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</SummaryRef>.</Para><Para id="_831">Si se identifica una causa subyacente del prurito, la primera opción terapéutica, es el tratamiento de la enfermedad primaria o la corrección de la anormalidad subyacente. Por ejemplo, primero se deben administrar suplementos de hierro en el contexto de una anemia ferropénica o suplementos de hormona tiroidea en caso de hipotiroidismo. Sin embargo, se consideran útiles las terapias adyuvantes, aunque no se anticipe un alivio sintomático completo.</Para><Para id="_832">Las intervenciones para el prurito se clasifican en cuatro grupos:</Para><OrderedList id="_833" Style="Arabic"><ListItem>Prevención y eliminación de los factores provocadores.</ListItem><ListItem>Tratamientos tópicos.</ListItem><ListItem>Tratamientos sistémicos.</ListItem><ListItem>Modalidades físicas.</ListItem></OrderedList><SummarySection id="_130"><Title>Prevención y eliminación de factores provocadores</Title><Para id="_66"> Los pacientes y
proveedores de atención deberán ser incluidos en el plan y provisión de atención
médica en la medida de lo posible.  La educación es un aspecto importante del
control de los síntomas.  Los regímenes de cuidado de la piel incorporan la protección frente al 
ambiente, buenas prácticas higiénicas, e hidratación interna y externa.<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>] La
intensidad del régimen y las técnicas usadas dependerán de los factores
etiológicos y del grado de sufrimiento relacionado con el prurito.</Para><Para id="_67">La nutrición adecuada es esencial para mantener una piel sana.  Una
dieta óptima deberá incluir un consumo equilibrado de proteínas, carbohidratos, grasas,
vitaminas, minerales y líquidos.  Se recomienda la ingesta
diaria de por lo menos 3000 ml de líquidos por día; sin embargo, esto quizás no
sea posible para algunas personas.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_68">Se deben evitar factores agravantes como los siguientes:
</Para><ItemizedList id="_131" Style="bullet"><ListItem>Pérdida de líquidos provocada por fiebre, diarrea, náuseas y vómitos, o
disminución de la ingestión de líquidos.</ListItem><ListItem>Baños con agua caliente.</ListItem><ListItem>Usar  baños de burbujas o  jabones que contengan detergentes.</ListItem><ListItem>Bañarse más de una vez por día o durante más de 30 minutos.</ListItem><ListItem>Usar jabón o añadir aceite en el baño.</ListItem><ListItem>Usar fómites reutilizables para restregarse (por ejemplo,   <Emphasis>buff-puff</Emphasis> o esponja vegetal).</ListItem><ListItem>Usar esencias, fragancias y perfumes.</ListItem><ListItem>Ambiente seco.</ListItem><ListItem>Lavar las sábanas y ropa con detergente que contenga esencias, colorantes y conservantes.</ListItem><ListItem>Usar toallitas suavizantes de tela.</ListItem><ListItem>Usar ropa restrictiva y ajustada, o ropa confeccionada con lana, materiales
sintéticos u otras telas ásperas o toscas.</ListItem><ListItem>Usar desodorantes o antitranspirantes axilares.</ListItem><ListItem>Aplicar preparaciones tópicas que contengan esencias, tintes o conservantes.</ListItem><ListItem>Estrés emocional.</ListItem></ItemizedList><Para id="_82">Se deberán promover factores de alivio, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_132" Style="bullet"><ListItem>Aplicación de cremas emolientes o ungüentos sin fragancia.</ListItem><ListItem>Bañarse en agua tibia.</ListItem><ListItem>Usar limpiadores cutáneos suaves (sin jabón) o jabones preparados para la piel sensible (por ejemplo, limpiador Cetaphil, Dove para piel sensible, Oilatum y Basis).</ListItem><ListItem>Usar jabón solo en las zonas sucias; en caso  contrario el agua es suficiente.</ListItem><ListItem>Limitar el baño a 30 minutos diarios o en días alternos.</ListItem><ListItem>Añadir el aceite y el jabón al final del baño o agregar al principio un tratamiento coloidal
con avena.</ListItem><ListItem>Lavarse suavemente, si fuera necesario, con una toallita o paño de algodón limpio y suave.</ListItem><ListItem>Enjuagar todos los residuos del baño con agua tibia limpia.</ListItem><ListItem>Secarse mediante toques en la piel en lugar de frotarse.</ListItem><ListItem>Mantener un ambiente húmedo (por ejemplo, usando un humidificador).</ListItem><ListItem>Usar frazadas de franela de algodón si fuera necesario.</ListItem><ListItem>Lavar las sábanas, la ropa y las prendas interiores con jabón suave como el que se utiliza para
la ropa de bebé, sin fragancias, tintes o conservantes  (por ejemplo, Dreft,  All Free Clear, Tide Free and Gentle).</ListItem><ListItem>Usar suavizante de ropa líquido como el que se enjuaga durante el lavado (por ejemplo, suavizante de ropa All Free Clear) o evitar todo tipo de suavizante de ropa.</ListItem><ListItem>Usar ropa holgada, y prendas hechas de algodón o de otras telas suaves.</ListItem><ListItem>Usar técnicas de distracción, relajación, imágenes positivas o estimulación 
cutánea.</ListItem></ItemizedList><Para id="_834">El calor aumenta el flujo sanguíneo cutáneo y puede aumentar la picazón. El calor también disminuye la humedad y la piel se deshidrata cuando la humedad relativa está por debajo del 40 %. Es posible revertir estos proceso con un ambiente húmedo y fresco. Bañarse excesivamente agrava la sequedad cutánea y los baños con agua caliente exacerban la deshidratación por vasodilatación. La vasodilatación aumenta el flujo sanguíneo que, a su vez, provoca picazón. Los baños con agua tibia tienen un efecto antipruriginoso, posiblemente por vasoconstricción capilar.</Para><Para id="_835">El objetivo de la limpieza cutánea es remover la suciedad y prevenir olores; pero el tipo de piel, el estilo de vida y la cultura influyen sobre las prácticas higiénicas contemporáneas. Los baños con agua tibia deben limitarse a 30 minutos diarios o día por medio.</Para><Para id="_836">Muchos jabones son sales de ácidos grasos con una base álcali; esto produce pérdida excesiva de los lípidos de la piel  y altera el pH cutáneo, lo que irrita la piel. Los adultos mayores o las personas con piel seca deben limitar el uso de jabones solo para las áreas que tienen glándulas apocrinas. Basta con agua corriente para limpiar otras superficies de la piel. Los jabones suaves tienen menor contenido de jabón o detergentes. El jabón es un  desengrasante  y también irrita la piel. Los jabones supergrasos depositan una película de aceite sobre la superficie de la piel, pero no hay pruebas de que produzcan menos sequedad que otros jabones, y suelen ser más costosos.</Para><Para id="_837">El residuo que dejan los detergentes después del baño o el lavado de prendas de vestir y ropa de cama, así como los suavizantes de telas y los productos antiestáticos, pueden agravar el prurito.  Es posible neutralizar el residuo de los detergentes de ropa agregando vinagre al agua del enjuague (una cucharadita de vinagre por cada cuarto de galón [casi un litro] de agua). Otra solución es el uso de los jabones suaves comercializados para las prendas de bebé.</Para><Para id="_838">Se sugiere el uso de ropa holgada de algodón liviano y sábanas de algodón. Eliminar los cubrecamas pesados quizás alivie la picazón al reducir el calor corporal. La lana y algunas telas sintéticas producen irritación. Las técnicas de distracción, la musicoterapia, la relajación y la imaginería en ocasiones son útiles para aliviar los síntomas.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_133"><Title>Tratamientos tópicos</Title><SummarySection id="_839"><Title>Productos de venta libre</Title><Para id="_840">Algunos productos tópicos —entre estos, la maicena, el polvo de talco, los polvos perfumados y los baños de burbujas—  pueden irritar la piel y causar prurito.  La aplicación de maicena ha sido una intervención aceptable para el prurito causado por la descamación seca vinculada con la radioterapia; no obstante, no se debe aplicar sobre superficies cutáneas húmedas,
áreas pilosas o con glándulas sebáceas, pliegues cutáneos (zonas intertriginosas) o cerca de las mucosas, como en la vagina y el recto.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>  Cuando la maicena se humedece se produce glucosa, lo que provee un medio excelente  para la proliferación de hongos.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_841">Las sustancias con iones de metal (es decir, el talco y el aluminio usado en los antitranspirantes) potencian las reacciones cutáneas durante 
la radioterapia de haz externo y se deben evitar durante todo el ciclo de radioterapia.  Por lo demás, cuando se necesitan, se prefieren los  productos a base de talco que los métodos  con maicena, en especial en las zonas intertriginosas. Otros ingredientes comunes de las cremas y  lociones de venta libre que a veces aumentan las reacciones cutáneas son el
alcohol, los antibióticos tópicos y los anestésicos tópicos.</Para><Para id="_842">Si se cree que la causa primaria del prurito es la piel seca,  es posible poner en práctica intervenciones que mejoren la hidratación de la piel. La fuente principal de hidratación cutánea es   la humedad de la vasculatura de los tejidos subcutáneos. Es el agua, no los lípidos, la que regula la elasticidad de la epidermis, lo que  justifica el uso de
emolientes.<Reference refidx="7"/>  Los emolientes disminuyen la evaporación al formar una película oclusiva o 
semioclusiva en la superficie de la piel, lo que fomenta la producción de humedad en la capa de epidermis debajo de la película.<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</Para><Para id="_843">Es esencial conocer los ingredientes de los productos para el cuidado de la piel porque muchos de ellos causan reacciones cutáneas. Los tres ingredientes principales de los emolientes son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_844" Style="bullet"><ListItem>Vaselina, que se absorbe muy poco  en la piel irradiada y es difícil de quitar.  Una capa gruesa produce un efecto de bolo indeseado cuando se aplica dentro del campo de radioterapia.<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]  </ListItem><ListItem>Lanolina, que causa  sensibilización alérgica en algunas personas.<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</ListItem><ListItem>Aceite de vaselina, que se usa combinada con vaselina espesa y lanolina para formular cremas y lociones; además, suele ser un ingrediente activo de los  aceites para el baño.</ListItem></ItemizedList><Para id="_845">Otros ingredientes que se agregan a estos productos —como
espesantes, opacificantes, conservantes, fragancias y colorantes— pueden producir reacciones alérgicas en la piel.</Para><Para id="_846">La selección de los productos y las recomendaciones se deben hacer teniendo en cuenta las necesidades de cada paciente y deben incorporar las siguientes variables, entre otras:<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_869" Style="bullet"><ListItem> Tipo de piel.</ListItem><ListItem> Efecto deseado.</ListItem><ListItem>Consistencia y textura de la preparación.</ListItem><ListItem>Costo y aceptabilidad del producto para el paciente.</ListItem></ItemizedList><Para id="_870">  Las cremas o lociones  emolientes  se deben aplicar por lo menos 2 o 3 veces al día, y después del baño. Se pueden usar geles y anestésicos locales (lidocaína al 0,5–5 %) en  algunas zonas pequeñas (con la salvedad de que los geles  se componen principalmente de vehículos hidroalcohólicos), cada 2 horas si fuera necesario.<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</Para><Para id="_847">Se pueden usar productos de venta libre que contienen mentol, alcanfor, pramocaína o capsaicina en ciertas áreas con el prurito más intenso.  Estas sustancias alivian, calman o inhiben la sensación pruriginosa; al aumentar el umbral de percepción de la picazón. Es más probable que los tratamientos con capsaicina sean útiles para el prurito de origen neuropático.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_849"><Title>Productos de venta con receta</Title><Para id="_850">Los corticosteroides tópicos disminuyen la picazón, pero también reducen el flujo sanguíneo cutáneo, lo que produce aumento de la susceptibilidad a lesiones.<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]
Por lo tanto, los corticosteroides tópicos se deben reservar para la piel pruriginosa por una dermatitis primaria u otras causas inflamatorias. Algunos médicos formulan su propia mezcla de un hidratante con corticosteroide diluido que consiste en una  composición de mentol al 0,5 % y fluocinónida al 0,0125 % en una base de  Vanicream (60 g de fluocinónida al 0,05 %, 480 mg de mentol y 240 g de Vanicream  en cantidad suficiente).  No se deben aplicar corticosteroides tópicos sobre la superficie de la piel  dentro de un campo de radiación durante el tratamiento, pero suelen ser útiles para la dermatitis por radiación  después de completar el ciclo de tratamiento.</Para><Para id="_851">Es posible indicar el uso de humectantes para los casos de xerosis o queratodermia más graves.  Estos productos no solo proporcionan una barrera oclusiva o semioclusiva para el agua sino que, también, producen exfoliación química de la capa  de hiperqueratosis y, al mismo tiempo, extraen el líquido dérmico hacia el compartimiento epidémico.  Las opciones humectantes se presentan a continuación:</Para><ItemizedList id="_871" Style="bullet"><ListItem>Crema de ácido salicílico al 6 %</ListItem><ListItem>Crema de lactato de amonio al 12 %.</ListItem><ListItem>Cremas y ungüentos con el 10 % al 50 % de urea.</ListItem></ItemizedList><Para id="_872">Los humectantes a veces mejoran de manera significativa la elasticidad cutánea y disminuyen el agrietamiento; pero se debe tener precaución para evitar que el producto llegue a las fisuras porque quizás produzcan escozor o erosiones.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_852"><Title>Tratamientos sistémicos</Title><Para id="_853">Los medicamentos sistémicos que se usan en el tratamiento del prurito incluyen los que actúan sobre  la  enfermedad causal o el control sintomático. Los antibióticos suelen aminorar los síntomas relacionados con una infección. Los antihistamínicos orales pueden aliviar los síntomas de la picazón relacionada con la histamina; sin embargo, no se consideran útiles para el prurito de origen neuropático. Se piensa que el efecto sedante de  los antihistamínicos se suma a su eficacia antipruriginosa; por lo tanto, una dosis más alta de antihistamínico al acostarse  tal vez produzca una  potenciación deseable del efecto antipruriginoso por ese efecto sedante. Si se cree que un antihistamínico es ineficaz, puede que otra clase produzca alivio  (consultar el <SummaryRef href="CDR0000256622#_855" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cambios-piel-unas/prurito-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>).</Para><Para id="_854"> Los antihistamínicos de segunda generación tienen varias ventajas sobre los  de primera generación.<Reference refidx="13"/> La reducción de la actividad de los receptores no histamínicos produce menos efectos adversos. Además, los  antihistamínicos de segunda generación se disocian lentamente de los receptores de histamina, lo que permite la administración de una sola dosis por día.  En comparación con los antihistamínicos de primera generación, los de segunda generación penetran menos en el sistema nervioso central y, por lo tanto, su efecto sedante es menor. En vista de estas ventajas, se indicó que la levocetirizina y la desloratadina se usen en dosis más altas que las autorizadas por la  Administración de Alimentos y Medicamentos (FDA) de los Estados Unidos, con el fin de ofrecer alivio para algunos pacientes con afecciones urticarifomes crónicas.<Reference refidx="14"/> Sin embargo, los resultados de los estudios con cetirizina han sido contradictorios.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></Para><Table id="_855">
     <Title>Cuadro 2.  Antihistamínicos utilizados para aliviar el prurito<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="5"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="20.31%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="19.53%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="19.92%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="20.11%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="20.11%"/><THead><Row><entry>Categoría farmacológica</entry><entry>Medicamento</entry><entry>Dosis</entry><entry>Comentarios</entry><entry>Referencias bibliográficas</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col5" NameSt="col1">LS = liberación sostenida.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Cuadro resumido de Lexicomp Online.<Reference refidx="17"/></entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="3">Primera generación</entry><entry>Difenhidramina</entry><entry>25–100 mg c/6 h</entry><entry/><entry><Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Hidroxizina	</entry><entry>25–50 mg c/6–8 h</entry><entry>La retirada repentina puede causar confusión.</entry><entry><Reference refidx="19"/>; <Reference refidx="20"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Ciproheptadina	</entry><entry>4 mg c/6–8 h</entry><entry/><entry><Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Clorfenamina	</entry><entry>4 mg c/4–6 h</entry><entry/><entry><Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</entry></Row><Row><entry MoreRows="4">Segunda generación</entry><entry>Cetirizina	</entry><entry>5–10 mg diario</entry><entry>Los resultados han sido contradictorios en los estudios con dosis de 20–40 mg/día.</entry><entry><Reference refidx="15"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]; 

<Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Levocetirizina	</entry><entry>2,5–5 mg diarios</entry><entry>Es inocuo aumentar la  dosis hasta 20 mg diarios; puede ofrecer mejor control sintomático.</entry><entry><Reference refidx="14"/><Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Loratadina	</entry><entry>10 mg diarios</entry><entry/><entry><Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Desloratadina</entry><entry>5 mg diarios</entry><entry>Es inocuo aumentar la dosis hasta 20 mg diarios; puede ofrecer mejor control sintomático.</entry><entry><Reference refidx="22"/></entry></Row><Row><entry>Fexofenadina	</entry><entry>60 mg c/12 h o 180 mg diarios (comprimido LS)</entry><entry/><entry><Reference refidx="24"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Para id="_856">Hay muchos otros medicamentos que sirven para aliviar el prurito (consultar el <SummaryRef href="CDR0000256622#_859" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cambios-piel-unas/prurito-pdq">Cuadro 3</SummaryRef>). Algunos antidepresivos tienen efectos antihistamínicos y antipruriginosos potentes.<Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]   Los antidepresivos tricíclicos (ATC) como la doxepina, la amitriptilina, la nortriptilina y la trimipramina tienen efectos antihistamínicos agregados, lo que confiere un beneficio adicional para las afecciones dermatológicas como la urticaria. Sin embargo, el perfil de efectos secundarios, en general, más favorable de  los inhibidores selectivos de la recaptación de la serotonina (ISRS) y de los  inhibidores selectivos de la recaptación de norepinefrina (ISRN) los convirtieron en los fármacos de primera elección para el tratamiento del prurito psicógeno.<Reference refidx="25"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</Para><Para id="_857">La aspirina tal vez disminuye el  prurito en algunas personas con policitemia vera, mientras que aumenta el prurito en otros casos.  Se debe advertir a los pacientes que padecen de cáncer y trombocitopenia que no deben  tomar aspirina.  Se ha utilizado la cimetidina sola o combinada con aspirina con cierto grado de eficacia para el prurito relacionado con el linfoma de Hodgkin y la policitemia vera.<Reference refidx="26"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</Para><Para id="_858">Se administran los siguientes fármacos nuevos en los casos de prurito resistentes al tratamiento: gabapentina, pregabalina e inyecciones de toxina botulínica; en particular, para el prurito neurogénico como el de la neuralgia posherpética.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/> Se ha utilizado con cierta eficacia el aprepitant para el tratamiento del prurito porque bloquea el receptor  de neurocinina tipo 1, que es activado por la sustancia P.<Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</Para><Table id="_859">
     <Title>Cuadro 3.  Alternativas de medicamentos usados para aliviar el prurito<Superscript>a</Superscript></Title>
      
     <TGroup Cols="5"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="20.00%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="20.00%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="20.00%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="20.00%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="20.00%"/><THead><Row><entry>Categoría farmacológica</entry><entry>Medicamento</entry><entry>Dosis</entry><entry>Comentarios</entry><entry>Referencias bibliográficas</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col5" NameSt="col1">GABA = ácido γ-aminobutírico; IRT = insuficiencia renal terminal; IV = intravenoso; tvd = 3 veces por día.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Cuadro resumido de Lexicomp Online.<Reference refidx="17"/> </entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="1">Antidepresivos tricíclicos</entry><entry>Amitriptilina</entry><entry>25–150 mg diarios</entry><entry>Comenzar con 10 mg tvd o 25 mg al acostarse.</entry><entry><Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Doxepina</entry><entry>10–25 mg c/8 h</entry><entry/><entry><Reference refidx="30"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</entry></Row><Row><entry MoreRows="3">Inhibidores selectivos de la recaptación de la serotonina</entry><entry>Fluvoxamina</entry><entry>50–100 mg diarios</entry><entry/><entry><Reference refidx="31"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Mirtazapina</entry><entry>7,5–15 mg al acostarse</entry><entry>Sin valor en dosis  &gt;15 mg.</entry><entry><Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Paroxetina</entry><entry>20 mg diarios</entry><entry/><entry><Reference refidx="32"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Sertralina</entry><entry>75–100 mg diarios</entry><entry/><entry><Reference refidx="33"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Análogos del GABA</entry><entry>Gabapentina</entry><entry>100–300 mg diarios, con aumento de la dosis según el efecto</entry><entry>Se debe ajustar la dosis según la  disfunción renal.</entry><entry><Reference refidx="34"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Pregabalina</entry><entry>75 mg diarios</entry><entry>Se debe ajustar la dosis según la  disfunción renal.</entry><entry><Reference refidx="35"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Fijadores de ácidos biliares</entry><entry>Ursodiol (ácido ursodesoxicólico)</entry><entry>10–15 mg/kg de peso al día</entry><entry>Para el prurito por colestasis.</entry><entry><Reference refidx="36"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Colestiramina</entry><entry>4–16 g diarios</entry><entry>Para el prurito por colestasis.</entry><entry><Reference refidx="36"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</entry></Row><Row><entry MoreRows="3">Antagonistas de los opioides</entry><entry>Naloxona</entry><entry>0,2 µg/kg de peso por min, IV</entry><entry>Eficaz para el prurito colestásico; los resultados son contradictorios en IRT. Puede producir dolor por antagonismo del receptor μ.</entry><entry><Reference refidx="37"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]; <Reference refidx="38"/></entry></Row><Row><entry>Naltrexona</entry><entry>25–100 mg diarios</entry><entry>Eficaz para el prurito colestásico y el eczema atópico; resultados contradictorios para el prurito por IRT. Puede producir dolor por antagonismo del receptor μ.</entry><entry><Reference refidx="38"/>; <Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Butorfanol</entry><entry>1–4 mg c/4–6 h, intranasal</entry><entry/><entry><Reference refidx="41"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Nalbufina</entry><entry>2,5–5 mg IV</entry><entry>Para el prurito causado por los opioides.</entry><entry><Reference refidx="42"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</entry></Row><Row><entry MoreRows="6">Sustancias diversas</entry><entry>Aprepitant</entry><entry>80 mg diarios</entry><entry/><entry><Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Aspirina</entry><entry>500 mg c/8–24h</entry><entry>Solo se usa  para la policitemia vera. Datos a favor y en contra.</entry><entry><Reference refidx="30"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Toxina botulínica</entry><entry>Inyección de 16–25 unidades en el dermatoma</entry><entry/><entry><Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Capsaicina al 0,025%</entry><entry>Aplicar 5 veces por día durante 1 semana; luego, 3 veces por día</entry><entry>Para el prurito neurogénico.</entry><entry><Reference refidx="43"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Cimetidina</entry><entry>200 mg c/6h</entry><entry>Solo se usa para la policitemia vera.</entry><entry><Reference refidx="30"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Ciclosporina</entry><entry>3–4,5 mg/kg de peso por día</entry><entry>Exige un control minucioso de la toxicidad renal.</entry><entry><Reference refidx="44"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Pimecrólimus en crema al 1%</entry><entry>Aplicar dos veces por día</entry><entry/><entry><Reference refidx="45"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Para id="_860">Los fijadores de los ácidos biliares pueden ser eficaces para aliviar el prurito relacionado con la enfermedad renal
o hepática mediante la unión y  eliminación de sustancias pruritógenas  del intestino, y por  disminución de la concentración de sales biliares. El ácido ursodesoxicólico y la colestiramina están entre las opciones; no obstante, la colestiramina no siempre es eficaz y produce  efectos secundarios gástricos.<Reference refidx="46"/> Debido a la relación del prurito con el agonismo del receptor opioideo, en ocasiones es útil usar rifampina (rifampicina) para aumentar el catabolismo de los opioides endógenos.<Reference refidx="47"/>  Los antagonistas de los opioides, como la naloxona, la naltrexona, el nalmefeno, el butorfanol y la nalbufina, también son beneficiosos; en particular en los pacientes con prurito urémico.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="39"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_137"><Title>Modalidades físicas</Title><Para id="_117">Las alternativas al rascado para el alivio del prurito facilitan la interrupción del ciclo de picazón-rascado-picazón.  La aplicación de emolientes en substitución del rascado puede ayudar a reducir el deterioro de la piel. La aplicación de una
toalla fresca o hielo sobre el sitio puede ser útil.  La presión firme en el
sitio de picazón, en un sitio contralateral al sitio de picazón y en los puntos
de acupresión quizás interrumpa la vía neural.  El frote, la presión y la vibración
pueden emplearse para aliviar la picazón.<Reference refidx="48"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]; <Reference refidx="4"/></Para><Para id="_118">Hay informes anecdóticos sobre el uso de estimulación eléctrica
transcutánea del nervio (EETN) y acupuntura para el control de
prurito.<Reference refidx="49"/>  La fototerapia ultravioleta ha logrado un éxito limitado en el
tratamiento del prurito relacionado con la uremia.<Reference refidx="49"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Detz W, Berman B: Aids that preserve hydration and mitigate its loss. Consultant  24: 46-62, 1984.</Citation><Citation idx="2">Lydon J, Purl S, Goodman M: Integumentary and mucous membrane alterations. In: Groenwald SL, Frogge MH, Goodman M, et al., eds.: Cancer Nursing: Principles and Practice. 2nd ed. Jones and Bartlett, 1990, pp 594-635.</Citation><Citation idx="3">Pace KB, Bord MA, McCray N, et al.: Pruritus. In: McNally JC, Stair JC, Somerville ET, eds.: Guidelines for Cancer Nursing Practice. Grune and Stratton, Inc., 1985, pp 85-88.</Citation><Citation idx="4">Yasko JM, Hogan CM: Pruritus. In: Yasko J, ed.: Guidelines for Cancer Care: Symptom Management. Reston Publishing Company, Inc., 1983, pp 125-129.</Citation><Citation idx="5" PMID="3655092" MedlineID="88008598">Hassey KM: Skin care for patients receiving radiation therapy for rectal cancer. J Enterostomal Ther 14 (5): 197-200, 1987 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="6" PMID="3357836" MedlineID="88189901">Maienza J: Alternatives to cornstarch for itchiness. Oncol Nurs Forum 15 (2): 199-200, 1988 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7">Blank L: Factors which influence the water content of the stratum corneum. J Invest Dermatol  18 (2): 133-39, 1952.</Citation><Citation idx="8" PMID="3204210" MedlineID="89079965">Klein L: Maintenance of healthy skin. J Enterostomal Ther 15 (6): 227-31, 1988 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="9" PMID="6346274" MedlineID="83246750">Hilderley L: Skin care in radiation therapy. A review of the literature. Oncol Nurs Forum 10 (1): 51-6, 1983 Winter.</Citation><Citation idx="10" PMID="2030300" MedlineID="91231732">De Conno F, Ventafridda V, Saita L: Skin problems in advanced and terminal cancer patients. J Pain Symptom Manage 6 (4): 247-56, 1991.</Citation><Citation idx="11" PMID="24912513">Misery L, Brenaut E, Le Garrec R, et al.: Neuropathic pruritus. Nat Rev Neurol 10 (7): 408-16, 2014.</Citation><Citation idx="12" PMID="6215631" MedlineID="83038944">Hassey KM, Rose CM: Altered skin integrity in patients receiving radiation therapy. Oncol Nurs Forum 9 (4): 44-50, 1982 Fall.</Citation><Citation idx="13" PMID="16297006">O'Donoghue M, Tharp MD: Antihistamines and their role as antipruritics. Dermatol Ther 18 (4): 333-40, 2005 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="14" PMID="16445787">Nettis E, Colanardi MC, Barra L, et al.: Levocetirizine in the treatment of chronic idiopathic urticaria: a randomized, double-blind, placebo-controlled study. Br J Dermatol 154 (3): 533-8, 2006.</Citation><Citation idx="15" PMID="8430920">Hannuksela M, Kalimo K, Lammintausta K, et al.: Dose ranging study: cetirizine in the treatment of atopic dermatitis in adults. Ann Allergy 70 (2): 127-33, 1993.</Citation><Citation idx="16" PMID="17042777">Asero R: Chronic unremitting urticaria: is the use of antihistamines above the licensed dose effective? A preliminary study of cetirizine at licensed and above-licensed doses. Clin Exp Dermatol 32 (1): 34-8, 2007.</Citation><Citation idx="17">Lexicomp Online. Hudson, Ohio: Lexi-Comp, Inc., 2025. <ExternalRef xref="https://www.wolterskluwer.com/en/solutions/uptodate/enterprise/lexidrug">Available online with subscription</ExternalRef>. Last accessed Jan. 15, 2025.</Citation><Citation idx="18" PMID="6549725" MedlineID="83097710">Geltman RL, Paige RL: Symptom management in hospice care. Am J Nurs 83 (1): 78-85, 1983.</Citation><Citation idx="19">Levy M: Symptom control manual. In: Cassileth BR, Cassileth PA, eds.: Clinical Care of the Terminal Cancer Patient. Lea and Febiger, 1982, pp 214-262.</Citation><Citation idx="20" PMID="1445478">Monroe EW, Bernstein DI, Fox RW, et al.: Relative efficacy and safety of loratadine, hydroxyzine, and placebo in chronic idiopathic urticaria. Arzneimittelforschung 42 (9): 1119-21, 1992.</Citation><Citation idx="21" PMID="6752601" MedlineID="83035533">Winkelmann RK: Pharmacologic control of pruritus. Med Clin North Am 66 (5): 1119-33, 1982.</Citation><Citation idx="22" PMID="20226302">Staevska M, Popov TA, Kralimarkova T, et al.: The effectiveness of levocetirizine and desloratadine in up to 4 times conventional doses in difficult-to-treat urticaria. J Allergy Clin Immunol 125 (3): 676-82, 2010.</Citation><Citation idx="23" PMID="8198236">Langeland T, Fagertun HE, Larsen S: Therapeutic effect of loratadine on pruritus in patients with atopic dermatitis. A multi-crossover-designed study. Allergy 49 (1): 22-6, 1994.</Citation><Citation idx="24" PMID="15984599">Kaplan AP, Spector SL, Meeves S, et al.: Once-daily fexofenadine treatment for chronic idiopathic urticaria: a multicenter, randomized, double-blind, placebo-controlled study. Ann Allergy Asthma Immunol 94 (6): 662-9, 2005.</Citation><Citation idx="25" PMID="22960808">Zhang H, Yang Y, Cui J, et al.: Gaining a comprehensive understanding of pruritus. Indian J Dermatol Venereol Leprol 78 (5): 532-44, 2012 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="26" PMID="3094711" MedlineID="87027309">Daly BM, Shuster S: Effect of aspirin on pruritus. Br Med J (Clin Res Ed) 293 (6552): 907, 1986.</Citation><Citation idx="27" PMID="12786883">Scheinfeld N: The role of gabapentin in treating diseases with cutaneous manifestations and pain. Int J Dermatol 42 (6): 491-5, 2003.</Citation><Citation idx="28" PMID="18318883">Yosipovitch G, Samuel LS: Neuropathic and psychogenic itch. Dermatol Ther 21 (1): 32-41, 2008 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="29" PMID="20532044">Ständer S, Siepmann D, Herrgott I, et al.: Targeting the neurokinin receptor 1 with aprepitant: a novel antipruritic strategy. PLoS One 5 (6): e10968, 2010.</Citation><Citation idx="30" PMID="11226766">Krajnik M, Zylicz Z: Understanding pruritus in systemic disease. J Pain Symptom Manage 21 (2): 151-68, 2001.</Citation><Citation idx="31" PMID="19197541">Ständer S, Böckenholt B, Schürmeyer-Horst F, et al.: Treatment of chronic pruritus with the selective serotonin re-uptake inhibitors paroxetine and fluvoxamine: results of an open-labelled, two-arm proof-of-concept study. Acta Derm Venereol 89 (1): 45-51, 2009.</Citation><Citation idx="32" PMID="14654262">Zylicz Z, Krajnik M, Sorge AA, et al.: Paroxetine in the treatment of severe non-dermatological pruritus: a randomized, controlled trial. J Pain Symptom Manage 26 (6): 1105-12, 2003.</Citation><Citation idx="33" PMID="17326161">Mayo MJ, Handem I, Saldana S, et al.: Sertraline as a first-line treatment for cholestatic pruritus. Hepatology 45 (3): 666-74, 2007.</Citation><Citation idx="34" PMID="15575002">Gunal AI, Ozalp G, Yoldas TK, et al.: Gabapentin therapy for pruritus in haemodialysis patients: a randomized, placebo-controlled, double-blind trial. Nephrol Dial Transplant 19 (12): 3137-9, 2004.</Citation><Citation idx="35" PMID="22909343">Solak Y, Biyik Z, Atalay H, et al.: Pregabalin versus gabapentin in the treatment of neuropathic pruritus in maintenance haemodialysis patients: a prospective, crossover study. Nephrology (Carlton) 17 (8): 710-7, 2012.</Citation><Citation idx="36" PMID="21809485">Kremer AE, Oude Elferink RP, Beuers U: Pathophysiology and current management of pruritus in liver disease. Clin Res Hepatol Gastroenterol 35 (2): 89-97, 2011.</Citation><Citation idx="37" PMID="7598296">Bergasa NV, Alling DW, Talbot TL, et al.: Effects of naloxone infusions in patients with the pruritus of cholestasis. A double-blind, randomized, controlled trial. Ann Intern Med 123 (3): 161-7, 1995.</Citation><Citation idx="38" PMID="20465602">Wang H, Yosipovitch G: New insights into the pathophysiology and treatment of chronic itch in patients with end-stage renal disease, chronic liver disease, and lymphoma. Int J Dermatol 49 (1): 1-11, 2010.</Citation><Citation idx="39" PMID="8950882">Peer G, Kivity S, Agami O, et al.: Randomised crossover trial of naltrexone in uraemic pruritus. Lancet 348 (9041): 1552-4, 1996.</Citation><Citation idx="40" PMID="19453814">Malekzad F, Arbabi M, Mohtasham N, et al.: Efficacy of oral naltrexone on pruritus in atopic eczema: a double-blind, placebo-controlled study. J Eur Acad Dermatol Venereol 23 (8): 948-50, 2009.</Citation><Citation idx="41" PMID="16488311">Dawn AG, Yosipovitch G: Butorphanol for treatment of intractable pruritus. J Am Acad Dermatol 54 (3): 527-31, 2006.</Citation><Citation idx="42" PMID="26650717">Jannuzzi RG: Nalbuphine for Treatment of Opioid-induced Pruritus: A Systematic Review of Literature. Clin J Pain 32 (1): 87-93, 2016.</Citation><Citation idx="43" PMID="7829721">Wallengren J, Klinker M: Successful treatment of notalgia paresthetica with topical capsaicin: vehicle-controlled, double-blind, crossover study. J Am Acad Dermatol 32 (2 Pt 1): 287-9, 1995.</Citation><Citation idx="44" PMID="22790094">Weisshaar E, Szepietowski JC, Darsow U, et al.: European guideline on chronic pruritus. Acta Derm Venereol 92 (5): 563-81, 2012.</Citation><Citation idx="45" PMID="16436149">Kaufmann R, Bieber T, Helgesen AL, et al.: Onset of pruritus relief with pimecrolimus cream 1% in adult patients with atopic dermatitis: a randomized trial. Allergy 61 (3): 375-81, 2006.</Citation><Citation idx="46">Abel EA, Farber EM: Malignant cutaneous tumors. In: Rubenstein E, Federman DD, eds.: Scientific American Medicine. Scientific American, Inc, Chapter 2: Dermatology, Section XII, 1-20, 1992.</Citation><Citation idx="47" PMID="849823">Miguet JP, Mavier P, Soussy CJ, et al.: Induction of hepatic microsomal enzymes after brief administration of rifampicin in man. Gastroenterology 72 (5 Pt 1): 924-6, 1977.</Citation><Citation idx="48" PMID="3632855" MedlineID="86093840">Dangel RB: Pruritus and cancer. Oncol Nurs Forum 13 (1): 17-21, 1986 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="49">Bernhard JD: Clinical aspects of pruritus. In: Fitzpatrick TB, Eisen AZ, Wolff K, et al., eds.: Dermatology in General Medicine. 3rd ed. McGraw-Hill, 1987, Chapter 7, pp 78-90.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_802"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/13/2025)</Title><Para id="_803">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan en la medida en que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes hechos a este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_865">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">Consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256622#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cambios-piel-unas/prurito-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la fisiopatología y el tratamiento del prurito. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>El revisor principal del sumario sobre Prurito es:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Larry D. Cripe, MD (Indiana University School of Medicine)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000663162" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cuidados-medicos-apoyo">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos. PDQ Prurito. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cambios-piel-unas/prurito-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cambios-piel-unas/prurito-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062748"/><DateLastModified>2025-05-13</DateLastModified></Summary>
