<Summary id="CDR0000256684" LegacyPDQID="30064"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de paratiroides.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/paratiroides/pro/tratamiento-paratiroides-pdq">Cáncer de paratiroides (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/paratiroides/paciente/tratamiento-paratiroides-pdq">Cáncer de paratiroides (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000042170">parathyroid cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_96">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of parathyroid cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_97">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>parathyroid cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de paratiroides (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de paratiroides (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de paratiroides</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042170">parathyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de paratiroides</Title><SummarySection id="_98"><Title>Incidencia</Title><Para id="_99">Los adenomas de paratiroides representan un problema endocrino común, mientras que los carcinomas paratiroideos son tumores muy poco frecuentes. El cáncer de paratiroides es uno de los cánceres humanos menos frecuentes:  su incidencia se calcula en 0,015 por 100 000 habitantes y su prevalencia en los Estados Unidos se calcula en el 0,005 %.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Se considera que en Europa, los Estados Unidos y el Japón  el carcinoma paratiroideo causa hiperparatiroidismo (HPT) en alrededor del 0,017 % al 5,2 % de los casos; sin embargo, cada una de las series de casos que se notifican indican que esta entidad es responsable de menos del 1 % de los pacientes de HPT primario.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/>  La mediana de edad de la mayoría de las series se ubica entre 45 y 51 años.<Reference refidx="1"/>  La proporción entre mujeres y hombres afectados es de 1:1 en contraste con el HPT primario para el cual hay un predominio femenino significativo (proporción de 3–4:1).<Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_100"><Title>Características anatómicas e histopatológicas</Title><Para id="_101">Desde el punto de vista operativo, el cáncer de paratiroides se puede distinguir de los adenomas por su consistencia firme y pétrea, y su patrón lobulado; los adenomas tienden a ser blandos, redondos u ovalados, y de color marrón rojizo.<Reference refidx="5"/> En la mayoría de las series, la mediana del diámetro máximo del carcinoma paratiroideo es de 3,0 a 3,5 cm, en comparación con aproximadamente 1,5 cm de los adenomas benignos.<Reference refidx="1"/>  En alrededor del 50 % de los pacientes, el tumor maligno está rodeado de una cápsula fibrosa y densa, de color blanco grisáceo, que infiltra los tejidos adyacentes.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_102">Desde el punto de vista histopatológico, al igual que en el caso de otras neoplasias endocrinas, resulta difícil distinguir entre los tumores benignos y malignos de la paratiroides.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>  El grado de la invasión capsular y vascular parece estar correlacionado inequívocamente con la recidiva y la metástasis tumorales hasta tal punto que se justifica que estos hallazgos se consideren los únicos marcadores  patognomónicos de malignidad.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_103"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_104">La etiología del carcinoma paratiroideo se desconoce. No obstante, un mayor riesgo de padecer de cáncer de paratiroides se relacionó con la neoplasia endocrina múltiple de tipo 1 y el hiperparatiroidismo familiar aislado de patrón hereditario autosómico dominante.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> El cáncer de paratiroides también se relacionó con la exposición a radiación externa; sin embargo, la mayoría de los informes describen una relación entre la radiación y el adenoma paratiroideo más común.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_105"><Title>Factores clínicos</Title><Para id="_106">El cáncer de paratiroides tiene una evolución poco activa, aunque tenaz, ya que el tumor tiene un potencial maligno bastante bajo.  En su presentación inicial, pocos pacientes con carcinoma de paratiroides tienen metástasis, ya sea en los ganglios linfáticos regionales (&lt;5 %) o en sitios distantes (&lt;2 %).<Reference refidx="1"/> En una serie de casos de la National Cancer Database con 286 pacientes, solo 16 (5,6 %) presentaron metástasis en los ganglios linfáticos en el momento de la cirugía inicial.<Reference refidx="2"/>  Una proporción más alta de cánceres de paratiroides invaden localmente la glándula tiroidea, los músculos infrahioideos y suprahioideos, el nervio laríngeo recurrente, la tráquea o el esófago.  Algunos pacientes de carcinoma de paratiroides no se identifican ni antes ni después de la cirugía y se los somete a procedimientos diseñados para tratar el adenoma de la paratiroides.  Únicamente después de examinar la patología posquirúrgica o cuando estos pacientes sufren una recidiva local o a distancia se realiza un diagnóstico correcto de carcinoma de paratiroides.<Reference refidx="1"/>  El carcinoma de paratiroides tiende a localizarse en las glándulas paratiroides inferiores. En una serie de casos se notificó que se encontró un tumor primario, que se origina en las glándulas paratiroides inferiores, en 15 de 19 casos con invasión local.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para><Para id="_107">Los cánceres de paratiroides son hiperfuncionales, a diferencia de otros tumores endocrinos que disminuyen su actividad hormonal cuando son malignos.<Reference refidx="1"/>  Las características clínicas del carcinoma de paratiroides resultan principalmente de los efectos de la secreción excesiva del tumor de hormona paratirina (HPT) más que por la infiltración de las células tumorales en los órganos vitales. Las concentraciones séricas de HPT pueden ser de 3 a 10 veces más altas que el límite superior normal del ensayo utilizado. Esta marcada elevación es poco común en el hipertiroidismo primario, que suele tener concentraciones séricas de HPT inferiores al  doble de lo normal.<Reference refidx="5"/>  Por lo tanto, los signos y síntomas de hipercalcemia suelen dominar el cuadro clínico y pueden incluir la típica enfermedad hiperparatiroidea  ósea y características de complicación renal como nefrolitiasis o nefrocalcinosis.<Reference refidx="1"/>   Una queja frecuente de los pacientes de carcinoma de paratiroides es el cólico renal.<Reference refidx="5"/> En un estudio que incluyó 43 casos, se notificó una prevalencia de nefrolitiasis del 56 % e insuficiencia renal del 84 %.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_108">La prevalencia de enfermedad ósea es mucho mayor en los pacientes con carcinoma de paratiroides que en los pacientes con adenoma paratiroideo: el 70 %  o menos de los pacientes presentan síntomas relacionados con la absorción de calcio, con osteoporosis y dolor de los huesos.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/>   En el caso de la enfermedad benigna de la paratiroides, es poco habitual que se presenten ambas sintomatologías, renal y ósea, en el momento del diagnóstico.<Reference refidx="16"/>  Estos síntomas se presentan simultáneamente en el momento del diagnóstico en el 50 % o menos de los pacientes de cáncer de paratiroides.<Reference refidx="1"/>  En contraste, la complicación renal y la esquelética manifiestas y simultáneas son extremadamente raras en el HPT primario.<Reference refidx="5"/> Para obtener más información sobre dolor óseo, consultar <SummaryRef href="CDR0000256631" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pro-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_109"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_110">Los signos y síntomas de la afección hiperparatiroidea relacionados con el cáncer de paratiroides que se pueden encontrar en el momento del diagnóstico incluyen los siguientes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/></Para><ItemizedList id="_111" Style="bullet">
     <ListItem>Resorción ósea subcortical.</ListItem><ListItem>Dolor óseo.</ListItem><ListItem>	Fracturas patológicas.</ListItem><ListItem>Masa palpable en el cuello.</ListItem><ListItem>Cálculos renales.</ListItem><ListItem>Enfermedad renal.</ListItem><ListItem>Cólico renal. </ListItem><ListItem>Úlcera péptica. </ListItem><ListItem>Pancreatitis recidivante.</ListItem><ListItem>Fatiga.</ListItem><ListItem>Debilidad muscular.</ListItem><ListItem>Pérdida de peso.</ListItem><ListItem>	Anorexia.</ListItem><ListItem>Poliuria.</ListItem><ListItem>Polidipsia.</ListItem><ListItem>Deshidratación.</ListItem><ListItem>Náusea y vómitos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_112">Para obtener más información sobre algunos de los síntomas anteriores, consultar <SummaryRef href="CDR0000256631" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pro-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256630" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">La nutrición en el tratamiento del cáncer</SummaryRef> (sobre la pérdida de peso) y <SummaryRef href="CDR0000256629" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/nauseas/nauseas-pro-pdq">Náuseas y vómitos relacionados con el tratamiento del cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_113">Ciertas características clínicas ayudan a distinguir el carcinoma de paratiroides del adenoma paratiroideo.</Para><Para id="_114">Desde el punto de vista clínico, se debe sospechar un carcinoma paratiroideo si el paciente presenta las siguientes características diagnósticas:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/></Para><ItemizedList id="_54" Style="bullet"><ListItem>La hipercalcemia es
mayor de 14 miligramos por decilitro. </ListItem><ListItem>La concentración de HPT sérica supera el doble de lo normal.</ListItem><ListItem>Se palpa una masa cervical en un
paciente que padece hipercalcemia.</ListItem><ListItem>La hipercalcemia se relaciona con una parálisis unilateral de las cuerdas vocales.</ListItem><ListItem>Se observan enfermedad renal y esquelética simultáneas en un paciente con HPT sérica marcadamente elevada.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_115"><Title>Tratamiento y manejo clínicos</Title><Para id="_116">El manejo médico de la hipercalcemia resulta fundamental, especialmente para los pacientes con enfermedad irresecable o sin enfermedad mensurable, y debe ser la meta inicial del tratamiento de todos los pacientes con HPT. El tratamiento convencional con líquidos intravenosos, diuréticos e inhibidores de la resorción, como los bisfosfonatos, el galio o la plicamicina,  puede ayudar a controlar la hipercalcemia.<Reference refidx="12"/>  Los calcimiméticos que bloquean directamente la secreción glandular de la hormona paratiroidea pueden ofrecer un abordaje importante para el tratamiento médico del HPT primario relacionado con el cáncer de paratiroides.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/></Para><Para id="_117">La única terapia eficaz para el carcinoma de paratiroides es la cirugía.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> La sospecha preoperatoria y el reconocimiento intraoperatorio del carcinoma de paratiroides son fundamentales para lograr un desenlace favorable. La cirugía inicial incluye la resección en bloque del tumor con todas las regiones de posible invasión en ese momento.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/></Para><Para id="_118">En un análisis de publicaciones científicas, se indicó  una tasa de recidiva local del 8 % después de la resección en bloque y del 51 % después de la paratiroidectomía estándar.<Reference refidx="23"/>  La escisión en bloque durante el procedimiento inicial para el cáncer de paratiroides puede incluir la resección del nervio laríngeo recurrente, ya que este nervio corre riesgo de invasión por cualquier tumor residual y pérdida subsiguiente de función. El aumento del potencial para lograr control local a largo plazo mediante la escisión en bloque es más importante que la complicación de parálisis posoperatoria de las cuerdas vocales, que puede mejorarse con técnicas como la inyección de Teflón en las cuerdas paralizadas. La disección del ganglio linfático cervical se debe realizar solamente en los nódulos agrandados o firmes, especialmente aquellos que se encuentran en los ganglios paratraqueales de nivel VI y los ganglios yugulares internos de niveles III y IV.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_119">A causa de la biología de este cáncer de crecimiento lento, la enfermedad recidivante o metastásica se maneja principalmente con cirugía. Se puede obtener una paliación significativa como resultado de la resección de hasta los depósitos tumorales más pequeños en el cuello, los ganglios linfáticos, los pulmones o el hígado.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/>  Si es posible, se debe resecar las metástasis a distancia que sean accesibles.<Reference refidx="5"/>  Los estudios de localización que se realizan antes de la primera operación o una nueva operación pueden incluir la gammagrafía con tecnecio Tc 99m y sestamibi (MIBI), la tomografía computarizada por emisión de fotón único, la fusión de imágenes por tomografía computarizada (TC)-MIBI, la ecografía, la TC, el angiograma selectivo y el muestreo venoso selectivo de HPT.<Reference refidx="3"/>  La TC y las imágenes por resonancia magnética también son complementos de imaginología útiles para localizar las metástasis a distancia.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="26"/></Para><Para id="_120">Con las formas de terapia no quirúrgica para el carcinoma de paratiroides, por lo general, se obtienen resultados precarios.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="11"/>  Algunos investigadores abogaron por el uso de la radioterapia adyuvante para reducir la tasa de recidiva local.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/>  Los pacientes con esta enfermedad se deben vigilar de por vida porque pueden correr un riesgo relativamente alto de recaídas múltiples recaídas durante períodos prolongados de tiempo.<Reference refidx="11"/>  Los pacientes raramente mueren por el tumor mismo; mas bien, mueren por las complicaciones metabólicas del HPT descontrolado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_121"><Title>Seguimiento y supervivencia</Title><Para id="_122">Alrededor de  entre el 40 % y el 60 % de los pacientes padecen una recidiva posquirúrgica, por lo común de 2 a 5 años después de la resección inicial.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="21"/>  En la mayoría de los casos, la hipercalcemia precede la manifestación física de enfermedad recidivante.   Por lo general, la localización de la recidiva es regional, ya sea en los tejidos del cuello o en los ganglios linfáticos cervicales, e incluye alrededor de dos tercios de los casos de recidiva.<Reference refidx="18"/>  Con frecuencia, las recidivas locales en el cuello son difíciles de identificar porque el tumor puede ser pequeño y multifocal, y pueden afectar el tejido cicatrizal de una cirugía anterior.  La ultraecografía, la gammagrafía con sestamibi y talio y la  tomografía por emisión de positrones pueden ayudar a identificar la enfermedad recidivante difícil de detectar.<Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/></Para><Para id="_65">  En estudios anteriores, se notificó que las metástasis a distancia se presentaron en 25 % de los pacientes, principalmente en los pulmones pero también en los huesos y el hígado.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="32"/>  En otras series se indica que la incidencia de la recidiva puede ser más elevada, posiblemente a causa de diagnósticos patológicos más precisos que excluyen a los pacientes de adenomas atípicos.<Reference refidx="1"/>  Debido a su bajo potencial de malignidad, la morbilidad y la mortalidad relacionadas con el cáncer de paratiroides resultan principalmente de las consecuencias metabólicas de la enfermedad, no directamente del crecimiento maligno.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="32"/>  En una serie de 286 casos de la National Cancer Database, la tasa de supervivencia a 10 años fue de aproximadamente del 49 %.<Reference refidx="2"/>  En una serie más pequeña, se notificó una tasa de supervivencia a 10 años del 77 %, que podría estar relacionada con mejoras en los cuidados médicos de apoyo y la prevención de la hipercalcemia mortal.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Rahbari R, Kebebew E: Parathyroid tumors. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 1473-9.</Citation><Citation idx="2" PMID="10430265">Hundahl SA, Fleming ID, Fremgen AM, et al.: Two hundred eighty-six cases of parathyroid carcinoma treated in the U.S. between 1985-1995: a National Cancer Data Base Report. The American College of Surgeons Commission on Cancer and the American Cancer Society. Cancer 86 (3): 538-44, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="10687728">Fraker DL: Update on the management of parathyroid tumors. Curr Opin Oncol 12 (1): 41-8, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="9841748">Favia G, Lumachi F, Polistina F, et al.: Parathyroid carcinoma: sixteen new cases and suggestions for correct management. World J Surg 22 (12): 1225-30, 1998.</Citation><Citation idx="5" PMID="11157996">Shane E: Clinical review 122: Parathyroid carcinoma. J Clin Endocrinol Metab 86 (2): 485-93, 2001.</Citation><Citation idx="6" PMID="15565599">Iacobone M, Lumachi F, Favia G: Up-to-date on parathyroid carcinoma: analysis of an experience of 19 cases. J Surg Oncol 88 (4): 223-8, 2004.</Citation><Citation idx="7" PMID="3589961">Levin KE, Galante M, Clark OH: Parathyroid carcinoma versus parathyroid adenoma in patients with profound hypercalcemia. Surgery 101 (6): 649-60, 1987.</Citation><Citation idx="8" PMID="4372885">Mallette LE, Bilezikian JP, Ketcham AS, et al.: Parathyroid carcinoma in familial hyperparathyroidism. Am J Med 57 (4): 642-8, 1974.</Citation><Citation idx="9" PMID="12173721">Dionisi S, Minisola S, Pepe J, et al.: Concurrent parathyroid adenomas and carcinoma in the setting of multiple endocrine neoplasia type 1: presentation as hypercalcemic crisis. Mayo Clin Proc 77 (8): 866-9, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="7903311" MedlineID="94086732">Wassif WS, Moniz CF, Friedman E, et al.: Familial isolated hyperparathyroidism: a distinct genetic entity with an increased risk of parathyroid cancer. J Clin Endocrinol Metab 77 (6): 1485-9, 1993.</Citation><Citation idx="11" PMID="15287039">Busaidy NL, Jimenez C, Habra MA, et al.: Parathyroid carcinoma: a 22-year experience. Head Neck 26 (8): 716-26, 2004.</Citation><Citation idx="12" PMID="14983483">Clayman GL, Gonzalez HE, El-Naggar A, et al.: Parathyroid carcinoma: evaluation and interdisciplinary management. Cancer 100 (5): 900-5, 2004.</Citation><Citation idx="13" PMID="1518393" MedlineID="92389764">Wynne AG, van Heerden J, Carney JA, et al.: Parathyroid carcinoma: clinical and pathologic features in 43 patients. Medicine (Baltimore) 71 (4): 197-205, 1992.</Citation><Citation idx="14" PMID="7316624">Lafferty FW: Primary hyperparathyroidism. Changing clinical spectrum, prevalence of hypertension, and discriminant analysis of laboratory tests. Arch Intern Med 141 (13): 1761-6, 1981.</Citation><Citation idx="15" PMID="2916178">Nikkilä MT, Saaristo JJ, Koivula TA: Clinical and biochemical features in primary hyperparathyroidism. Surgery 105 (2 Pt 1): 148-53, 1989.</Citation><Citation idx="16" PMID="8236009" MedlineID="94054178">Vetto JT, Brennan MF, Woodruf J, et al.: Parathyroid carcinoma: diagnosis and clinical history. Surgery 114 (5): 882-92, 1993.</Citation><Citation idx="17" PMID="6648803">Anderson BJ, Samaan NA, Vassilopoulou-Sellin R, et al.: Parathyroid carcinoma: features and difficulties in diagnosis and management. Surgery 94 (6): 906-15, 1983.</Citation><Citation idx="18" PMID="1767540" MedlineID="92116559">Obara T, Fujimoto Y: Diagnosis and treatment of patients with parathyroid carcinoma: an update and review. World J Surg 15 (6): 738-44, 1991 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="19" PMID="9543122">Collins MT, Skarulis MC, Bilezikian JP, et al.: Treatment of hypercalcemia secondary to parathyroid carcinoma with a novel calcimimetic agent. J Clin Endocrinol Metab 83 (4): 1083-8, 1998.</Citation><Citation idx="20" PMID="11033759">Strewler GJ: Medical approaches to primary hyperparathyroidism. Endocrinol Metab Clin North Am 29 (3): 523-39, vi, 2000.</Citation><Citation idx="21" PMID="1413841" MedlineID="93033531">Sandelin K, Auer G, Bondeson L, et al.: Prognostic factors in parathyroid cancer: a review of 95 cases. World J Surg 16 (4): 724-31, 1992 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="22" PMID="4071385">Cohn K, Silverman M, Corrado J, et al.: Parathyroid carcinoma: the Lahey Clinic experience. Surgery 98 (6): 1095-100, 1985.</Citation><Citation idx="23" PMID="11113666">Koea JB, Shaw JH: Parathyroid cancer: biology and management. Surg Oncol 8 (3): 155-65, 1999.</Citation><Citation idx="24" PMID="8256207" MedlineID="94078245">Obara T, Okamoto T, Ito Y, et al.: Surgical and medical management of patients with pulmonary metastasis from parathyroid carcinoma. Surgery 114 (6): 1040-8; discussion 1048-9, 1993.</Citation><Citation idx="25" PMID="9204193">Sandelin K: Parathyroid carcinoma. Cancer Treat Res 89: 183-92, 1997.</Citation><Citation idx="26" PMID="15325615">Pasieka JL: What's new in general surgery: endocrine surgery. J Am Coll Surg 199 (3): 437-45, 2004.</Citation><Citation idx="27" PMID="14635072">Munson ND, Foote RL, Northcutt RC, et al.: Parathyroid carcinoma: is there a role for adjuvant radiation therapy? Cancer 98 (11): 2378-84, 2003.</Citation><Citation idx="28" PMID="9635703">Chow E, Tsang RW, Brierley JD, et al.: Parathyroid carcinoma--the Princess Margaret Hospital experience. Int J Radiat Oncol Biol Phys 41 (3): 569-72, 1998.</Citation><Citation idx="29" PMID="7738654">Lu G, Shih WJ, Xiu JY: Technetium-99m MIBI uptake in recurrent parathyroid carcinoma and brown tumors. J Nucl Med 36 (5): 811-3, 1995.</Citation><Citation idx="30" PMID="9890488">Al-Sobhi S, Ashari LH, Ingemansson S: Detection of metastatic parathyroid carcinoma with Tc-99m sestamibi imaging. Clin Nucl Med 24 (1): 21-3, 1999.</Citation><Citation idx="31" PMID="8970522">Neumann DR, Esselstyn CB, Kim EY: Recurrent postoperative parathyroid carcinoma: FDG-PET and sestamibi-SPECT findings. J Nucl Med 37 (12): 2000-1, 1996.</Citation><Citation idx="32" PMID="7725750" MedlineID="95242785">Sandelin K, Tullgren O, Farnebo LO: Clinical course of metastatic parathyroid cancer. World J Surg 18 (4): 594-8; discussion 599, 1994 Jul-Aug.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_123"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042170">parathyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del cáncer de paratiroides</Title><Para id="_124">Es difícil establecer la diferencia histológica entre los tumores benignos y malignos  de paratiroides.<Reference refidx="1"/>  Aunque no se sabe si el tipo de célula tiene importancia pronóstica, los tipos histológicos de las células comprenden la células principales, las células claras de transición y las células de tipos mixtos. Con frecuencia, los criterios estándar de malignidad no se pueden confirmar en las revisiones retrospectivas de pacientes con carcinoma. Las infiltraciones macroscópicas y microscópicas no se suelen correlacionar y la adherencia a las estructuras circundantes no implica necesariamente malignidad. Algunas características como las trabéculas fibrosas densas, los patrones trabeculares de crecimiento, la mitosis y las invasiones capsulares, tradicionalmente relacionados con el carcinoma, también se encontraron en los adenomas de la paratiroides.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>  La invasión capsular y vascular parece tener la mejor correlación con la recidiva tumoral.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/>  En un estudio de 286 casos, los patólogos describieron carcinomas bien diferenciados en alrededor del 80 % de los pacientes.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_125">Un patrón de ADN aneuploide es más común  y el contenido medio nuclear del ADN es mayor en los carcinomas que en los adenomas. Cuando se presenta aneuploidía en un carcinoma, ello parece relacionarse con un pronóstico más precario.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/>  La aneuploidía se presenta con demasiada frecuencia en los adenomas paratiroideos como para servir como característica importante en la diferenciación entre las lesiones paratiroideas benignas y las malignas.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/>  Por lo general, la evolución clínica y la macropatología que se observa en la cirugía son tan importantes como la histología para definir una lesión como carcinoma de paratiroides.<Reference refidx="12"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11157996">Shane E: Clinical review 122: Parathyroid carcinoma. J Clin Endocrinol Metab 86 (2): 485-93, 2001.</Citation><Citation idx="2" PMID="4693587">Schantz A, Castleman B: Parathyroid carcinoma. A study of 70 cases. Cancer 31 (3): 600-5, 1973.</Citation><Citation idx="3" PMID="3589961">Levin KE, Galante M, Clark OH: Parathyroid carcinoma versus parathyroid adenoma in patients with profound hypercalcemia. Surgery 101 (6): 649-60, 1987.</Citation><Citation idx="4" PMID="8338192" MedlineID="93332198">Bondeson L, Sandelin K, Grimelius L: Histopathological variables and DNA cytometry in parathyroid carcinoma. Am J Surg Pathol 17 (8): 820-9, 1993.</Citation><Citation idx="5" PMID="15565599">Iacobone M, Lumachi F, Favia G: Up-to-date on parathyroid carcinoma: analysis of an experience of 19 cases. J Surg Oncol 88 (4): 223-8, 2004.</Citation><Citation idx="6" PMID="10430265">Hundahl SA, Fleming ID, Fremgen AM, et al.: Two hundred eighty-six cases of parathyroid carcinoma treated in the U.S. between 1985-1995: a National Cancer Data Base Report. The American College of Surgeons Commission on Cancer and the American Cancer Society. Cancer 86 (3): 538-44, 1999.</Citation><Citation idx="7" PMID="3417849">Levin KE, Chew KL, Ljung BM, et al.: Deoxyribonucleic acid cytometry helps identify parathyroid carcinomas. J Clin Endocrinol Metab 67 (4): 779-84, 1988.</Citation><Citation idx="8" PMID="1767540" MedlineID="92116559">Obara T, Fujimoto Y: Diagnosis and treatment of patients with parathyroid carcinoma: an update and review. World J Surg 15 (6): 738-44, 1991 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="9" PMID="1413841" MedlineID="93033531">Sandelin K, Auer G, Bondeson L, et al.: Prognostic factors in parathyroid cancer: a review of 95 cases. World J Surg 16 (4): 724-31, 1992 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="10" PMID="1529965">Mallette LE: DNA quantitation in the study of parathyroid lesions. A review. Am J Clin Pathol 98 (3): 305-11, 1992.</Citation><Citation idx="11" PMID="9088069">Obara T, Okamoto T, Kanbe M, et al.: Functioning parathyroid carcinoma: clinicopathologic features and rational treatment. Semin Surg Oncol 13 (2): 134-41, 1997 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="12">Rahbari R, Kebebew E: Parathyroid tumors. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 1473-9.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042170">parathyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del cáncer de paratiroides</Title><Para id="_78">Debido a la baja incidencia de carcinoma de paratiroides, el American Joint Committee on Cancer todavía no formuló un sistema de estadificación y, en consecuencia, no se aplica a esta neoplasia maligna. Además, no parece que el tamaño del tumor ni la condición de los ganglios linfáticos sean marcadores pronóstico de importancia de esta neoplasia maligna.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_79">Se considera que los pacientes presentan una enfermedad localizada o metastásica.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><SummarySection id="_9"><Para id="_60"><Strong>Cáncer localizado de paratiroides</Strong></Para><Para id="_10">El cáncer localizado de paratiroides es una enfermedad que afecta la glándula paratiroides con invasión de los tejidos adyacentes o sin ella. </Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><Para id="_61"><Strong>Cáncer metastásico de paratiroides</Strong></Para><Para id="_12">El cáncer metastásico de paratiroides es una enfermedad que se disemina más allá de los tejidos adyacentes hasta la(s) glándula(s) paratiroides afectadas. El carcinoma de paratiroides generalmente hace metástasis hasta los ganglios linfáticos regionales y los pulmones, y puede afectar otros sitios distantes, como el hígado, los huesos, la pleura, el pericardio y el páncreas.<Reference refidx="4"/>
</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10430265">Hundahl SA, Fleming ID, Fremgen AM, et al.: Two hundred eighty-six cases of parathyroid carcinoma treated in the U.S. between 1985-1995: a National Cancer Data Base Report. The American College of Surgeons Commission on Cancer and the American Cancer Society. Cancer 86 (3): 538-44, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="9635703">Chow E, Tsang RW, Brierley JD, et al.: Parathyroid carcinoma--the Princess Margaret Hospital experience. Int J Radiat Oncol Biol Phys 41 (3): 569-72, 1998.</Citation><Citation idx="3" PMID="15287039">Busaidy NL, Jimenez C, Habra MA, et al.: Parathyroid carcinoma: a 22-year experience. Head Neck 26 (8): 716-26, 2004.</Citation><Citation idx="4" PMID="11157996">Shane E: Clinical review 122: Parathyroid carcinoma. J Clin Endocrinol Metab 86 (2): 485-93, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042170">parathyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de paratiroides</Title><Para id="_14">Como este tumor es tan poco frecuente, se carece  de grandes series de casos publicados que ofrezcan la experiencia obtenida con los tratamiento o que permitan la evaluación sistemática de las terapias combinadas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/>  La lentitud relativa de duplicación celular de este tumor hace de la
cirugía radical una opción terapéutica inclusive para los pacientes con  enfermedad
metastásica.  La meta inicial del tratamiento para todos los pacientes con hiperparatiroidismo debe ser el tratamiento y control de la hipercalcemia secundaria.  </Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Rahbari R, Kebebew E: Parathyroid tumors. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 1473-9.</Citation><Citation idx="2" PMID="11157996">Shane E: Clinical review 122: Parathyroid carcinoma. J Clin Endocrinol Metab 86 (2): 485-93, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043695">localized parathyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de paratiroides localizado</Title><Para id="_17">Entre las opciones de tratamiento del cáncer de paratiroides localizado se incluyen las siguientes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>
</Para><OrderedList id="_80" Style="Arabic"><ListItem>La cirugía inicial debe incluir una resección en bloque del tumor para evitar la ruptura de la cápsula del tumor y asegurar que los márgenes estén libres de tumor. Este procedimiento incluye una paratiroidectomía, por lo general una tiroidectomía ipsilateral (lobectomía tiroidea) y, posiblemente, la resección de los músculos cervicales adyacentes, los tejidos paratraqueales y el nervio laríngeo recurrente, si está afectado.  La linfadenectomía que se extiende más allá de lo necesario para lograr una escisión en bloque de la neoplasia maligna no se recomienda, salvo que haya ganglios agrandados o firmes que indiquen clínicamente la presencia de enfermedad ganglionar.  La recidiva local se puede minimizar mediante este abordaje de resección en bloque. Es de suma importancia llevar a cabo un manejo preoperatorio para disminuir las concentraciones de calcio elevadas y corregir otros trastornos metabólicos debidos al hiperparatiroidismo.</ListItem><ListItem>	Cirugía seguida de radioterapia.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem><ListItem>Radioterapia.</ListItem></OrderedList><SummarySection id="_TrialSearch_16_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_16_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Rahbari R, Kebebew E: Parathyroid tumors. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 1473-9.</Citation><Citation idx="2" PMID="1413841" MedlineID="93033531">Sandelin K, Auer G, Bondeson L, et al.: Prognostic factors in parathyroid cancer: a review of 95 cases. World J Surg 16 (4): 724-31, 1992 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="3" PMID="11113666">Koea JB, Shaw JH: Parathyroid cancer: biology and management. Surg Oncol 8 (3): 155-65, 1999.</Citation><Citation idx="4" PMID="14983483">Clayman GL, Gonzalez HE, El-Naggar A, et al.: Parathyroid carcinoma: evaluation and interdisciplinary management. Cancer 100 (5): 900-5, 2004.</Citation><Citation idx="5" PMID="14635072">Munson ND, Foote RL, Northcutt RC, et al.: Parathyroid carcinoma: is there a role for adjuvant radiation therapy? Cancer 98 (11): 2378-84, 2003.</Citation><Citation idx="6" PMID="9635703">Chow E, Tsang RW, Brierley JD, et al.: Parathyroid carcinoma--the Princess Margaret Hospital experience. Int J Radiat Oncol Biol Phys 41 (3): 569-72, 1998.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_22"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043696">metastatic parathyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de paratiroides metastásico </Title><Para id="_23">La enfermedad metastásica se puede presentar poco tiempo después del diagnóstico
 y la cirugía iniciales o hasta 20 años después.<Reference refidx="1"/>  A causa de lo difícil que es hacer un diagnóstico histológico, es posible que la aparición de la enfermedad recidivante o
metastásica en un paciente operado previamente por hipercalcemia
puede ser la primera indicación de que el tumor era maligno.<Reference refidx="2"/>  Aproximadamente
el 50 % de todos los pacientes que experimentan recidiva tendrán metástasis
a distancia.<Reference refidx="3"/>  El sitio más común de metástasis a distancia es el pulmón.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Algunos pacientes sobreviven por años inclusive después del diagnóstico de metástasis a distancia.<Reference refidx="5"/>    En algunas series retrospectivas se relacionó la resección quirúrgica intensiva con una tasa de supervivencia a largo plazo del 30 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="6"/>
</Para><Para id="_24">Entre las opciones de tratamiento del cáncer de paratiroides metastásico se incluyen las siguientes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/>
</Para><OrderedList id="_47" Style="Arabic"><ListItem>Metastasectomía: como el carcinoma de paratiroides crece lentamente, la resección de metástasis a distancia puede ser eficaz para lograr la paliación y,  ocasionalmente, la cura.                 </ListItem><ListItem>Manejo médico de la hipercalcemia.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></ListItem><ListItem>Cirugía más radioterapia.</ListItem><ListItem>Radioterapia.</ListItem><ListItem>Quimioterapia: los informes anecdóticos muestran que las remisiones a corto plazo son posibles con quimioterapia.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="10"/></ListItem></OrderedList><SummarySection id="_TrialSearch_22_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_22_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1518393" MedlineID="92389764">Wynne AG, van Heerden J, Carney JA, et al.: Parathyroid carcinoma: clinical and pathologic features in 43 patients. Medicine (Baltimore) 71 (4): 197-205, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="15287039">Busaidy NL, Jimenez C, Habra MA, et al.: Parathyroid carcinoma: a 22-year experience. Head Neck 26 (8): 716-26, 2004.</Citation><Citation idx="3" PMID="7725750" MedlineID="95242785">Sandelin K, Tullgren O, Farnebo LO: Clinical course of metastatic parathyroid cancer. World J Surg 18 (4): 594-8; discussion 599, 1994 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="4" PMID="9841748">Favia G, Lumachi F, Polistina F, et al.: Parathyroid carcinoma: sixteen new cases and suggestions for correct management. World J Surg 22 (12): 1225-30, 1998.</Citation><Citation idx="5" PMID="11157996">Shane E: Clinical review 122: Parathyroid carcinoma. J Clin Endocrinol Metab 86 (2): 485-93, 2001.</Citation><Citation idx="6" PMID="8256207" MedlineID="94078245">Obara T, Okamoto T, Ito Y, et al.: Surgical and medical management of patients with pulmonary metastasis from parathyroid carcinoma. Surgery 114 (6): 1040-8; discussion 1048-9, 1993.</Citation><Citation idx="7" PMID="8236009" MedlineID="94054178">Vetto JT, Brennan MF, Woodruf J, et al.: Parathyroid carcinoma: diagnosis and clinical history. Surgery 114 (5): 882-92, 1993.</Citation><Citation idx="8" PMID="9204193">Sandelin K: Parathyroid carcinoma. Cancer Treat Res 89: 183-92, 1997.</Citation><Citation idx="9" PMID="15565599">Iacobone M, Lumachi F, Favia G: Up-to-date on parathyroid carcinoma: analysis of an experience of 19 cases. J Surg Oncol 88 (4): 223-8, 2004.</Citation><Citation idx="10">Rahbari R, Kebebew E: Parathyroid tumors. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 1473-9.</Citation><Citation idx="11" PMID="14983483">Clayman GL, Gonzalez HE, El-Naggar A, et al.: Parathyroid carcinoma: evaluation and interdisciplinary management. Cancer 100 (5): 900-5, 2004.</Citation><Citation idx="12" PMID="15522938">Peacock M, Bilezikian JP, Klassen PS, et al.: Cinacalcet hydrochloride maintains long-term normocalcemia in patients with primary hyperparathyroidism. J Clin Endocrinol Metab 90 (1): 135-41, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_34"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043699">recurrent parathyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de paratiroides  recidivante </Title><Para id="_81">Aproximadamente entre el 40 % y el 60 % de los pacientes sufren una recidiva posquirúrgica; por lo general entre 2 y 5 años después de la resección inicial.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/>  A causa de la dificultad de establecer un diagnóstico histológico del cáncer de paratiroides en el momento de la cirugía inicial, la aparición de tumor recidivante o metastásico puede ser el primer signo de una neoplasia maligna.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_82">Como estos tumores son de crecimiento lento, la resección repetida de recidivas locales o metástasis a distancia puede dar como resultado una paliación importante.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/>  Si es posible, las metástasis pulmonares y las metástasis óseas se deben resecar para reducir la magnitud de la hipercalcemia.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="9"/>    De vez en cuando, se logra el rescate a largo plazo en este grupo de pacientes con un tratamiento quirúrgico enérgico.<Reference refidx="10"/>  La morbilidad principal del cáncer recidivante o metastásico de paratiroides resulta de la hipercalcemia grave, que puede ser difícil de controlar.  Para los pacientes que no son aptos para cirugía, el tratamiento con bisfosfonatos, plicamicina, calcitonina y pamidronato de galio puede controlar la hipercalcemia.<Reference refidx="11"/>  Estas medidas de tratamiento médico para controlar la hipercalcemia maligna con frecuencia son temporarias. </Para><Para id="_42">Entre las opciones de tratamiento del cáncer de paratiroides recidivante se incluyen las siguientes:<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><OrderedList id="_50" Style="Arabic"><ListItem>Extirpación quirúrgica de la recidiva local, con resección de la metástasis cuando sea posible. Como el carcinoma de paratiroides puede ser de crecimiento lento, la resección de recidivas locales o de metástasis a distancia puede ofrecer una paliación eficaz, pero rara vez logra la curación. La citorreducción de los  carcinomas funcionales puede ayudar a reducir la producción de paratirina.</ListItem><ListItem>Manejo médico de la hipercalcemia.<Reference refidx="11"/> <Reference refidx="10"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></ListItem><ListItem>Cirugía y radioterapia.</ListItem><ListItem>Radioterapia.</ListItem><ListItem>Quimioterapia.  Los informes anecdóticos muestran que es posible una remisión a corto plazo con quimioterapia.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></ListItem></OrderedList><SummarySection id="_TrialSearch_34_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_34_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="6648803">Anderson BJ, Samaan NA, Vassilopoulou-Sellin R, et al.: Parathyroid carcinoma: features and difficulties in diagnosis and management. Surgery 94 (6): 906-15, 1983.</Citation><Citation idx="2" PMID="1413841" MedlineID="93033531">Sandelin K, Auer G, Bondeson L, et al.: Prognostic factors in parathyroid cancer: a review of 95 cases. World J Surg 16 (4): 724-31, 1992 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="3" PMID="15287039">Busaidy NL, Jimenez C, Habra MA, et al.: Parathyroid carcinoma: a 22-year experience. Head Neck 26 (8): 716-26, 2004.</Citation><Citation idx="4" PMID="8236009" MedlineID="94054178">Vetto JT, Brennan MF, Woodruf J, et al.: Parathyroid carcinoma: diagnosis and clinical history. Surgery 114 (5): 882-92, 1993.</Citation><Citation idx="5" PMID="1518393" MedlineID="92389764">Wynne AG, van Heerden J, Carney JA, et al.: Parathyroid carcinoma: clinical and pathologic features in 43 patients. Medicine (Baltimore) 71 (4): 197-205, 1992.</Citation><Citation idx="6" PMID="10430265">Hundahl SA, Fleming ID, Fremgen AM, et al.: Two hundred eighty-six cases of parathyroid carcinoma treated in the U.S. between 1985-1995: a National Cancer Data Base Report. The American College of Surgeons Commission on Cancer and the American Cancer Society. Cancer 86 (3): 538-44, 1999.</Citation><Citation idx="7" PMID="8256207" MedlineID="94078245">Obara T, Okamoto T, Ito Y, et al.: Surgical and medical management of patients with pulmonary metastasis from parathyroid carcinoma. Surgery 114 (6): 1040-8; discussion 1048-9, 1993.</Citation><Citation idx="8" PMID="9204193">Sandelin K: Parathyroid carcinoma. Cancer Treat Res 89: 183-92, 1997.</Citation><Citation idx="9" PMID="7212805">Flye MW, Brennan MF: Surgical resection of metastatic parathyroid carcinoma. Ann Surg 193 (4): 425-35, 1981.</Citation><Citation idx="10">Rahbari R, Kebebew E: Parathyroid tumors. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 1473-9.</Citation><Citation idx="11" PMID="11157996">Shane E: Clinical review 122: Parathyroid carcinoma. J Clin Endocrinol Metab 86 (2): 485-93, 2001.</Citation><Citation idx="12" PMID="14983483">Clayman GL, Gonzalez HE, El-Naggar A, et al.: Parathyroid carcinoma: evaluation and interdisciplinary management. Cancer 100 (5): 900-5, 2004.</Citation><Citation idx="13" PMID="15522938">Peacock M, Bilezikian JP, Klassen PS, et al.: Cinacalcet hydrochloride maintains long-term normocalcemia in patients with primary hyperparathyroidism. J Clin Endocrinol Metab 90 (1): 135-41, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (07/22/2024)</Title><Para id="_52">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos a este resumen a partir de la fecha arriba indicada. </Para><Para id="_127">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256684#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/paratiroides/pro/tratamiento-paratiroides-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de paratiroides. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>El revisor principal del sumario sobre Tratamiento del cáncer de paratiroides es:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Jaydira del Rivero, MD (National Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de paratiroides. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/paratiroides/pro/tratamiento-paratiroides-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/paratiroides/pro/tratamiento-paratiroides-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062788"/><DateLastModified>2024-07-22</DateLastModified></Summary>
