<Summary id="CDR0000256630" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca de las causas y el tratamiento de los problemas de nutrición que se presentan en pacientes de cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">La nutrición en el tratamiento del cáncer (PDQ®)</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028579">PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000572246">nutritional therapy</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about nutrition before, during, and after cancer treatment. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_2">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>nutritional therapy</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>La nutrición en el tratamiento del cáncer (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">La nutrición en el tratamiento del cáncer (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">La nutrición en el tratamiento del cáncer</AltTitle><SummarySection id="_5"><Title>Principios fundamentales de la nutrición en los pacientes de cáncer</Title><Para id="_6">El estado nutricional de los pacientes de cáncer puede variar en el momento del cuadro clínico inicial y a lo largo del continuo de atención del cáncer. Muchos pacientes presentan pérdida de peso involuntaria que lleva al diagnóstico de cáncer.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En estudios, se notificó que del 30 % al 85 % de los pacientes con cáncer están desnutridos.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Además, la desnutrición aumenta los efectos tóxicos, reduce la calidad de vida y causa del 10 % al 20 % de las muertes de los pacientes con cáncer.<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>] Debido a que anteriormente no se contaba con una definición uniforme de desnutrición, los informes sobre su incidencia varían, y es posible que la notificación en diferentes poblaciones sea insuficiente o excesiva. Tradicionalmente, la pérdida de peso, el índice de masa corporal (IMC) y las concentraciones de albúmina sérica se han usado como marcadores indirectos de desnutrición.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_10">Los datos emergentes de la evidencia científica permiten corroborar que la pérdida de masa corporal magra (sarcopenia) en los pacientes de cáncer es un factor de riesgo independiente de desenlaces más precarios; asimismo, en el entorno de obesidad, la pérdida de peso inapropiada quizá lleve a pérdida de masa muscular y desenlaces más precarios, en contraste con otras enfermedades en las que la pérdida de peso se valora de manera positiva.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> Sin embargo, no hay una definición universal de sarcopenia y, como no hay métodos sencillos para identificar esta afección, ello limita su uso en la práctica clínica.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_11">Las sociedades de nutrición pioneras de los Estados Unidos y Europa formularon directrices por consenso para estandarizar las definiciones de desnutrición; además, las sociedades de los Estados Unidos establecieron criterios para evaluar la desnutrición y la pérdida de peso.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para><SummarySection id="_12"><Title>Desnutrición</Title><Para id="_13">En 2010, la American Society for Parenteral and Enteral Nutrition (ASPEN) y la European Society for Clinical Nutrition and Metabolism publicaron su propuesta de definiciones de desnutrición basadas en la etiología. Ambos grupos, así como la Academy of Nutrition and Dietetics (la Academia) aceptaron estas definiciones.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="13"/> El Academy’s Oncology Nutrition Evidence Analysis Library Work Group también aceptó las definiciones y las características de la desnutrición.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_14">Las definiciones que parten de la etiología de la desnutrición son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_15" Style="bullet">
        <ListItem>Desnutrición relacionada con inanición: inanición crónica pura (por ejemplo, anorexia nerviosa).</ListItem>
        <ListItem>Desnutrición relacionada con enfermedad crónica (por ejemplo, insuficiencia orgánica, cáncer de páncreas, artritis reumatoide y obesidad sarcopénica, que producen inflamación leve a moderada).</ListItem>
        <ListItem>Desnutrición relacionada con enfermedad aguda o lesión (por ejemplo, infección grave, quemaduras, traumatismos, traumatismo craneoencefálico cerrado, que producen inflamación moderada a grave).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_16">En 2012, ASPEN y la Academia divulgaron un informe conjunto acerca de la evaluación de la desnutrición.<Reference refidx="12"/> El informe sirve como guía para la evaluación nutricional, incluso la evaluación física enfocada en la nutrición, con el fin de determinar el estado nutricional. La evaluación tiene en cuenta que la obesidad quizá enmascare la desnutrición, y que el peso y el IMC solos no son marcadores indirectos apropiados del estado nutricional.<Reference refidx="13"/> El informe de consenso contiene los criterios para la evaluación de cada uno de los siguientes seis posibles indicadores de desnutrición; en el documento, se recomienda que la presencia de dos o más características justifica un diagnóstico de desnutrición.</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
        <ListItem>Ingesta calórica insuficiente.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de masa muscular.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de grasa subcutánea.</ListItem>
        <ListItem>Acumulación hídrica localizada o generalizada que puede enmascarar la pérdida de peso.</ListItem>
        <ListItem>Deterioro del estado funcional por evaluación mediante la fuerza de prensión.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_18"><Title>Pérdida de peso pronunciada</Title><Para id="_19">A menudo, la pérdida de peso se utiliza como un marcador indirecto de desnutrición. Se estableció una correlación de la desnutrición con desenlaces adversos; entre ellos, aumento en la incidencia y gravedad de los efectos secundarios del tratamiento, y aumento del riesgo de infección, por lo que se reducen las posibilidades probabilidades de supervivencia.<Reference refidx="15"/> La pérdida de peso se ha empleado como indicador de un pronóstico precario en pacientes de cáncer.<Reference refidx="16"/> Una limitante del uso de la pérdida de peso como marcador indirecto de desnutrición es que no toma en cuenta la cronología de la pérdida de peso o el tipo de tejido que se pierde.<Reference refidx="7"/> Además, es posible que las fluctuaciones hídricas afecten la pérdida de peso; estas fluctuaciones indican cambios en el estado de hidratación, edema o ascitis, en lugar de cambios en la masa corporal grasa o magra.</Para><Para id="_21">Las sociedades de nutrición más importantes en los Estados Unidos publicaron criterios de evaluación temporal de la pérdida de peso y una clasificación de moderada a grave <Reference refidx="12"/> (consultar el <SummaryRef href="CDR0000256630#_270" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>). Es crucial que los cambios del peso se evalúen en el contexto de otras características clínicas, como deshidratación o hiperhidratación.</Para><Table id="_270">
        <Title>Cuadro 1.  Interpretación de la pérdida de peso en adultos<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Periodo</entry>
              <entry>Porcentaje de pérdida de peso por desnutrición moderada</entry>
              <entry>Porcentaje de pérdida de peso por desnutrición grave</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de White et al.<Reference refidx="12"/></entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>1 semana</entry>
              <entry>1–2</entry>
              <entry>&gt;2</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>1 mes</entry>
              <entry>5</entry>
              <entry>&gt;5</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>3 meses</entry>
              <entry>7,5</entry>
              <entry>&gt;7,5</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>6 meses</entry>
              <entry>10</entry>
              <entry>&gt;10</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>1 año</entry>
              <entry>20</entry>
              <entry>&gt;20</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_23"><Title>Anorexia y caquexia</Title><Para id="_24">La anorexia, pérdida del apetito o deseo de comer, es característica en el 15 % al 25 % de todos los pacientes de cáncer en el momento del diagnóstico; también se presenta como efecto secundario de los tratamientos o vinculada con el tumor en sí. En un estudio de observación con pacientes de atención ambulatoria, se notificó anorexia en un 26 % de quienes recibían quimioterapia.<Reference refidx="17"/> La quimioterapia y los efectos secundarios de la radioterapia, como los cambios en el gusto y olfato, así como las náuseas y vómitos, exacerban la anorexia. Los procedimientos quirúrgicos, como la esofagectomía y la gastrectomía, a veces producen saciedad precoz, una sensación prematura de llenura.<Reference refidx="18"/> La depresión, la pérdida de intereses personales o esperanza, así como los pensamientos ansiosos pueden ser suficientes para desencadenar anorexia y causar desnutrición.<Reference refidx="19"/> La anorexia es un síntoma casi universal en personas con enfermedad metastásica generalizada <Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/> debido a las alteraciones fisiológicas en el metabolismo que ocurren durante la carcinogénesis.</Para><Para id="_25">La anorexia acelera el curso de la caquexia,<Reference refidx="19"/> un síndrome de consunción o emaciación progresiva que se manifiesta con debilidad y una pérdida marcada o progresiva de peso corporal, grasa y músculo. Se puede producir en personas que ingieren una cantidad adecuada de proteínas y calorías, pero que tienen caquexia primaria con factores relacionados con el tumor que impiden la retención de grasa y músculo. Los pacientes con enfermedades en el tubo digestivo tienen un riesgo particularmente alto de padecer de anorexia. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256630#_67" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Metabolismo tumoral</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Sarcopenia</Title><Para id="_27">La sarcopenia es la afección caracterizada por disminución marcada del tejido muscular.<Reference refidx="1"/> La importancia de la masa corporal magra se observa en los estudios de sarcopenia en cáncer. En un metanálisis de 38 estudios, se encontró que un índice bajo de músculo esquelético en el momento del diagnóstico de cáncer se relacionó con una supervivencia más precaria en casos de tumores sólidos.<Reference refidx="8"/> En otros estudios también se notificó una supervivencia general más precaria así como aumento de los efectos tóxicos de la quimioterapia en pacientes con sarcopenia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="9"/> Es posible que la obesidad sarcopénica sea un estado inflamatorio crónico de baja intensidad que, al igual que la desnutrición vinculada con una enfermedad, a menudo restringe la eficacia de las intervenciones nutricionales y exige un tratamiento eficaz de la enfermedad o afección preexistente.<Reference refidx="11"/> La sarcopenia se relaciona con aumento de la toxicidad del tratamiento y, por lo tanto, interrupciones y reducciones de la dosis. Se notificó que se presenta en el 50 % de los pacientes de cáncer en estadio avanzado.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/></Para><Para id="_28">La obesidad sarcopénica es la presencia de sarcopenia en personas con IMC alto (≥25 kg/m<Superscript>2</Superscript>); a menudo se desencadena por la pérdida del músculo esquelético e incremento del tejido adiposo. La obesidad sarcopénica es un factor de riesgo independiente de pronóstico precario.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/></Para><Para id="_29">Es crucial identificar y anticipar temprano la desnutrición y otros síntomas con efectos nutricionales. Los síntomas con efectos nutricionales son una gama de efectos secundarios del cáncer y su tratamiento que entorpecen la ingestión (por ejemplo, alteraciones  en el gusto y el olfato, mucositis, disfagia, estomatitis, náusea, vómito, diarrea, estreñimiento, malabsorción, dolor, depresión y ansiedad). Las intervenciones nutricionales mejoran los desenlaces al ayudar a los pacientes de la siguiente manera:<Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/></Para><ItemizedList id="_365" Style="bullet"><ListItem>Manteniendo el peso.</ListItem><ListItem>Conservando la capacidad de continuar con el régimen de tratamiento previsto con pocos cambios.</ListItem><ListItem>Mejorando la calidad de vida.</ListItem><ListItem>Produciendo mejores desenlaces quirúrgicos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_366">Se propone que el médico evalúe el estado nutricional inicial y esté informado de las posibles implicaciones de las distintas terapias. Los pacientes que reciben terapias contra el cáncer radicales por lo general necesitan atención nutricional intensa. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256630#_74" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Exámenes de detección y evaluación de la nutrición</SummaryRef>.</Para></SummarySection><Para id="_5_md_4">En este resumen, a menos que se indique lo contrario, se tratan temas relacionados con la evidencia científica  y las prácticas referidas a los adultos. La evidencia y la aplicación a la práctica referida a los niños a veces difieren bastante de la información pertinente a los adultos. Cuando la información específica sobre la atención de los niños esté disponible, se resumirá bajo su propio encabezado.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="23530101">Martin L, Birdsell L, Macdonald N, et al.: Cancer cachexia in the age of obesity: skeletal muscle depletion is a powerful prognostic factor, independent of body mass index. J Clin Oncol 31 (12): 1539-47, 2013.</Citation><Citation idx="2" PMID="19351764">Prado CM, Baracos VE, McCargar LJ, et al.: Sarcopenia as a determinant of chemotherapy toxicity and time to tumor progression in metastatic breast cancer patients receiving capecitabine treatment. Clin Cancer Res 15 (8): 2920-6, 2009.</Citation><Citation idx="3" PMID="22314972">Bozzetti F, Mariani L, Lo Vullo S, et al.: The nutritional risk in oncology: a study of 1,453 cancer outpatients. Support Care Cancer 20 (8): 1919-28, 2012.</Citation><Citation idx="4" PMID="24748626">Hébuterne X, Lemarié E, Michallet M, et al.: Prevalence of malnutrition and current use of nutrition support in patients with cancer. JPEN J Parenter Enteral Nutr 38 (2): 196-204, 2014.</Citation><Citation idx="5" PMID="33946039">Muscaritoli M, Arends J, Bachmann P, et al.: ESPEN practical guideline: Clinical Nutrition in cancer. Clin Nutr 40 (5): 2898-2913, 2021.</Citation><Citation idx="6" PMID="22345712">Baldwin C, Spiro A, Ahern R, et al.: Oral nutritional interventions in malnourished patients with cancer: a systematic review and meta-analysis. J Natl Cancer Inst 104 (5): 371-85, 2012.</Citation><Citation idx="7" PMID="24748623">Marian M, August DA: Prevalence of malnutrition and current use of nutrition support in cancer patient study. JPEN J Parenter Enteral Nutr 38 (2): 163-5, 2014.</Citation><Citation idx="8" PMID="26882087">Shachar SS, Williams GR, Muss HB, et al.: Prognostic value of sarcopenia in adults with solid tumours: A meta-analysis and systematic review. Eur J Cancer 57: 58-67, 2016.</Citation><Citation idx="9" PMID="26343952">Kazemi-Bajestani SM, Mazurak VC, Baracos V: Computed tomography-defined muscle and fat wasting are associated with cancer clinical outcomes. Semin Cell Dev Biol 54: 2-10, 2016.</Citation><Citation idx="10" PMID="27716195">Beaudart C, McCloskey E, Bruyère O, et al.: Sarcopenia in daily practice: assessment and management. BMC Geriatr 16 (1): 170, 2016.</Citation><Citation idx="11" PMID="20375423">Jensen GL, Mirtallo J, Compher C, et al.: Adult starvation and disease-related malnutrition: a proposal for etiology-based diagnosis in the clinical practice setting from the International Consensus Guideline Committee. JPEN J Parenter Enteral Nutr 34 (2): 156-9, 2010 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="12" PMID="22535923">White JV, Guenter P, Jensen G, et al.: Consensus statement: Academy of Nutrition and Dietetics and American Society for Parenteral and Enteral Nutrition: characteristics recommended for the identification and documentation of adult malnutrition (undernutrition). JPEN J Parenter Enteral Nutr 36 (3): 275-83, 2012.</Citation><Citation idx="13" PMID="22709779">White JV, Guenter P, Jensen G, et al.: Consensus statement of the Academy of Nutrition and Dietetics/American Society for Parenteral and Enteral Nutrition: characteristics recommended for the identification and documentation of adult malnutrition (undernutrition). J Acad Nutr Diet 112 (5): 730-8, 2012.</Citation><Citation idx="14">Levin R: Nutrition risk screening and assessment of the oncology patient. In: Leser M, Ledesma N, Bergerson S, et al., eds.: Oncology Nutrition for Clinical Practice. Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, 2018, pp 25-32.</Citation><Citation idx="15" PMID="8565002" MedlineID="96157332">Vigano A, Watanabe S, Bruera E: Anorexia and cachexia in advanced cancer patients. Cancer Surv 21: 99-115, 1994.</Citation><Citation idx="16" PMID="9625379" MedlineID="98287061">McMahon K, Decker G, Ottery FD: Integrating proactive nutritional assessment in clinical practices to prevent complications and cost. Semin Oncol 25 (2 Suppl 6): 20-7, 1998.</Citation><Citation idx="17" PMID="18551322">Tong H, Isenring E, Yates P: The prevalence of nutrition impact symptoms and their relationship to quality of life and clinical outcomes in medical oncology patients. Support Care Cancer 17 (1): 83-90, 2009.</Citation><Citation idx="18" PMID="9522822" MedlineID="98183366">Rivadeneira DE, Evoy D, Fahey TJ, et al.: Nutritional support of the cancer patient. CA Cancer J Clin 48 (2): 69-80, 1998 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="19" PMID="9393230">Bruera E: ABC of palliative care. Anorexia, cachexia, and nutrition. BMJ 315 (7117): 1219-22, 1997.</Citation><Citation idx="20" PMID="2026566" MedlineID="91224901">Langstein HN, Norton JA: Mechanisms of cancer cachexia. Hematol Oncol Clin North Am 5 (1): 103-23, 1991.</Citation><Citation idx="21" PMID="8490191" MedlineID="93257719">Tisdale MJ: Cancer cachexia. Anticancer Drugs 4 (2): 115-25, 1993.</Citation><Citation idx="22">Academy of Nutrition and Dietetics Oncology Expert Work Group: Nutrition and the Adult Oncology Patient. Chicago, Ill: Academy of Nutrition and Dietetics Evidence Analysis Library, 2013.</Citation><Citation idx="23">Cushen SJ, Power DG, Ryan AM: Nutrition assessment in oncology. Top Clin Nutr  30 (1): 103-19, 2015.</Citation><Citation idx="24" PMID="25123208">de van der Schueren M, Elia M, Gramlich L, et al.: Clinical and economic outcomes of nutrition interventions across the continuum of care. Ann N Y Acad Sci 1321: 20-40, 2014.</Citation><Citation idx="25" PMID="18539529">Prado CM, Lieffers JR, McCargar LJ, et al.: Prevalence and clinical implications of sarcopenic obesity in patients with solid tumours of the respiratory and gastrointestinal tracts: a population-based study. Lancet Oncol 9 (7): 629-35, 2008.</Citation><Citation idx="26" PMID="27541923">Carneiro IP, Mazurak VC, Prado CM: Clinical Implications of Sarcopenic Obesity in Cancer. Curr Oncol Rep 18 (10): 62, 2016.</Citation><Citation idx="27" PMID="24569913">Aapro M, Arends J, Bozzetti F, et al.: Early recognition of malnutrition and cachexia in the cancer patient: a position paper of a European School of Oncology Task Force. Ann Oncol 25 (8): 1492-9, 2014.</Citation><Citation idx="28" PMID="22672102">Baldwin C, Weekes CE: Dietary counselling with or without oral nutritional supplements in the management of malnourished patients: a systematic review and meta-analysis of randomised controlled trials. J Hum Nutr Diet 25 (5): 411-26, 2012.</Citation><Citation idx="29" PMID="15684319">Ravasco P, Monteiro-Grillo I, Vidal PM, et al.: Dietary counseling improves patient outcomes: a prospective, randomized, controlled trial in colorectal cancer patients undergoing radiotherapy. J Clin Oncol 23 (7): 1431-8, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_30"><Title>Impedimentos para una nutrición adecuada</Title><Para id="_31">Los factores que afectan el estado nutricional y el riesgo de desnutrición son los siguientes:<Reference refidx="1"/> </Para><ItemizedList id="_322" Style="bullet">
     <ListItem>Estado nutricional inicial.</ListItem><ListItem>Sitio de la enfermedad.</ListItem><ListItem>Estadio de la enfermedad.</ListItem><ListItem>Abordaje de tratamiento.</ListItem></ItemizedList><Para id="_323">Los abordajes de tratamiento, como la cirugía, la quimioterapia y la radioterapia quizá tengan un efecto adverso directo (mecánico) o indirecto (metabólico) en el estado nutricional. El estado nutricional del paciente antes y durante el tratamiento influye en el éxito de la terapia contra el cáncer, al afectar la capacidad del paciente para tolerar la terapia.</Para><Para id="_32">La ingestión se ve entorpecida por los siguientes síntomas:<Reference refidx="2"/> </Para><ItemizedList id="_324" Style="bullet"><ListItem>Anorexia.</ListItem><ListItem>Alteraciones en el gusto y el olfato.</ListItem><ListItem>Mucositis.</ListItem><ListItem>Disfagia.</ListItem><ListItem>Estomatitis.</ListItem><ListItem>Náuseas.</ListItem><ListItem>Vómitos.</ListItem><ListItem>Diarrea.</ListItem><ListItem>Estreñimiento.</ListItem><ListItem>Malabsorción.</ListItem><ListItem>Dolor.</ListItem><ListItem>Depresión.</ListItem><ListItem>Ansiedad.</ListItem></ItemizedList><Para id="_325">Es posible que las comorbilidades preexistentes también cumplan una función en la formación del cáncer; por ejemplo, el consumo excesivo de bebidas alcohólicas (cáncer de cabeza y cuello) y la obesidad (cáncer de mama y próstata), o quizás aumenten el riesgo de desnutrición en el momento del cuadro clínico inicial.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><SummarySection id="_33"><Title>Efectos del tumor en el estado nutricional</Title><Para id="_34">A veces, el tumor tiene efectos sistémicos o locales que modifican el estado nutricional; entre ellos, hipermetabolismo, malabsorción, dismotilidad y obstrucciones.<Reference refidx="5"/></Para><SummarySection id="_65"><Title>Sitio de la enfermedad</Title><Para id="_66">Las complicaciones nutricionales por lo general son más marcadas y graves en pacientes con tumores que comprometen el tubo digestivo o la cabeza y el cuello, debido a obstrucción o disfunción mecánica. Consultar el <SummaryRef href="CDR0000256630#_271" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Cuadro 2</SummaryRef> para obtener una lista de los efectos secundarios según la localización del tumor.</Para><Table id="_271">
          <Title>Cuadro 2.  Efectos secundarios frecuentes relacionados con la localización del tumor<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="5">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="20.00%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="20.00%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="20.00%"/>
            <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="20.00%"/>
            <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="20.00%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry>Efectos secundarios frecuentes</entry>
                <entry NameEnd="col5" NameSt="col2">Localización del tumor</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de McGuire,<Reference refidx="6"/> Leser,<Reference refidx="7"/> Gill,<Reference refidx="8"/> Nguyen et al.,<Reference refidx="9"/> y Petzel.<Reference refidx="10"/></entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry/>
                <entry>
                  <Strong>Cabeza y cuello</Strong>
                </entry>
                <entry>
                  <Strong>Esófago, estómago</Strong>
                </entry>
                <entry>
                  <Strong>Páncreas, hígado, intestino delgado</Strong>
                </entry>
                <entry>
                  <Strong>Intestino grueso</Strong>
                </entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Disfagia y odinofagia</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry/>
                <entry/>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Xerostomía</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry/>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Cambios en el gusto</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry/>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Saciedad precoz</entry>
                <entry/>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry/>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Náuseas o vómitos</entry>
                <entry/>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry/>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Dolor abdominal</entry>
                <entry/>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry/>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Diarrea o malabsorción</entry>
                <entry/>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Estreñimiento u obstrucción</entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Anorexia o pérdida de peso</entry>
                <entry/>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table></SummarySection><SummarySection id="_67"><Title>Metabolismo tumoral</Title><Para id="_68">Las alteraciones inducidas por el tumor en el metabolismo (por ejemplo, caquexia) logran producir una respuesta directa de alteración del estado nutricional. Es frecuente que la pérdida de peso a causa de un tumor se presente en pacientes con tumores sólidos de pulmón, páncreas y tubo digestivo superior; es menos frecuente en pacientes de cáncer de mama o cáncer del tubo digestivo inferior. La caquexia también es más frecuente en la enfermedad en estadio más avanzado.</Para><Para id="_69">En 2011, un grupo internacional de expertos formuló por consenso una definición de caquexia: “un síndrome multifactorial definido por una pérdida continua de masa muscular esquelética...que no se logra revertir por completo con el apoyo nutricional convencional y produce deterioro funcional progresivo”.<Reference refidx="11"/> Ellos clasificaron la caquexia en tres estadios y describieron los siguientes criterios diagnósticos:</Para><ItemizedList id="_41" Style="bullet">
          <ListItem>Precaquexia: signos tempranos (clínicos y metabólicos) que preceden una pérdida de peso considerable.</ListItem>
          <ListItem>Caquexia: pérdida de peso considerable o sarcopenia sin inanición simple.<ItemizedList id="_42" Style="dash"><ListItem>Pérdida de peso &gt;5 % en los últimos 6 meses; o</ListItem><ListItem>Índice de masa corporal &lt;20 kg/m<Superscript>2</Superscript> y grado de pérdida de peso &gt;2 %; o</ListItem><ListItem>Sarcopenia y cualquier grado pérdida de peso &gt;2 %.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Caquexia resistente al tratamiento: caquexia que desde el punto de vista clínico no responde al tratamiento y que, por lo general, se relaciona con cáncer en estadio avanzado o enfermedad de progresión rápida que no reacciona al tratamiento.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_70">Aunque quizás haya anorexia, el déficit energético no explica por sí solo la patogenia de la caquexia. La causa de la caquexia por cáncer no se entiende bien, pero se han postulado varios factores relacionados.<Reference refidx="12"/> Se postuló que ciertos mediadores, como las citocinas, los neuropéptidos, los neurotransmisores y los factores derivados del tumor, intervienen en este síndrome.<Reference refidx="13"/> Se identificaron como mediadores de este síndrome complejo algunos productos de los tejidos del anfitrión (por ejemplo, el factor de necrosis tumoral-α, la interleucina-1, la interleucina-6, el interferón-γ y el factor inhibidor de la leucemia); también participan productos del tumor (por ejemplo, el factor movilizador de los lípidos y el factor inductor de proteólisis [que no ha sido establecido como definitivo en humanos]) con un efecto catabólico directo en los tejidos del anfitrión.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_71">En los pacientes que tienen caquexia por cáncer se hace evidente un estado alterado del metabolismo de las grasas, las proteínas y los carbohidratos. Es posible que los tumores afecten la absorción y oxidación de glucosa, que produce aumento de la glucólisis.<Reference refidx="15"/> La pérdida de peso es consecuencia de la disminución en la ingesta calórica o el aumento en el gasto de energía. A pesar de que la anorexia es un síntoma común en los pacientes de cáncer, los estudios indican que el aumento en la ingesta calórica, ya sea por vía oral o como suplemento de la nutrición parenteral total, no logra contrarrestar el proceso de emaciación. Esta tasa metabólica anómala parece ser una respuesta directa al tumor y el sistema inmunitario que altera las vías que regulan el circuito homeostático de control del peso corporal.<Reference refidx="13"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_45"><Title>Efectos del tratamiento en el estado nutricional</Title><Para id="_46">Los tratamientos contra el cáncer a veces producen efectos agudos y crónicos. La base de la intervención nutricional es el tratamiento sintomático. Los pacientes que mantienen una buena nutrición tienen mayores probabilidades de tolerar los efectos secundarios del tratamiento. El consumo adecuado de calorías y proteínas contribuye a mantener la fortaleza del paciente y prevenir catabolismo adicional de los tejidos corporales. Los efectos secundarios del tratamiento del cáncer varían entre pacientes de acuerdo con el tipo, la duración y la dosis de las terapias utilizadas, al igual que el tipo de cáncer en tratamiento (consultar el <SummaryRef href="CDR0000256630#_272" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Cuadro 3</SummaryRef>). El tratamiento del cáncer produce los siguientes efectos tóxicos en el tubo digestivo:</Para><ItemizedList id="_326" Style="bullet"><ListItem>Náuseas.</ListItem><ListItem>Vómitos.</ListItem><ListItem>Estreñimiento.</ListItem><ListItem>Diarrea.</ListItem><ListItem>Xerostomía.</ListItem><ListItem>Mucositis.</ListItem><ListItem>Disfagia.</ListItem><ListItem>Pérdida de apetito.</ListItem></ItemizedList><Table id="_272">
        <Title>Cuadro 3.  Efectos del tratamiento en el estado nutricional<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="6">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="16.66%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Efecto</entry>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col2">Tratamiento</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de Grant <Reference refidx="16"/> y Sociedad Americana Contra el Cáncer.<Reference refidx="17"/></entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>
                <Strong>Quimioterapia</Strong>
              </entry>
              <entry>
                <Strong>Radioterapia</Strong>
              </entry>
              <entry>
                <Strong>Bioterapia</Strong>
              </entry>
              <entry>
                <Strong>Terapia hormonal</Strong>
              </entry>
              <entry>
                <Strong>Cirugía</Strong>
              </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Disfagia</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry/>
              <entry/>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Xerostomía</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry/>
              <entry/>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Mucositis</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry/>
              <entry/>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cambios en el gusto</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry/>
              <entry/>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Saciedad precoz</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry/>
              <entry/>
              <entry/>
              <entry Align="Center">X</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Náuseas o vómitos</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Diarrea</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry/>
              <entry Align="Center">X</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Estreñimiento</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry/>
              <entry Align="Center">X</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Anorexia o pérdida de peso</entry>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry/>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry/>
              <entry Align="Center">X</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Aumento de peso</entry>
              <entry/>
              <entry/>
              <entry/>
              <entry Align="Center">X</entry>
              <entry/>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><SummarySection id="_48"><Title>Quimioterapia y terapia hormonal</Title><Para id="_49">La quimioterapia y la terapia hormonal se pueden usar como monoterapia o combinados de acuerdo con el tipo de enfermedad y el estado de salud del paciente.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="18"/> Estos fármacos se dividen en varias categorías funcionales. Por ejemplo, la quimioterapia es sistémica (no es un tratamiento localizado) que afecta el cuerpo entero (no solo una parte específica) <Reference refidx="19"/> y tiene el potencial de producir más efectos secundarios en comparación con los tratamientos localizados tales como la cirugía y la radioterapia.</Para><Para id="_50">Los efectos secundarios nutricionales más frecuentes son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_327" Style="bullet"><ListItem>Anorexia.</ListItem><ListItem>Cambios en el gusto.</ListItem><ListItem>Saciedad precoz.</ListItem><ListItem>Náuseas.</ListItem><ListItem>Vómitos.</ListItem><ListItem>Mucositis o esofagitis.</ListItem><ListItem>Diarrea.</ListItem><ListItem>Estreñimiento.</ListItem></ItemizedList><Para id="_328">Debido a que el cáncer y los efectos secundarios de la quimioterapia pueden afectar mucho el estado nutricional, los profesionales de atención de la salud deben anticipar los problemas potenciales y, junto con el paciente, formular un plan para prevenir la desnutrición y la pérdida de peso. La desnutrición y la pérdida de peso afectan la capacidad del paciente para recuperar la salud y los recuentos sanguíneos entre los ciclos de quimioterapia, de manera que no siempre son adecuados; esto afecta de manera directa la capacidad del paciente para permanecer en los programas de tratamiento, que es importante para lograr un desenlace satisfactorio. Para obtener más información, consultar las secciones <SummaryRef href="CDR0000256630#_74" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Exámenes de detección y evaluación de la nutrición</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256630#_117" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Estrategias conductuales para el tratamiento sintomático</SummaryRef>.</Para><Para id="_276">Los pacientes que reciben terapias de inhibición hormonal están en riesgo de aumentar de peso en lugar de perderlo. Estos pacientes quizá obtengan beneficios de una educación directa con el fin de reducir al mínimo la ganancia de peso y ayudar a disminuir el riesgo de padecer comorbilidades relacionadas con el exceso de peso corporal.<Reference refidx="20"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_51"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_52">La radioterapia produce síntomas localizados. Algunos de los efectos secundarios nutricionales frecuentes causados por la irradiación son los siguientes:<Reference refidx="16"/></Para><ItemizedList id="_329" Style="bullet">
     <ListItem>Cambios en el gusto o en la capacidad para tragar.</ListItem><ListItem>Náuseas y vómitos.</ListItem><ListItem>Cambios en el hábito intestinal (por lo general, diarrea).</ListItem><ListItem>Síntomas gastrointestinales como meteorismo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_330"> Los efectos secundarios de la radioterapia dependen del área irradiada, la dosis total, el fraccionamiento, la duración y el volumen irradiado (consultar el <SummaryRef href="CDR0000256630#_273" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Cuadro 4</SummaryRef>). La mayoría de los efectos secundarios son agudos, comienzan en torno a la segunda o tercera semana de tratamiento y disminuyen 2 o 3 semanas después de que termina la radioterapia. Algunos efectos secundarios son crónicos y persisten o aparecen después de finalizar el tratamiento.<Reference refidx="21"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256630#_117" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Estrategias conductuales para el tratamiento sintomático</SummaryRef>.</Para><Para id="_53">El apoyo nutricional durante la radioterapia es fundamental. El efecto de la radioterapia en el tejido sano del campo de tratamiento produce cambios en la función fisiológica normal que, a la larga, pueden desmejorar el estado nutricional del paciente al interferir con la ingestión, digestión o absorción de nutrientes.</Para><Para id="_54">La radioterapia produce muchos efectos secundarios nutricionales. La calidad de vida y la ingesta nutricional se pueden mejorar al tratar los efectos colaterales con terapia nutricional y modificaciones alimentarias adecuadas. Por ejemplo, ciertos medicamentos como la pilocarpina (Salagen) quizá sean útiles para tratar la xerostomía que acompaña la radioterapia dirigida a la cabeza y el cuello.<Reference refidx="22"/> Este medicamento tal vez reduzca la necesidad de usar saliva artificial u otros productos para la comodidad oral como caramelos duros o goma de mascar sin azúcar.</Para><Table id="_273">
          <Title>Cuadro 4.  Efectos de la radiación en el estado nutricional según el sitio de tratamiento<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="7">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="14.28%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="14.28%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="14.28%"/>
            <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="14.28%"/>
            <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="14.28%"/>
            <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="14.28%"/>
            <ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="14.28%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry>Sitio de tratamiento</entry>
                <entry NameEnd="col7" NameSt="col2">Efecto</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de Grant (Cuadros 11-14–11-16),<Reference refidx="16"/> Romano,<Reference refidx="23"/> y Harris et al.<Reference refidx="24"/></entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry/>
                <entry>Xerostomía, mucositis, cambios en el gusto</entry>
                <entry>Disfagia, odinofagia, esofagitis</entry>
                <entry>Náuseas, vómitos</entry>
                <entry>Diarrea</entry>
                <entry>Otros efectos agudos</entry>
                <entry>Efectos secundarios tardíos</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Encéfalo</entry>
                <entry/>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry/>
                <entry>Pérdida de apetito</entry>
                <entry>Disfagia</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Cabeza y cuello</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry>Saliva espesa</entry>
                <entry>Trismo, disfagia, xerostomía</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Tórax</entry>
                <entry/>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry/>
                <entry>Pérdida de apetito</entry>
                <entry>Estenosis, fibrosis o necrosis esofágicas</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Abdomen</entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry/>
                <entry>Enteritis o colitis crónica, estenosis u obstrucción intestinal</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Pelvis y recto</entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry Align="Center">X</entry>
                <entry/>
                <entry/>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table></SummarySection><SummarySection id="_56"><Title>Cirugía</Title><Para id="_57">Para los pacientes con la mayoría de tipos de tumores sólidos, la cirugía es la única oportunidad de curación.<Reference refidx="17"/> Aunque un tumor parece técnicamente resecable, la recuperación satisfactoria depende del estado nutricional preoperatorio del paciente. Los pacientes desnutridos en el momento de la cirugía tienen un riesgo más alto de morbilidad y mortalidad posoperatorias, así como estancia hospitalaria más prolongada.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/> Si el tiempo lo permite o si el procedimiento quirúrgico se puede aplazar de manera inocua, se implementan pasos preoperatorios para identificar a los pacientes con desnutrición moderada o grave) con el fin de corregir las deficiencias de macro y micronutrientes antes de la cirugía.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="25"/> La elección del mejor método para corregir las deficiencias nutricionales depende del funcionamiento del tubo digestivo; las opciones son suplementos nutricionales orales y apoyo nutricional enteral o parenteral. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256630#_74" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Exámenes de detección y evaluación de la nutrición</SummaryRef>.</Para><Para id="_58">El tratamiento quirúrgico puede aumentar la incidencia de desnutrición o empeorarla. Los efectos secundarios frecuentes de la cirugía, en especial, en el tubo digestivo o la cabeza y el cuello son disminución del apetito, reducción en la capacidad de ingerir alimentos y saciedad precoz. Todos ellos pueden empeorar una desnutrición previa o hacer que un paciente que antes estaban bien nutrido se desnutra después de la cirugía.<Reference refidx="26"/></Para><Para id="_59">Según el procedimiento, la cirugía puede producir barreras mecánicas o fisiológicas para una nutrición adecuada, como un intestino corto que produce malabsorción después de una resección intestinal.<Reference refidx="6"/> Además de estas barreras mecánicas, la cirugía por lo común deriva en una respuesta catabólica inmediata y cambia las necesidades nutricionales para la cicatrización de heridas y la recuperación en un momento en que, a menudo, no se cumple con las necesidades y demandas iniciales.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_60">Para obtener más información sobre los abordajes de intervención nutricional y el empleo apropiado del apoyo nutricional enteral y parenteral, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256630#_144" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Apoyo nutricional</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_61"><Title>Bioterapia</Title><Para id="_62">La bioterapia es un tratamiento para estimular el sistema inmunitario con el fin de ayudar a mejorar la respuesta propia del organismo frente al cáncer o reparar las células normales dañadas por efecto secundario del tratamiento.<Reference refidx="18"/> La bioterapia incluye factores de crecimiento, anticuerpos monoclonales y vacunas. Los síntomas de la bioterapia que tienen más probabilidad de afectar el estado nutricional son fatiga, fiebre, náuseas, vómitos y diarrea.<Reference refidx="27"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_63"><Title>Trasplante de células hematopoyéticas</Title><Para id="_64">Los pacientes sometidos a trasplante de células hematopoyéticas (TCH) tienen necesidades nutricionales especiales. Antes del trasplante de células, los pacientes reciben dosis altas de quimioterapia y es posible que se traten con irradiación corporal total.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/> Además de los medicamentos empleados durante el trasplante, estos tratamientos con frecuencia producen efectos secundarios nutricionales, como mucositis y diarrea intensa, que quizás afecten la capacidad de consumir una alimentación apropiada. Es posible que los pacientes presenten enfermedad de injerto contra huésped (EICH) aguda o crónica. La EICH tal vez afecte el tubo digestivo, el hígado o la piel, y altere la capacidad del cuerpo para ingerir y procesar de manera adecuada las calorías y proteínas.<Reference refidx="28"/></Para><Para id="_72">El objetivo del apoyo nutricional es mantener un adecuado estado nutricional y suficientes reservas de proteínas. La American Society for Parenteral and Enteral Nutrition recomienda que se administre apoyo nutricional a los pacientes que estén desnutridos y se vayan a someter a un TCH, así como en quienes se espere que no podrán ingerir o absorber bien los nutrientes durante un periodo prolongado (&gt;7–14 días); si el paciente tiene un tubo digestivo funcional, se recomienda proporcionarle nutrición enteral.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/></Para><Para id="_73">Por otra parte, los pacientes que se someten a trasplantes enfrentan un riesgo muy alto de neutropenia, una cantidad baja irregular de neutrófilos en la sangre que aumenta la susceptibilidad a infecciones múltiples. Con el fin de disminuir el riesgo de infecciones relacionadas con el TCH, los pacientes pueden recibir orientación alimentaria sobre el manejo seguro de alimentos y sobre cómo evitar los alimentos que impliquen un riesgo de infección.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/> Para obtener más información sobre la alimentación de los pacientes con inmunodeficiencia, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256630#_233" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Reducir el riesgo de enfermedades transmitidas por alimentos a los pacientes de cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Levin R: Nutrition risk screening and assessment of the oncology patient. In: Leser M, Ledesma N, Bergerson S, et al., eds.: Oncology Nutrition for Clinical Practice. Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, 2018, pp 25-32.</Citation><Citation idx="2">Wojtaszek CA, Kochis LM, Cunningham RS: Nutrition impact symptoms in the oncology patient. Oncology Issues  17 (2): 15-7, 2002.</Citation><Citation idx="3" PMID="23530101">Martin L, Birdsell L, Macdonald N, et al.: Cancer cachexia in the age of obesity: skeletal muscle depletion is a powerful prognostic factor, independent of body mass index. J Clin Oncol 31 (12): 1539-47, 2013.</Citation><Citation idx="4">Huhmann M: Nutrition management of the surgical oncology patient. In: Leser M, Ledesma N, Bergerson S, et al., eds.: Oncology Nutrition for Clinical Practice. Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, 2018, pp 135-42.</Citation><Citation idx="5">August DA, Huhmann M: Nutrition support of the cancer patient. In: Ross AC, Caballero B, Cousins RJ, et al., eds.: Modern Nutrition in Health and Disease. 11th ed. Wolters Kluwer Health/Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2014, pp 1194-1213.</Citation><Citation idx="6" PMID="10842782" MedlineID="20301599">McGuire M: Nutritional care of surgical oncology patients. Semin Oncol Nurs 16 (2): 128-34, 2000.</Citation><Citation idx="7">Leser M: Medical nutrition therapy for esophageal cancer. In: Leser M, Ledesma N, Bergerson S, et al., eds.: Oncology Nutrition for Clinical Practice. Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, 2018, pp 181-6.</Citation><Citation idx="8">Gill C: Nutrition management for cancers of the gastrointestinal tract. In: Leser M, Ledesma N, Bergerson S, et al., eds.: Oncology Nutrition for Clinical Practice. Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, 2018, pp 187-200.</Citation><Citation idx="9">Nguyen A, Nadler E: Medical nutrition therapy for head and neck cancer. In: Leser M, Ledesma N, Bergerson S, et al., eds.: Oncology Nutrition for Clinical Practice. Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, 2018, pp 201-8.</Citation><Citation idx="10">Petzel MQB: Medical nutrition therapy for pancreatic and bile duct cancer. In: Leser M, Ledesma N, Bergerson S, et al., eds.: Oncology Nutrition for Clinical Practice. Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, 2018, pp 219-28.</Citation><Citation idx="11" PMID="21296615">Fearon K, Strasser F, Anker SD, et al.: Definition and classification of cancer cachexia: an international consensus. Lancet Oncol 12 (5): 489-95, 2011.</Citation><Citation idx="12" PMID="15334872">Tisdale MJ: Pathogenesis of cancer cachexia. J Support Oncol 1 (3): 159-68, 2003 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="13" PMID="15192446">Ramos EJ, Suzuki S, Marks D, et al.: Cancer anorexia-cachexia syndrome: cytokines and neuropeptides. Curr Opin Clin Nutr Metab Care 7 (4): 427-34, 2004.</Citation><Citation idx="14" PMID="12170570">Strasser F, Bruera ED: Update on anorexia and cachexia. Hematol Oncol Clin North Am 16 (3): 589-617, 2002.</Citation><Citation idx="15" PMID="8988743" MedlineID="97142721">Gambardella A, Tortoriello R, Tagliamonte MR, et al.: Metabolic changes in elderly cancer patients after glucose ingestion. The role of tumor necrosis factor-alpha. Cancer 79 (1): 177-84, 1997.</Citation><Citation idx="16">Grant BL: Nutritional effects of cancer treatment: chemotherapy, biotherapy, hormone therapy and radiation therapy. In: Leser M, Ledesma N, Bergerson S, et al., eds.: Oncology Nutrition for Clinical Practice. Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, 2018, pp 97-114.</Citation><Citation idx="17">American Cancer Society: Cancer Surgery. Atlanta, Ga: American Cancer Society, 2019. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/cancer/managing-cancer/treatment-types/surgery.html">Available online</ExternalRef>. Last accessed May 15, 2024.</Citation><Citation idx="18">LeFebvre KB, Stiver W: Overview of cancer and cancer treatment. In: Polovich M, Olsen M, LeFebvre KB, eds.: Chemotherapy and Biotherapy Guidelines and Recommendations for Practice. 4th ed. Oncology Nursing Society, 2014, pp 1-16.</Citation><Citation idx="19">Fishman M, Mrozek-Orlowski M, eds.: Cancer Chemotherapy Guidelines and Recommendations for Practice. Oncology Nursing Press, 1999.</Citation><Citation idx="20">Olsen M, Davis PF, Douglas TT, et al.: Side effects of cancer therapy. In: Polovich M, Olsen M, LeFebvre KB, eds.: Chemotherapy and Biotherapy Guidelines and Recommendations for Practice. 4th ed. Oncology Nursing Society, 2014, pp 171-436.</Citation><Citation idx="21" PMID="861954" MedlineID="77183442">Donaldson SS: Nutritional consequences of radiotherapy. Cancer Res 37 (7 Pt 2): 2407-13, 1977.</Citation><Citation idx="22" PMID="16724649">Scarantino C, LeVeque F, Swann RS, et al.: Effect of pilocarpine during radiation therapy: results of RTOG 97-09, a phase III randomized study in head and neck cancer patients. J Support Oncol 4 (5): 252-8, 2006.</Citation><Citation idx="23">Romano MC: General symptom management: nutritional issues. In: Iwamoto RR, Haas ML, Gosselin TK, eds.: Manual for Radiation Oncology Nursing Practice and Education. 4th ed. Oncology Nursing Society, 2012, pp 80-94.</Citation><Citation idx="24">Harris DJ, Witt ME: Site-specific management: head and neck. In: Iwamoto RR, Haas ML, Gosselin TK, eds.: Manual for Radiation Oncology Nursing Practice and Education. 4th ed. Oncology Nursing Society, 2012, pp 122-44.</Citation><Citation idx="25" PMID="22875752">Huhmann MB, August DA: Perioperative nutrition support in cancer patients. Nutr Clin Pract 27 (5): 586-92, 2012.</Citation><Citation idx="26" PMID="24142640">Shim H, Cheong JH, Lee KY, et al.: Perioperative nutritional status changes in gastrointestinal cancer patients. Yonsei Med J 54 (6): 1370-6, 2013.</Citation><Citation idx="27">American Cancer Society Website. Atlanta, Ga: American Cancer Society, 2024. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/">Available online</ExternalRef>. Last accessed May 15, 2024.</Citation><Citation idx="28" PMID="19713551">August DA, Huhmann MB; American Society for Parenteral and Enteral Nutrition (A.S.P.E.N.) Board of Directors: A.S.P.E.N. clinical guidelines: nutrition support therapy during adult anticancer treatment and in hematopoietic cell transplantation. JPEN J Parenter Enteral Nutr 33 (5): 472-500, 2009 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="29">Macris PC: Medical nutrition therapy for hematopoietic cell transplantation. In: Leser M, Ledesma N, Bergerson S, et al., eds.: Oncology Nutrition for Clinical Practice. Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, 2018, pp 157-64.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_74"><Title>Exámenes de detección y evaluación de la nutrición</Title><Para id="_75">Optimizar la nutrición de los pacientes con cáncer implica la detección temprana de la desnutrición o el riesgo de desnutrición con el fin de iniciar la intervención en las etapas iniciales de la enfermedad o el tratamiento. El objetivo de los exámenes de detección nutricionales es identificar de manera rápida a los pacientes en riesgo de padecer desnutrición y derivarlos a un profesional de atención de la salud, idealmente un especialista en nutrición, que sea capaz de hacer una evaluación nutricional completa y establecer un plan de atención nutricional.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_76">No hay definiciones o índices de desnutrición estándar. Es tradicional que, para identificar a los pacientes con desnutrición, se use la pérdida de peso o del índice de masa corporal (IMC), un IMC bajo o concentraciones bajas de proteínas séricas (por ejemplo, albúmina). Sin más contexto, estas características no son medidas aceptables que sirvan para determinar que hay desnutrición.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los cambios aislados en el peso no se pueden usar para determinar el estado nutricional debido a que no reflejan los cambios hídricos (deshidratación, ascitis y edema) ni la pérdida desproporcionada de masa corporal magra.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/> De igual forma, la evidencia científica indica que el IMC es engañoso porque no tiene en cuenta la composición corporal (masa corporal magra vs. masa de tejido graso); muchos pacientes de cáncer quizá presenten al inicio un peso corporal o IMC altos pero con deterioro muscular intenso (es decir, sarcopenia).<Reference refidx="7"/> El empleo de albúmina, que hoy se sabe que se ve muy afectada por la inflamación, también es una medida deficiente del estado nutricional y es más probable que indique gravedad de la enfermedad, no estado nutricional.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="8"/> Se han formulado definiciones estandarizadas y valores límite para designar la desnutrición o la caquexia; no obstante, se desconoce la prevalencia real de la desnutrición en la población oncológica.</Para><Para id="_77">En un cuerpo creciente de bibliografía se examina la prevalencia de la desnutrición en pacientes de cáncer con obesidad. En un estudio con datos clínicos de 1469 pacientes de cánceres primarios metastásicos, se identificó que 41,9 % tenían sobrepeso u obesidad.<Reference refidx="9"/> En el momento de la evaluación, el 50 % estaba en riesgo de desnutrición y el 12 % ya estaban desnutridos en el momento del cuadro clínico inicial. Se encontró que la desnutrición, incluso cuando se acompaña de obesidad, es un factor pronóstico independiente de la supervivencia;<Reference refidx="9"/> los pacientes que presentan al inicio una obesidad sarcopénica tienen el pronóstico más precario.<Reference refidx="10"/> Por lo tanto, estos datos permiten indicar que es importante la evaluación de la desnutrición en los pacientes sin importar su peso. </Para><Para id="_331">Se observó que la obesidad aumenta el riesgo de recidiva del cáncer y afecta de forma negativa la supervivencia general.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> La prevalencia de la obesidad es más alta en los adultos sobrevivientes de cáncer que en las personas sin antecedentes de cáncer. Los sobrevivientes de cáncer con las tasas más altas de obesidad en aumento son los sobrevivientes de cáncer colorrectal y de cáncer de mama, así como las personas negras no hispanas.<Reference refidx="13"/> Los datos emergentes de la evidencia científica respaldan la eficacia de la pérdida de peso intencional en los pacientes y sobrevivientes de cáncer con sobrepeso u obesidad con el fin de reducir el riesgo de enfermedad recidivante y mejorar el pronóstico; en particular, en las pacientes de cáncer de mama.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> Están en curso investigaciones similares para los pacientes de otros tipos de cáncer relacionados con la obesidad.</Para><SummarySection id="_78"><Title>Exámenes de detección</Title><Para id="_79">Se necesitan reconocer de manera oportuna los problemas nutricionales para establecer un control nutricional apropiado en los pacientes de cáncer. La detección del estado nutricional se puede llevar a cabo con un instrumento validado antes de comenzar el tratamiento y a intervalos regulares en el curso del mismo.</Para><Para id="_80">Se trata de un proceso sencillo que lo puede completar personal del hospital o miembros del equipo de atención de la salud en la comunidad o en el ámbito ambulatorio; su objetivo es identificar de manera oportuna a las personas con riesgo de desnutrición.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> Organizaciones nutricionales pioneras —como la American Society for Parenteral and Enteral Nutrition, la European Society for Clinical Nutrition and Metabolism y la Academy of Nutrition and Dietetics (la Academia)— recomiendan hacer exámenes de detección en los pacientes en riesgo de desnutrición atendidos en entornos de urgencias y ambulatorios.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> El Academy’s Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, la Oncology Nursing Society y la Association of Community Cancer Centers recomiendan someter a exámenes de detección a todos los pacientes de cáncer atendidos en el entorno ambulatorio.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/> Debido a que The Joint Commission exige que todos los pacientes hospitalizados se sometan a exámenes de detección del estado nutricional,<Reference refidx="19"/> la mayoría de las instituciones de atención de urgencias tienen sistemas de detección estructurados,<Reference refidx="17"/> aunque la mayoría de estos sistemas quizá no sean específicos o no se hayan validado para entornos oncológicos.</Para><Para id="_81">En entornos oncológicos ambulatorios, se recomienda que los pacientes se sometan a detección inicial antes de comenzar el tratamiento y se vuelvan a someter a detección a intervalos regulares. En la mayoría de los casos los exámenes de detección coinciden con el programa de tratamiento del paciente; por ejemplo, un intervalo semanal durante la radioterapia o más frecuente, cada 2 a 3 semanas durante la quimioterapia, antes de la cirugía y durante las visitas de seguimiento después de completar el tratamiento o la recuperación quirúrgica.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_82">Se validaron los siguientes cinco instrumentos de detección para usarlos en oncología: <Reference refidx="5"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/></Para><ItemizedList id="_332" Style="bullet">
     <ListItem>Malnutrition Screening Tool for Cancer Patients.</ListItem><ListItem>Malnutrition Universal Screening Tool.</ListItem><ListItem>Malnutrition Screening Tool (MST).</ListItem><ListItem>Patient-Generated Subjective Global Assessment (PG-SGA).</ListItem><ListItem>Herramienta NUTRISCORE.</ListItem></ItemizedList><Para id="_333">Solo el MST y la PG-SGA se validaron para usar en entornos oncológicos en pacientes hospitalizados y ambulatorios. En varios estudios se validó el uso de la PG-SGA abreviada (abPG-SGA) o de la forma corta de la PG-SGA (PG-SGAsf), que en ambos casos son solo la sección de la PG-SGA que completa el paciente.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/></Para><Para id="_83">El Nutrition Risk Screening-2002 no se ha validado en el entorno oncológico, pero se usó en varios estudios de pacientes oncológicos. Los puntajes se correlacionan con los desenlaces generales relacionados con la desnutrición; entre ellos, la duración de la hospitalización, las complicaciones y la mortalidad.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/></Para><Para id="_284">La herramienta NUTRISCORE se basa en el MST, pero incorpora otros elementos; por ejemplo, la localización del tumor y el tratamiento, que ayudan a mejorar la sensibilidad (97,3 vs. 84 %) y la especificidad (95,9 vs. 85,6 %). Los autores emplearon la PG-SGA como criterio de validación para el entorno oncológico ambulatorio; además, descubrieron que tomaba menos tiempo llenar la NUTRISCORE que la PG-SGA.<Reference refidx="24"/> Cuando se elige un método de detección, hay que considerar quién llevará a cabo el examen de detección, cuánto tiempo se deberá dedicar a este proceso y cuál es el proceso de derivación del paciente para una evaluación nutricional completa.<Reference refidx="1"/> También es ideal usar un instrumento validado. A continuación, se describen los 2 instrumentos validados para pacientes oncológicos hospitalizados y ambulatorios.</Para><SummarySection id="_85"><Title>Malnutrition Screening Tool</Title><Para id="_86">El Malnutrition Screening Tool (MST) es un cuestionario corto de dos preguntas. Según las respuestas, los pacientes se clasifican en dos categorías: en riesgo o sin riesgo.<Reference refidx="23"/> La ventaja del MST es que su aplicación es breve y lo puede completar un profesional de la salud o personal administrativo. Está bien validado y de manera sistemática exhibió sensibilidad y especificidad para identificar a los pacientes en riesgo de desnutrición.<Reference refidx="29"/></Para><Para id="_334">Para la detección, es importante usar un instrumento validado y sopesar la necesidad de la práctica clínica. En los centros donde se dispone de un especialista en nutrición, el MST quizá sea el examen de detección de elección porque es rápido y lo pueden aplicar muchos miembros del equipo del centro o profesionales de atención médica; los pacientes que están en riesgo se derivan al especialista en nutrición para evaluación adicional.</Para></SummarySection><SummarySection id="_87"><Title>Patient-Generated Subjective Global Assessment</Title><Para id="_88">La Patient-Generated Subjective Global Assessment (<ExternalRef xref="http://pt-global.org/?page_id=13">PG-SGA</ExternalRef>) es el instrumento más frecuentemente aceptado para detección y evaluación, múltiples estudios lo respaldan y fue validado en entornos oncológicos de hospitalización y ambulatorios.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="29"/> Es un instrumento detallado, y la mayoría de los puntos los completa el paciente mismo. Tiene 4 secciones con 17 puntos que evalúan los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_335" Style="bullet"><ListItem>Peso y antecedentes del peso.</ListItem><ListItem>Consumo de alimentos.</ListItem><ListItem>Síntomas.</ListItem><ListItem>Actividades y funcionamiento.</ListItem></ItemizedList><Para id="_336">El resto de la PG-SGA lo completa un profesional de atención de la salud que recopila información sobre la enfermedad y las demandas metabólicas y completa el examen físico. En la abPG-SGA y la PG-SGAsf solo se usa la sección que completa el paciente mismo. Las respuestas se computan y los pacientes se dividen en las siguientes 4 categorías de priorización de la atención nutricional:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/></Para><ItemizedList id="_89" Style="bullet">
          <ListItem>Sin intervención.</ListItem>
          <ListItem>Educación por un especialista en nutrición u otro profesional de la salud.</ListItem>
          <ListItem>Intervención de un especialista en nutrición.</ListItem>
          <ListItem>Necesidad urgente de mejorar el tratamiento sintomático.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_90">El beneficio de la PG-SGA (PG-SGAsf) es que permite recopilar información clínica que es útil para la evaluación nutricional. La desventaja de la PG-SGA es que su administración toma más tiempo y exige que un profesional de atención de la salud entrenado complete la sección de evaluación física. La validación de la forma corta permitió eliminar la necesidad del examen físico y reducir el tiempo de administración para el profesional de la salud.</Para><Para id="_277">En prácticas en donde no se dispone de inmediato de un especialista en nutrición, es posible que la PG-SGAsf sea más adecuada porque ayuda a determinar mejor cuales pacientes quizás sea mejor que reciban suficiente información del profesional de enfermería, proveedor de atención médica especializada o médico, y para cuáles pacientes es mejor la derivación a una evaluación e intervención detalladas por parte de un especialista en nutrición.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_92"><Title>Evaluación</Title><Para id="_93">La evaluación nutricional es un abordaje integral para analizar y diagnosticar los problemas nutricionales, y diseñar intervenciones.<Reference refidx="17"/> Una evaluación nutricional completa incluye la evaluación de los siguientes 6 componentes:</Para><ItemizedList id="_95" Style="bullet">
        <ListItem>Antecedentes alimentarios y nutricionales.</ListItem>
        <ListItem>Medidas antropométricas.</ListItem>
        <ListItem>Datos bioquímicos, análisis médicos y procedimientos.</ListItem>
        <ListItem>Evaluación física enfocada en la nutrición.</ListItem>
        <ListItem>Antecedentes clínicos.</ListItem>
        <ListItem>Plan de tratamiento.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_98">La evaluación de las medidas antropométricas permite valorar la pérdida de peso, toma en cuenta el periodo de pérdida de peso y se considera en el contexto de los hallazgos físicos, como deshidratación o retención hídrica. En circunstancias ideales, la evaluación de los antecedentes de alimentación y nutricionales supone que un especialista en nutrición obtenga los antecedentes de alimentación y compare la ingesta con el cálculo de las necesidades energéticas del paciente.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="6"/> En la evaluación física enfocada en la nutrición, se examina la pérdida de masa muscular y de grasa subcutánea, así como la acumulación hídrica y las posibles deficiencias de micronutrientes. El examen físico de las siguientes áreas determina la pérdida de grasa subcutánea o tejido muscular:</Para><ItemizedList id="_99" Style="bullet">
        <ListTitle>Pérdida de grasa subcutánea</ListTitle>
        <ListItem>Órbita.</ListItem>
        <ListItem>Brazo.</ListItem>
        <ListItem>Regiones torácica y lumbar.</ListItem>
      </ItemizedList><ItemizedList id="_100" Style="bullet">
        <ListTitle>Pérdida de músculo subcutáneo</ListTitle>
        <ListItem>Región temporal.</ListItem>
        <ListItem>Clavícula.</ListItem>
        <ListItem>Clavícula y acromion.</ListItem>
        <ListItem>Escápula.</ListItem>
        <ListItem>Dorso de la mano.</ListItem>
        <ListItem>Rótula.</ListItem>
        <ListItem>Porción anterior del muslo.</ListItem>
        <ListItem>Pantorrilla.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_337">Dentro de la evaluación nutricional, se consideran los siguientes factores al establecer el diagnóstico de desnutrición:<Reference refidx="8"/></Para><ItemizedList id="_338" Style="bullet">
     <ListItem>Ingesta calórica insuficiente.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de masa muscular.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de grasa subcutánea.</ListItem>
        <ListItem>Acumulación hídrica localizada o generalizada.</ListItem>
        <ListItem>Deterioro del estado funcional (por ejemplo, fuerza de prensión).</ListItem></ItemizedList><Para id="_101">Además de los tejidos descritos antes, para la evaluación nutricional oncológica también se tienen en cuenta los siguientes aspectos:<Reference refidx="5"/></Para><ItemizedList id="_102" Style="bullet">
        <ListItem>Localización del tumor (alteración actual o anticipada del funcionamiento mecánico).</ListItem>
        <ListItem>Efectos secundarios y síntomas actuales.</ListItem>
        <ListItem>Tratamiento y efectos secundarios previstos.</ListItem>
        <ListItem>Duración prevista de los síntomas.</ListItem>
        <ListItem>Finalidad del tratamiento.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_103">La meta de la evaluación nutricional oncológica es recopilar la información necesaria para identificar los problemas nutricionales vigentes o anticiparlos con el fin de formular un plan con el paciente, sus cuidadores y otros miembros del equipo de atención médica involucrados en las intervenciones nutricionales. Además, este abordaje de equipo multidisciplinario también puede incluir intervenciones metabólicas, farmacológicas y funcionales para  solucionar y prevenir los problemas nutricionales identificados o que se anticipan.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="30"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Levin R: Nutrition risk screening and assessment of the oncology patient. In: Leser M, Ledesma N, Bergerson S, et al., eds.: Oncology Nutrition for Clinical Practice. Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, 2018, pp 25-32.</Citation><Citation idx="2">Cushen SJ, Power DG, Ryan AM: Nutrition assessment in oncology. Top Clin Nutr  30 (1): 103-19, 2015.</Citation><Citation idx="3" PMID="22345712">Baldwin C, Spiro A, Ahern R, et al.: Oral nutritional interventions in malnourished patients with cancer: a systematic review and meta-analysis. J Natl Cancer Inst 104 (5): 371-85, 2012.</Citation><Citation idx="4" PMID="24748623">Marian M, August DA: Prevalence of malnutrition and current use of nutrition support in cancer patient study. JPEN J Parenter Enteral Nutr 38 (2): 163-5, 2014.</Citation><Citation idx="5">Academy of Nutrition and Dietetics Oncology Expert Work Group: Nutrition and the Adult Oncology Patient. Chicago, Ill: Academy of Nutrition and Dietetics Evidence Analysis Library, 2013.</Citation><Citation idx="6" PMID="24569913">Aapro M, Arends J, Bozzetti F, et al.: Early recognition of malnutrition and cachexia in the cancer patient: a position paper of a European School of Oncology Task Force. Ann Oncol 25 (8): 1492-9, 2014.</Citation><Citation idx="7" PMID="25123208">de van der Schueren M, Elia M, Gramlich L, et al.: Clinical and economic outcomes of nutrition interventions across the continuum of care. Ann N Y Acad Sci 1321: 20-40, 2014.</Citation><Citation idx="8" PMID="22709779">White JV, Guenter P, Jensen G, et al.: Consensus statement of the Academy of Nutrition and Dietetics/American Society for Parenteral and Enteral Nutrition: characteristics recommended for the identification and documentation of adult malnutrition (undernutrition). J Acad Nutr Diet 112 (5): 730-8, 2012.</Citation><Citation idx="9" PMID="25361991">Gioulbasanis I, Martin L, Baracos VE, et al.: Nutritional assessment in overweight and obese patients with metastatic cancer: does it make sense? Ann Oncol 26 (1): 217-21, 2015.</Citation><Citation idx="10" PMID="24572565">Gonzalez MC, Pastore CA, Orlandi SP, et al.: Obesity paradox in cancer: new insights provided by body composition. Am J Clin Nutr 99 (5): 999-1005, 2014.</Citation><Citation idx="11" PMID="22539238">Rock CL, Doyle C, Demark-Wahnefried W, et al.: Nutrition and physical activity guidelines for cancer survivors. CA Cancer J Clin 62 (4): 243-74, 2012 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="12" PMID="26679375">Daniel CR, Shu X, Ye Y, et al.: Severe obesity prior to diagnosis limits survival in colorectal cancer patients evaluated at a large cancer centre. Br J Cancer 114 (1): 103-9, 2016.</Citation><Citation idx="13" PMID="27458295">Greenlee H, Shi Z, Sardo Molmenti CL, et al.: Trends in Obesity Prevalence in Adults With a History of Cancer: Results From the US National Health Interview Survey, 1997 to 2014. J Clin Oncol 34 (26): 3133-40, 2016.</Citation><Citation idx="14" PMID="23266440">Rock CL, Byers TE, Colditz GA, et al.: Reducing breast cancer recurrence with weight loss, a vanguard trial: the Exercise and Nutrition to Enhance Recovery and Good Health for You (ENERGY) Trial. Contemp Clin Trials 34 (2): 282-95, 2013.</Citation><Citation idx="15" PMID="26282657">Rock CL, Flatt SW, Byers TE, et al.: Results of the Exercise and Nutrition to Enhance Recovery and Good Health for You (ENERGY) Trial: A Behavioral Weight Loss Intervention in Overweight or Obese Breast Cancer Survivors. J Clin Oncol 33 (28): 3169-76, 2015.</Citation><Citation idx="16" PMID="23375717">Rock CL, Pande C, Flatt SW, et al.: Favorable changes in serum estrogens and other biologic factors after weight loss in breast cancer survivors who are overweight or obese. Clin Breast Cancer 13 (3): 188-95, 2013.</Citation><Citation idx="17" PMID="21224430">Mueller C, Compher C, Ellen DM, et al.: A.S.P.E.N. clinical guidelines: Nutrition screening, assessment, and intervention in adults. JPEN J Parenter Enteral Nutr 35 (1): 16-24, 2011.</Citation><Citation idx="18" PMID="12880610">Kondrup J, Allison SP, Elia M, et al.: ESPEN guidelines for nutrition screening 2002. Clin Nutr 22 (4): 415-21, 2003.</Citation><Citation idx="19">The Joint Commission: 2017 Comprehensive Accreditation Manual for Hospitals (CAMH). Joint Commission Resources, 2016.</Citation><Citation idx="20" PMID="16622648">Isenring E, Cross G, Daniels L, et al.: Validity of the malnutrition screening tool as an effective predictor of nutritional risk in oncology outpatients receiving chemotherapy. Support Care Cancer 14 (11): 1152-6, 2006.</Citation><Citation idx="21" PMID="7992092" MedlineID="95084205">Ottery FD: Rethinking nutritional support of the cancer patient: the new field of nutritional oncology. Semin Oncol 21 (6): 770-8, 1994.</Citation><Citation idx="22" PMID="12122555" MedlineID="22117307">Bauer J, Capra S, Ferguson M: Use of the scored Patient-Generated Subjective Global Assessment (PG-SGA) as a nutrition assessment tool in patients with cancer. Eur J Clin Nutr 56 (8): 779-85, 2002.</Citation><Citation idx="23" PMID="10378201">Ferguson M, Capra S, Bauer J, et al.: Development of a valid and reliable malnutrition screening tool for adult acute hospital patients. Nutrition 15 (6): 458-64, 1999.</Citation><Citation idx="24" PMID="27751743">Arribas L, Hurtós L, Sendrós MJ, et al.: NUTRISCORE: A new nutritional screening tool for oncological outpatients. Nutrition 33: 297-303, 2017.</Citation><Citation idx="25" PMID="24462323">Vigano AL, di Tomasso J, Kilgour RD, et al.: The abridged patient-generated subjective global assessment is a useful tool for early detection and characterization of cancer cachexia. J Acad Nutr Diet 114 (7): 1088-98, 2014.</Citation><Citation idx="26" PMID="23441610">Gabrielson DK, Scaffidi D, Leung E, et al.: Use of an abridged scored Patient-Generated Subjective Global Assessment (abPG-SGA) as a nutritional screening tool for cancer patients in an outpatient setting. Nutr Cancer 65 (2): 234-9, 2013.</Citation><Citation idx="27" PMID="12765673">Kondrup J, Rasmussen HH, Hamberg O, et al.: Nutritional risk screening (NRS 2002): a new method based on an analysis of controlled clinical trials. Clin Nutr 22 (3): 321-36, 2003.</Citation><Citation idx="28" PMID="25370893">Orell-Kotikangas H, Österlund P, Saarilahti K, et al.: NRS-2002 for pre-treatment nutritional risk screening and nutritional status assessment in head and neck cancer patients. Support Care Cancer 23 (6): 1495-502, 2015.</Citation><Citation idx="29" PMID="20087607">Leuenberger M, Kurmann S, Stanga Z: Nutritional screening tools in daily clinical practice: the focus on cancer. Support Care Cancer 18 (Suppl 2): S17-27, 2010.</Citation><Citation idx="30" PMID="18390787">Huhmann MB, August DA: Review of American Society for Parenteral and Enteral Nutrition (ASPEN) Clinical Guidelines for Nutrition Support in Cancer Patients: nutrition screening and assessment. Nutr Clin Pract 23 (2): 182-8, 2008 Apr-May.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_104"><Title>Terapia nutricional</Title><SummarySection id="_105"><Title>Objetivos de la terapia nutricional</Title><Para id="_106">Los objetivos de la terapia nutricional médica son los siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_339" Style="bullet"><ListItem>Solucionar los problemas en curso relacionados con el cáncer o su tratamiento.</ListItem><ListItem>Minimizar los efectos secundarios del tratamiento.</ListItem><ListItem>Anticipar y tratar los efectos secundarios agudos, diferidos y tardíos del cáncer o su tratamiento.</ListItem></ItemizedList><Para id="_340">Los objetivos se deben individualizar de acuerdo a los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_341" Style="bullet">
     <ListItem> Estado nutricional.</ListItem><ListItem>Tipo y estadio de la enfermedad.</ListItem><ListItem>Afecciones comórbidas.</ListItem><ListItem>Plan de tratamiento médico general.</ListItem></ItemizedList><Para id="_342">Las decisiones sobre el mejor abordaje para la terapia se basan en la gravedad de los síntomas y el funcionamiento del tubo digestivo. El tratamiento podría incluir múltiples estrategias de acuerdo con estos factores.</Para><Para id="_107">Las metas nutricionales durante y después del tratamiento del cáncer se integran con los objetivos relacionados con el estado nutricional y la presencia de desnutrición.<Reference refidx="2"/> En el <SummaryRef href="CDR0000256630#_109" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Cuadro 5</SummaryRef>, se resumen las metas nutricionales según el estado nutricional, la desnutrición como la definen las directrices vigentes,<Reference refidx="3"/> y el estadio de tratamiento del cáncer.</Para><Para id="_108">De acuerdo con revisiones extensas de la evidencia científica, después del tratamiento del cáncer se recomienda un régimen de alimentación saludable con énfasis en alimentos derivados de las plantas, actividad física frecuente, y logro de un peso saludable.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> En la página de Internet del <ExternalRef xref="https://www.aicr.org/cancer-prevention/healthy-eating/">American Institute for Cancer Research</ExternalRef> (AICR) y la <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/healthy/eat-healthy-get-active.html">American Cancer Society</ExternalRef> (ACS) hay directrices basadas en evidencia científica para lograr una alimentación saludable que reduzca el riesgo de cáncer.</Para><Table id="_109">
        <Title>Cuadro 5.  Metas nutricionales durante el tratamiento<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Peso y estado nutricional</entry>
              <entry>Durante el tratamiento</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de Hamilton et al.,<Reference refidx="2"/> Kushi et al.,<Reference refidx="4"/> y Rock et al.<Reference refidx="6"/></entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Peso saludable y estado nutricional</entry>
              <entry>Conservar una masa corporal magra</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Mantener un peso saludable</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Desnutrición</entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">
                <Emphasis>– Relacionada con enfermedad aguda</Emphasis>
              </entry>
              <entry>Apoyar el funcionamiento de órganos vitales</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Preservar la respuesta del huésped durante un episodio agudo</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Es posible que se presente un aumento de las necesidades de energía y proteínas</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Emphasis>– Relacionada con enfermedad crónica</Emphasis>
              </entry>
              <entry>Mantener y mejorar una masa corporal magra y grasa</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Obesidad (sin desnutrición)</entry>
              <entry>Conservar una masa corporal magra</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Considerar una reducción modesta del peso corporal (≤2 libras por semana)</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_110"><Title>Métodos de la terapia nutricional</Title><Para id="_111">Para los pacientes con precaquexia o caquexia por cáncer, es necesaria una intervención nutricional rápida e intensiva. Es más probable que la intervención sea eficaz cuando se comienza temprano. Las intervenciones incluyen un abordaje personalizado para la nutrición oral, enteral o parenteral en las que se usen recomendaciones basadas en evidencia científica, orientaciones y estándares programáticos y regulatorios.</Para><Para id="_112">El especialista en nutrición trabaja con el paciente, los cuidadores y los miembros del equipo de atención de la salud para lograr lo siguiente: 1) mejorar el cumplimiento y la eficacia de las intervenciones farmacológicas prescritas para tratar el cáncer y los síntomas relacionados con su tratamiento; y 2) aconsejar a los pacientes sobre estrategias conductuales que alivien los síntomas con efectos nutricionales.<Reference refidx="1"/></Para><SummarySection id="_113"><Title>Orientación por especialista en nutrición</Title><Para id="_114">El dietista o especialista en nutrición es un miembro integral del equipo oncológico en entornos hospitalarios o ambulatorios. En las Association of Community Cancer Centers Cancer Program Guidelines,<Reference refidx="7"/> se especifica que un dietista debe estar disponible para trabajar con los pacientes y sus familias; en especial, para aquellos en riesgo de padecer alteraciones nutricionales. Los especialistas en nutrición trabajan con el paciente, las familias y el equipo médico para controlar el estado nutricional y de hidratación, y mantener un estado nutricional óptimo durante el continuo de atención mediante el empleo de exámenes de detección, evaluación e intervenciones apropiadas.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_115">El especialista en nutrición cumple las siguientes funciones:<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><ItemizedList id="_343" Style="bullet"><ListItem>Brinda atención personalizada a cada paciente según sus necesidades nutricionales y alimentarias.</ListItem><ListItem>Incorpora la investigación vigente y practica una nutrición basada en evidencia científica.</ListItem><ListItem>Colabora con el equipo médico para asegurar que se integre la atención con el plan de tratamiento general durante el tratamiento activo y al entrar en la etapa de supervivencia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_344">Los especialistas en nutrición también sirven como un recurso adicional para los pacientes y la comunidad porque brindan educación relacionada con la reducción del riesgo de cáncer y el riesgo de recidiva.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> La orientación nutricional intensiva y personalizada exige que los profesionales en nutrición tengan experiencia específica en oncología.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_116">Una revisión sistemática de estudios clínicos aleatorizados condujo a la recomendación de que los pacientes se deriven para recibir orientación nutricional dado que hay evidencia científica sólida de los beneficios de la prevención y la reducción de la desnutrición.<Reference refidx="11"/> La evidencia también indica que las intervenciones dirigidas por un dietista se relacionan con un aumento de la supervivencia.<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_376">En un ensayo controlado aleatorizado con 328 pacientes de una sola institución china, se evaluó la inclusión de un dietista y psicólogo como parte del equipo interdisciplinario versus el estándar de atención. El equipo del estándar de atención incluyó al oncólogo médico y un miembro del personal de enfermería oncológica, con derivación, cuando era necesario, a un dietista o psicólogo. Los pacientes en el grupo de intervención se reunieron con el equipo interdisciplinario antes de iniciar la quimioterapia y se les hizo el seguimiento a intervalos determinados durante el tratamiento hasta el momento de la muerte. La intervención nutricional (orientación en nutrición y tratamiento de efectos secundarios con o sin suplementos nutricionales orales y alimentación por sonda) y el seguimiento de un dietista se estandarizó según la puntuación de la evaluación inicial de los riesgos nutricionales. Todos los participantes recibieron quimioterapia de acuerdo con las pautas estandarizadas (incluso las de la National Comprehensive Cancer Network); no hubo diferencias significativas en los datos demográficos de los pacientes. Hubo una mejora de la supervivencia general (mediana, 14,8 meses vs. 11,9 meses) a pesar de no haber diferencia estadísticamente significativa en la supervivencia sin progresión. En un análisis secundario, también se observó mejoras significativas en los puntajes de evaluación de la nutrición al cabo de 9 semanas.<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</Para><Para id="_406">En otro ensayo controlado aleatorizado se estudió a 383 pacientes recién diagnosticados con adenocarcinoma primario de cáncer colorrectal (CCR) en Oslo, Noruega (estudio <ProtocolRef nct_id="NCT01570010">CRC-NORDIET</ProtocolRef>).    El grupo de intervención (n = 192) recibió orientación alimentaria personalizada, tarjetas de descuento para alimentos saludables, entrega a domicilio de alimentos gratis y una invitación para asistir a un curso de cocina.  El grupo de control (n = 191) no recibió intervención alimentaria.  A los 6 meses, en el grupo de intervención el aumento de peso fue de 0,7 kg menos y el de masa grasa de 0,6 kg menos que en el grupo de control (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,020 y <Emphasis>P</Emphasis> = 0,019). A los 6 y 12 meses, el grupo de intervención tuvo un aumento más bajo en la proporción entre masa grasa y masa sin grasa en comparación con el grupo de control (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,025 y <Emphasis>P</Emphasis> = 0,021, respectivamente). Los hallazgos indican que este tipo de intervención alimentaria enfocada y adaptada quizás contribuya a un perfil de composición corporal más favorable para aquellos pacientes con CCR.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_377">En un estudio de pacientes con adenocarcinoma pancreático irresecable, los participantes recibieron una llamada telefónica semanal por 8 semanas para hablar con un especialista en nutrición sobre la alimentación y el tratamiento de los efectos secundarios relacionados con la enfermedad. También se les suministró suplementos nutricionales orales. Se encontró que la mediana de supervivencia fue significativamente más prolongada en las personas con un peso estable versus las personas con pérdida de peso (8,6 meses vs. 5,5 meses).<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_367">A pesar del  consenso sobre que la derivación para la intervención nutricional debería realizarse pronto,<Reference refidx="15"/> en un estudio multicéntrico y prospectivo de práctica clínica realizado en Irlanda se descubrió que la mediana del tiempo desde el diagnóstico del cáncer hasta  la referencia al especialista en nutrición era de 61 días. Además, en el momento de la referencia al especialista en nutrición, el 66 % de los pacientes habían perdido al menos el 5 % del peso corporal en el período de los 3 a 6 meses anteriores (36 % de los pacientes perdieron al menos el 10 % de su peso en el mismo período). Los especialistas en nutrición determinaron que el 45 % de los pacientes estudiados tuvieron “oportunidades de referencia anteriores”, al tener en cuenta los antecedentes de pérdida de peso, el estado clínico del paciente y  los contactos previos conocidos con proveedores de atención sanitaria.<Reference refidx="16"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_117"><Title>Estrategias conductuales para el tratamiento sintomático</Title><Para id="_118">El cáncer y su tratamiento producen una gama de efectos secundarios descritos como síntomas con efectos nutricionales que impiden la ingestión. Aunque algunos pacientes presentan pocos efectos, otros tienen síntomas múltiples, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_345" Style="bullet"><ListItem>Anorexia.</ListItem><ListItem>Saciedad precoz.</ListItem><ListItem>Estreñimiento.</ListItem><ListItem>Diarrea.</ListItem><ListItem>Disfagia.</ListItem><ListItem>Fatiga.</ListItem><ListItem>Mucositis.</ListItem><ListItem>Náuseas.</ListItem><ListItem>Cambios en el gusto y el olfato.</ListItem><ListItem>Xerostomía.</ListItem></ItemizedList><Para id="_346">Estos síntomas producen una declinación del estado nutricional y la calidad de vida. Las estrategias conductuales son esenciales para aliviar el efecto de estos síntomas y promover el consumo nutricional adecuado; es posible usar intervenciones farmacológicas con estas estrategias con el fin de reducir al mínimo la gravedad de los síntomas.</Para><Para id="_119">En la siguiente lista se describen las estrategias conductuales que ayudan a aliviar los síntomas nutricionales del tratamiento del cáncer. La información parte de la publicación del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/consejos-de-alimentacion">Consejos de alimentación: antes, durante y después del tratamiento del cáncer</ExternalRef> y la publicación en inglés del AICR <ExternalRef xref="https://www.aicr.org/cancer-survival/treatment-tips/during-treatment/">Dealing with Treatment Side Effects</ExternalRef>. Las organizaciones enfocadas en oncología como la ACS y la AICR brindan más información sobre las estrategias nutricionales durante el tratamiento.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="17"/></Para><ItemizedList id="_120" Style="bullet">
          
          <ListItem><Strong>Falta de apetito y pérdida de peso</Strong>
            
            <ItemizedList id="_121" Style="dash">
              <ListItem>Consumir comidas pequeñas y frecuentes, y refrigerios saludables a lo largo del día.</ListItem>
              <ListItem>Consumir alimentos con contenido alto de proteínas y calorías.</ListItem>
              <ListItem>Consumir alimentos con contenido alto de proteínas en las primeras comidas mientras el apetito es más fuerte, como: frijoles, pollo, pescado, carnes, yogur y huevos.</ListItem>
              <ListItem>Agregar proteínas y calorías adicionales a los alimentos. Cocinar con leche fortificada con proteínas.</ListItem>
              <ListItem>Tomar licuados, batidos, jugos o sopas si no se desean consumir alimentos sólidos.</ListItem>
              <ListItem>Preparar y almacenar porciones pequeñas de los alimentos preferidos.</ListItem>
              <ListItem>Buscar alimentos que sean atractivos al sentido del olfato.</ListItem>
              <ListItem>Probar diferentes alimentos.</ListItem>
              <ListItem>Consumir comidas más grandes cuando se siente bien y está descansado.</ListItem>
              <ListItem>Tomar solo pequeños sorbos de líquido durante las comidas.</ListItem>
              <ListItem>Consumir la comida más grande cuando se sienta más hambriento, ya sea a la hora del desayuno, almuerzo o cena.</ListItem>
              <ListItem>Permanecer tan activo como sea posible para ayudar a mejorar el apetito.</ListItem>
              <ListItem>Considerar preguntar al profesional de atención de la salud sobre las bebidas licuadas con densidad nutricional alta.</ListItem>
              <ListItem>Hablar con el médico si tiene problemas para alimentarse por causas como náuseas, vómitos o cambios en la forma de percepción del sabor o el olor de los alimentos.</ListItem>
              <ListItem>Practicar hábitos de higiene oral con frecuencia para mitigar los síntomas y disminuir los sabores que quedan en la boca.</ListItem>
              <ListItem>Considerar la alimentación por sonda si es incapaz de conservar determinada cantidad de ingesta calórica con el fin de mantener la fortaleza.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem>
            <Strong>Estreñimiento</Strong>
            <ItemizedList id="_123" Style="dash">
              <ListItem>Beber suficientes líquidos cada día, como agua, jugos tibios y jugo de ciruela.</ListItem>
              <ListItem>Permanecer activo todos los días; caminar con regularidad.</ListItem>
              <ListItem>Consumir más alimentos con fibras.</ListItem>
              <ListItem>Consumir bebidas calientes para aliviar el estreñimiento, como café, té y leche tibia.</ListItem>
              <ListItem>Hablar con el médico antes de tomar laxantes, ablandadores de heces o cualquier medicamento para aliviar el estreñimiento.</ListItem>
              <ListItem>Limitar ciertos alimentos si le producen gases, como el brócoli, el repollo, la coliflor, los frijoles y los pepinos.</ListItem>
              <ListItem>Consumir un desayuno grande, que incluya una bebida caliente y alimentos ricos en fibra.</ListItem>
              <ListItem>Considerar un suplemento de fibra.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem>
            <Strong>Diarrea</Strong>
            <ItemizedList id="_124" Style="dash">
              <ListItem>Beber muchos líquidos para remplazar los que pierde por diarrea; entre ellos, agua, refrescos de jengibre y bebidas para deportistas.</ListItem>
              <ListItem>Esperar a que las bebidas carbonatadas pierdan la efervescencia antes de consumirlas.</ListItem>
              <ListItem>Consumir alimentos y líquidos con contenido alto de sodio y potasio.<ItemizedList id="_125" Style="bullet"><ListItem>Líquidos: consomé o caldo sin grasa.</ListItem><ListItem>Alimentos: bananos; albaricoques enlatados y papas horneadas, cocidas o en puré.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
              <ListItem>Comer alimentos con poca fibra.</ListItem>
              <ListItem>Mantener los alimentos y bebidas a temperatura ambiente (ni muy calientes ni muy fríos).</ListItem>
              <ListItem>Evitar los siguientes tipos de alimentos:<ItemizedList id="_126" Style="bullet"><ListItem>Alimentos con contenido alto de fibra.</ListItem><ListItem>Alimentos con contenido alto de azúcar.</ListItem><ListItem>Bebidas muy calientes o muy frías.</ListItem><ListItem>Alimentos mantecosos, grasosos o fritos.</ListItem><ListItem>Limitar el consumo de alimentos y bebidas que producen gases como bebidas gaseosas, verduras crucíferas, legumbres y lentejas, y goma de mascar.</ListItem><ListItem>Productos lácteos (a menos que sean bajos en lactosa o sin lactosa).</ListItem><ListItem>Bebidas alcohólicas.</ListItem><ListItem>Comidas condimentadas.</ListItem><ListItem>Bebidas con cafeína.</ListItem><ListItem>Productos sin azúcar endulzados con xilitol o sorbitol.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem>
            <Strong>Xerostomía</Strong>
            <ItemizedList id="_127" Style="dash">
              <ListItem>Beber agua a lo largo del día.</ListItem>
              <ListItem>Consumir bebidas muy dulces o ácidas, como limonada, para ayudar a producir más saliva.</ListItem>
              <ListItem>Mascar goma o chupar un dulce duro, paletas heladas o pedazos de hielo; es mejor consumirlos sin azúcar, pero debe consultar con el médico si también tiene diarrea.</ListItem>
              <ListItem>Escoger alimentos que sean fáciles de tragar.</ListItem>
              <ListItem>Humedecer los alimentos con salsa, caldillo de carne o aderezo para ensalada.</ListItem>
              <ListItem>Evitar consumir bebidas alcohólicas, incluso cerveza o vino.</ListItem>
              <ListItem>Evitar los alimentos que puedan lesionar la boca; por ejemplo, alimentos condimentados, ácidos, salados, duros o crocantes.</ListItem>
              <ListItem>Mantener los labios hidratados con protector labial.</ListItem>
              <ListItem>Enjuagar la boca cada 1-2 horas.</ListItem>
              <ListItem>Evitar usar enjuagues bucales con alcohol.</ListItem>
              <ListItem>Evitar consumir productos de tabaco y la exposición pasiva al humo de tabaco.</ListItem>
              <ListItem>Consultar con el médico u odontólogo sobre la saliva artificial u otros productos para cubrir, proteger y humedecer la garganta y la boca.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Intolerancia a la lactosa</Strong>
            
            <ItemizedList id="_128" Style="dash">
              <ListItem>Preparar sus propios alimentos con poca lactosa o libres de lactosa.</ListItem>
              <ListItem>Escoger productos lácteos sin lactosa o con poca lactosa. La mayoría de los almacenes de alimentos venden productos (como leche y helado) etiquetados como “sin lactosa” o “bajo en lactosa”.</ListItem>
              <ListItem>Probar productos elaborados con soja o arroz (como leche de soja o leche de arroz, y postres fríos). Estos productos no tienen lactosa.</ListItem>
              <ListItem>Escoger productos lácteos con poca lactosa. Es menos probable que los quesos duros (como el cheddar) y el yogur causen molestias.</ListItem>
              <ListItem>Probar consumir tabletas de lactosa cuando ingiera productos lácteos. La lactasa es una enzima que desintegra la lactosa.</ListItem>
              <ListItem>Evitar solo los productos lácteos que ocasionen molestias. Probar con porciones pequeñas de leche, yogur o queso para ver si los tolera.</ListItem>
              <ListItem>Probar bebidas y alimentos no lácteos fortificados con calcio según se identifican en la etiqueta de los alimentos.</ListItem>
              <ListItem>Comer más verduras ricas en calcio, como el brócoli y las de hoja verde.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem>
            <Strong>Náuseas</Strong>
            <ItemizedList id="_130" Style="dash">
              <ListItem>Comer alimentos blandos, suaves, de fácil digestión en lugar de comidas pesadas.</ListItem>
              <ListItem>Comer alimentos secos como galletas, palitos de pan o tostadas a lo largo del día.</ListItem>
              <ListItem>Consumir alimentos suaves para el estómago: tostadas blancas, yogur natural y caldos claros.</ListItem>
              <ListItem>Evitar alimentos y bebidas de olor fuerte.</ListItem>
              <ListItem>Evitar comer en una habitación impregnada con olores de cocina o demasiado caliente; mantener los espacios habitables cómodos y bien ventilados.</ListItem>
              <ListItem>Sentarse o reclinarse con la cabeza erguida durante 1 hora después de comer.</ListItem>
              <ListItem>Enjuagar la boca antes y después de comer.</ListItem>
              <ListItem>Chupar dulces duros como pastillas de menta o caramelos de limón si tiene mal gusto en la boca.</ListItem>
              <ListItem>Comer 5 o 6 platillos pequeños de comida cada día en lugar de 3 platos grandes.</ListItem>
              <ListItem>Evitar omitir comidas y refrigerios; para muchas personas, el estómago vacío empeora las náuseas.</ListItem>
              <ListItem>Escoger alimentos que le apetezcan. No obligarse a consumir alimentos que le producen náuseas. Consumir sus alimentos favoritos, evitar establecer una relación entre ellos y las náuseas.</ListItem>
              <ListItem>Beber líquidos a lo largo del día y tomarlos despacio.</ListItem>
              <ListItem>Beber solo cantidades pequeñas de líquidos con los alimentos porque muchas personas se sienten satisfechas o distendidas si comen y beben al mismo tiempo.</ListItem>
              <ListItem>Consumir alimentos que no están ni muy calientes ni muy fríos.</ListItem>
              <ListItem>Consumir tostadas o galletas secas antes de acostarse o si tiene náuseas en las mañanas.</ListItem>
              <ListItem>Planificar el mejor momento para comer y beber.</ListItem>
              <ListItem>Relajarse antes de cada tratamiento del cáncer.</ListItem>
              <ListItem>Utilizar ropas sueltas y cómodas.</ListItem>
              <ListItem>Conservar un registro de cuándo siente náuseas y porqué.</ListItem>
              <ListItem>Hablar con el médico acerca del empleo de medicamentos antieméticos.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem>
            <Strong>Boca ulcerada</Strong>
            <ItemizedList id="_131" Style="dash">
              <ListItem>Escoger alimentos fáciles de masticar; es decir, alimentos suaves como licuados, huevos revueltos y natillas.</ListItem>
              <ListItem>Cocinar los alimentos hasta que estén blandos y suaves.</ListItem>
              <ListItem>Cortar los alimentos en porciones pequeñas y usar una licuadora o procesador de alimentos para hacer un puré con los alimentos.</ListItem>
              <ListItem>Beber con un tubito plástico (pajilla, popote o sorbeto) para ayudar a impulsar las bebidas más allá de las partes dolorosas de la boca.</ListItem>
              <ListItem>Usar una cuchara muy pequeña para ayudar a consumir bocados pequeños que son más fáciles de masticar.</ListItem>
              <ListItem>Consumir alimentos fríos o a temperatura ambiente para evitar lesionar la boca con alimentos muy calientes.</ListItem>
              <ListItem>Chupar pedazos de hielo para ayudar a entumecer la boca.</ListItem>
              <ListItem>Evitar ciertos alimentos y bebidas cuando tenga úlceras en la boca, como lo siguientes:<ItemizedList id="_132" Style="bullet"><ListItem>Alimentos cítricos.</ListItem><ListItem>Comidas condimentadas.</ListItem><ListItem>Tomates y salsa de tomate.</ListItem><ListItem>Alimentos salados.</ListItem><ListItem>Verduras crudas.</ListItem><ListItem>Alimentos picantes y crocantes.</ListItem><ListItem>Bebidas con alcohol.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
              <ListItem>Evitar los productos del tabaco.</ListItem>
              <ListItem>Acudir al odontólogo al menos 2 semanas antes de comenzar  una terapia biológica, quimioterapia, o radioterapia dirigida a la cabeza y el cuello.</ListItem>
              <ListItem>Enjuagar la boca 3 o 4 veces al día. Mezclar ¼ de cucharadita de bicarbonato de soda, ⅛ de cucharadita de sal y 1 taza de agua caliente para usar como enjuague bucal.</ListItem>
              <ListItem>Revisar la boca todos los días para comprobar si hay úlceras, parches o áreas inflamadas y rojas.</ListItem>
              <ListItem>Evitar objetos que puedan lastimar o quemar la boca, como los siguientes:<ItemizedList id="_133" Style="bullet"><ListItem>Enjuagues bucales con alcohol.</ListItem><ListItem>Mondadientes u otros objetos filosos.</ListItem><ListItem>Productos de tabaco.</ListItem><ListItem>Bebidas alcohólicas.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Inflamación de garganta y dificultad para tragar</Strong>
            
            <ItemizedList id="_134" Style="dash">
              <ListItem>Comer 5 o 6 platillos pequeños de comida cada día en lugar de 3 platos grandes.</ListItem>
              <ListItem>Escoger alimentos que son fáciles de masticar; por ejemplo, licuados, huevos revueltos y cereal cocido.</ListItem>
              <ListItem>Escocer alimentos y bebidas ricos en proteínas y calorías.</ListItem>
              <ListItem>Cocinar los alimentos hasta que estén blandos y suaves.</ListItem>
              <ListItem>Cortar los alimentos en porciones pequeñas y usar una licuadora o procesador de alimentos para hacer un puré con los alimentos.</ListItem>
              <ListItem>Humedecer y suavizar los alimentos con caldo de carne, salsas, caldos o yogur.</ListItem>
              <ListItem>Beber sorbos con un tubito plástico (pajilla, popote o sorbeto) para que sea más fácil tragar.</ListItem>
              <ListItem>Evitar consumir alimentos o bebidas que pueden quemar o raspar la garganta, como los siguientes:<ItemizedList id="_135" Style="bullet"><ListItem>Alimentos y bebidas calientes.</ListItem><ListItem>Comidas condimentadas.</ListItem><ListItem>Alimentos y jugos muy ácidos.</ListItem><ListItem>Alimentos picantes y crocantes.</ListItem><ListItem>Bebidas con alcohol.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
              <ListItem>Sentarse derecho e inclinar un poco la cabeza hacia adelante al beber o comer, permanecer erguido por lo menos 30 minutos después de comer.</ListItem>
              <ListItem>Evitar los productos del tabaco.</ListItem>
              <ListItem>Considerar la alimentación por sonda si la incapacidad para alimentarse afecta mucho su fortaleza.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem>
            <Strong>Cambios en el gusto</Strong>
            <ItemizedList id="_136" Style="dash">
              <ListItem>Usar utensilios de plástico y no beber directamente de contenedores metálicos si los alimentos tienen sabor metálico.</ListItem>
              <ListItem>Sustituir la carne roja por aves, pescados, huevos y queso.</ListItem>
              <ListItem>Consultar libros de cocina vegetariana o china para obtener recetas útiles sin carne y con alto contenido de proteínas.</ListItem>
              <ListItem>Agregar especias y salsas a los alimentos; marinar los alimentos.</ListItem>
              <ListItem>Comer la carne con algo dulce, como salsa de arándano, jalea o puré de manzana.</ListItem>
              <ListItem>Probar alimentos y bebidas agrias.</ListItem>
              <ListItem>Tratar de comer sus alimentos favoritos si no siente náuseas. Probar alimentos nuevos cuando se sienta bien.</ListItem>
              <ListItem>Si las comidas son insípidas, pero no desagradables, masticar los alimentos durante más tiempo para permitir mayor contacto con los receptores del gusto.</ListItem>
              <ListItem>Si los olores son un problema, mantener los alimentos cubiertos, usar tazas con tapas, beber con un tubito plástico (pajilla, popote o sorbeto), usar el extractor de olores al cocinar, o cocinar al aire libre.</ListItem>
              <ListItem>Emplear gotas de limón sin azúcar, goma de mascar o pastillas de menta cuando siente un gusto metálico o amargo en la boca. Usar enjuagues bucales especiales.</ListItem>
              <ListItem>Acudir al odontólogo y mantener una buena salud oral.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Vómitos</Strong>
            
            <ItemizedList id="_137" Style="dash">
              <ListItem>Evitar consumir alimentos y bebidas hasta que pare el vómito.</ListItem>
              <ListItem>Beber cantidades pequeñas de líquidos claros después de que pare el vómito.</ListItem>
              <ListItem>Una vez que logre tolerar los líquidos claros sin producir vómito, probar con alimentos licuados y bebidas, o con los alimentos que sean más suaves para el estómago.</ListItem>
              <ListItem>Comer 5 o 6 platillos pequeños de comida cada día en lugar de 3 platos grandes.</ListItem>
              <ListItem>Hablar con el médico para que le recete medicamentos que prevengan o controlen el vómito (antieméticos o antivomitivos).</ListItem>
              <ListItem>Sentarse derecho e inclinarse hacia adelante después de vomitar.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem>
            <Strong>Aumento de peso</Strong>
            <ItemizedList id="_138" Style="dash">
              <ListItem>Consumir muchas frutas y verduras, pues son ricos en fibra y bajos en calorías.</ListItem>
              <ListItem>Consumir alimentos ricos en fibra, como panes, cereales y pastas integrales.</ListItem>
              <ListItem>Escoger carnes magras, como la carne de res magra, la de cerdo sin grasa o la de aves sin piel.</ListItem>
              <ListItem>Escoger productos lácteos bajos en grasa.</ListItem>
              <ListItem>Consumir menos grasas, limitar la mantequilla, mayonesa, postres, comidas fritas y otros alimentos con alto contenido calórico.</ListItem>
              <ListItem>Cocinar con métodos bajos en grasa como asar, cocinar al vapor, asar a la parrilla o a la brasa.</ListItem>
              <ListItem>Comer porciones pequeñas de comida.</ListItem>
              <ListItem>Consumir menos sal. Limitar la cantidad de sal ayudará a evitar la retención de líquidos cuando gana peso por retención hídrica.</ListItem>
              <ListItem>Hacer ejercicio todos los días.</ListItem>
              <ListItem>Hablar con el médico antes de iniciar un régimen de alimentación o dieta para perder de peso.</ListItem>
              <ListItem>Prestar atención al tamaño de las porciones; revisar las etiquetas de los alimentos y los tamaños de las porciones descritas.</ListItem>
              <ListItem>Incluir y degustar los alimentos que más disfruta para sentirse satisfecho.</ListItem>
              <ListItem>Comer solo cuanto sienta hambre. Considerar la consejería psicológica o el uso de medicamentos si come para encarar ciertos sentimientos de tensión, miedo o depresión, y tratar de encontrar alternativas para evitar comer por aburrimiento.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_139"><Title>Suplementos nutricionales orales</Title><Para id="_140">Los suplementos nutricionales orales disponibles para la venta (por ejemplo, Boost, Ensure) a menudo se utilizan para mejorar la suficiencia del consumo de nutrientes.<Reference refidx="8"/> Estos productos médicos alimentarios no pretenden servir como única fuente de nutrición, sino complementar la ingesta de energía, proteínas, grasas, carbohidratos o fibras; también contribuyen con el aporte de vitaminas y minerales.<Reference refidx="1"/> Las recomendaciones para los suplementos nutricionales orales parten de la evaluación del estado nutricional del paciente, las necesidades nutricionales, el funcionamiento gastrointestinal, el estado clínico, el régimen de alimentación, las preferencias de alimentos, las afecciones comórbidas y los recursos.</Para><Para id="_141">Los pacientes de cáncer necesitan una ingesta proteica adecuada para mantener y restaurar la masa corporal magra. En una revisión sistemática sobre los suplementos nutricionales orales ricos en proteínas y los que tienen múltiples nutrientes, se encontraron mejoras significativas de la ingesta energética y proteica además de disminución en la incidencia de complicaciones.<Reference refidx="18"/> También hay productos especializados para usarlos en condiciones clínicas que exigen modificaciones alimentarias. La investigación relacionada con los suplementos nutricionales orales para pacientes de cáncer se ha enfocado sobre todo en los productos que contienen aceite de pescado o ácidos grasos omega-3.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/> En una revisión sistemática de 38 estudios, no se encontró evidencia para respaldar el beneficio del aceite de pescado (suplementos o bebidas nutricionales orales enriquecidas) para el tratamiento de la caquexia en el cáncer en estadio avanzado.<Reference refidx="22"/> En un ensayo aleatorizado, se evaluó el uso perioperatorio de una bebida nutricional enriquecida con ácido icosapentaenoico (EPA), proveniente del aceite de pescado. En los pacientes con cáncer gástrico resecable, la administración del suplemento no cambió la pérdida de peso posoperatorio ni las tasas de complicaciones.<Reference refidx="23"/></Para><Para id="_285">Aunque los suplementos que solo contienen aceite de pescado no parecen mejorar la caquexia ni la recuperación posoperatoria, en los estudios de fórmulas potenciadoras de inmunidad (IE)  compuestas de aceite de pescado, además de arginina y nucleótidos, se indica un efecto beneficioso para quienes se someten a cirugía gastrointestinal. En una revisión de Cochrane de 2012, se encontró una disminución significativa de complicaciones e infecciones posoperatorias cuando se administraron suplementos orales inmunoestimulantes o la alimentación enteral antes de la cirugía gastrointestinal.<Reference refidx="24"/> En un metanálisis de red bayesiana de ensayos controlados aleatorizados en 2015, también se demostró una disminución de las complicaciones infecciosas posoperatorias cuando se utilizaron fórmulas IE antes de la cirugía. En estudios sobre el uso preoperatorio y posoperatorio también se halló una disminución de las complicaciones no infecciosas y del tiempo de hospitalización.<Reference refidx="25"/></Para><Para id="_142">Hay preocupación de que el empleo a largo plazo de los suplementos nutricionales orales produzca hastío de sabor y disminuya el cumplimiento de las recomendaciones. En una revisión sistemática sobre cumplimiento del consumo de suplementos nutricionales orales, se indicó que este es adecuado; en especial, de los suplementos de alta densidad energética.<Reference refidx="26"/> La revisión tuvo debilidades: el cumplimiento no fue la variable primaria de valoración en la mayoría de los estudios evaluados; el análisis incluyó media de resultados de los grupos, pero no el cumplimiento individual, y solo en el 11 % de los estudios participaron pacientes de cáncer.</Para><Para id="_143">Cuando no se logran las metas nutricionales usando suplementos orales, se considera la nutrición enteral o parenteral de acuerdo con el estado nutricional del paciente y el plan de tratamiento médico general.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="27"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_144"><Title>Apoyo nutricional</Title><Para id="_145">El apoyo nutricional es la administración de nutrición evitando el aporte oral. Antes de considerar el soporte nutricional, se emplean todas las medidas posibles para alimentar al paciente y mejorar su estado mediante el aporte oral. </Para><ItemizedList id="_347" Style="bullet"><ListItem>En la <Strong>nutrición enteral</Strong> (alimentación por sonda) se administran los nutrientes de manera directa en el tubo gastrointestinal.</ListItem><ListItem>En la <Strong>nutrición parenteral</Strong> se administra una infusión intravenosa (IV) de nutrientes.</ListItem></ItemizedList><Para id="_146">En la población oncológica, la nutrición enteral y parenteral tal vez estén indicadas cuando no es posible poner en práctica métodos de nutrición oral o estos fallan debido a la ubicación del tumor o efectos secundarios graves. Aunque no se recomienda el apoyo nutricional como tratamiento estándar, quizá beneficie a los pacientes desnutridos, que se espera que no podrán consumir por vía oral una nutrición adecuada durante un periodo de tiempo prolongado.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="27"/> Preocupa que el uso del apoyo nutricional estimule el crecimiento tumoral y la metástasis, pero son pocos los estudios con seres humanos y sus resultados son contradictorios. No obstante, el apoyo nutricional tiene indicación clínica: no debe denegarse debido a preocupaciones sobre la promoción tumoral.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/></Para><Para id="_147">En la mayoría de los casos se prefiere la nutrición enteral a la nutrición parenteral. La nutrición enteral continúa utilizando el intestino, tiene menos complicaciones infecciosas, es más fácil de administrar y es más rentable que la nutrición parenteral.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/> La nutrición parenteral está indicada para pacientes con disfunción del tubo digestivo, afecciones de malabsorción, obstrucciones mecánicas, hemorragia grave, diarrea grave, vómitos incontrolables, fístulas gastrointestinales en lugares difíciles de evitar con una sonda entérica, procesos intestinales inflamatorios como íleo prolongado y enterocolitis grave.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/></Para><Para id="_148">Las indicaciones del apoyo nutricional son las siguientes:<Reference refidx="27"/><Reference refidx="30"/></Para><ItemizedList id="_149" Style="bullet">
          <ListItem>El paciente con desnutrición moderada a grave se someterá a cirugía mayor y se anticipa que no logrará un consumo oral adecuado durante por lo menos 7 a 14 días después de la cirugía.</ListItem>
          <ListItem>El paciente está desnutrido y se anticipa que su ingesta o absorción serán inadecuadas durante 7 a 14 días o más.</ListItem>
          <ListItem>El paciente tiene una obstrucción mecánica que evita que los alimentos pasen al intestino delgado para digestión y absorción adecuadas.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_150">No se recomienda brindar apoyo nutricional de rutina a los pacientes sometidos a quimioterapia o radioterapia; más bien, el apoyo nutricional se reserva para los pacientes que cumplen alguno de los criterios descritos antes. En ocasiones, es difícil saber cuáles pacientes tendrán un periodo prolongado de ingesta inadecuada o malabsorción, y se beneficiarían del apoyo nutricional.<Reference refidx="30"/> Para los pacientes sometidos a radiación dirigida a la cabeza y el cuello, los investigadores validaron un protocolo basado en evidencia científica con el fin de determinar cuáles pacientes tienen riesgo alto de deficiencia nutricional y se someten a la colocación proactiva de una sonda de gastrostomía.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/></Para><Para id="_151">Aunque el apoyo nutricional intensivo demostró mejorar la calidad de vida de los pacientes con cáncer en estadio avanzado,<Reference refidx="33"/> por lo general no se recomienda si la esperanza de vida es menor a unas pocas de semanas.<Reference refidx="27"/> Para algunos pacientes que padecen enfermedades incurables sometidos a tratamiento contra el cáncer —como quienes tienen una obstrucción intestinal— el apoyo nutricional quizá sea apropiado.<Reference refidx="33"/> Hay directrices prácticas disponibles de grupos multinacionales, como la European Society for Clinical Nutrition and Metabolism (ESPEN) y la Multinational Association of Supportive Care in Cancer (MASCC). Estas pautas avalan el uso de apoyo nutricional para las personas con cáncer avanzado que no pueden ingerir o absorber suficientes nutrientes si su pronóstico de esperanza de vida es superior a 1 mes, muestran interés y tienen capacidades cognitivas y físicas adecuadas.<Reference refidx="34"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</Para><Para id="_384">Entre los posibles beneficios del apoyo nutricional se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_385" Style="bullet">
     <ListItem>Mejora de la calidad de vida.</ListItem><ListItem>Disminución del riesgo de muerte por desnutrición.</ListItem><ListItem>Disminución de los problemas físicos, cognitivos y psicológicos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_348">Algunos investigadores indicaron los siguientes criterios adicionales para denegar el apoyo nutricional a los pacientes con enfermedades en estadio avanzado:<Reference refidx="33"/></Para><ItemizedList id="_152" Style="bullet">
          <ListItem>Cálculo de esperanza de vida corto (menos de 2–3 meses).</ListItem>
          <ListItem>Estado funcional precario según lo determina un puntaje menor del 50 % en la Karnofsky Performance Status <Reference refidx="35"/> o un puntaje de 3 o 4 del Eastern Cooperative Oncology Group Performance Status.<Reference refidx="36"/></ListItem>
          <ListItem>Disfunción orgánica grave.</ListItem>
          <ListItem>Síntomas incontrolables.</ListItem>
          <ListItem>Elección del paciente.</ListItem>
        </ItemizedList><SummarySection id="_153"><Title>Vía y administración enterales</Title><Para id="_154">Hay varios métodos eficaces para administrar nutrición enteral. Los factores que afectan la elección de la vía enteral son, entre otros, los siguientes:</Para><ItemizedList id="_349" Style="bullet"><ListItem>Duración anticipada de las necesidades.</ListItem><ListItem>Riesgo de aspiración.</ListItem><ListItem>Ubicación tumoral.</ListItem><ListItem>Efectos secundarios.</ListItem></ItemizedList><Para id="_350">Es mejor evaluar las necesidades de manera temprana. Si el paciente desnutrido necesita cirugía para un episodio no relacionado, se puede colocar una sonda de alimentación en ese momento para evitar un procedimiento adicional.</Para><SummarySection id="_155"><Title>Alimentación a corto plazo</Title><Para id="_156">Una sonda nasogástrica tal vez sea lo mejor para la alimentación a corto plazo (&lt;2 semanas). El riesgo de aspiración se tiene en cuenta para elegir el punto de terminación de la sonda: </Para><ItemizedList id="_351" Style="bullet">
     <ListItem>Estómago (sonda nasogástrica)</ListItem><ListItem>Duodeno (sonda nasoduodenal)</ListItem><ListItem>Yeyuno (sonda nasoyeyunal). Esta es la que se recomienda para los pacientes con riesgo de aspiración.</ListItem></ItemizedList><Para id="_157">Las sondas se fabrican con silicona o poliuretano y su longitud oscila entre 30 y 43 pulgadas; las sondas más cortas se utilizan para la alimentación nasogástrica. Los diámetros del catéter oscilan entre 5F y 16F. Algunas sondas tienen extremos pesados que facilitan el paso a través del intestino. <Strong>Si el paciente de cáncer tiene un riesgo muy alto de aspiración, es posible que se contraindique la nutrición enteral y se considere la nutrición parenteral.</Strong> Los pacientes con inmunodepresión y mucositis, esofagitis o lesiones herpéticas, fúngicas o por candidiasis en la boca o la garganta quizá no toleren la presencia de una sonda nasoentérica.<Reference refidx="28"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_158"><Title>Alimentación a largo plazo</Title><Para id="_159">Se recomienda el acceso enteral directo para la alimentación a largo plazo (&gt;4 semanas). Las sondas percutáneas se colocan por métodos endoscópicos, quirúrgicos o con fluoroscopia por radiología intervencionista.</Para><Para id="_160">La colocación de una sonda percutánea tiene las siguientes ventajas: <Reference refidx="28"/> </Para><ItemizedList id="_352" Style="bullet"><ListItem>El diámetro del tubo puede ser mayor (catéteres 15F–24F), lo que permite el paso más fácil y rápido de las fórmulas y los medicamentos.</ListItem><ListItem>El riesgo de aspiración es menor porque la migración al esófago de la sonda es menos probable.</ListItem><ListItem>El riesgo de sinusitis o erosión nasoesofágica es menor.</ListItem><ListItem>Está vía es más conveniente y agradable desde el punto de vista estético para los pacientes porque pueden ocultar la sonda.</ListItem></ItemizedList><Para id="_353">En ocasiones, se considera la conversión a un botón de gastrostomía o yeyunostomía sobre la piel cuando se anticipa un soporte nutricional a largo plazo.<Reference refidx="28"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_161"><Title>Métodos y fórmulas de infusión</Title><Para id="_162">Los métodos de administración varían según el lugar del tubo gastrointestinal en el que termina la sonda y los efectos secundarios del tratamiento.</Para><Para id="_163">Para las sondas que terminan en el estómago, es posible que se prefiera una infusión rápida o un goteo intermitente (por gravedad) porque se asemeja a la alimentación normal, necesita menos tiempo y equipos, y ofrece gran flexibilidad para el paciente. Para las sondas que terminan en el duodeno o yeyuno, se necesita una bomba de infusión porque se requiere una tasa de administración más lenta. Las alimentaciones por bomba se administran en ciclos (&lt;24 horas por día) o de manera continua.<Reference refidx="28"/></Para><Para id="_164">En la siguiente lista se resumen los métodos de infusión, así como las consideraciones para iniciar y administrar la nutrición enteral.<Reference refidx="28"/></Para><ItemizedList id="_165" Style="bullet">
              <ListTitle>Alimentación por infusión rápida e intermitente</ListTitle>
              <ListItem>Es necesario determinar las necesidades calóricas y nutricionales sin agua para planificar el cronograma de alimentación.</ListItem>
              <ListItem>La alimentación por infusión rápida se puede ofrecer de 3 a 6 veces todos los días; se administran 250 a 500 cc en un lapso de 10 a 15 minutos.</ListItem>
              <ListItem>La alimentación por infusión rápida se debe usar <Emphasis>solo</Emphasis> cuando el punto final de la sonda está en el estómago; <Emphasis>nunca</Emphasis> se debe utilizar cuando las alimentaciones se administran en el duodeno o yeyuno. Esta precaución protege contra la distensión gástrica y el síndrome de evacuación gástrica rápida.</ListItem>
              <ListItem>Se puede usar un goteo por gravedad de una bolsa o jeringa a un paso lento para administrar la fórmula.</ListItem>
              <ListItem>La diarrea es un efecto secundario común de este método de infusión, pero se controla con modificaciones de la fórmula, complementos a la fórmula y un cambio en la cantidad de fórmula que se administra en un período definido de tiempo.</ListItem>
            </ItemizedList><ItemizedList id="_166" Style="bullet">
              <ListTitle>Alimentación continua o por goteo cíclico</ListTitle>
              <ListItem>En primer lugar, es necesario determinar los requisitos calóricos y nutricionales sin agua para planificar las recomendaciones de velocidad y tiempo.</ListItem>
              <ListItem>Las bombas de alimentación entérica ofrecen tasas de infusión confiables y constantes, y disminuyen el riesgo de retención gástrica.</ListItem>
              <ListItem>Si se presume que no hay factores adicionales, la alimentación en el estómago (25–30 cc/h) se puede comenzar a una tasa más alta que la alimentación en el yeyuno (10 cc/h); las tasas se aumentan de acuerdo con la tolerabilidad, cada 4 a 6 horas hasta que se alcanza la tasa necesaria para satisfacer las necesidades calóricas o nutricionales establecidas.</ListItem>
              <ListItem>El ciclo de alimentación continua se puede programar para que se administre durante la noche y permita mayor flexibilidad y comodidad. Si fuera físicamente posible, estas alimentaciones nocturnas permiten alimentaciones orales o por infusión rápida durante el día para satisfacer las metas nutricionales y suministrar un estilo de vida más normal.</ListItem>
            </ItemizedList><Para id="_167">Las fórmulas enterales varían en cuanto a la fuente y composición de nutrientes. La mayoría de las fórmulas comerciales son deslactosadas, kosher y halal. Las formulaciones estándar o poliméricas son apropiadas para la mayoría de pacientes. Se cuenta con fórmulas semielementales y elementales para los pacientes con malabsorción que no toleran las fórmulas estándar o se prevé que no las tolerarán. En algunos casos, quizá sea apropiado usar las fórmulas específicas para enfermedades (renal, pulmonar y para diabéticos) pero, en general, no se necesitan a menos que las fórmulas estándar sean “insuficientes” para el paciente.</Para><Para id="_168">El empleo de fórmulas licuadas de alimentos integrales se ha vuelto más popular. Se dispone de algunos productos en el comercio y se han publicado recetas para la preparación casera de la fórmula. Es importante que un especialista en nutrición revise meticulosamente el contenido de nutrientes de estas fórmulas licuadas caseras con el fin de que sean suficientes.<Reference refidx="28"/></Para><Para id="_169">Para los pacientes de un entorno perioperatorio, la evidencia científica apoya el uso de las fórmulas IE. La fórmula más estudiada en esta categoría contiene una mezcla de arginina, ácidos grasos omega-3 y nucleótidos.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="30"/> En los estudios se indica que el uso de estas fórmulas por un periodo muy corto puede reducir la incidencia de complicaciones quirúrgicas (infecciosas y de otro tipo) y disminuir la estancia hospitalaria.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="37"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_170"><Title>Vía y administración parenteral</Title><Para id="_171">Si se determina que la nutrición parenteral es beneficiosa y apropiada, se puede administrar por vía venosa central o periférica. Muchos pacientes de cáncer ya tienen catéteres IV centrales para incorporar múltiples terapias IV. Para los pacientes que todavía no tienen una vía de acceso central o que no la tendrán durante un periodo, es posible colocar un catéter periférico; no obstante, se debe tener precaución para evitar el uso excesivo de las vías IV periféricas dado que puede provocar esclerosis vascular. Para reducir al mínimo las complicaciones venosas, se limita el uso de la nutrición parenteral.<Reference refidx="28"/></Para><Para id="_172">La nutrición parenteral es una mezcla de dextrosa (carbohidratos), aminoácidos (proteínas) y emulsiones de lípidos (grasas) a la que se le agregan electrólitos, vitaminas y oligoelementos. Se recomienda que la regulación de la nutrición esté a cargo de profesionales de la salud especializados en el apoyo nutricional y que se conforme un equipo multidisciplinario que incluya un especialista en nutrición y un farmacéutico clínico.<Reference refidx="38"/></Para><Para id="_173">Por lo común la nutrición parenteral se inicia como una infusión de 24 horas. Después de que se establece la tolerabilidad y, por lo general, después de que se alcanzan las metas de macronutrientes, la nutrición parenteral se puede cambiar a administración cíclica (con frecuencia se cambia el tiempo de infusión a 10–14 horas). Se prefiere la infusión cíclica para los pacientes que recibirán nutrición parenteral en el hogar.<Reference refidx="28"/> En general, se recomienda que la nutrición parenteral se inicie en el hospital y no en el hogar. Solo se debe considerar la nutrición parenteral en el hogar si los beneficios superan con creces los riesgos, y solo para los pacientes estables desde el punto de vista hemodinámico, con riesgo bajo de síndrome de realimentación y que no sean diabéticos.<Reference refidx="39"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_286"><Title>Farmacoterapia de la caquexia y la pérdida de peso relacionadas con el cáncer</Title><Para id="_287">Se han indicado muchas formas de tratar el síndrome de caquexia-anorexia (SCA), pero son muy pocos los tratamientos que produjeron mejoras uniformes; es probable que esto suceda debido a los mecanismos multifactoriales implicados.<Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/> Con el tratamiento se deben revertir las alteraciones metabólicas en carbohidratos, lípidos y proteínas y, a la vez,  tratar la disminución del consumo calórico relacionado.<Reference refidx="43"/> Aunque en la mayoría de los estudios se examinó el uso de un solo fármaco dirigido a tratar una parte de los múltiples aspectos relacionados con el SCA, muchos investigadores señalaron que un abordaje sería beneficioso un abordaje multifarmacológico.<Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/> En el <SummaryRef href="CDR0000256630#_311" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Cuadro 6</SummaryRef> se ofrece un resumen de fármacos seleccionados.</Para><SummarySection id="_288"><Title>Estimulantes del apetito</Title><Para id="_289">El primer aspecto cuyo tratamiento se estudió de forma extensa es la anorexia relacionada con el SCA. Para mejorar el apetito y el consumo calórico, se han llevado a cabo muchos estudios sobre el uso de distintas sustancias; entre otras: corticoesteroideos, análogos de la progesterona, andrógenos, canabinoides y ciproheptadina.</Para><SummarySection id="_290"><Title>Corticoesteroides</Title><Para id="_291">Es probable que la dexametasona y la prednisolona hayan sido los primeros fármacos en estudio para tratar el cáncer. Estos esteroides, empleados en la oncoterapia por sus propiedades antiinflamatorias, antineoplásicas y antieméticas, han causado efectos secundarios como el aumento de apetito y peso, probablemente por su efecto sobre el hipotálamo.</Para><Para id="_292">En varios estudios numerosos controlados con placebo se observaron aumentos de apetito y peso relacionados con el uso de esteroides en este entorno.<Reference refidx="46"/> No obstante, los efectos paliativos en el SCA suelen ser de corta duración y el uso prolongado se vincula con efectos secundarios importantes: avance de efectos catabólicos en los músculos, miopatía, enfermedad articular, hiperglucemia e hipertensión.<Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_293"><Title>Análogos de la progesterona</Title><Para id="_294">Al igual que los esteroides, los antagonistas de la progesterona son eficaces para mejorar el apetito y el peso en los pacientes con caquexia relacionada con el SIDA y el SCA.<Reference refidx="49"/><Reference refidx="50"/> En una revisión de Cochrane de 38 ensayos con 4304 pacientes se notificó sobre el uso de megestrol en dosis diarias de 160 mg a 800 mg para el tratamiento del SCA.<Reference refidx="51"/> Los únicos beneficios uniformes que se observaron fueron el aumento de peso y la mejora del apetito. No se llegaron a conclusiones definitivas sobre otros resultados relacionados con la masa corporal magra, la calidad de vida o la fatiga. No hubo mejoras en la supervivencia.<Reference refidx="51"/> En algunos ensayos clínicos, la mejora resultó en incrementos temporales en grasa y masa de agua sin  mejoras simultáneas en la masa corporal magra ni en la calidad de vida.<Reference refidx="52"/><Reference refidx="53"/> Sin embargo, en otro ensayo se observó una mejora significativa desde el punto de vista estadístico en peso, calidad de vida (por evaluación mediante el Questionnaire Core 30 de la European Organisation for Research and Treatment of Cancer Quality of Life), apetito y fuerza de prensión en intervalos de 1 y 2 meses, en comparación con el valor inicial.<Reference refidx="54"/> En contraste, un metanálisis de 2022 de 8 ensayos proporcionó suficiente información antropométrica como para evaluar el uso del megestrol para la anorexia relacionada con el cáncer y se concluyó que el acetato de megestrol no ofreció mejora sintomática de la anorexia o la caquexia  en pacientes con cáncer avanzado.<Reference refidx="55"/> La media general de cambio en el peso fue de 0,75 kg (intervalo de confianza 95 %, -1,64 a 3,15).</Para><Para id="_296">En un estudio de control de placebo se examinó el acetato de megestrol en dosis diarias de 7,5 mg/kg en 26 niños con pérdida de peso superior al 5 %. El grupo de megestrol tuvo un aumento promedio de peso del 19,7 %, en comparación con la pérdida de peso del 1,2 % (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,003) del grupo de placebo.<Reference refidx="56"/> También se estudió el megestrol en la profilaxis de la pérdida de peso, pero de nuevo, no se observaron mejoras en la calidad de vida, masa corporal magra ni la supervivencia.<Reference refidx="57"/><Reference refidx="58"/><Reference refidx="59"/> Se han expresado preocupaciones por un posible aumento de los fenómenos tromboembólicos, la desregulación de hormonas sexuales y la inhibición del eje hipotalámico pituitario que produce una insuficiencia suprarrenal sintomática.<Reference refidx="60"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_297"><Title>Canabinoides</Title><Para id="_189">Hay un interés permanente por el uso de los canabinoides para el SCA debido a sus efectos en el apetito y el posible beneficio para la caquexia a causa de la infección por el VIH.<Reference refidx="61"/> Sin embargo, en un estudio de 469 pacientes en el que comparó el dronabinol solo con el acetato de megestrol solo, el dronabinol resultó inferior al acetato de megestrol y hubo efecto aditivo cuando se combinaron.<Reference refidx="62"/> En un ensayo europeo  similar con 243 pacientes en el que se comparó el dronabinol con un placebo tampoco se encontró un beneficio.<Reference refidx="63"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000775842" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cannabis-pdq">Cannabis y canabinoides</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_298"><Title>Ciproheptadina</Title><Para id="_299">La ciproheptadina es un antagonista de la serotonina y la histamina que se formuló como antihistamínico. Los efectos secundarios incluyen aumento de apetito y de peso.<Reference refidx="64"/>  Varios estudios, en su mayoría en niños con una amplia gama de trastornos que se relacionan con la anorexia y la pérdida de peso, mostraron que el uso de la ciproheptadina dio como resultado mejoras significativas en el peso.<Reference refidx="65"/><Reference refidx="66"/><Reference refidx="67"/> </Para><Para id="_354">En un estudio del uso de la ciproheptadina en niños con SCA, un grupo de investigadores examinó a 66 niños con pérdida de peso superior al 5 %.<Reference refidx="66"/> Se administró a los niños una dosis diaria de ciproheptadina de 0,25 mg/kg. Se clasificó a un 76 % como pacientes con respuesta, ya sea porque aumentaron de peso o dejaron de bajar de peso. También se observó un aumento significativo en las concentraciones séricas de leptina.<Reference refidx="66"/> La leptina es una hormona proteica elaborada por los adipocitos y se vincula con la masa corporal; en particular, la grasa corporal. Se ha demostrado una relación entre el aumento de la concentración sérica de leptina y el aumento del índice de masa corporal.<Reference refidx="66"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_300"><Title>Fármacos antiinflamatorios</Title><Para id="_301">El SCA es un trastorno multifactorial que se presenta en más del 50 % de los pacientes de cáncer en estadio avanzado. Se ha determinado que  el origen de los aumentos en las citocinas relacionadas con el cáncer son de gran importancia; por ejemplo, el factor α de necrosis tumoral (FNT α), la interleucina-6 (IL-6) y la interleucina-1 (IL-1).<Reference refidx="68"/> Se han estudiado los fármacos que inhiben los aumentos de citocina en el cáncer para su aplicación en los pacientes con SCA.<Reference refidx="69"/><Reference refidx="70"/><Reference refidx="71"/> Aunque se realizaron varios ensayos con ácido eicosapentanoico (EPA), un ácido graso omega-3 que se encuentra en el aceite de pescado,<Reference refidx="72"/> en un metanálisis sobre su uso para el SCA no se logró demostrar una mejora uniforme del SCA.<Reference refidx="22"/> Asimismo, en varias revisiones bibliográficas de estudios en los que se emplearon antiinflamatorios no esteroideos, no se encontró evidencia científica concluyente sobre la eficacia de estos fármacos.<Reference refidx="73"/><Reference refidx="74"/></Para><Para id="_302">También se ha estudiado el uso de ciertos fármacos de terapia dirigida. Entre otros, se encuentran los fármacos dirigidos a FNT α como etanercept, infliximab y pentoxifilina, que en ensayos poco numerosos no tuvieron un efecto importante.<Reference refidx="75"/></Para><Para id="_303">Se realizaron algunos estudios sobre la talidomida, un antagonista inespecífico del FNT.<Reference refidx="76"/><Reference refidx="77"/><Reference refidx="78"/><Reference refidx="79"/><Reference refidx="80"/> Hay interés en el uso de la talidomida para tratar el SCA debido a sus propiedades inmunomoduladoras.<Reference refidx="77"/> En un ensayo monocéntrico con enmascaramiento doble, se asignó al azar a 50 pacientes de cáncer de páncreas con una pérdida de peso corporal superior al 10 % para que recibieran 200 mg talidomida o placebo durante 24 semanas. En comparación con el grupo al que se administró un placebo, los pacientes que tomaron talidomida tuvieron una pérdida de peso con significación estadística.<Reference refidx="79"/> Asimismo, en un ensayo de igual tamaño en el que se administraron 100 mg de talidomida no se demostró ningún efecto terapéutico.<Reference refidx="77"/> Por otra parte, en una revisión sobre este tema llevada a cabo por Cochrane, se notificó que no había suficiente evidencia científica para respaldar el uso de la talidomida para tratar a pacientes de cáncer en estadio avanzado.<Reference refidx="81"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_380"><Title>Olanzapina</Title><Para id="_381">La olanzapina es un antipsicótico que bloquea varios neurotransmisores, como la dopamina, la serotonina, las catecolaminas, la acetilcolina y la histamina.<Reference refidx="82"/> Algunos de los efectos secundarios que produce, como el aumento de apetito y la ganancia de peso, se han investigado en el tratamiento del SCA. Se han observado grados de éxito variables. En un ensayo de aumento escalonado de la dosis llevado a cabo en un solo centro se evaluó el efecto de la olanzapina en dosis de 2,5 mg a 20 mg diarios en el SCA  y las citocinas metabólicas de  31 pacientes con cáncer avanzado que recibieron tratamientos antineoplásicos.<Reference refidx="83"/> Se identificó una tendencia  no significativa a la atenuación de la pérdida de peso que no se correlacionó con cambios en las citocinas metabólicas. Por  el contrario, en una revisión retrospectiva se evaluó la ingesta de alimentos 3 días antes y después del comienzo de la olanzapina en 80 pacientes con cáncer hospitalizados por anorexia.<Reference refidx="84"/> La dosis promedio de olanzapina fue de 2,28 mg, que produjo un aumento promedio en la ingesta relativa del 149 %. Fue interesante que la olanzapina aumentó la ingesta de alimentos en el 143 % en la cohorte de pacientes que no tenía náuseas ni vómitos preexistentes.</Para><Para id="_382">En un ensayo prospectivo se asignó  al azar a 124 pacientes que iban a comenzar quimioterapia por cánceres gástricos, hepatopancreatobiliares y pulmonares localizados avanzados o metastásicos a recibir olanzapina en dosis de 2,5 mg diarios o placebo con el fin de evaluar la estimulación del apetito y la ganancia de peso.<Reference refidx="85"/> Al inicio, un tercio de los pacientes tenía peso insuficiente, casi todos tenían anorexia, y más de la mitad notificaron más de un 5 % de pérdida de peso en comparación con el peso antes del diagnóstico. Después de 12 semanas, una proporción más alta de pacientes del grupo de olanzapina en comparación con el grupo de placebo logró más de un 5 % de ganancia de peso (60 % vs. 9 %, respectivamente).  El grupo de olanzapina también presentó mejora significativa en el apetito según una escala visual analógica (43 % vs. 13 %, <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). La fracción de pacientes con efectos adversos de grado 3 o más altos fue más baja con olanzapina que con placebo (12 % vs. 37 %, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,002), lo que permitió incrementar la quimioterapia hasta la dosis completa en 12 de 16 pacientes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_309"><Table id="_311">
     <Title>Cuadro 6.  Fármacos de prescripción habitual para el síndrome de caquexia-anorexia<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="5"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.39%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.72%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="19.73%"/><ColSpec ColName="col04" ColNum="4" ColWidth="22.57%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="22.57%"/><THead><Row><entry>Fármaco</entry><entry>Dosis</entry><entry>Comentarios</entry><entry>Beneficio en apetito, caquexia o ambos</entry><entry>Referencia y nivel de evidencia científica</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1">TEV = tromboembolia venosa.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de Lexicomp Online <Reference refidx="86"/> y otras referencias.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Emphasis>Gestágenos</Emphasis></entry></Row><Row><entry>Acetato de megestrol</entry><entry>160 a 800 mg diarios (dosis más común: 400 u 800 mg)</entry><entry>Las dosis &gt;160 mg/d se relacionan con un aumento de peso más favorable; posible dosis óptima de 800 mg. En un estudio comparativo, se observó un beneficio mayor que el del dronabinol. Aumentó el beneficio cuando se combinó talidomida con megestrol.</entry><entry>Apetito y caquexia</entry><entry><Reference refidx="62"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>];  <Reference refidx="57"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]<Reference refidx="87"/></entry></Row><Row><entry>Medroxiprogesterona</entry><entry>500 mg, 2 veces por día</entry><entry>Se destaca por la muerte relacionada con TEV.</entry><entry>Ambos</entry><entry><Reference refidx="58"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Emphasis>Glucocorticoides</Emphasis></entry></Row><Row><entry>Dexametasona</entry><entry>0,75 mg, 4 veces por día</entry><entry>Se observa un beneficio similar al que produce el megestrol con aumento de la toxicidad.</entry><entry>Ambos</entry><entry><Reference refidx="88"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Metilprednisolona</entry><entry>16 mg, 2 veces por día</entry><entry>En un ensayo poco numeroso (N = 40).</entry><entry>Apetito</entry><entry><Reference refidx="48"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry>Prednisolona</entry><entry>5 mg, 3 veces por día</entry><entry> </entry><entry>Apetito</entry><entry><Reference refidx="89"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Emphasis>Antihistamínicos</Emphasis></entry></Row><Row><entry>Ciproheptadina</entry><entry>2 mg, 4 veces por día, máximo de 16 mg diarios</entry><entry>Se administró un máximo de 24 mg diarios.</entry><entry>Adultos: apetito; niños: ambos</entry><entry><Reference refidx="64"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]; <Reference refidx="66"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]; <Reference refidx="65"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Emphasis>Antidepresivos o antipsicóticos</Emphasis></entry></Row><Row><entry>Olanzapina</entry><entry>2,5–20 mg diarios</entry><entry>Los efectos en el síndrome de caquexia anorexia son más significativos en pacientes con náuseas o vómitos concomitantes.</entry><entry>Ambos</entry><entry><Reference refidx="83"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]; <Reference refidx="84"/><Reference refidx="85"/></entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table></SummarySection><SummarySection id="_392"><Title>Terapia combinada</Title><Para id="_393">En vista de las características etiológicas multifactoriales del SCA y los múltiples mecanismos implicados, la combinación de fármacos con distintos mecanismos de acción  podría producir una mayor eficacia terapéutica.<Reference refidx="90"/><Reference refidx="91"/> En un estudio, se asignó al azar a 332 pacientes de SCA a 1 de 5 grupos de tratamiento: medroxiprogesterona sola,  suplementación oral con EPA, L-carnitina, talidomida o una combinación de los cuatro fármacos.<Reference refidx="80"/> Los investigadores observaron la masa corporal magra, el gasto de energía en reposo y la fatiga. En este estudio, el grupo que recibió la combinación obtuvo resultados superiores. En otro ensayo se comparó el uso de megestrol solo con el megestrol combinado con L-carnitina, celecoxib y antioxidantes para tratar a 104 mujeres con neoplasias malignas ginecológicas.<Reference refidx="90"/> De nuevo, el grupo que recibió la combinación obtuvo resultados superiores. Por el contrario, en un ensayo aleatorizado controlado con  placebo de acetato de megestrol y placebo versus acetato de megestrol y celecoxib no se encontraron diferencias significativas en cuanto a aumento de peso, calidad de vida, puntaje de apetito ni fuerza de agarre entre los dos grupos. Sin embargo, ambos grupos mostraron mejoras, lo que sugiere que hay un beneficio del acetato de megestrol como fármaco único.<Reference refidx="54"/></Para><Para id="_394">Los investigadores también estudiaron la combinación de formoterol (un agonista anabólico de los receptores adrenérgicos β2) con acetato de megestrol en 13 pacientes. Entre los pacientes evaluables, 6 de 7 lograron una respuesta importante, con aumentos de masa muscular.<Reference refidx="49"/> Por el contrario, en otro estudio en el que se comparó el uso de megestrol con meloxicam, el uso de meloxicam y EPA, y el uso de megesterol con meloxicam y EPA, no se observó ventajas del régimen de los tres fármacos combinados.<Reference refidx="92"/> Además, es posible que estas combinaciones aumenten los efectos tóxicos acumulados. En consecuencia, en la actualidad no se recomienda ninguna combinación en particular. Es más, es probable que sea más eficaz la combinación de farmacoterapia con apoyo nutricional y un aumento de la actividad física.</Para></SummarySection><SummarySection id="_395"><Title>Resumen de estrategias farmacoterapéuticas</Title><Para id="_310">El SCA es una complicación multifactorial compleja del cáncer y su tratamiento, que resulta en pérdida de peso y disminución de la masa corporal magra. A medida que aumente la comprensión de los mecanismos del SCA y se disponga de nuevos fármacos que se dirijan selectivamente a las vías propuestas, se espera que aumente la disponibilidad de tratamientos más eficaces. En los ensayos con fármacos nuevos se deben poder comparar grupos de pacientes similares. Por otra parte, el tratamiento preventivo de pacientes con riesgo alto, en vez de pacientes que ya tienen el SCA, quizás tenga desenlaces más favorables. Es fundamental llevar a cabo más ensayos clínicos para identificar las mejores terapias posibles.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Grant BL: Academy of Nutrition and Dietetics Pocket Guide to the Nutrition Care Process and Cancer. Academy of Nutrition and Dietetics, 2015.</Citation><Citation idx="2" PMID="23969410">Hamilton C, Boyce VJ: Addressing malnutrition in hospitalized adults. JPEN J Parenter Enteral Nutr 37 (6): 808-15, 2013.</Citation><Citation idx="3" PMID="22535923">White JV, Guenter P, Jensen G, et al.: Consensus statement: Academy of Nutrition and Dietetics and American Society for Parenteral and Enteral Nutrition: characteristics recommended for the identification and documentation of adult malnutrition (undernutrition). JPEN J Parenter Enteral Nutr 36 (3): 275-83, 2012.</Citation><Citation idx="4" PMID="22237782">Kushi LH, Doyle C, McCullough M, et al.: American Cancer Society Guidelines on nutrition and physical activity for cancer prevention: reducing the risk of cancer with healthy food choices and physical activity. CA Cancer J Clin 62 (1): 30-67, 2012 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="5">World Cancer Research Fund International: Cancer Prevention Recommendations. London, England: World Cancer Research Fund International, 2024. <ExternalRef xref="https://www.wcrf.org/diet-activity-and-cancer/cancer-prevention-recommendations/">Available online</ExternalRef>. Last accessed May 15, 2024.</Citation><Citation idx="6" PMID="22539238">Rock CL, Doyle C, Demark-Wahnefried W, et al.: Nutrition and physical activity guidelines for cancer survivors. CA Cancer J Clin 62 (4): 243-74, 2012 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="7">Association of Community Cancer Centers: Cancer Program Guidelines. Association of Community Cancer Centers, 2012. <ExternalRef xref="https://www.accc-cancer.org/docs/documents/cancer-program-fundamentals/cancer-program-guidelines-2012.pdf">Also available online</ExternalRef>. Last accessed May 15, 2024.</Citation><Citation idx="8">Clinical management and supportive care services. In: Association of Community Cancer Centers: Cancer Program Guidelines. Association of Community Cancer Centers, 2012, pp 10-25.</Citation><Citation idx="9" PMID="20112462">Robien K, Bechard L, Elliott L, et al.: American Dietetic Association: Revised standards of practice and standards of professional performance for registered dietitians (generalist, specialty, and advanced) in oncology nutrition care. J Am Diet Assoc 110 (2): 310-7, 317.e1-23, 2010.</Citation><Citation idx="10" PMID="25770326">Ravasco P: Nutritional approaches in cancer: relevance of individualized counseling and supplementation. Nutrition 31 (4): 603-4, 2015.</Citation><Citation idx="11" PMID="26404858">Lee JL, Leong LP, Lim SL: Nutrition intervention approaches to reduce malnutrition in oncology patients: a systematic review. Support Care Cancer 24 (1): 469-80, 2016.</Citation><Citation idx="12" PMID="33417481">Lu Z, Fang Y, Liu C, et al.: Early Interdisciplinary Supportive Care in Patients With Previously Untreated Metastatic Esophagogastric Cancer: A Phase III Randomized Controlled Trial. J Clin Oncol 39 (7): 748-756, 2021.</Citation><Citation idx="13" PMID="15030964">Davidson W, Ash S, Capra S, et al.: Weight stabilisation is associated with improved survival duration and quality of life in unresectable pancreatic cancer. Clin Nutr 23 (2): 239-47, 2004.</Citation><Citation idx="14" PMID="37739688">Alavi DT, Henriksen HB, Lauritzen PM, et al.: Effect of a one-year personalized intensive dietary intervention on body composition in colorectal cancer patients: Results from a randomized controlled trial. Clin Nutr ESPEN 57: 414-422, 2023.</Citation><Citation idx="15" PMID="27637832">Arends J, Bachmann P, Baracos V, et al.: ESPEN guidelines on nutrition in cancer patients. Clin Nutr 36 (1): 11-48, 2017.</Citation><Citation idx="16" PMID="31485981">Lorton CM, Griffin O, Higgins K, et al.: Late referral of cancer patients with malnutrition to dietitians: a prospective study of clinical practice. Support Care Cancer 28 (5): 2351-2360, 2020.</Citation><Citation idx="17" PMID="27436529">Thompson KL, Elliott L, Fuchs-Tarlovsky V, et al.: Oncology Evidence-Based Nutrition Practice Guideline for Adults. J Acad Nutr Diet 117 (2): 297-310.e47, 2017.</Citation><Citation idx="18" PMID="22212388">Cawood AL, Elia M, Stratton RJ: Systematic review and meta-analysis of the effects of high protein oral nutritional supplements. Ageing Res Rev 11 (2): 278-96, 2012.</Citation><Citation idx="19" PMID="24746976">Sánchez-Lara K, Turcott JG, Juárez-Hernández E, et al.: Effects of an oral nutritional supplement containing eicosapentaenoic acid on nutritional and clinical outcomes in patients with advanced non-small cell lung cancer: randomised trial. Clin Nutr 33 (6): 1017-23, 2014.</Citation><Citation idx="20" PMID="20739445">van der Meij BS, Langius JA, Smit EF, et al.: Oral nutritional supplements containing (n-3) polyunsaturated fatty acids affect the nutritional status of patients with stage III non-small cell lung cancer during multimodality treatment. J Nutr 140 (10): 1774-80, 2010.</Citation><Citation idx="21" PMID="25907586">de Aguiar Pastore Silva J, Emilia de Souza Fabre M, Waitzberg DL: Omega-3 supplements for patients in chemotherapy and/or radiotherapy: A systematic review. Clin Nutr 34 (3): 359-66, 2015.</Citation><Citation idx="22" PMID="21865295">Ries A, Trottenberg P, Elsner F, et al.: A systematic review on the role of fish oil for the treatment of cachexia in advanced cancer: an EPCRC cachexia guidelines project. Palliat Med 26 (4): 294-304, 2012.</Citation><Citation idx="23" PMID="28072447">Ida S, Hiki N, Cho H, et al.: Randomized clinical trial comparing standard diet with perioperative oral immunonutrition in total gastrectomy for gastric cancer. Br J Surg 104 (4): 377-383, 2017.</Citation><Citation idx="24" PMID="23152265">Burden S, Todd C, Hill J, et al.: Pre-operative nutrition support in patients undergoing gastrointestinal surgery. Cochrane Database Syst Rev 11: CD008879, 2012.</Citation><Citation idx="25" PMID="26200648">Song GM, Tian X, Zhang L, et al.: Immunonutrition Support for Patients Undergoing Surgery for Gastrointestinal Malignancy: Preoperative, Postoperative, or Perioperative? A Bayesian Network Meta-Analysis of Randomized Controlled Trials. Medicine (Baltimore) 94 (29): e1225, 2015.</Citation><Citation idx="26" PMID="22257636">Hubbard GP, Elia M, Holdoway A, et al.: A systematic review of compliance to oral nutritional supplements. Clin Nutr 31 (3): 293-312, 2012.</Citation><Citation idx="27" PMID="22875752">Huhmann MB, August DA: Perioperative nutrition support in cancer patients. Nutr Clin Pract 27 (5): 586-92, 2012.</Citation><Citation idx="28">Ryan A: Nutrition support in the oncology setting. In: Leser M, Ledesma N, Bergerson S, et al., eds.: Oncology Nutrition for Clinical Practice. Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, 2018, pp 123-34.</Citation><Citation idx="29" PMID="26841813">Chow R, Bruera E, Chiu L, et al.: Enteral and parenteral nutrition in cancer patients: a systematic review and meta-analysis. Ann Palliat Med 5 (1): 30-41, 2016.</Citation><Citation idx="30" PMID="19713551">August DA, Huhmann MB; American Society for Parenteral and Enteral Nutrition (A.S.P.E.N.) Board of Directors: A.S.P.E.N. clinical guidelines: nutrition support therapy during adult anticancer treatment and in hematopoietic cell transplantation. JPEN J Parenter Enteral Nutr 33 (5): 472-500, 2009 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="31" PMID="26268152">Brown TE, Crombie J, Spurgin AL, et al.: Improving guideline sensitivity and specificity for the identification of proactive gastrostomy placement in patients with head and neck cancer. Head Neck 38 (Suppl 1): E1163-71, 2016.</Citation><Citation idx="32" PMID="26862007">Brown TE, Getliffe V, Banks MD, et al.: Validation of an updated evidence-based protocol for proactive gastrostomy tube insertion in patients with head and neck cancer. Eur J Clin Nutr 70 (5): 574-81, 2016.</Citation><Citation idx="33" PMID="26841814">Cotogni P: Enteral versus parenteral nutrition in cancer patients: evidences and controversies. Ann Palliat Med 5 (1): 42-9, 2016.</Citation><Citation idx="34" PMID="34665311">Alderman B, Allan L, Amano K, et al.: Multinational Association of Supportive Care in Cancer (MASCC) expert opinion/guidance on the use of clinically assisted nutrition in patients with advanced cancer. Support Care Cancer 30 (4): 2983-2992, 2022.</Citation><Citation idx="35">Karnofsky DA, Abelmann WH, Craver LF, et al.: The use of the nitrogen mustards in the palliative treatment of carcinoma: with particular reference to bronchogenic carcinoma. Cancer  1 (4): 634-56, 1948.</Citation><Citation idx="36" PMID="7165009">Oken MM, Creech RH, Tormey DC, et al.: Toxicity and response criteria of the Eastern Cooperative Oncology Group. Am J Clin Oncol 5 (6): 649-55, 1982.</Citation><Citation idx="37" PMID="21247782">Drover JW, Dhaliwal R, Weitzel L, et al.: Perioperative use of arginine-supplemented diets: a systematic review of the evidence. J Am Coll Surg 212 (3): 385-99, 399.e1, 2011.</Citation><Citation idx="38" PMID="24280129">Ayers P, Adams S, Boullata J, et al.: A.S.P.E.N. parenteral nutrition safety consensus recommendations. JPEN J Parenter Enteral Nutr 38 (3): 296-333, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="39" PMID="24964788">Durfee SM, Adams SC, Arthur E, et al.: A.S.P.E.N. Standards for Nutrition Support: Home and Alternate Site Care. Nutr Clin Pract 29 (4): 542-555, 2014.</Citation><Citation idx="40" PMID="25017968">Molfino A, Formiconi A, Rossi Fanelli F, et al.: Cancer cachexia: towards integrated therapeutic interventions. Expert Opin Biol Ther 14 (10): 1379-81, 2014.</Citation><Citation idx="41" PMID="25513730">Mondello P, Mian M, Aloisi C, et al.: Cancer cachexia syndrome: pathogenesis, diagnosis, and new therapeutic options. Nutr Cancer 67 (1): 12-26, 2015.</Citation><Citation idx="42" PMID="25455531">von Haehling S, Anker SD: Treatment of cachexia: an overview of recent developments. J Am Med Dir Assoc 15 (12): 866-72, 2014.</Citation><Citation idx="43" PMID="25056249">Dingemans AM, de Vos-Geelen J, Langen R, et al.: Phase II drugs that are currently in development for the treatment of cachexia. Expert Opin Investig Drugs 23 (12): 1655-69, 2014.</Citation><Citation idx="44" PMID="24707881">Ma JD, Heavey SF, Revta C, et al.: Novel investigational biologics for the treatment of cancer cachexia. Expert Opin Biol Ther 14 (8): 1113-20, 2014.</Citation><Citation idx="45" PMID="23953794">Tuca A, Jimenez-Fonseca P, Gascón P: Clinical evaluation and optimal management of cancer cachexia. Crit Rev Oncol Hematol 88 (3): 625-36, 2013.</Citation><Citation idx="46" PMID="21128029">Kumar NB, Kazi A, Smith T, et al.: Cancer cachexia: traditional therapies and novel molecular mechanism-based approaches to treatment. Curr Treat Options Oncol 11 (3-4): 107-17, 2010.</Citation><Citation idx="47" PMID="4135151">Moertel CG, Schutt AJ, Reitemeier RJ, et al.: Corticosteroid therapy of preterminal gastrointestinal cancer. Cancer 33 (6): 1607-9, 1974.</Citation><Citation idx="48" PMID="2410117">Bruera E, Roca E, Cedaro L, et al.: Action of oral methylprednisolone in terminal cancer patients: a prospective randomized double-blind study. Cancer Treat Rep 69 (7-8): 751-4, 1985 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="49" PMID="24389826">Greig CA, Johns N, Gray C, et al.: Phase I/II trial of formoterol fumarate combined with megestrol acetate in cachectic patients with advanced malignancy. Support Care Cancer 22 (5): 1269-75, 2014.</Citation><Citation idx="50" PMID="23678259">Hong S, Jeong IG, You D, et al.: Safety of megestrol acetate in palliating anorexia-cachexia syndrome in patients with castration-resistant prostate cancer. J Korean Med Sci 28 (5): 687-92, 2013.</Citation><Citation idx="51" PMID="29542279">Ruiz-García V, López-Briz E, Carbonell-Sanchis R, et al.: Megestrol acetate for cachexia-anorexia syndrome. A systematic review. J Cachexia Sarcopenia Muscle 9 (3): 444-452, 2018.</Citation><Citation idx="52" PMID="16278256">Malone M: Medications associated with weight gain. Ann Pharmacother 39 (12): 2046-55, 2005.</Citation><Citation idx="53" PMID="20621398">Busquets S, Serpe R, Sirisi S, et al.: Megestrol acetate: its impact on muscle protein metabolism supports its use in cancer cachexia. Clin Nutr 29 (6): 733-7, 2010.</Citation><Citation idx="54" PMID="29442239">Kouchaki B, Janbabai G, Alipour A, et al.: Randomized double-blind clinical trial of combined treatment with megestrol acetate plus celecoxib versus megestrol acetate alone in cachexia-anorexia syndrome induced by GI cancers. Support Care Cancer 26 (7): 2479-2489, 2018.</Citation><Citation idx="55" PMID="35807039">Lim YL, Teoh SE, Yaow CYL, et al.: A Systematic Review and Meta-Analysis of the Clinical Use of Megestrol Acetate for Cancer-Related Anorexia/Cachexia. J Clin Med 11 (13): , 2022.</Citation><Citation idx="56" PMID="24167059">Cuvelier GD, Baker TJ, Peddie EF, et al.: A randomized, double-blind, placebo-controlled clinical trial of megestrol acetate as an appetite stimulant in children with weight loss due to cancer and/or cancer therapy. Pediatr Blood Cancer 61 (4): 672-9, 2014.</Citation><Citation idx="57" PMID="23406994">Wen HS, Li X, Cao YZ, et al.: Clinical studies on the treatment of cancer cachexia with megestrol acetate plus thalidomide. Chemotherapy 58 (6): 461-7, 2012.</Citation><Citation idx="58" PMID="8648360">Simons JP, Aaronson NK, Vansteenkiste JF, et al.: Effects of medroxyprogesterone acetate on appetite, weight, and quality of life in advanced-stage non-hormone-sensitive cancer: a placebo-controlled multicenter study. J Clin Oncol 14 (4): 1077-84, 1996.</Citation><Citation idx="59" PMID="23395103">Argilés JM, Anguera A, Stemmler B: A new look at an old drug for the treatment of cancer cachexia: megestrol acetate. Clin Nutr 32 (3): 319-24, 2013.</Citation><Citation idx="60" PMID="23439747">Baracos VE: Clinical trials of cancer cachexia therapy, now and hereafter. J Clin Oncol 31 (10): 1257-8, 2013.</Citation><Citation idx="61" PMID="1721521">Gorter R: Management of anorexia-cachexia associated with cancer and HIV infection. Oncology (Williston Park) 5 (9 Suppl): 13-7, 1991.</Citation><Citation idx="62" PMID="11786587" MedlineID="21646473">Jatoi A, Windschitl HE, Loprinzi CL, et al.: Dronabinol versus megestrol acetate versus combination therapy for cancer-associated anorexia: a North Central Cancer Treatment Group study. J Clin Oncol 20 (2): 567-73, 2002.</Citation><Citation idx="63" PMID="16849753">Strasser F, Luftner D, Possinger K, et al.: Comparison of orally administered cannabis extract and delta-9-tetrahydrocannabinol in treating patients with cancer-related anorexia-cachexia syndrome: a multicenter, phase III, randomized, double-blind, placebo-controlled clinical trial from the Cannabis-In-Cachexia-Study-Group. J Clin Oncol 24 (21): 3394-400, 2006.</Citation><Citation idx="64" PMID="2187585">Kardinal CG, Loprinzi CL, Schaid DJ, et al.: A controlled trial of cyproheptadine in cancer patients with anorexia and/or cachexia. Cancer 65 (12): 2657-62, 1990.</Citation><Citation idx="65" PMID="1985720">Moertel CG, Kvols LK, Rubin J: A study of cyproheptadine in the treatment of metastatic carcinoid tumor and the malignant carcinoid syndrome. Cancer 67 (1): 33-6, 1991.</Citation><Citation idx="66" PMID="18989154">Couluris M, Mayer JL, Freyer DR, et al.: The effect of cyproheptadine hydrochloride (periactin) and megestrol acetate (megace) on weight in children with cancer/treatment-related cachexia. J Pediatr Hematol Oncol 30 (11): 791-7, 2008.</Citation><Citation idx="67" PMID="23419589">Rodriguez L, Diaz J, Nurko S: Safety and efficacy of cyproheptadine for treating dyspeptic symptoms in children. J Pediatr 163 (1): 261-7, 2013.</Citation><Citation idx="68" PMID="21188094">Argilés JM, Olivan M, Busquets S, et al.: Optimal management of cancer anorexia-cachexia syndrome. Cancer Manag Res 2: 27-38, 2010.</Citation><Citation idx="69" PMID="25111255">Chasen M, Bhargava R, Hirschman S: Immunomodulatory agents for the treatment of cachexia. Curr Opin Support Palliat Care 8 (4): 328-33, 2014.</Citation><Citation idx="70" PMID="23020528">Solheim TS, Fearon KC, Blum D, et al.: Non-steroidal anti-inflammatory treatment in cancer cachexia: a systematic literature review. Acta Oncol 52 (1): 6-17, 2013.</Citation><Citation idx="71" PMID="23680591">Palus S, von Haehling S, Flach VC, et al.: Simvastatin reduces wasting and improves cardiac function as well as outcome in experimental cancer cachexia. Int J Cardiol 168 (4): 3412-8, 2013.</Citation><Citation idx="72" PMID="24500439">Di Girolamo FG, Situlin R, Mazzucco S, et al.: Omega-3 fatty acids and protein metabolism: enhancement of anabolic interventions for sarcopenia. Curr Opin Clin Nutr Metab Care 17 (2): 145-50, 2014.</Citation><Citation idx="73" PMID="23244759">Christoffersen T: Cancer, cachexia, prostanoids, and NSAIDs. Acta Oncol 52 (1): 3-5, 2013.</Citation><Citation idx="74" PMID="22450159">Reid J, Hughes CM, Murray LJ, et al.: Non-steroidal anti-inflammatory drugs for the treatment of cancer cachexia: a systematic review. Palliat Med 27 (4): 295-303, 2013.</Citation><Citation idx="75" PMID="21341430">Gueta I, Altman A, Shoenfeld Y: [The effect of blocking TNF-alpha in patients with cancer-related cachexia and anorexia]. Harefuah 149 (8): 512-4, 551, 550, 2010.</Citation><Citation idx="76" PMID="18942570">Tassinari D, Santelmo C, Tombesi P, et al.: Thalidomide in the treatment of cancer cachexia. J Palliat Care 24 (3): 187-9, 2008.</Citation><Citation idx="77" PMID="22880820">Yennurajalingam S, Willey JS, Palmer JL, et al.: The role of thalidomide and placebo for the treatment of cancer-related anorexia-cachexia symptoms: results of a double-blind placebo-controlled randomized study. J Palliat Med 15 (10): 1059-64, 2012.</Citation><Citation idx="78" PMID="21640548">Davis M, Lasheen W, Walsh D, et al.: A Phase II dose titration study of thalidomide for cancer-associated anorexia. J Pain Symptom Manage 43 (1): 78-86, 2012.</Citation><Citation idx="79" PMID="15753541">Gordon JN, Trebble TM, Ellis RD, et al.: Thalidomide in the treatment of cancer cachexia: a randomised placebo controlled trial. Gut 54 (4): 540-5, 2005.</Citation><Citation idx="80" PMID="20156909">Mantovani G, Macciò A, Madeddu C, et al.: Randomized phase III clinical trial of five different arms of treatment in 332 patients with cancer cachexia. Oncologist 15 (2): 200-11, 2010.</Citation><Citation idx="81" PMID="22513961">Reid J, Mills M, Cantwell M, et al.: Thalidomide for managing cancer cachexia. Cochrane Database Syst Rev  (4): CD008664, 2012.</Citation><Citation idx="82" PMID="11711053">Bymaster FP, Falcone JF, Bauzon D, et al.: Potent antagonism of 5-HT(3) and 5-HT(6) receptors by olanzapine. Eur J Pharmacol 430 (2-3): 341-9, 2001.</Citation><Citation idx="83" PMID="25680763">Naing A, Dalal S, Abdelrahim M, et al.: Olanzapine for cachexia in patients with advanced cancer: an exploratory study of effects on weight and metabolic cytokines. Support Care Cancer 23 (9): 2649-54, 2015.</Citation><Citation idx="84" PMID="30962712">Okamoto H, Shono K, Nozaki-Taguchi N: Low-dose of olanzapine has ameliorating effects on cancer-related anorexia. Cancer Manag Res 11: 2233-2239, 2019.</Citation><Citation idx="85" PMID="36977285">Sandhya L, Devi Sreenivasan N, Goenka L, et al.: Randomized Double-Blind Placebo-Controlled Study of Olanzapine for Chemotherapy-Related Anorexia in Patients With Locally Advanced or Metastatic Gastric, Hepatopancreaticobiliary, and Lung Cancer. J Clin Oncol 41 (14): 2617-2627, 2023.</Citation><Citation idx="86">Lexicomp Online. Hudson, Ohio: Lexi-Comp, Inc., 2025. <ExternalRef xref="https://www.wolterskluwer.com/en/solutions/uptodate/enterprise/lexidrug">Available online with subscription</ExternalRef>. Last accessed Jan. 15, 2025.</Citation><Citation idx="87" PMID="23543530">Ruiz Garcia V, López-Briz E, Carbonell Sanchis R, et al.: Megestrol acetate for treatment of anorexia-cachexia syndrome. Cochrane Database Syst Rev  (3): CD004310, 2013.</Citation><Citation idx="88" PMID="10506633">Loprinzi CL, Kugler JW, Sloan JA, et al.: Randomized comparison of megestrol acetate versus dexamethasone versus fluoxymesterone for the treatment of cancer anorexia/cachexia. J Clin Oncol 17 (10): 3299-306, 1999.</Citation><Citation idx="89" PMID="6418303">Willox JC, Corr J, Shaw J, et al.: Prednisolone as an appetite stimulant in patients with cancer. Br Med J (Clin Res Ed) 288 (6410): 27, 1984.</Citation><Citation idx="90" PMID="22198049">Macciò A, Madeddu C, Gramignano G, et al.: A randomized phase III clinical trial of a combined treatment for cachexia in patients with gynecological cancers: evaluating the impact on metabolic and inflammatory profiles and quality of life. Gynecol Oncol 124 (3): 417-25, 2012.</Citation><Citation idx="91" PMID="23097000">Vaughan VC, Martin P, Lewandowski PA: Cancer cachexia: impact, mechanisms and emerging treatments. J Cachexia Sarcopenia Muscle 4 (2): 95-109, 2013.</Citation><Citation idx="92" PMID="23748819">Kanat O, Cubukcu E, Avci N, et al.: Comparison of three different treatment modalities in the management of cancer cachexia. Tumori 99 (2): 229-33, 2013 Mar-Apr.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_210"><Title>Nutrición durante el cáncer en estadio avanzado o terminal</Title><Para id="_211">En los pacientes con enfermedad avanzada a menudo aparecen nuevos efectos secundarios nutricionales o que empeoran a medida que progresa la enfermedad o el tratamiento. En una gran revisión sistemática de la prevalencia de los síntomas en los pacientes de cáncer incurable, los síntomas con efecto nutricional más frecuentes fueron los siguientes:<Reference refidx="1"/> </Para><ItemizedList id="_355" Style="bullet"><ListItem>Anorexia.</ListItem><ListItem>Xerostomía.</ListItem><ListItem>Estreñimiento.</ListItem><ListItem>Náuseas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_356">Estos síntomas se presentaron en un subgrupo grande de pacientes atendidos en diversos entornos y en un subgrupo reducido de pacientes en las últimas 2 semanas de vida. Otros síntomas de los pacientes de cáncer en estadio avanzado atendidos en unidades hospitalarias de cuidado paliativo,<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> clínicas especializadas en caquexia por cáncer,<Reference refidx="4"/> programas de cuidados paliativos u otros centros, <Reference refidx="3"/> son los siguientes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><ItemizedList id="_357" Style="bullet">
     <ListItem>Distensión.</ListItem><ListItem>Estreñimiento.</ListItem><ListItem>Disfagia.</ListItem><ListItem>Dificultades para masticar.</ListItem><ListItem>Saciedad precoz.</ListItem><ListItem>Mucositis.</ListItem><ListItem>Cambios en el gusto.</ListItem><ListItem>Vómitos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_358">Además, en los pacientes de cáncer en estadio avanzado que tienen dolor y estreñimiento inducido por opioides (OIC), se notificó tensión física y psicológica relacionada con el OIC.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_212">La caquexia resistente al tratamiento se produce como consecuencia de un cáncer en estadio muy avanzado o una enfermedad progresiva que no responde a la terapia antineoplásica. Se relaciona con un catabolismo activo y con pérdida de peso que no responde a la terapia nutricional. Al final de la vida, los pacientes a menudo tienen una ingestión muy restringida de alimentos y líquidos como parte del proceso normal del moribundo.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_213">La meta principal de la intervención nutricional para los pacientes de cáncer en estadio avanzado es conservar o restaurar la mejor calidad de vida posible, así como aliviar cualquier síntoma relacionado con la nutrición que cause tensión.<Reference refidx="7"/> Sin embargo, los aspectos nutricionales y relacionados con la hidratación de los pacientes de cáncer en estadio avanzado quizá sean una fuente de conflictos entre los pacientes y sus familias, y entre los pacientes y el equipo de atención de la salud.<Reference refidx="7"/> Los proveedores de atención deberían hablar sobre la historia natural de la caquexia en el cáncer terminal y ayudar a los pacientes a enfrentar las implicaciones emocionales de la caquexia y anorexia por cáncer.<Reference refidx="8"/></Para><SummarySection id="_214"><Title>Metas de la terapia nutricional para el cáncer en estadio avanzado</Title><Para id="_215">Las metas nutricionales para el paciente de cáncer avanzado tal vez dependan del plan de atención general. Es posible que estos pacientes estén recibiendo terapia anticancerosa (con cuidados paliativos simultáneos o sin estos), cuidados paliativos solos o quizá participen en programas específicos de cuidados paliativos para pacientes terminales. Independientemente del entorno de atención, los pacientes se someten a detección para determinar la necesidad de intervención nutricional. La Patient-Generated Subjective Global Assessment (PG-SGA) se validó en pacientes de cáncer; con ella se evalúan los antecedentes de peso, ingestión de alimentos, síntomas y estado funcional.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Cuando se inician los cuidados paliativos de manera temprana en el proceso patológico, las metas nutricionales se enfocan en apoyar el tratamiento activo y se dirigen a mejorar los desenlaces del tratamiento, la composición corporal, el funcionamiento físico y la paliación de los síntomas.</Para><Para id="_216">A medida que el énfasis de atención cambia de la terapia modificadora del cáncer hacia una atención en programas de cuidados paliativos o para pacientes terminales, las metas nutricionales quizá se tornen menos intensivas y se dirijan hacia la comodidad del paciente. Se necesita una evaluación y ajustes continuos de las metas e intervenciones nutricionales a lo largo de este proceso continuo con el fin de satisfacer las necesidades cambiantes del paciente que recibe atención paliativa o que participa en los programas de cuidados paliativos.<Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_217"><Title>Intervenciones nutricionales durante el cáncer avanzado</Title><Para id="_218">Es posible que surjan dilemas éticos cuando los pacientes, familiares o cuidadores solicitan el empleo de nutrición e hidratación artificial a pesar de que no haya expectativas de recuperación de la enfermedad subyacente ni un beneficio apreciable de la intervención. Cuando hay incertidumbre acerca de si un paciente se beneficiará de la nutrición artificial, la hidratación o ambos, tal vez sea útil hacer una prueba temporal con criterios de valoración claros y medibles al principio de la prueba temporal. El equipo de atención explicará que, así como con otras terapias médicas, la nutrición e hidratación artificiales se pueden interrumpir si no tienen lugar los efectos nutricionales deseados.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_219">Se carece de ensayos controlados aleatorizados de nutrición enteral y parenteral en los pacientes de cáncer que reciben atención paliativa formal.<Reference refidx="12"/> A partir de la evidencia científica disponible y del consenso de expertos, en las directrices clínicas se recomienda que se limite el uso de la terapia de apoyo nutricional en los pacientes de cáncer avanzado solo para pacientes seleccionados con mucha cautela.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> Los pacientes en quienes se ha demostrado una reacción favorable a la nutrición parenteral son aquellos que presentan las siguientes características: <Reference refidx="15"/> <Reference refidx="13"/><Reference refidx="16"/></Para><ItemizedList id="_359" Style="bullet"><ListItem>Estado funcional adecuado según un puntaje mayor del 50 % del Karnofsky Performance Status.</ListItem><ListItem>Obstrucción intestinal inoperable.</ListItem><ListItem>Síntomas mínimos de una enfermedad que afecta órganos vitales.</ListItem><ListItem>Enfermedad de escasa malignidad.</ListItem></ItemizedList><Para id="_360">Para que los pacientes se beneficien de la nutrición parenteral, deben ser física y emocionalmente capaces de participar en su propia atención y presentar las siguientes características:<Reference refidx="13"/></Para><ItemizedList id="_361" Style="bullet">
     <ListItem>Esperanza de vida mayor a 40–60 días.</ListItem><ListItem>Apoyo social y económico en su hogar, que incluya un cuidador informal dedicado.</ListItem><ListItem>Fracaso de las pruebas con terapias menos invasivas como los estimulantes del apetito y la alimentación enteral.</ListItem></ItemizedList><Para id="_362">A los pacientes con una esperanza de vida menor de 40 días, se les puede ofrecer paliación con terapia de rehidratación intravenosa (IV) en el hogar; aunque esta práctica es objeto de controversia.<Reference refidx="13"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_220"><Title>Consideraciones nutricionales durante la etapa el final de la vida</Title><Para id="_221">Los pacientes y cuidadores a menudo consideran que proveer alimentos y líquidos es parte de la atención básica. Sin embargo, el uso de la nutrición e hidratación artificiales en la etapa final de la vida es una intervención compleja, que genera controversia y depende de factores clínicos, culturales, religiosos, éticos y legales. Los pacientes y familiares a menudo creen que estas intervenciones mejorarán la calidad y la duración de la vida, pero se carece de evidencia científica que indique un beneficio claro.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="17"/> También hay cargas posibles relacionadas con esta atención, como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_274" Style="bullet">
        <ListItem>Sepsis (un riesgo de la nutrición parenteral).</ListItem>
        <ListItem>Aspiración y diarrea (un riesgo de la alimentación por sonda).</ListItem>
        <ListItem>Úlceras por presión y lesiones de la piel.</ListItem>
        <ListItem>Complicaciones causadas por sobrecarga hídrica.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_275">Además, los pacientes con agitación o confusión que reciben nutrición e hidratación artificiales quizá necesiten de restricción física con el fin de evitar que se retiren la sonda de gastrostomía, la sonda nasogástrica o el catéter IV central.<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_222">Los pacientes terminales con disfagia progresiva tienen menos riesgo de aspiración con líquidos espesos que con líquidos de baja densidad.<Reference refidx="7"/> A menudo se logra aliviar la sed con sorbos de agua, pedazos de hielo y buena higiene oral. En los últimos días de vida, la incidencia de problemas deglutorios llega a ser tan alta como del 79 % e incluye tos frecuente, anorexia y problemas con las secreciones orales.<Reference refidx="19"/> La comunicación dentro del equipo de atención de la salud y el apoyo a la familia y cuidadores es importante con el fin de aliviar la tensión concerniente a la disminución de la ingestión de alimentos y líquidos y eliminar expectativas poco realistas.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_223">Para los pacientes en la etapa final de la vida, la meta de la terapia nutricional es aliviar los síntomas más que revertir los déficits nutricionales. El placer de degustar los alimentos y los beneficios sociales de participar en las comidas con familia y amigos se debe priorizar sobre el aumento de la ingesta calórica.<Reference refidx="6"/> En una revisión sistemática de las prácticas y efectos en los pacientes de cáncer en la última semana de vida, no se encontró ningún estudio que apoyara el uso de la nutrición artificial; además, los estudios de hidratación artificial muestran resultados contradictorios.<Reference refidx="20"/> En los estudios que describen efectos positivos de la hidratación se notifican menos náuseas crónicas y signos físicos de deshidratación, mientras que en los estudios que describen resultados negativos se notifican más ascitis y secreciones intestinales. En otros estudios, no se identificaron efectos en el <Emphasis>delirium</Emphasis> terminal, la sensación de sed, las náuseas crónicas o la sobrecarga hídrica.<Reference refidx="20"/></Para><Para id="_224">En un ensayo clínico aleatorizado bien diseñado, se notificó que la hidratación con 1 litro por día durante una semana no mejoró los síntomas de deshidratación (fatiga, mioclonos, sedación, alucinaciones) ni produjo beneficio para la calidad de vida o la supervivencia.<Reference refidx="21"/> En una evaluación prospectiva de las directrices nacionales del Japón sobre nutrición parenteral en la etapa final de la vida, se indicó que hay poco perjuicio o beneficio; sin embargo, los pacientes expresaron un alto grado de satisfacción y sintieron que obtuvieron beneficios.<Reference refidx="22"/> En un estudio posterior en el que se usaron las directrices japonesas, se indicó que los síntomas relacionados con la hidratación (náuseas, edema, disnea, dolor o distensión abdominal) mejoraron de forma significativa, y que también mejoró la calidad de vida, la satisfacción global y la sensación de beneficio.<Reference refidx="23"/></Para><Para id="_225">La American Academy of Hospice and Palliative Medicine sugiere que los proveedores de atención sanitaria promuevan entre médicos, otros profesionales de atención de la salud, pacientes y familiares conversaciones respetuosas e informadas acerca de los efectos de la nutrición e hidratación artificiales cerca del final de la vida.<Reference refidx="11"/> Es responsabilidad de los médicos y de otros profesionales de atención de la salud describir las opciones cuando se está considerando la iniciación, continuación o interrupción de la nutrición artificial, y establecer los objetivos de atención con el paciente o su representante legal. Es ideal que los pacientes tomen sus propias decisiones a partir de una evaluación cuidadosa de los beneficios y cargas potenciales, de manera congruente con las normas legales y éticas que permiten que el paciente acepte o renuncie a intervenciones médicas específicas.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_226"><Title>Aspectos éticos, culturales y religiosos de la nutrición e hidratación médicas asistidas durante el cáncer en estadio avanzado</Title><Para id="_227">Las decisiones acerca de proveer nutrición e hidratación artificiales a los pacientes en las etapas finales de la vida son complejas y están condicionadas por aspectos éticos, culturales y religiosos, así como aspectos legales, consideraciones clínicas y las preferencias del paciente y sus familiares. En el caso de la muerte en sí, la manera en que ocurre y la calidad de vida son asuntos de importancia que tienen consecuencias espirituales y psicológicas para todas las personas involucradas.<Reference refidx="24"/></Para><Para id="_228">Varias organizaciones publicaron directrices sobre las consideraciones éticas para renunciar o suspender el apoyo de hidratación y nutrición; entre ellas, las siguientes:</Para><ItemizedList id="_363" Style="bullet"><ListItem>American Medical Association.<Reference refidx="25"/></ListItem><ListItem>American Academy of Hospice and Palliative Medicine.<Reference refidx="11"/></ListItem><ListItem>Hospice and Palliative Nurses Association.<Reference refidx="18"/></ListItem><ListItem>American Society for Parenteral and Enteral Nutrition.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></ListItem><ListItem>Academy of Nutrition and Dietetics.<Reference refidx="28"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_364">En estas directrices se reflejan las decisiones judiciales que respaldan la autoridad y libertad de las personas competentes para rechazar la hidratación y nutrición que prolongan la vida, la función del conocimiento médico, y el respecto por la dignidad y los valores del paciente y su familia. Para obtener más información, consultar las secciones <SummaryRef href="CDR0000553030#_205" url="/espanol/cancer/cancer-avanzado/cuidadores/planificacion/etapa-final-pro-pdq">Hidratación artificial</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000553030#_210" url="/espanol/cancer/cancer-avanzado/cuidadores/planificacion/etapa-final-pro-pdq">Nutrición artificial</SummaryRef> en el resumen Etapa final de la vida.</Para><Para id="_229">La religión y las tradiciones religiosas brindan un conjunto de creencias fundamentales sobre los eventos vitales y una base ética para tomar decisiones clínicas.<Reference refidx="24"/> Aunque los principios fundamentales de las religiones principales brindan perspectivas sobre la muerte y la agonía del moribundo, las decisiones relacionadas con la nutrición e hidratación artificiales siguen siendo complicadas e incluso varían en la misma religión o tradición de fe.</Para><Para id="_230">Con el fin de ofrecer un entorno óptimo, inclusivo y de sanación, todos los miembros de los equipos de atención paliativa deben ser conscientes de su propia espiritualidad y de las maneras como difiere de la espiritualidad de los otros miembros del equipo, así como de los pacientes que atiende y sus familias.<Reference refidx="29"/> Las directrices de práctica clínica publicadas por el National Consensus Project for Quality Palliative Care incluyen los aspectos espirituales, religiosos y existenciales de la atención.<Reference refidx="30"/> Un grupo de investigadores <Reference refidx="24"/> brindó una visión de los principios y perspectivas que mantienen las tradiciones de fe católica romana, judía, budista e islámica. Otro grupo <Reference refidx="31"/> produjo un análisis exhaustivo de la manera en que las religiones universales formulan decisiones éticas relacionadas con la interrupción del tratamiento y el momento de la muerte.</Para><Para id="_231">A menudo las creencias religiosas están muy relacionadas con las perspectivas culturales. Las personas que viven en medio de una tradición particular continúan recibiendo su influencia aun cuando dejen de creer o practicar dicha tradición.<Reference refidx="31"/> En algunas culturas, la autonomía individual no es el principio prevalente o predominante; en la cultura de determinadas poblaciones asiáticas, indígenas de las Américas o nativas de Alaska e hispanas se favorece la autonomía familiar o comunitaria.<Reference refidx="26"/> Es importante diferenciar entre las culturas mayoritarias y minoritarias. Es posible que los pacientes confíen en su religión y espiritualidad como medios importantes para interpretar y enfrentan las enfermedades.<Reference refidx="32"/></Para><Para id="_232">Las preferencias religiosas y culturales sobre la nutrición e hidratación artificiales son expresiones de la autonomía del paciente y, en muchos casos, sobrepasan las consideraciones clínicas. Cuanto estos valores entran en conflicto con el juicio clínico, los profesionales de la salud pueden trabajar con el paciente o el representante legal para consultar a líderes religiosos y a la comunidad ética del paciente, así como al comité de ética institucional, con el fin de facilitar la resolución del conflicto.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="17509812">Teunissen SC, Wesker W, Kruitwagen C, et al.: Symptom prevalence in patients with incurable cancer: a systematic review. J Pain Symptom Manage 34 (1): 94-104, 2007.</Citation><Citation idx="2" PMID="19199106">Bovio G, Montagna G, Bariani C, et al.: Upper gastrointestinal symptoms in patients with advanced cancer: relationship to nutritional and performance status. Support Care Cancer 17 (10): 1317-24, 2009.</Citation><Citation idx="3" PMID="25832897">Mercadante S, Aielli F, Adile C, et al.: Prevalence of oral mucositis, dry mouth, and dysphagia in advanced cancer patients. Support Care Cancer 23 (11): 3249-55, 2015.</Citation><Citation idx="4" PMID="21793729">Del Fabbro E, Hui D, Dalal S, et al.: Clinical outcomes and contributors to weight loss in a cancer cachexia clinic. J Palliat Med 14 (9): 1004-8, 2011.</Citation><Citation idx="5" PMID="22707180">Dhingra L, Shuk E, Grossman B, et al.: A qualitative study to explore psychological distress and illness burden associated with opioid-induced constipation in cancer patients with advanced disease. Palliat Med 27 (5): 447-56, 2013.</Citation><Citation idx="6" PMID="26136416">Dev R, Hui D, Chisholm G, et al.: Hypermetabolism and symptom burden in advanced cancer patients evaluated in a cachexia clinic. J Cachexia Sarcopenia Muscle 6 (1): 95-8, 2015.</Citation><Citation idx="7" PMID="25770331">Orrevall Y: Nutritional support at the end of life. Nutrition 31 (4): 615-6, 2015.</Citation><Citation idx="8" PMID="20881500">Hopkinson JB: The emotional aspects of cancer anorexia. Curr Opin Support Palliat Care 4 (4): 254-8, 2010.</Citation><Citation idx="9">Trentham K: Nutrition management of oncology patients in palliative and hospice settings. In: Leser M, Ledesma N, Bergerson S, et al., eds.: Oncology Nutrition for Clinical Practice. Oncology Nutrition Dietetic Practice Group, 2018, pp 241-8.</Citation><Citation idx="10">Nutrition screening and determining malnutrition risk in adults with cancer. In: Grant BL: Academy of Nutrition and Dietetics Pocket Guide to the Nutrition Care Process and Cancer. Academy of Nutrition and Dietetics, 2015, pp 15-27.</Citation><Citation idx="11">Statement on Artificial Nutrition and Hydration Near the End of Life. American Academy of Hospice and  Palliative Medicine, 2013. <ExternalRef xref="https://aahpm.org/advocacy/where-we-stand/anh/">Available online</ExternalRef>. Last accessed Jan. 24, 2025.</Citation><Citation idx="12" PMID="24760679">Good P, Richard R, Syrmis W, et al.: Medically assisted nutrition for adult palliative care patients. Cochrane Database Syst Rev  (4): CD006274, 2014.</Citation><Citation idx="13" PMID="19713551">August DA, Huhmann MB; American Society for Parenteral and Enteral Nutrition (A.S.P.E.N.) Board of Directors: A.S.P.E.N. clinical guidelines: nutrition support therapy during adult anticancer treatment and in hematopoietic cell transplantation. JPEN J Parenter Enteral Nutr 33 (5): 472-500, 2009 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="14" PMID="19477052">Bozzetti F, Arends J, Lundholm K, et al.: ESPEN Guidelines on Parenteral Nutrition: non-surgical oncology. Clin Nutr 28 (4): 445-54, 2009.</Citation><Citation idx="15">Karnofsky DA, Abelmann WH, Craver LF, et al.: The use of the nitrogen mustards in the palliative treatment of carcinoma: with particular reference to bronchogenic carcinoma. Cancer  1 (4): 634-56, 1948.</Citation><Citation idx="16" PMID="18347659">Soo I, Gramlich L: Use of parenteral nutrition in patients with advanced cancer. Appl Physiol Nutr Metab 33 (1): 102-6, 2008.</Citation><Citation idx="17" PMID="24760678">Good P, Richard R, Syrmis W, et al.: Medically assisted hydration for adult palliative care patients. Cochrane Database Syst Rev  (4): CD006273, 2014.</Citation><Citation idx="18">HPNA position statement: artificial nutrition and hydration in advanced illness. J Hosp Palliat Nurs  14 (3): 173-6, 2012.</Citation><Citation idx="19" PMID="25533181">Bogaardt H, Veerbeek L, Kelly K, et al.: Swallowing problems at the end of the palliative phase: incidence and severity in 164 unsedated patients. Dysphagia 30 (2): 145-51, 2015.</Citation><Citation idx="20" PMID="21199887">Raijmakers NJ, van Zuylen L, Costantini M, et al.: Artificial nutrition and hydration in the last week of life in cancer patients. A systematic literature review of practices and effects. Ann Oncol 22 (7): 1478-86, 2011.</Citation><Citation idx="21" PMID="23169523">Bruera E, Hui D, Dalal S, et al.: Parenteral hydration in patients with advanced cancer: a multicenter, double-blind, placebo-controlled randomized trial. J Clin Oncol 31 (1): 111-8, 2013.</Citation><Citation idx="22" PMID="22651946">Yamaguchi T, Morita T, Shinjo T, et al.: Effect of parenteral hydration therapy based on the Japanese national clinical guideline on quality of life, discomfort, and symptom intensity in patients with advanced cancer. J Pain Symptom Manage 43 (6): 1001-12, 2012.</Citation><Citation idx="23" PMID="25050699">Nakajima N, Takahashi Y, Ishitani K: The volume of hydration in terminally ill cancer patients with hydration-related symptoms: a prospective study. J Palliat Med 17 (9): 1037-41, 2014.</Citation><Citation idx="24" PMID="25576401">Jahn Kassim PN, Alias F: Religious, Ethical and Legal Considerations in End-of-Life Issues: Fundamental Requisites for Medical Decision Making. J Relig Health 55 (1): 119-34, 2016.</Citation><Citation idx="25">AMA Code of Medical Ethics’ Opinions on Care at the End of Life. Opinion 2.20 - Withholding or Withdrawing Life-Sustaining Medical Treatment. Virtual Mentor  13 (12): 1038-40, 2013. <ExternalRef xref="https://journalofethics.ama-assn.org/article/ama-code-medical-ethics-opinions-care-end-life/2013-12">Also available online</ExternalRef>. Last accessed May 15, 2024.</Citation><Citation idx="26" PMID="19897766">Geppert CM, Andrews MR, Druyan ME: Ethical issues in artificial nutrition and hydration: a review. JPEN J Parenter Enteral Nutr 34 (1): 79-88, 2010 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="27" PMID="21051546">Barrocas A, Geppert C, Durfee SM, et al.: A.S.P.E.N. ethics position paper. Nutr Clin Pract 25 (6): 672-9, 2010.</Citation><Citation idx="28" PMID="23684296">O'Sullivan Maillet J, Baird Schwartz D, Posthauer ME, et al.: Position of the academy of nutrition and dietetics: ethical and legal issues in feeding and hydration. J Acad Nutr Diet 113 (6): 828-33, 2013.</Citation><Citation idx="29" PMID="24051617">Ferrell B, Otis-Green S, Economou D: Spirituality in cancer care at the end of life. Cancer J 19 (5): 431-7, 2013 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="30">National Consensus Project for Quality Palliative Care: Clinical Practice Guidelines for Quality Palliative Care. 4th ed. National Coalition for Hospice and Palliative Care, 2018. <ExternalRef xref="https://www.nationalcoalitionhpc.org/wp-content/uploads/2020/07/NCHPC-NCPGuidelines_4thED_web_FINAL.pdf">Also available online. </ExternalRef>Last accessed Jan. 24, 2025.</Citation><Citation idx="31" PMID="25890378">Setta SM, Shemie SD: An explanation and analysis of how world religions formulate their ethical decisions on withdrawing treatment and determining death. Philos Ethics Humanit Med 10: 6, 2015.</Citation><Citation idx="32" PMID="22469668">El Nawawi NM, Balboni MJ, Balboni TA: Palliative care and spiritual care: the crucial role of spiritual care in the care of patients with advanced illness. Curr Opin Support Palliat Care 6 (2): 269-74, 2012.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_233"><Title>Reducir el riesgo de enfermedades transmitidas por alimentos a los pacientes de cáncer</Title><Para id="_234">La gran variedad de prácticas relacionadas con las dietas neutropénicas es un reflejo de la falta de evidencia científica sobre la eficacia de las restricciones alimentarias para la prevención de las complicaciones infecciosas en los pacientes de cáncer. En los estudios se han evaluado varios abordajes de restricciones alimentarias que no hay demostrado un beneficio claro.</Para><Para id="_235">En un metanálisis y revisión sistemática de artículos en los que se evaluó el efecto de la dieta neutropénica en las infecciones y tasas de mortalidad de pacientes de cáncer, no se encontró superioridad o ventaja de usar una dieta neutropénica en lugar de una alimentación regular en pacientes de cáncer con neutropenia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Se identificaron cuatro estudios en el metanálisis: un estudio de observación y 3 ensayos controlados aleatorizados en los que participaron 918 pacientes de cáncer o trasplante de células madre. Aun después de que se excluyó del análisis el estudio de observación, los resultados fueron los mismos.<Reference refidx="1"/> En la revisión sistemática se identificaron solo 3 ensayos aleatorizados,<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> en los que se compararon diferentes regímenes de alimentación en 192 niños y adultos. En la revisión se concluyó que estos estudios individuales no brindan suficiente evidencia científica de la prevención de infecciones mediante el consumo de una alimentación baja en bacterias.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_236">En otros estudios se demostraron posibles efectos adversos de la dieta neutropénica. Un grupo de investigadores <Reference refidx="6"/> llevó a cabo una revisión retrospectiva de 726 pacientes sometidos a trasplante de células hematopoyéticas (TCH). Los 363 pacientes que recibieron la dieta neutropénica presentaron mayor número de infecciones documentadas que los 363 pacientes que recibieron la dieta general del hospital, que permitía el consumo de pimientos negros, así como frutas y verduras lavadas, y excluía tomates, semillas y nueces crudas. Las diferencias en las tasas de infección fueron especialmente notables después de la resolución de la neutropenia (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,008). El grupo de dieta neutropénica presentó una tasa significativamente mayor de infecciones que se podía atribuir a una fuente gastrointestinal, así como una tendencia hacia una tasa más alta de infecciones por enterococos resistentes a la vancomicina.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_237">Debido a que no hay evidencia científica para definir las restricciones alimentarias que se necesitan para prevenir las infecciones transmitidas por alimentos en los pacientes de cáncer con inmunodepresión, las recomendaciones sobre seguridad alimentaria parten de las directrices generales de seguridad alimentaria y del principio de evitar los alimentos que con mayor frecuencia contienen organismos patógenos. La eficacia de estas directrices depende del conocimiento del tema que tengan el paciente y su cuidador, así como del cumplimiento con las prácticas de manejo seguro de los alimentos y la evitación de los alimentos que confieren un riesgo alto. Los centros oncológicos pioneros tienen directrices para los pacientes sometidos a TCH y cuentan con información sobre las prácticas de seguridad alimentaria relacionadas con la compra, almacenaje y preparación de los alimentos (por ejemplo, la información en inglés sobre la <ExternalRef xref="http://www.upmc.com/patients-visitors/education/nutrition/Pages/stem-cell-transplant-diet.aspx">Stem Cell Transplant Diet</ExternalRef> del University of Pittsburgh Medical Center​ y la <ExternalRef xref="https://mskcc.org/experience/patient-support/nutrition-cancer/diet-plans-cancer/neutropenic-diet">Neutropenic Diet</ExternalRef> del Memorial Sloan Kettering Cancer Center). Se puede indicar a los pacientes que visiten <ExternalRef xref="https://espanol.foodsafety.gov/">espanol.foodsafety.gov</ExternalRef> para obtener información en español actualizada acerca de las retiradas del mercado de alimentos y alertas sobre alimentos.</Para><Para id="_238">En las recomendaciones se apoya el uso de procedimientos de manejo seguro de los alimentos y evitar el consumo de alimentos que acarrean un riesgo alto de infección, como se describe en el <SummaryRef href="CDR0000256630#_239" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Cuadro 7</SummaryRef>.</Para><Table id="_239">
      <Title>Cuadro 7.  Consideraciones alimentarias para prevenir las infecciones transmitidas por alimentos<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Grupo de alimentos</entry>
            <entry>Puede consumir</entry>
            <entry>No debe consumir</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de Tomblyn et al.<Reference refidx="7"/> y Lund.<Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Aunque consumir queso suave cocinado no elimina por completo el riesgo, el riesgo de enfermedad transmitida por alimentos es bajo.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Lavar con agua corriente antes del consumo, incluso los productos que se van a cocer o pelar, como las bananas, naranjas y melones.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>Productos de conserva en la alacena se refiere a los alimentos enlatados, embotellados o empacados que se pueden almacenar a temperatura ambiente antes de abrirse; es posible que el envase requiera refrigeración después de abierto.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>Hervir el agua corriente durante 15–20 minutos. Almacenar el agua hervida en el refrigerador; desechar el agua que no utilizó después de 48 horas. Se aconseja a los pacientes sometidos a trasplante de células hematopoyéticas que no consuman agua de pozo que venga de pozos privados o públicos en comunidades con población poco numerosa porque las pruebas para detectar contaminación bacteriana se hacen de manera muy esporádica.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>f</Superscript>El agua corriente de una ciudad de gran población se analiza &gt;2 veces cada día para detectar contaminación bacteriana. Prestar atención a las alertas en los medios de comunicación sobre “advertencia de hervir el agua”, que significa que el agua corriente se debe hervir &gt;1 minuto antes de su consumo. Además, usar un filtro casero para el agua que logre remover partículas de diámetro &gt;1 µm o filtre por ósmosis inversa para reducir el riesgo de exposición a <Emphasis>Cryptosporidium</Emphasis>.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>g</Superscript>El agua embotellada se puede usar si cumple con los estándares de la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos y se ha procesado por ósmosis inversa, destilación, o filtración absolutas de partículas de 1-μm para remover <Emphasis>Cryptosporidium</Emphasis>. Debe ponerse en contacto directamente con la embotelladora para confirmar qué proceso usó.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="6">
              <Emphasis>Productos lácteos</Emphasis>
            </entry>
            <entry>Toda la leche pasteurizada de grado “A”, productos lácteos</entry>
            <entry>Leche cruda o sin pasteurizar</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Cobertura pasteurizada seca de crema para batir, refrigerada o congelada.</entry>
            <entry>Alimentos preparados con leche cruda o sin pasteurizar</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Quesos duros o blandos en empaques para la venta como el queso cheddar, mozzarella, parmesano, suizo y Monterey Jack</entry>
            <entry>Quesos de charcuterías</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Queso blando cocinado como brie, camembert, feta y campesino<Superscript>b</Superscript></entry>
            <entry>Queso con pimientos picantes u otras verduras crudas</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="2">Fórmulas infantiles para la venta listas para usar o líquidas concentradas</entry>
            <entry>Quesos mohosos, como el queso azul y de Stilton</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Quesos blandos de estilo mexicano, como queso fresco y queso blanco</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Fórmulas infantiles en polvo, si se dispone de una alternativa lista para usar o líquida concentrada</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="7">
              <Emphasis>Carne y sustitutos de la carne</Emphasis>
            </entry>
            <entry>Todos los cárnicos, aves y pescados bien cocidos (aves &gt;180°F; otras carnes &gt;160°F)</entry>
            <entry>Carnes rojas, aves, pescados, carne de caza y tofu crudos o poco cocidos</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Carnes enlatadas</entry>
            <entry>Huevos (yema blanda, cocido blando, escalfado) o sustitutos de los huevos sin pasteurizar crudos o poco cocidos</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Huevos cocidos hasta que la clara y la yema estén firmes</entry>
            <entry>Carnes y cortes fríos de charcuterías</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Huevos pasteurizados, sustitutos de los huevos y clara de huevo en polvo (se puede usar poco cocida)</entry>
            <entry>Salami duro y curado en su envoltura natural</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Salami, mortadela, salchichas, jamón y otras carnes frías empacadas para la venta (calentadas hasta el hervor)</entry>
            <entry>Patés y otras pastas para untar elaboradas con carne</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Pescado ahumado enlatado o en conserva (refrigerado después de abierto)</entry>
            <entry>Mariscos ahumados crudos refrigerados como el salmón o la trucha etiquetada como <Emphasis>nova-style</Emphasis>, <Emphasis>lox</Emphasis>, en arenque, ahumada o curada</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Tofu pasteurizado o cocido</entry>
            <entry>Pescado escabechado o encurtido</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Mariscos ahumados refrigerados como el salmón o la trucha si se cuecen a 160°F o hacen parte de un plato o cazuela cocida</entry>
            <entry>Productos a base de <Emphasis>tempe</Emphasis> (<Emphasis>tempeh</Emphasis>)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="6">
              <Emphasis>Frutas y frutos secos (nueces)</Emphasis>
            </entry>
            <entry>Frutas crudas y congeladas bien lavadas<Superscript>c</Superscript>, excepto las bayas o frutos del bosque</entry>
            <entry>Frutas crudas sin lavar</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Fruta cocida, enlatada y congelada</entry>
            <entry>Bayas frescas o congeladas</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Jugos pasteurizados o concentrados de jugo de fruta congelados</entry>
            <entry>Jugos de frutas y verduras sin pasteurizar</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Frutas deshidratadas</entry>
            <entry>Salsas con frutas frescas y productos que contienen fruta cruda sin pasteurizar de venta en empaques refrigerados en los supermercados</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Frutos secos (nueces) tostados enlatados o empacados</entry>
            <entry>Frutos secos (nueces) crudos</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Frutos secos (nueces) tostados con cáscara y en productos horneados</entry>
            <entry MoreRows="1">Frutos secos (nueces) tostados con su cáscara</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Mantequillas de frutos secos (nueces) empacada para la venta comercial (maní, almendra, soja)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Emphasis>Platos principales y sopas</Emphasis>
            </entry>
            <entry>Todos los platos principales y sopas cocinadas</entry>
            <entry>Todos los productos de miso</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="4">
              <Emphasis>Verduras</Emphasis>
            </entry>
            <entry>Frutas crudas y congeladas<Superscript>c</Superscript> bien lavadas</entry>
            <entry>Verduras o hierbas crudas sin lavar</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Todas las verduras cocidas, frescas, congeladas o enlatadas, incluso papas</entry>
            <entry>Salsa con verduras frescas sin pasteurizar y productos que contienen verduras frescas sin pasteurizar de venta en empaques refrigerados en los supermercados</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry> Salsa embotellada en conserva<Superscript>d</Superscript> (refrigerada después de abierta)</entry>
            <entry>Retoños de verduras crudas (alfalfa, trébol, frijoles mungo o raíces chinas)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Retoños de verduras cocidas como los frijoles mungo</entry>
            <entry MoreRows="1">Ensaladas de charcuterías</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Hierbas, hierbas secas y especias<Superscript>c</Superscript> frescas bien lavadas (agregadas a comidas cocidas o crudas)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="3">
              <Emphasis>Panes, granos y productos con cereales</Emphasis>
            </entry>
            <entry>Todos los panes, panes tipo roscas (<Emphasis>bagels</Emphasis>), rollos, panecillos ingleses, pastelitos, panqueques, bollos dulces, gofres (<Emphasis>waffles</Emphasis>), tostada francesa</entry>
            <entry MoreRows="3">Productos de granos crudos (no horneados o cocidos), como la avena cruda</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Papitas fritas, frituras de maíz o tortillas (totopos), galleticas crujientes con sal (<Emphasis>pretzels</Emphasis>), palomitas de maíz (pororó, cotufas, rosetas de maíz)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
Granos y productos de granos cocinados, incluso pastas y arroces</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
Todos los cereales, cocidos y listos para consumir</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="7">
              <Emphasis>Bebidas</Emphasis>
            </entry>
            <entry>Agua de pozo hervida<Superscript>e</Superscript></entry>
            <entry>Agua de pozo sin hervir</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Agua corriente y hielo hecho con agua corriente<Superscript>f</Superscript></entry>
            <entry>Té frío preparado con agua tibia o fría</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Agua embotellada para la venta destilada, de manantial y natural<Superscript>g</Superscript></entry>
            <entry>Té de mate</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Todas las bebidas enlatadas, embotelladas y en polvo para reconstituir.</entry>
            <entry>Vino y cerveza sin pasteurizar (nota: puede consumir todas las bebidas alcohólicas si lo aprueba el médico.)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Café instantáneo y preparado con filtro o cafetera y té; té frío preparado con agua hervida</entry>
            <entry>Jugos de frutas y verduras sin pasteurizar</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Té de hiervas preparado con bolsitas de té empacadas para la venta</entry>
            <entry MoreRows="2">Fórmulas infantiles en polvo, si se dispone de una alternativa lista para usar o líquida concentrada</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Suplementos nutricionales para la venta, tanto líquidos como en polvo</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Fórmulas infantiles para la venta listas para usar o líquidas concentradas</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="6">
              <Emphasis>Postres</Emphasis>
            </entry>
            <entry>Bizcochos, tartas, pasteles de repostería y budines refrigerados para la venta o de preparación casera</entry>
            <entry MoreRows="6">Productos tipo pasteles rellenos con crema sin refrigerar (no están en conserva<Superscript>d</Superscript>)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Productos de repostería rellenos con cremas</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Galletas, caseras y preparadas para la venta</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry> Pastelitos rellenos con crema y tartas de frutas en conserva<Superscript>d</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Budines enlatados o refrigerados
</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Granizados, paletas heladas y productos similares</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Dulces, goma de mascar</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="3">
              <Emphasis>Grasas</Emphasis>
            </entry>
            <entry>Aceites y mantecas de origen vegetal</entry>
            <entry MoreRows="3">Los aderezos para ensaladas (almacenados en empaque para refrigerar del supermercado) que contienen huevos o quesos crudos están en la lista de “No consumir” en la categoría “Productos lácteos”</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Manteca, margarina y mantequilla refrigeradas</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Aderezos para ensaladas y mayonesas para la venta en conserva<Superscript>d</Superscript>, como un aderezo de queso azul y otros aderezos a base de queso (refrigerados después de abiertos)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Salsas y caldillos de carne cocidos</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="5">
              <Emphasis>Otros</Emphasis>
            </entry>
            <entry>Miel pasteurizada para la venta grado “A”</entry>
            <entry>Miel sin refinar (natural), miel en panal</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Sal, azúcar granulada y morena</entry>
            <entry>Preparaciones con hierbas y suplementos nutricionales</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Mermeladas, jaleas, siropes o jarabes (refrigerados después de abiertos)</entry>
            <entry MoreRows="3">Levadura de cerveza, si está cruda</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Salsa de tomate, mostaza, salsa de barbacoa, salsa de soja, otros condimentos (refrigerados después de abiertos)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Pepinillos, encurtidos, aceitunas (refrigerados después de abiertos)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Vinagre</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="26400721">Sonbol MB, Firwana B, Diab M, et al.: The Effect of a Neutropenic Diet on Infection and Mortality Rates in Cancer Patients: A Meta-Analysis. Nutr Cancer 67 (8): 1230-8, 2015.</Citation><Citation idx="2" PMID="22972091">van Dalen EC, Mank A, Leclercq E, et al.: Low bacterial diet versus control diet to prevent infection in cancer patients treated with chemotherapy causing episodes of neutropenia. Cochrane Database Syst Rev  (9): CD006247, 2012.</Citation><Citation idx="3" PMID="17369599">van Tiel F, Harbers MM, Terporten PH, et al.: Normal hospital and low-bacterial diet in patients with cytopenia after intensive chemotherapy for hematological malignancy: a study of safety. Ann Oncol 18 (6): 1080-4, 2007.</Citation><Citation idx="4" PMID="16679934">Moody K, Finlay J, Mancuso C, et al.: Feasibility and safety of a pilot randomized trial of infection rate: neutropenic diet versus standard food safety guidelines. J Pediatr Hematol Oncol 28 (3): 126-33, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="18955453">Gardner A, Mattiuzzi G, Faderl S, et al.: Randomized comparison of cooked and noncooked diets in patients undergoing remission induction therapy for acute myeloid leukemia. J Clin Oncol 26 (35): 5684-8, 2008.</Citation><Citation idx="6" PMID="22430084">Trifilio S, Helenowski I, Giel M, et al.: Questioning the role of a neutropenic diet following hematopoetic stem cell transplantation. Biol Blood Marrow Transplant 18 (9): 1385-90, 2012.</Citation><Citation idx="7" PMID="19747629">Tomblyn M, Chiller T, Einsele H, et al.: Guidelines for preventing infectious complications among hematopoietic cell transplantation recipients: a global perspective. Biol Blood Marrow Transplant 15 (10): 1143-238, 2009.</Citation><Citation idx="8" PMID="24621274">Lund BM: Microbiological food safety and a low-microbial diet to protect vulnerable people. Foodborne Pathog Dis 11 (6): 413-24, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_240"><Title>Tendencias nutricionales en cáncer</Title><SummarySection id="_241"><Title>Regímenes de alimentación o dietas especiales</Title><Para id="_242">Es imprescindible mantener una nutrición adecuada durante el tratamiento del cáncer porque puede reducir los efectos secundarios del tratamiento, prevenir los retrasos del tratamiento y ayudar a mantener la calidad de vida.<Reference refidx="1"/> No obstante, muchos pacientes consideran que el régimen de alimentación es una manera de potenciar la eficacia del tratamiento, disminuir al mínimo los efectos tóxicos relacionados con el tratamiento, o apuntar al cáncer en sí, a menudo al cumplir una dieta específica que tiene beneficios supuestos contra el cáncer o al consumir suplementos nutricionales. Es muy posible que los pacientes busquen información en páginas de Internet y otras fuentes no especializadas sobre métodos de alimentación para controlar el riesgo de cáncer y mejorar el pronóstico. Lamentablemente, la mayor parte de esta información no se sustenta en suficiente evidencia científica.</Para><Para id="_398">Sin embargo, hay cierta información importante con base en la evidencia. Por ejemplo, el Southwest Oncology Group llevó adelante el estudio Diet, Exercise, Lifestyle, and Cancer Prognosis. Los investigadores evaluaron, mediante cuestionarios autonotificados, los componentes alimentarios y la relación con la neuropatía periférica inducida por la quimioterapia   (NPIQ).<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] En el estudio se incluyeron personas con cáncer de mama invasivo en estadio II o III (n = 900) que se trataron con doxorrubicina, ciclofosfamida y filgrastim, seguidos de paclitaxel y pegfilgrastim. Los participantes completaron cuestionarios sobre alimentación y estilo de vida al inicio y a los 6 meses. El consumo de alimentos se  clasificó según la frecuencia de  las porciones por mes, semana y día, así como por el tamaño de las mismas: pequeñas, medianas o grandes. Si bien no se notificó la cantidad de cereales en gramos, según la frecuencia y el tamaño de la consumición, por cada aumento  de  tercilo en el consumo de cereales, la oportunidad relativa (OR) fue de 0,79 (intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,66–0,94; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,009) por disminución de la NPIQ. Cabe destacar que hubo un pequeño aumento en la probabilidad de presentar una neuropatía más intensa cuando el consumo de cítricos fue mayor (OR, 1,19; IC 95 %, 1,01–1,40; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,050).<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] Si bien se justifica hacer más investigaciones, estos hallazgos son  informativos desde el punto de vista clínico ya que proporcionan una orientación alimenticia para esta población de pacientes.</Para><Para id="_399">En otro estudio, personas con cáncer de mama en estadio I a III (n = 9621) se incluyeron en el Nurses’ Health Study and Nurses’ Health Study II y se les hizo un seguimiento por una mediana de 12,4 años. Los datos se analizaron por quintilos de puntajes de la dieta baja en carbohidratos, de acuerdo a las puntuaciones de la dieta en general baja en carbohidratos, rica en productos de origen animal y rica en productos de origen vegetal a partir de las evaluaciones previas al diagnóstico, posteriores al diagnóstico y las correspondientes al promedio acumulativo posterior al diagnóstico. El quintil (Q) 5 se comparó con el Q1. Los participantes que mejor cumplieron con una dieta en general baja en carbohidratos (cociente de riesgos instantáneos [CRI], Q5 vs. Q1, 0,82; IC 95 %, 0,74–0,91; <Emphasis>P</Emphasis><Subscript>para la tendencia</Subscript> = 0,0001) o una dieta rica en productos de origen vegetal y baja en carbohidratos (CRI, Q5 vs. Q1, 0,73; IC 95 %, 0,66–0,82; <Emphasis>P</Emphasis><Subscript>para la tendencia</Subscript> &lt; 0,0001) presentaban un riesgo menor de mortalidad general.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] Cabe señalar, que no hubo diferencias en la supervivencia específica del cáncer de mama entre los participantes que consumían esas dietas.</Para><Para id="_243">En la sección que sigue se resume el estado de los conocimientos científicos sobre algunos de las dietas y suplementos alimentarios más populares.</Para><SummarySection id="_244"><Title>Dieta vegetariana o vegana</Title><Para id="_245">La dieta vegetariana es popular, fácil de poner en práctica y, si se sigue de manera diligente, no produce deficiencias nutricionales. Hay evidencia científica sólida de que la dieta vegetariana disminuye la incidencia de muchos tipos de cáncer, en especial de los cánceres del tubo digestivo.<Reference refidx="4"/> Sin embargo, no se sabe cómo la dieta vegetariana o vegetariana estricta (vegana) afecta los síntomas del tratamiento, los tratamientos del cáncer o los desenlaces de las personas sometidas a estos. No se han publicado ensayos clínicos, estudios piloto o informes de casos sobre la eficacia de una dieta vegetariana para controlar los efectos del tratamiento contra el cáncer y sus síntomas. No hay evidencia científica que indique un beneficio de adoptar una dieta vegetariana o vegana en el momento del diagnóstico o durante el tratamiento del cáncer. Por otra parte, no se ha comprobado que una persona que sigue una dieta vegetariana o vegana antes de someterse a una terapia contra el cáncer deba abandonarla en el momento de empezar el tratamiento.</Para><Para id="_246">El Men’s Eating and Living (MEAL) Study (<ProtocolRef nct_id="NCT01238172">CALGB 70807 [Alliance]</ProtocolRef>) fue un ensayo aleatorizado realizado en hombres con cáncer de próstata en estadio temprano. Se compararon participantes tratados mediante vigilancia activa y orientación conductual con un grupo de control que no recibió orientación.<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]  En el estudio se encontró que la intervención para aumentar el consumo de verduras y hortalizas fue satisfactoria (hubo un aumento estadísticamente significativo del consumo). Sin embargo, el tiempo hasta que el cáncer progresó no fue diferente entre los dos grupos.</Para><Para id="_400">Los potenciales beneficios de los isotiocianatos (ITC) alimenticios, un fotoquímico, se observaron en el estudio Be-Well. En los resultados de 1143 participantes de este estudio que presentaban cáncer de vejiga sin invasión muscular se observaron ciertos beneficios a partir del consumo de isotiocianatos alimenticios mediante hortalizas crucíferas.<Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>] Se analizaron los grados de consumo de hortalizas crucíferas autonotificados, los grados estimados de ingesta de isotiocianatos (calculados a partir del consumo de hortalizas crucíferas autonotificado), las concentraciones de metabolitos de isotiocianatos en la orina y las concentraciones de aductos de albúmina de isotiocianatos en plasma en relación con la progresión de la enfermedad. Los participantes con un mayor consumo de hortalizas crucíferas crudas tenían menos probabilidades de presentar 2 o más recidivas, cuando se lo comparó con la presentación de  1 recidiva (OR, 0,34; IC 95 %, 0,16–0,68). Los participantes con concentraciones más elevadas de aductos de albúmina de isotiocianatos en plasma tuvieron un riesgo menor de progresión de la enfermedad, y se observó un riesgo menor de que el cáncer progresara a una enfermedad músculoinvasiva en los participantes con concentraciones más elevadas de bencil isotiocianato (CRI, 0,40; IC 95 %, 0,17–0,93) o concentraciones más elevadas de fenetil isotiocianato (CRI, 0,40; IC 95 %, 0,19–0,86).<Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>] Se justifican más investigaciones sobre los beneficios de los fitoquímicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_247"><Title>Dieta macrobiótica</Title><Para id="_248">La dieta macrobiótica varía según el sexo de la persona, el grado de actividad y el clima (y estación) del lugar donde vive, entre otras variables. Es una alimentación rica en carbohidratos, baja en grasas, a base de plantas y derivada de principios filosóficos que promueven una manera saludable de vivir. La dieta consta del 35 % al 50 % (por peso) de granos enteros, del 25 % al 35 % de verduras, del 5 % al 10 % de sopas, del 5 % al 10 % de verduras y vegetales marinos cocidos, y del 5 % al 10 % de pescado.</Para><Para id="_249">Aunque hay informes anecdóticos sobre la eficacia de una dieta macrobiótica como terapia alternativa contra el cáncer, ninguno se publicó en revistas científicas con revisión externa. No hay ensayos clínicos, estudio de observación o estudios piloto en los que se examine esta dieta como una terapia complementaria o alternativa para el cáncer. De hecho, en dos revisiones sobre las dietas concluyeron que no hay evidencia científica para promover el consumo de una dieta macrobiótica para el tratamiento del cáncer.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Debido a que la investigación actual es muy escasa, no se pueden emitir recomendaciones a favor o en contra de una dieta en combinación con el tratamiento estándar. No hay ensayos clínicos en curso en los que se esté estudiando la función de la dieta macrobiótica en el tratamiento del cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_250"><Title>Dieta cetogénica</Title><Para id="_251">La dieta cetogénica se consolidó como un tratamiento alternativo eficaz para algunos casos de epilepsia y se ha vuelto más popular para su empleo en combinación con los tratamientos estándar del glioblastoma. La teoría que respalda esta dieta como tratamiento del cáncer es que la reducción de la disponibilidad de glucosa que llega al tumor disminuye la actividad tumoral; la glucosa se restringe cuando se entra en un estado de cetosis mediante  el aumento del consumo de grasas y la restricción alimentaria de carbohidratos.</Para><Para id="_252">La dieta cetogénica es difícil de seguir y depende más de las proporciones exactas de macronutrientes (por lo general, en una proporción de 4 a 1 de grasas frente a carbohidratos y proteínas) en comparación con otras dietas de la medicina complementaria y alternativa (MCA).</Para><Para id="_253"> En la mayoría de los estudios la atención se centra en la factibilidad de la dieta, la tolerabilidad y la inocuidad, asuntos ya demostrados para los pacientes de glioblastoma en varios estadios de la enfermedad.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Dado que se comprobó la inocuidad y factibilidad, en varios ensayos se están inscribiendo a pacientes para estudiar la eficacia de la dieta cetogénica en el glioblastoma. Por lo tanto, si un paciente al que se le diagnostica glioblastoma desea comenzar una dieta cetogénica, esta es inocua si se implementa de manera adecuada y bajo la guía de un especialista en nutrición<Reference refidx="12"/> Sin embargo, se desconoce su eficacia para tratar la enfermedad y aliviar los síntomas.</Para><Para id="_369">De manera similar, los resultados de un estudio reciente en el que se comparó la aceptabilidad y los efectos adversos de una dieta cetogénica con una dieta baja en grasa y alta en fibra de la American Cancer Society en mujeres con cáncer de ovario o endometrio, no se hallaron diferencias entre los grupos durante 12 semanas. Además, los resultados indicaron que la dieta cetogénica fue inocua y aceptable.<Reference refidx="13"/> Se desconoce la eficacia del control de los síntomas y el tratamiento del cáncer de ovario o endometrio.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_254"><Title>Suplementos alimentarios</Title><SummarySection id="_255"><Title>Vitamina C</Title><Para id="_256">Para obtener más información sobre el uso de la vitamina C intravenosa como tratamiento para personas con cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000773659" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/vitamina-c-pdq">Vitamina C intravenosa</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_257"><Title>Probióticos</Title><Para id="_258">El consumo de probióticos se ha vuelto más común dentro y fuera del campo del tratamiento del cáncer. En investigación sólida se demostró que los pacientes toleran bien la administración de suplementos de probióticos durante la radioterapia o la quimioterapia, y que se logra prevenir la diarrea causada por la radiación y la quimioterapia, en especial en quienes reciben radiación dirigida al abdomen.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> Si un paciente recibe radiación en el abdomen o un quimioterapéutico que causa diarrea como efecto secundario común, quizá sea beneficioso comenzar con un suplemento de probiótico en el momento de iniciar la terapia. También está surgiendo evidencia de los posibles beneficios que tienen los probióticos para el control de los efectos tóxicos causados por la inmunoterapia, en especial, en el colon.<Reference refidx="17"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_259"><Title>Melatonina</Title><Para id="_260">La melatonina es una hormona endógena que se ha empleado como suplemento de MCA (junto con la quimioterapia y la radioterapia) para actuar sobre la actividad del tumor y reducir los síntomas relacionados con el tratamiento; en particular, para tumores sólidos.</Para><Para id="_261">En varios estudios se demostró respuesta tumoral o estabilización de la enfermedad al administrar una combinación de quimioterapia y melatonina oral, en contraposición a quimioterapia sola. En un estudio se observó respuesta tumoral a la combinación de melatonina y radioterapia.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> De hecho, es posible que la combinación de melatonina y quimioterapia aumente la supervivencia hasta por 5 años en comparación con la quimioterapia sola. No obstante, en otro estudio no se demostró aumento de la supervivencia con el empleo de melatonina, pero si se demostró mejora de la calidad de vida.<Reference refidx="24"/></Para><Para id="_262">El consumo de melatonina combinada con quimioterapia tal vez disminuya o prevenga algunos efectos secundarios y efectos tóxicos relacionados con el tratamiento que pueden demorar el tratamiento, hacer que se reduzcan las dosis y afectar de manera negativa la calidad de vida. El consumo de suplementos de melatonina se relacionó con disminuciones significativas de neuropatía y neurotoxicidad, mielodepresión, trombocitopenia, cardiotoxicidad, estomatitis, astenia y malestar.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="25"/> No obstante, en un estudio no se halló beneficio de consumir melatonina suplementaria para disminuir los efectos tóxicos o mejorar la calidad de vida.<Reference refidx="26"/></Para><Para id="_263">En general, en varios estudios poco numerosos se obtuvo evidencia científica que respalda la administración de suplementos de melatonina durante la quimioterapia o radioterapia, usadas para tratar tumores sólidos, fomentar la respuesta tumoral y disminuir los efectos tóxicos. No se encontraron efectos secundarios adversos de la administración de suplementos de melatonina. Por lo tanto, quizá sea apropiado ofrecer melatonina oral combinada con  quimioterapia o radioterapia para los pacientes con tumores sólidos en estadio avanzado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_264"><Title>Glutamina oral</Title><Para id="_265">La glutamina es un aminoácido especialmente importante para las células de la mucosa digestiva y su reproducción. A menudo, la quimioterapia y radioterapia lesionan estas células, lo que provoca mucositis y diarrea, que puede provocar demoras del tratamiento, disminuciones de la dosis y compromiso grave de la calidad de vida. Hay evidencia científica que permite indicar que la glutamina oral reduce ambos efectos tóxicos al fomentar la cicatrización más rápida de las células de la mucosa de todo el tubo digestivo.</Para><Para id="_266">Para los pacientes que reciben quimioterapia y tienen riesgo alto de padecer de mucositis, ya sea porque tuvieron antes mucositis o porque reciben quimioterapia que se sabe produce mucositis, la glutamina oral quizá reduzca la gravedad y la incidencia de esta complicación.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/></Para><Para id="_267">Para los pacientes sometidos a radioterapia dirigida al abdomen, la glutamina oral a veces reduce la gravedad de la diarrea y produce menos demoras del tratamiento.<Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/> No obstante, en un estudio no se encontró beneficio de la glutamina oral para la prevención de la diarrea causada por la quimioterapia.<Reference refidx="32"/></Para><Para id="_268">Además de disminuir los efectos tóxicos digestivos, la glutamina oral también puede disminuir la neuropatía periférica de los pacientes que reciben quimioterapia con paclitaxel.<Reference refidx="33"/> Se necesitan ensayos clínicos aleatorizados más numerosos para determinar la eficacia de la glutamina oral para el tratamiento de la neuropatía periférica.</Para><Para id="_269">La glutamina oral es un suplemento inocuo, sencillo y de relativo bajo costo que quizá disminuya los efectos tóxicos graves producidos por la quimioterapia y la radiación.</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22531478">Lis CG, Gupta D, Lammersfeld CA, et al.: Role of nutritional status in predicting quality of life outcomes in cancer--a systematic review of the epidemiological literature. Nutr J 11: 27, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="30486865">Mongiovi JM, Zirpoli GR, Cannioto R, et al.: Associations between self-reported diet during treatment and chemotherapy-induced peripheral neuropathy in a cooperative group trial (S0221). Breast Cancer Res 20 (1): 146, 2018.</Citation><Citation idx="3" PMID="37300441">Farvid MS, Spence ND, Rosner BA, et al.: Associations of low-carbohydrate diets with breast cancer survival. Cancer 129 (17): 2694-2704, 2023.</Citation><Citation idx="4" PMID="23169929">Tantamango-Bartley Y, Jaceldo-Siegl K, Fan J, et al.: Vegetarian diets and the incidence of cancer in a low-risk population. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 22 (2): 286-94, 2013.</Citation><Citation idx="5" PMID="31935026">Parsons JK, Zahrieh D, Mohler JL, et al.: Effect of a Behavioral Intervention to Increase Vegetable Consumption on Cancer Progression Among Men With Early-Stage Prostate Cancer: The MEAL Randomized Clinical Trial. JAMA 323 (2): 140-148, 2020.</Citation><Citation idx="6" PMID="37044209">Wang Z, Kwan ML, Haque R, et al.: Associations of dietary isothiocyanate exposure from cruciferous vegetable consumption with recurrence and progression of non-muscle-invasive bladder cancer: findings from the Be-Well Study. Am J Clin Nutr 117 (6): 1110-1120, 2023.</Citation><Citation idx="7" PMID="21139126">Lerman RH: The macrobiotic diet in chronic disease. Nutr Clin Pract 25 (6): 621-6, 2010.</Citation><Citation idx="8" PMID="11694648">Kushi LH, Cunningham JE, Hebert JR, et al.: The macrobiotic diet in cancer. J Nutr 131 (11 Suppl): 3056S-64S, 2001.</Citation><Citation idx="9" PMID="24728273">Rieger J, Bähr O, Maurer GD, et al.: ERGO: a pilot study of ketogenic diet in recurrent glioblastoma. Int J Oncol 44 (6): 1843-52, 2014.</Citation><Citation idx="10" PMID="24442482">Champ CE, Palmer JD, Volek JS, et al.: Targeting metabolism with a ketogenic diet during the treatment of glioblastoma multiforme. J Neurooncol 117 (1): 125-31, 2014.</Citation><Citation idx="11" PMID="21794124">Schmidt M, Pfetzer N, Schwab M, et al.: Effects of a ketogenic diet on the quality of life in 16 patients with advanced cancer: A pilot trial. Nutr Metab (Lond) 8 (1): 54, 2011.</Citation><Citation idx="12" PMID="18823325">Kossoff EH, Zupec-Kania BA, Amark PE, et al.: Optimal clinical management of children receiving the ketogenic diet: recommendations of the International Ketogenic Diet Study Group. Epilepsia 50 (2): 304-17, 2009.</Citation><Citation idx="13" PMID="31352797">Cohen CW, Fontaine KR, Arend RC, et al.: A Ketogenic Diet Is Acceptable in Women with Ovarian and Endometrial Cancer and Has No Adverse Effects on Blood Lipids: A Randomized, Controlled Trial. Nutr Cancer 72 (4): 584-594, 2020.</Citation><Citation idx="14" PMID="17352022">Delia P, Sansotta G, Donato V, et al.: Use of probiotics for prevention of radiation-induced diarrhea. World J Gastroenterol 13 (6): 912-5, 2007.</Citation><Citation idx="15" PMID="20444243">Chitapanarux I, Chitapanarux T, Traisathit P, et al.: Randomized controlled trial of live lactobacillus acidophilus plus bifidobacterium bifidum in prophylaxis of diarrhea during radiotherapy in cervical cancer patients. Radiat Oncol 5: 31, 2010.</Citation><Citation idx="16" PMID="17895895">Osterlund P, Ruotsalainen T, Korpela R, et al.: Lactobacillus supplementation for diarrhoea related to chemotherapy of colorectal cancer: a randomised study. Br J Cancer 97 (8): 1028-34, 2007.</Citation><Citation idx="17" PMID="33346129">Badgeley A, Anwar H, Modi K, et al.: Effect of probiotics and gut microbiota on anti-cancer drugs: Mechanistic perspectives. Biochim Biophys Acta Rev Cancer 1875 (1): 188494, 2021.</Citation><Citation idx="18" PMID="12820485">Cerea G, Vaghi M, Ardizzoia A, et al.: Biomodulation of cancer chemotherapy for metastatic colorectal cancer: a randomized study of weekly low-dose irinotecan alone versus irinotecan plus the oncostatic pineal hormone melatonin in metastatic colorectal cancer patients progressing on 5-fluorouracil-containing combinations. Anticancer Res 23 (2C): 1951-4, 2003 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="19" PMID="10674014">Lissoni P, Barni S, Mandalà M, et al.: Decreased toxicity and increased efficacy of cancer chemotherapy using the pineal hormone melatonin in metastatic solid tumour patients with poor clinical status. Eur J Cancer 35 (12): 1688-92, 1999.</Citation><Citation idx="20" PMID="12823608">Lissoni P, Chilelli M, Villa S, et al.: Five years survival in metastatic non-small cell lung cancer patients treated with chemotherapy alone or chemotherapy and melatonin: a randomized trial. J Pineal Res 35 (1): 12-5, 2003.</Citation><Citation idx="21" PMID="8570130" MedlineID="96160915">Lissoni P, Meregalli S, Nosetto L, et al.: Increased survival time in brain glioblastomas by a radioneuroendocrine strategy with radiotherapy plus melatonin compared to radiotherapy alone. Oncology 53 (1): 43-6, 1996 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="22" PMID="9379341">Lissoni P, Paolorossi F, Ardizzoia A, et al.: A randomized study of chemotherapy with cisplatin plus etoposide versus chemoendocrine therapy with cisplatin, etoposide and the pineal hormone melatonin as a first-line treatment of advanced non-small cell lung cancer patients in a poor clinical state. J Pineal Res 23 (1): 15-9, 1997.</Citation><Citation idx="23" PMID="8912546">Lissoni P, Paolorossi F, Tancini G, et al.: A phase II study of tamoxifen plus melatonin in metastatic solid tumour patients. Br J Cancer 74 (9): 1466-8, 1996.</Citation><Citation idx="24" PMID="25503168">Sookprasert A, Johns NP, Phunmanee A, et al.: Melatonin in patients with cancer receiving chemotherapy: a randomized, double-blind, placebo-controlled trial. Anticancer Res 34 (12): 7327-37, 2014.</Citation><Citation idx="25" PMID="9069612">Lissoni P, Tancini G, Barni S, et al.: Treatment of cancer chemotherapy-induced toxicity with the pineal hormone melatonin. Support Care Cancer 5 (2): 126-9, 1997.</Citation><Citation idx="26" PMID="23439759">Del Fabbro E, Dev R, Hui D, et al.: Effects of melatonin on appetite and other symptoms in patients with advanced cancer and cachexia: a double-blind placebo-controlled trial. J Clin Oncol 31 (10): 1271-6, 2013.</Citation><Citation idx="27" PMID="9762946" MedlineID="98433910">Anderson PM, Schroeder G, Skubitz KM: Oral glutamine reduces the duration and severity of stomatitis after cytotoxic cancer chemotherapy. Cancer 83 (7): 1433-9, 1998.</Citation><Citation idx="28" PMID="8636652">Skubitz KM, Anderson PM: Oral glutamine to prevent chemotherapy induced stomatitis: a pilot study. J Lab Clin Med 127 (2): 223-8, 1996.</Citation><Citation idx="29" PMID="17154160">Peterson DE, Jones JB, Petit RG: Randomized, placebo-controlled trial of Saforis for prevention and treatment of oral mucositis in breast cancer patients receiving anthracycline-based chemotherapy. Cancer 109 (2): 322-31, 2007.</Citation><Citation idx="30" PMID="23064902">Kucuktulu E, Guner A, Kahraman I, et al.: The protective effects of glutamine on radiation-induced diarrhea. Support Care Cancer 21 (4): 1071-5, 2013.</Citation><Citation idx="31" PMID="21733605">Rotovnik Kozjek N, Kompan L, Soeters P, et al.: Oral glutamine supplementation during preoperative radiochemotherapy in patients with rectal cancer: a randomised double blinded, placebo controlled pilot study. Clin Nutr 30 (5): 567-70, 2011.</Citation><Citation idx="32" PMID="9263281" MedlineID="97408762">Bozzetti F, Biganzoli L, Gavazzi C, et al.: Glutamine supplementation in cancer patients receiving chemotherapy: a double-blind randomized study. Nutrition 13 (7-8): 748-51, 1997 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="33" PMID="11350883">Vahdat L, Papadopoulos K, Lange D, et al.: Reduction of paclitaxel-induced peripheral neuropathy with glutamine. Clin Cancer Res 7 (5): 1192-7, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_370"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (11/15/2024)</Title><Para id="_371">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_407"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256630#_105" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Objetivos de la terapia nutricional</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_408">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000256630#_406" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">texto</SummaryRef> para indicar sobre los resultados de un  ensayo controlado aleatorizado en el que se estudió a 383 pacientes recién diagnosticados con adenocarcinoma primario de cáncer colorrectal  en Oslo, Noruega.    El grupo de intervención recibió orientación alimentaria personalizada, tarjetas de descuento para alimentos saludables, entrega a domicilio de alimentos gratis y una invitación para asistir a un curso de cocina.  El grupo de control no recibió intervención alimentaria.  A los 6 meses, en el grupo de intervención el aumento de peso fue de 0,7 kg menos y el de masa grasa de 0,6 kg menos que en el grupo de control. A los 6 y 12 meses, el grupo de intervención tuvo un aumento más bajo en la proporción entre masa grasa y masa sin grasa en comparación con el grupo de control (se citó a Alavi et al. como referencia 14).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">Consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256630#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la nutrición antes, durante y después del tratamiento de cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre La nutrición en el tratamiento del cáncer son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Marilyn J. Hammer, PhD, DC, RN, FAAN (Dana-Farber Cancer Institute)</ListItem><ListItem>Jared R. Lowe, MD, HMDC (University of North Carolina School of Medicine)</ListItem><ListItem>Maria Petzel, RD, CSO, LD, CNSC, FAND (University of TX MD Anderson Cancer Center)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000663162" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cuidados-medicos-apoyo">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos. PDQ La nutrición en el tratamiento del cáncer. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000276584"/><DateLastModified>2024-11-15</DateLastModified></Summary>
