<Summary id="CDR0000256654" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del dolor como una complicación del cáncer o su tratamiento. Se  tratan abordajes para el control y el tratamiento del dolor relacionado con el cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pdq">El dolor y el cáncer (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pro-pdq">El dolor y el cáncer (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028579">PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041399">pain</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_378">This PDQ cancer information summary has current information about the causes and treatment of pain. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_379">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>pain</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>El dolor y el cáncer (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">El dolor y el cáncer</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">El dolor y el cáncer</AltTitle><SummarySection id="_8"><Title>Información general sobre el dolor relacionado con el cáncer</Title><SummarySection id="_329"><KeyPoint id="_330">El cáncer, el tratamiento del cáncer o las pruebas de diagnóstico a veces producen dolor.</KeyPoint><Para id="_331">El dolor es uno de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> más comunes de los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. El dolor puede obedecer al cáncer, el tratamiento del cáncer o una combinación de factores. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000776353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intravenosa</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef>, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000044817" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bisfosfonatos</GlossaryTermRef>, y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045959" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">procedimientos diagnósticos</GlossaryTermRef> a veces causan dolor.</Para><Para id="_380">Es más probable que los pacientes más jóvenes sufran de dolor por el cáncer y de <GlossaryTermRef href="CDR0000778643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crisis de dolor</GlossaryTermRef> que los pacientes de más edad. Los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer avanzado</GlossaryTermRef> tienen un dolor más intenso y en muchos <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> el dolor continúa después de que termina el tratamiento.</Para><Para id="_134">Este resumen trata sobre las maneras de controlar el dolor en los adultos que tienen cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_352"><KeyPoint id="_353">El dolor se puede controlar antes, durante y después de las pruebas  y los procedimientos.</KeyPoint><Para id="_354">Algunas pruebas y procedimientos son dolorosos. Es útil iniciar el control del dolor antes de comenzar el procedimiento. En ocasiones se usan  <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para que usted se sienta tranquilo o se duerma. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045719" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imaginería</GlossaryTermRef> o de <GlossaryTermRef href="CDR0000689628" dictionary="NotSet" audience="Patient">relajación</GlossaryTermRef> a veces también controlan el dolor y la <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> relacionados con el tratamiento. Para reducir la ansiedad, obtenga información sobre la prueba antes de que se la hagan, así usted sabrá lo que sucederá. Pídale a un familiar o amigo que lo acompañe durante el procedimiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_381"><KeyPoint id="_382">Los distintos tratamientos del cáncer quizás causen tipos específicos de dolor.</KeyPoint><Para id="_383">Los pacientes tal vez sientan diferentes tipos de dolor por los tratamientos que reciben, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_384" Style="bullet"><ListItem>Dolor <GlossaryTermRef href="CDR0000043980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posoperatorio</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000463733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Espasmos</GlossaryTermRef>, escozor y picazón causados por la quimioterapia intravenosa.</ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000045789" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mucositis</GlossaryTermRef> causada por la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o la terapia dirigida.</ListItem><ListItem>Ostealgia (dolor en los huesos) causado por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045332" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">filgrastim</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000316080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pegfilgrastim</GlossaryTermRef>, que son <GlossaryTermRef href="CDR0000046749" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores estimulantes de colonias de granulocitos</GlossaryTermRef> que ayudan a que el cuerpo elabore <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044705" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neuropatía periférica</GlossaryTermRef> causada por la quimioterapia o la terapia dirigida.</ListItem><ListItem>Dolor en las <GlossaryTermRef href="CDR0000458080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">articulaciones</GlossaryTermRef> y los músculos causado por el tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paclitaxel</GlossaryTermRef> o con <GlossaryTermRef href="CDR0000044232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la aromatasa</GlossaryTermRef>. </ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000723852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Osteonecrosis</GlossaryTermRef> de la mandíbula causada por los bisfosfonatos administrados para el cáncer que se diseminó al hueso.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000723854" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Necrosis avascular</GlossaryTermRef> causada por el uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000045658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">corticoesteroides</GlossaryTermRef> durante mucho tiempo.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndromes</GlossaryTermRef> de dolor  causados por la <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> como los siguientes:<ItemizedList id="_470" Style="bullet"><ListItem>Dolor por la <GlossaryTermRef href="CDR0000045151" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">braquiterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Dolor por estar acostado en la misma posición durante el tratamiento.</ListItem><ListItem>Mucositis (inflamación de las <GlossaryTermRef href="CDR0000257212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membranas mucosas</GlossaryTermRef> en las áreas tratadas con radiación).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045667" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dermatitis</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000778643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Crisis de dolor</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_484"><KeyPoint id="_485">La neuropatía periférica es un tipo de dolor que a veces causa la quimioterapia.</KeyPoint><Para id="_486">La neuropatía periférica es un problema de los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> que a veces causa dolor, adormecimiento y hormigueo en las manos y los pies. Los pacientes que reciben quimioterapia en ocasiones sufren de neuropatía periférica inducida por quimioterapia (NPIQ). En algunos pacientes, la NPIQ continúa después de terminar la quimioterapia.</Para><Para id="_487">Los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> y productos naturales para tratar la NPIQ tuvieron resultados mixtos. La <GlossaryTermRef href="CDR0000589399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">duloxetina</GlossaryTermRef> es uno de los medicamentos estudiados para el tratamiento de la NPIQ.</Para><Para id="_488">Se informó sobre estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef> para la NPIQ. Para obtener más información sobre estos estudios, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000765469#_152" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/acupuntura-pdq">Neuropatía periférica causada por la quimioterapia</SummaryRef> en Acupuntura.</Para></SummarySection><SummarySection id="_391"><KeyPoint id="_392">El dolor del cáncer a veces continúa después de terminar el tratamiento.</KeyPoint><Para id="_393">El dolor intenso o que continúa después de que termina el tratamiento aumenta el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>. Cuando uno siente depresión o ansiedad es posible que el dolor empeore; esto hace que sea más difícil controlarlo. Algunos pacientes son incapaces de trabajar debido al dolor.</Para></SummarySection><SummarySection id="_471"><KeyPoint id="_483">El control del dolor mejora la calidad de vida.</KeyPoint><Para id="_472">En la mayoría de los pacientes con cáncer se logra controlar el dolor. Aunque el dolor del cáncer casi nunca se controla por completo, hay formas de aliviarlo en la mayoría de los pacientes. El control del dolor mejora la  <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> durante el tratamiento del cáncer y después de que termina.</Para></SummarySection><SummarySection id="_131"><KeyPoint id="_132">Cada paciente necesita un plan personal para controlar el dolor del cáncer.</KeyPoint><Para id="_133"> 
El <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer, la respuesta al dolor y las cosas que le gustan o no a cada persona son diferentes. Por esta razón, cada paciente necesita un plan personal para controlar el dolor del cáncer. Usted, su familia y su equipo de atención de la salud pueden trabajar juntos para controlar el dolor. Como parte del plan de control del dolor, es posible que su <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedor de atención de la salud</GlossaryTermRef> le entregue a usted y a su familia instrucciones escritas para aliviar el dolor en su hogar. Pregunte a su proveedor de atención de la salud a quién debe llamar si tiene preguntas sobre el dolor.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_15"><Title>Evaluación del dolor relacionado con el cáncer</Title><SummarySection id="_16"><KeyPoint id="_17">El equipo de atención de la salud le preguntará sobre su dolor para determinar el mejor tratamiento.</KeyPoint><Para id="_7">Es importante encontrar temprano y tratar pronto la causa del dolor. El equipo de atención de la salud le ayudará a medir con frecuencia los niveles de dolor, como en los siguientes momentos:</Para><ItemizedList id="_336" Style="bullet">
        <ListItem>Después de que inicia el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Después de que empieza cualquier tipo de tratamiento del dolor.</ListItem>
        <ListItem>Cuando siente un dolor nuevo.</ListItem>
        
      </ItemizedList><Para id="_20">Para obtener más información sobre el dolor, el equipo de atención de la salud le hará las siguientes preguntas:</Para><ItemizedList id="_332" Style="bullet">
        <ListItem>¿Cuándo comenzó el dolor?</ListItem>
        <ListItem>¿Cuánto tiempo dura el dolor?</ListItem>
        <ListItem>¿Dónde le duele? Le pedirán que muestre el sitio exacto del dolor en el cuerpo o en un dibujo del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>¿Qué tan fuerte es el dolor? Le pedirán que mida el dolor en una escala de 1 a 10, donde 10 es el dolor más fuerte.</ListItem>
        <ListItem>¿Ha habido cambios en el lugar que le duele, o en el momento en que se presenta el dolor?</ListItem>
        <ListItem>¿Qué hace que el dolor mejore o empeore?</ListItem>
        <ListItem>¿El dolor empeora durante ciertas horas del día o de la noche?</ListItem><ListItem>¿Tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000045612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dolor intercurrente</GlossaryTermRef>?</ListItem><ListItem>¿Tiene  dificultad para dormir, o se siente cansado, <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">deprimido</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansioso</GlossaryTermRef>?</ListItem><ListItem>¿El dolor le impide realizar las <GlossaryTermRef href="CDR0000430401" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">actividades de la vida diaria</GlossaryTermRef>, como comer, tomar un baño o desplazarse?</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_385">El equipo de atención de la salud también revisará sus <GlossaryTermRef href="CDR0000689078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos</GlossaryTermRef>, incluso los siguientes:</Para><ItemizedList id="_386" Style="bullet"><ListItem>Tratamientos anteriores y actuales para el dolor.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pronóstico</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Otras <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> que quizás tenga, como enfermedades del <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>  o una <GlossaryTermRef href="CDR0000748138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardiopatía</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Consumo pasado o actual de <GlossaryTermRef href="CDR0000439405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nicotina</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bebidas alcohólicas</GlossaryTermRef> o pastillas para dormir.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antecedentes personales</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000450123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abuso de sustancias</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Antecedentes personales de <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000441253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salud mental</GlossaryTermRef> o abuso.</ListItem><ListItem>Elecciones personales para el control del dolor.</ListItem></ItemizedList><Para id="_334">La información que da al equipo de atención de la salud se utilizará para decidir cómo ayudarlo a aliviar el dolor. Los tratamientos incluyen <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> u otras terapias sin medicamentos. En algunos casos, los pacientes se envían a consultar con especialistas en dolor o especialistas en <GlossaryTermRef href="CDR0000269448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados paliativos</GlossaryTermRef>. El equipo de atención de la salud trabajará con usted para decidir si los beneficios del tratamiento superan los riesgos. También le informarán qué tanto alivio del dolor presentará como resultado del tratamiento del dolor. El médico seguirá preguntando sobre la eficacia del tratamiento y hará los cambios necesarios.</Para><Para id="_333"> En ocasiones, cuando el paciente tiene problemas de habla, lenguaje o comprensión, se le hacen estas preguntas a un miembro de la familia o <GlossaryTermRef href="CDR0000648947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidador</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_22"><KeyPoint id="_23">Para ayudar a controlar el dolor, se realizarán exámenes físicos y neurológicos.</KeyPoint><Para id="_258">Se realizarán los siguientes exámenes:</Para><ItemizedList id="_300" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen neurológico</GlossaryTermRef>:</Strong> serie de preguntas y pruebas para revisar el funcionamiento del encéfalo, la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef>.  Con el examen se verifica el estado mental de la persona, la coordinación y la capacidad de caminar normalmente, y el funcionamiento adecuado de los músculos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000792756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sentidos</GlossaryTermRef> y los reflejos. Esto también se llama neuroexamen o prueba neurológica.
</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_337">El equipo de atención de la salud también evaluará sus necesidades <GlossaryTermRef href="CDR0000454766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicológicas</GlossaryTermRef>, sociales y <GlossaryTermRef href="CDR0000441265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espirituales</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_28"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Uso de medicamentos para controlar el dolor relacionado con el cáncer</Title><SummarySection id="_103"><KeyPoint id="_104">Los medicamentos se recetan según el nivel del dolor: leve, moderado o intenso.</KeyPoint><Para id="_105">El médico le <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recetará</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para aliviar el dolor. Estos medicamentos se deben tomar a las horas programadas para mantener una cantidad constante en el cuerpo e impedir que vuelva el dolor. Los medicamentos se toman por vía oral o de otras maneras, como por <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_335">Es posible que el médico recete <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> adicionales de otro medicamento para el dolor que se presenta entre las dosis programadas del medicamento que usted toma usualmente. El médico ajustará la dosis de los medicamentos a sus necesidades.</Para><Para id="_387">Para medir la intensidad del dolor y decidir qué <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef> usar, se utiliza una escala de 0 a 10 como se explica a continuación:</Para><ItemizedList id="_388" Style="bullet"><ListItem>0 significa que no hay dolor.</ListItem><ListItem>1 a 3 significa que el dolor es leve.</ListItem><ListItem>4 a 6 significa que el dolor es moderado.</ListItem><ListItem>7 a 10 significa dolor intenso.</ListItem></ItemizedList><Para id="_473">Para las personas que tienen problemas para asignar un número al dolor, a veces se usan otras escalas de dolor que tienen caras felices o tristes. Estas escalas son útiles para los adultos con problemas de memoria o pensamiento y para los niños pequeños.</Para></SummarySection><SummarySection id="_107"><KeyPoint id="_108">Para aliviar el dolor leve en ocasiones se usan acetaminofén y medicamentos antiinflamatorios no esteroides.</KeyPoint><Para id="_109">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045165" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acetaminofén</GlossaryTermRef> y los medicamentos antiinflamatorios no esteroides (<GlossaryTermRef href="CDR0000045807" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">AINE</GlossaryTermRef>) ayudan a aliviar el dolor leve. Es posible administrarlos con <GlossaryTermRef href="CDR0000045054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">opioides</GlossaryTermRef> para el dolor moderado a grave. </Para><Para id="_389">Los analgésicos de este tipo son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_390" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045969" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Celecoxib</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000617659" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Diclofenaco</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000613511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ibuprofeno</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000778495" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ketoprofeno</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ketorolaco</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_301">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045807" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">AINE</GlossaryTermRef> incluyen problemas en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>, el corazón y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.   Algunos pacientes, sobre todo aquellos de edad avanzada, que toman acetaminofén o AINE necesitan una vigilancia cuidadosa de los efectos secundarios. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256654#_74" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pdq">Tratamiento del dolor relacionado con el cáncer en pacientes de edad avanzada</SummaryRef>. </Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><KeyPoint id="_111">Los opioides se usan para aliviar el dolor de moderado a intenso.</KeyPoint><Para id="_112">Los opioides son eficaces para aliviar el dolor de moderado a intenso. Algunos pacientes con  <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> dejan de recibir el alivio que proporcionan los opioides si los usan durante mucho tiempo. Esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000044739" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tolerancia</GlossaryTermRef>. Si su cuerpo deja de <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responder</GlossaryTermRef> a la misma dosis, es posible que necesite dosis más altas, o un opioide diferente. La tolerancia a un opioide es una <GlossaryTermRef href="CDR0000454765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dependencia física</GlossaryTermRef> a este, que no es lo mismo que una <GlossaryTermRef href="CDR0000044639" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adicción</GlossaryTermRef> (dependencia <GlossaryTermRef href="CDR0000454766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicológica</GlossaryTermRef>).</Para><Para id="_449">Desde 1999, ha aumentado la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recetas</GlossaryTermRef> de opioides y el número de personas  que mueren por <GlossaryTermRef href="CDR0000450114" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobredosis</GlossaryTermRef>  de medicamentos en los Estados Unidos. Aunque la mayoría de los pacientes a los que se les recetan opioides para el dolor del cáncer consumen estos medicamentos sin problemas, algunos se vuelven adictos a los opioides. El médico vigilará las dosis de opioides de forma que usted reciba un tratamiento  para el dolor que no le cause daño.</Para><Para id="_221">Hay varios tipos de opioides:</Para><ItemizedList id="_307" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000778475" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Buprenorfina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000546735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Codeína</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fentanilo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000641862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hidrocodona</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045217" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hidromorfona</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000454762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Metadona</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Morfina</GlossaryTermRef> (opioide más utilizado para el dolor relacionado con el cáncer).  </ListItem>
        
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000454764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oxicodona</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000714353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oximorfona</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        
        
        
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000723438" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tapentadol</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000641915" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tramadol</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_308">El médico le recetará medicamentos y le indicará los horarios en que los debe tomar para controlar mejor el dolor. Es importante que los pacientes y los familiares a cargo del cuidado conozcan la manera segura de usar, almacenar y eliminar los opioides.</Para><SummarySection id="_309"><KeyPoint id="_310">La mayoría de los pacientes con dolor relacionado con el cáncer reciben opioides en forma regular.</KeyPoint><Para id="_118">Los opioides se administran con regularidad para aliviar el dolor y evitar que empeore. El tiempo transcurrido entre dosis dependerá del tipo de opioide que toma. La mejor dosis es la que controla el dolor con menos efectos secundarios. Si se presenta tolerancia al opioide (ausencia del efecto deseado con la misma dosis), tal vez se deba aumentar la dosis o se recete otro opioide.</Para><Para id="_492">Hay  evidencia de que es más probable que  los pacientes usen los opioides como se indica cuando se recetan los de acción prolongada (por ejemplo, los que tienen un efecto que dura 8, 12 o 24 horas).</Para></SummarySection><SummarySection id="_116"><KeyPoint id="_117">Los opioides se administran de diferentes maneras.</KeyPoint><Para id="_120">Los opioides se administran de diferentes maneras, como las siguientes.</Para><ItemizedList id="_252" Style="bullet">
          <ListItem><Strong>Vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> (por boca):</Strong> si el estómago y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef> funcionan bien, por lo general, los <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>  se administran por vía oral. Los opioides por vía oral son fáciles de usar y por lo general son de bajo costo. Los opioides orales se absorben cuando se colocan bajo la lengua (vía sublingual) o en el interior de la mejilla (vía yugal).</ListItem>
          <ListItem><Strong>Vía <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rectal</GlossaryTermRef>:</Strong> si no puede tomar los opioides por vía oral, es posible administrar <GlossaryTermRef href="CDR0000467864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supositorios</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rectales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Vía transcutánea:</Strong> los parches de opioides se colocan sobre la piel (parches cutáneos).</ListItem>
          <ListItem><Strong>Aerosol nasal:</Strong> los opioides se pueden administrar en forma de aerosol <GlossaryTermRef href="CDR0000044061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nasal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Vía <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> (IV):</Strong> los opioides se administran en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> cuando usar métodos más simples y menos costosos no es posible, no funcionan o el paciente no los desea. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bombas</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgesia controlada por el paciente</GlossaryTermRef> (ACP) son una forma de controlar el dolor a través de la vía IV. Una bomba de ACP le permite controlar la cantidad de medicamento que utiliza. Con una bomba de ACP, recibe una dosis preestablecida de opioide cuando oprime un botón de una bomba conectada a un tubo pequeño. Una vez que se controla el dolor, es posible que el médico recete una dosis habitual de opioides teniendo en cuenta la cantidad que utilizó en la bomba de ACP.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Inyección <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutánea</GlossaryTermRef>:</Strong> los opioides se inyectan en la capa de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> graso debajo de la piel.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Inyección <GlossaryTermRef href="CDR0000454759" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraespinal</GlossaryTermRef>:</Strong> los opioides se inyectan en el líquido que rodea la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>. A veces se combinan con <GlossaryTermRef href="CDR0000044523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia local</GlossaryTermRef> para ayudar a algunos pacientes con un dolor difícil de controlar.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_121"><KeyPoint id="_122">Los opioides causan efectos secundarios comunes.</KeyPoint><Para id="_315">El médico le explicará los efectos secundarios antes de comenzar el tratamiento con opioides y los vigilará. Los efectos secundarios más comunes son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_312" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Náuseas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Somnolencia.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estreñimiento</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          
        </ItemizedList><Para id="_316">  Las náuseas y la somnolencia se presentan con más frecuencia al comienzo del tratamiento con opioides y, a menudo, mejoran a los pocos días.</Para><Para id="_124">Los opioides hacen más lentas las contracciones y los movimientos musculares del estómago y los intestinos, lo que a veces produce endurecimiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">materia fecal</GlossaryTermRef>. Para mantener blanda la materia fecal y prevenir el estreñimiento, es importante tomar mucho líquido, aumentar el consumo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046401" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibra</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> y hacer ejercicio con frecuencia. A menos que haya problemas, como una obstrucción <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinal</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef>, usted recibirá un plan de tratamiento para prevenir el estreñimiento e información sobre otros problemas digestivos que a veces se presentan mientras toma opioides.</Para><Para id="_313">Otros efectos secundarios del tratamiento con opioides son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_314" Style="bullet">
          <ListItem>Boca seca.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vómitos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Presión arterial</GlossaryTermRef> baja.</ListItem><ListItem>Mareos.</ListItem><ListItem>Dificultad para dormir.</ListItem>
          <ListItem>Dificultad para pensar con claridad.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000730363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sedación</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000450100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Delirium</GlossaryTermRef></Emphasis> o <GlossaryTermRef href="CDR0000476341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alucinaciones</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Contracciones musculares.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Crisis convulsivas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000791321" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hiperalgesia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Dificultad para orinar.</ListItem>
          <ListItem>Dificultad para respirar, que a veces empeora por <GlossaryTermRef href="CDR0000532134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apnea del sueño</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000527371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obesidad</GlossaryTermRef> o por tomar opioides con <GlossaryTermRef href="CDR0000450118" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sedantes</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Picazón intensa.</ListItem>
          <ListItem>Problemas con el funcionamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000476620" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sexual</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sofocos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Depresión</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044114" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hipoglucemia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_489">Es más probable que los opioides causen daños al <GlossaryTermRef href="CDR0000446114" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso</GlossaryTermRef> en pacientes con los siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_490" Style="bullet">
     <ListItem>Uso de morfina o codeína.</ListItem><ListItem>Edad avanzada.</ListItem><ListItem>Problemas de riñón.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Infecciones</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044659" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Deshidratación</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_125">Hable con el médico sobre los efectos secundarios que le molestan o se vuelven graves. El médico puede reducir la dosis del opioide, cambiarlo por otro opioide o cambiar la forma en que se administra  para ayudar a disminuir los efectos secundarios. Para obtener más información sobre cómo hacer frente a los efectos secundarios, consulte lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_253" Style="bullet">
          <ListItem>
            <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/estrenimiento">Estreñimiento relacionado con el tratamiento del cáncer</ExternalRef></ListItem>
          <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/nauseas-vomitos">
            Náuseas y vómitos relacionados con el tratamiento del cáncer</ExternalRef></ListItem>
          
          
          
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_230"><KeyPoint id="_231">Se pueden agregar otros medicamentos para ayudar a tratar el dolor.</KeyPoint><Para id="_232">Se pueden administrar otros medicamentos mientras toma opioides para aliviar el dolor. Estos son medicamentos que ayudan a los opioides a ser más eficaces, tratar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y a aliviar ciertos tipos de dolor. Se utilizan los siguientes tipos de medicamentos:</Para><ItemizedList id="_302" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antidepresivos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Anticonvulsivos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Anestésicos locales.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Corticoesteroides</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044817" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bisfosfonatos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000514443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">denosumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_303">Los pacientes no siempre responden de la misma manera a estos medicamentos. Los efectos secundarios son comunes y se deben comunicar al médico.</Para><Para id="_304">Los bisfosfonatos (<GlossaryTermRef href="CDR0000045175" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pamidronato</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000487470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido zoledrónico</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000377709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ibandronato</GlossaryTermRef>) son medicamentos que a veces se administran cuando el cáncer se diseminó a los huesos. Se administran por <GlossaryTermRef href="CDR0000520363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión intravenosa</GlossaryTermRef> y se combinan con otros tratamientos para disminuir el dolor y reducir el riesgo de fracturas en los huesos. Sin embargo, los bisfosfonatos a veces causan efectos secundarios graves. Hable con el médico si tiene un dolor intenso en los músculos o los huesos. Es posible que deba interrumpir la <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> con bisfosfonatos.</Para><Para id="_234">El uso de bisfosfonatos también se relaciona con el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000601517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">osteonecrosis relacionada con un bisfosfonato</GlossaryTermRef> (ORB). Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256665#_371" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pdq">Complicaciones orales del tratamiento del cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_394">El denosumab  es otro medicamento que a veces se usa cuando el cáncer se disemina a los huesos. Se administra mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutánea</GlossaryTermRef> y puede prevenir y aliviar el dolor.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_395"><Title>Otros tratamientos para el dolor relacionado con el cáncer</Title><Para id="_396">La mayoría de la veces, el dolor relacionado con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se controla con <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>, pero algunos pacientes sufren demasiados <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> al usarlos o tienen dolor en cierta parte del cuerpo que es necesario tratar de otras maneras. Puede hablar con el médico para ayudarlo a decidir qué métodos son mejores para aliviar el dolor. Algunos tratamientos que se usan son los <GlossaryTermRef href="CDR0000044693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bloqueos nerviosos</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000269448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados paliativos</GlossaryTermRef>, entre otros.</Para><SummarySection id="_397"><KeyPoint id="_398">Bloqueos nerviosos</KeyPoint><Para id="_399">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000044693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bloqueo nervioso</GlossaryTermRef> consiste en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestésico local</GlossaryTermRef> u otro medicamento en un <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio</GlossaryTermRef> o alrededor de este para bloquear el dolor. Los bloqueos nerviosos ayudan a controlar el dolor que no se alivia de otras maneras. Los bloqueos nerviosos también sirven para encontrar de dónde viene el dolor, para pronosticar la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del dolor a los tratamientos a largo plazo y para prevenir el dolor después de ciertos procedimientos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_400"><KeyPoint id="_401">Tratamientos neurológicos</KeyPoint><Para id="_402">En ocasiones se utiliza <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para colocar un <GlossaryTermRef href="CDR0000635288" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dispositivo</GlossaryTermRef> que suministra medicamentos o estimula los nervios con una corriente eléctrica suave.</Para></SummarySection><SummarySection id="_403"><KeyPoint id="_404">Cordotomía</KeyPoint><Para id="_405">La cordotomía es una cirugía menos común que se usa para aliviar el dolor mediante el corte de ciertos nervios de la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>. Con esto se bloquea el dolor y las sensaciones de frío o calor. Este procedimiento se elige para pacientes que están cerca de la etapa final de la vida y tienen un dolor intenso que no se alivia de otra manera.</Para></SummarySection><SummarySection id="_406"><KeyPoint id="_407">Cuidados paliativos</KeyPoint><Para id="_408">Algunos pacientes reciben ayuda de los servicios de <GlossaryTermRef href="CDR0000269448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados paliativos</GlossaryTermRef>. Los proveedores de cuidados paliativos también se llaman proveedores de <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef>. Dichos proveedores trabajan en equipos de médicos, <GlossaryTermRef href="CDR0000269445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermeros</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000270729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas de salud mental</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trabajadores sociales</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000430477" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">capellanes</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000649005" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacéuticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044661" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dietistas</GlossaryTermRef>. Algunas de las metas de los cuidados paliativos son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_409" Style="bullet"><ListItem>Mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> de los pacientes y sus familias.</ListItem><ListItem>Controlar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de dolor y otros síntomas.</ListItem><ListItem>Ayudar a los pacientes que necesitan <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> más altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">opioides</GlossaryTermRef>, tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000450123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abuso de sustancias</GlossaryTermRef> o están <GlossaryTermRef href="CDR0000454700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfrentando</GlossaryTermRef> problemas emocionales y sociales.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_411"><KeyPoint id="_412">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_413">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> se utiliza para aliviar el dolor en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> en la piel, <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> o cáncer que se diseminó a los huesos. Esto se llama radioterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paliativa</GlossaryTermRef>. Se administra como <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia local</GlossaryTermRef> directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> o dirigida hacia áreas más grandes del cuerpo. La radioterapia ayuda a que los medicamentos y otros tratamientos sean más eficaces porque reduce el tamaño de los tumores que causan dolor. La radioterapia quizás ayude a los pacientes con dolor de hueso para que se muevan más libremente y con menos dolor.</Para><Para id="_414">Se usan los siguientes tipos de radioterapia:</Para><SummarySection id="_415"><KeyPoint id="_416">Radioterapia externa</KeyPoint><Para id="_417">Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía
 <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de energía alta u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> desde el exterior del cuerpo  hacia el área en la que se encuentra el cáncer. La radioterapia externa alivia el dolor relacionado con el cáncer que se diseminó a los huesos. La radioterapia se administra en una sola dosis o dividida en varias dosis más pequeñas aplicadas durante un tiempo. La decisión de administrar la radioterapia en una sola dosis o en dosis divididas depende de la facilidad para acceder a los tratamientos y de sus costos. Es posible que algunos pacientes que encuentran poco o ningún alivio la primera vez que reciben radioterapia, se beneficien si se repite la radioterapia.</Para><Para id="_474"> Los pacientes quizás presenten una <GlossaryTermRef href="CDR0000778643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crisis de dolor</GlossaryTermRef> después de recibir radioterapia paliativa para el cáncer que se diseminó al hueso, pero este efecto secundario es pasajero.</Para></SummarySection><SummarySection id="_418"><KeyPoint id="_419">Radiofármacos</KeyPoint><Para id="_420">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiofármacos</GlossaryTermRef> son medicamentos que contienen una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> que se utiliza para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> o tratar enfermedades como el cáncer. Los radiofármacos también se utilizan para aliviar el dolor del cáncer que se diseminó a los huesos. Una sola dosis de una sustancia radiactiva inyectada en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> quizás alivie el dolor cuando el cáncer se diseminó a varias áreas de los huesos o cuando se deben tratar demasiadas áreas con radioterapia externa.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_421"><KeyPoint id="_422">Medicina física y rehabilitación</KeyPoint><Para id="_423">Los pacientes de cáncer con dolor a veces pierden fuerza, la libertad de movimiento y la capacidad para realizar sus <GlossaryTermRef href="CDR0000430401" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">actividades cotidianas</GlossaryTermRef>. Es posible que la <GlossaryTermRef href="CDR0000044708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fisioterapia</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000269446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia ocupacional</GlossaryTermRef> ayuden  a estos pacientes.</Para><Para id="_424">Para la medicina física se usan métodos físicos como ejercicios, y máquinas para prevenir y tratar una enfermedad o una lesión.</Para><Para id="_427">Algunos pacientes se envían a consultar con un <GlossaryTermRef href="CDR0000476475" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fisiatra</GlossaryTermRef> (un médico que se especializa en medicina física) que les formula un plan personal. Algunos de estos profesionales también están entrenados para realizar procedimientos para el tratamiento y control del dolor.</Para></SummarySection><SummarySection id="_428"><KeyPoint id="_429">Terapias integradoras</KeyPoint><Para id="_430">Es posible usar las <GlossaryTermRef href="CDR0000044964" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias complementarias y alternativas</GlossaryTermRef> combinadas con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>  para controlar el dolor. Este tipo de tratamiento también se llama terapias integradoras. La <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045917" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupos de apoyo</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000044675" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipnosis</GlossaryTermRef> son algunas de las terapias integradoras que se han usado para aliviar el dolor.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_74"><Title>Tratamiento del dolor relacionado con el cáncer en pacientes de edad avanzada</Title><SummarySection id="_222"><KeyPoint id="_223">Ciertos factores afectan el tratamiento del dolor relacionado con el cáncer en las personas de edad avanzada.</KeyPoint><Para id="_297">Es más probable que se presenten ciertos problemas en pacientes de 65 años o más. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000648947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidadores</GlossaryTermRef> deben tener en cuenta las siguientes observaciones:</Para><SummarySection id="_475"><KeyPoint id="_476">Es posible que a los pacientes de edad avanzada les receten más de un medicamento.</KeyPoint><Para id="_477">Los pacientes de edad avanzada quizás sufran más de una enfermedad <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crónica</GlossaryTermRef> y tomen varios medicamentos para diferentes <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Esto aumenta el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000454754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interacciones entre medicamentos</GlossaryTermRef>. 
Cuando se administran varios <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> juntos, estos pueden cambiar la manera en que actúan en el cuerpo y afectar las enfermedades crónicas del paciente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_441"><KeyPoint id="_442">Al inicio se administran dosis más bajas.</KeyPoint><Para id="_443">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para el dolor se inician en <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> más bajas en los pacientes de edad avanzada, luego se ajustan las dosis lentamente de acuerdo con las diferencias en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">umbral de dolor</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000800543" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">expresión del dolor</GlossaryTermRef> y los efectos en el funcionamiento físico y mental. Es posible que las dosis bajas proporcionen mejor alivio del dolor y mayor duración del efecto en los pacientes de edad avanzada que en los pacientes más jóvenes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_361"><KeyPoint id="_362">Es más probable que los pacientes de edad avanzada presenten efectos secundarios de los medicamentos.</KeyPoint><Para id="_468">En los pacientes de edad avanzada se deben vigilar de cerca los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">opioides</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045807" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">AINE</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256654#_121" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pdq">efectos secundarios comunes de los opioides</SummaryRef>. Otros medicamentos que se administran para evitar los efectos secundarios que causan algunos AINE son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_469" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045165" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Acetaminofén</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000691415" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhibidores de la bomba de protones</GlossaryTermRef> (se administran con AINE).</ListItem><ListItem> AINE de aplicación <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópica</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem> Inhibidores selectivos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000589403" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">COX-2</GlossaryTermRef> (un tipo de AINE que causa menos problemas de estómago y de <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_456"><KeyPoint id="_457">Los pacientes de edad avanzada tienen riesgo de tratamiento insuficiente (no recibir el tratamiento necesario).</KeyPoint><Para id="_458">El tratamiento insuficiente en los pacientes de edad avanzada se debe a los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_460" Style="bullet">
     <ListItem>Los pacientes no informan que tienen dolor.</ListItem><ListItem>Los pacientes no pueden comunicar que tienen dolor.</ListItem><ListItem>Al médico le preocupan los efectos secundarios o los cambios de comportamiento que pueden causar los medicamentos para el dolor.</ListItem></ItemizedList><Para id="_461">Si el dolor no se controla de forma adecuada en las personas de edad avanzada, es posible que se presenten otros problemas como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_462" Style="bullet">
     <ListItem>Disminución del funcionamiento físico o mental.</ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000454708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Recuperación</GlossaryTermRef> lenta.</ListItem><ListItem>Cambios en el <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef> o el sueño.</ListItem><ListItem>Aumento en la necesidad de cuidados y atención de otros problemas de salud.</ListItem></ItemizedList><Para id="_463">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef> también ayuda a aliviar el dolor en los pacientes.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_478"><Title>Información adicional sobre el dolor relacionado con el cáncer</Title><Para id="_479">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el dolor relacionado con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_480" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor">Dolor</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/control-del-dolor">Control del dolor: apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_481">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_482" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/news-events/cancer-currents-blog/2018/opioid-crisis-cancer-pain-paice">The Opioid Epidemic and Cancer Pain Management</ExternalRef> (La epidemia de consumo de opioides y el tratamiento del dolor por cáncer)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre las causas y el tratamiento del dolor. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">Consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos. PDQ El dolor y el cáncer. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062845"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256631"/><DateLastModified>2025-01-09</DateLastModified></Summary>
