<Summary id="CDR0000256690" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del sarcoma de tejido blando.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Sarcoma de tejido blando (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/paciente/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Sarcoma de tejido blando (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043673">adult soft tissue sarcoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_366">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of adults with soft tissue sarcoma. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_367">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>soft tissue sarcoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del sarcoma de tejido blando (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del sarcoma de tejido blando (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del sarcoma de tejido blando</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043673">adult soft tissue sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el sarcoma de tejido blando</Title><SummarySection id="_254"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_255">Número estimado de casos nuevos y defunciones por sarcoma de tejido blando en los Estados Unidos para 2025:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_256" Style="bullet">
        <ListItem>Casos nuevos: 13 520.</ListItem>
        <ListItem>Defunciones: 5410.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><Para id="_3">La incidencia internacional de sarcoma de tejido blando notificada oscila entre 1,8 y 5 casos por 100 000 personas por año.<Reference refidx="2"/> La tasa de casos nuevos de cáncer de tejido blando en los Estado Unidos fue de 3,4 por 100 000 personas por año a partir de los casos ajustados por edad desde 201 hasta 2021. La tasa de mortalidad fue de 1,3 por 100 000 personas por año a partir de las muertes ajustadas por edad desde 2018 hasta  2022.<Reference refidx="3"/></Para><SummarySection id="_340"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_356">La mayoría de los sarcomas de tejido blando son esporádicos. Los factores de riesgo de este cáncer son los siguientes:<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><ItemizedList id="_1390" Style="bullet">
        <ListItem>Antecedentes de radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Linfedema crónico (factor de riesgo para el linfangiosarcoma).</ListItem>
        <ListItem>Exposición a las sustancias químicas dióxido de torio (Thorotrast), cloruro vinílico o arsénico,  que son carcinógenos establecidos para los angiosarcomas hepáticos.</ListItem>
        <ListItem>Infecciones por el virus de la inmunodeficiencia humana y el virus del herpes humano 8. Se sabe que estos virus participan en la etiopatogenia del sarcoma de Kaposi. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256719" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Tratamiento del sarcoma de Kaposi</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_2102">Los sarcomas de tejido blando se presentan con mayor frecuencia en pacientes con los siguientes síndromes hereditarios:<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><ItemizedList id="_2103" Style="bullet">
        <ListItem>Síndrome de Li-Fraumeni (variante de <GeneName>TP53</GeneName>).</ListItem>
        <ListItem>Enfermedad de Von Recklinghausen (neurofibromatosis tipo 1; variante de <GeneName>NF1</GeneName>).</ListItem>
        <ListItem>Síndrome de Gardner (variante de <GeneName>APC</GeneName>).</ListItem>
        <ListItem>Síndrome del carcinoma nevoide de células basales (síndrome de Gorlin; variante de <GeneName>PTCH1</GeneName>).</ListItem>
        <ListItem>Esclerosis tuberosa (enfermedad de Bourneville; variante de <GeneName>TSC1</GeneName> o <GeneName>TSC2</GeneName>).</ListItem>
        <ListItem>Síndrome de Werner (progeria en adultos; variante de <GeneName>WRN</GeneName>).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1394"><Title>Características clínicas</Title><Para id="_1395">Los sarcomas de tejido blando son una familia heterogénea de tumores malignos que aparecen en casi en cualquier sistema o aparato del cuerpo. La distribución anatómica en los adultos es la siguiente:<Reference refidx="5"/></Para><ItemizedList id="_2104" Style="bullet">
        <ListItem>Extremidades (45 %).</ListItem>
        <ListItem>Órganos intraabdominales (38 %)</ListItem>
        <ListItem>Tronco (10 %).</ListItem>
        <ListItem>Cabeza y cuello (5 %).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_344"><Title>Evaluación diagnóstica</Title><Para id="_345">Se debe obtener suficiente tejido mediante una biopsia con aguja gruesa guiada por imagen o una biopsia por incisión (en determinados casos). Las muestras las debe examinar un patólogo con experiencia en el diagnóstico de sarcomas. Es importante una planificación cuidadosa de la biopsia inicial, en consulta entre especialistas en cirugía, radioncología y radiología intervencionista, para no afectar la resección curativa posterior. En general, las biopsias por incisión se reservan para los pacientes que obtuvieron resultados no diagnósticos en biopsias con aguja gruesa o cuando hay restricciones anatómicas que no permiten obtener una biopsia con aguja gruesa.</Para><Para id="_1667">Antes de cualquier intervención, se obtienen imágenes para evaluar el sarcoma y determinar si hay metástasis. Se utilizan los siguientes métodos para obtener imágenes según la indicación clínica:</Para><ItemizedList id="_1983" Style="bullet">
        <ListItem>Radiografía simple.</ListItem>
        <ListItem>Tomografía computarizada (TC).</ListItem>
        <ListItem>Imágenes por resonancia magnética (IRM).</ListItem>
        <ListItem>Tomografía con emisión de positrones (TEP) y gammagrafía ósea,  que a veces se usan en combinación con TC. Las imágenes por TEP son particularmente útiles para los subtipos de sarcoma que exhiben una predisposición por metástasis ganglionares (por ejemplo, sarcoma sinovial, sarcoma de células claras, angiosarcoma, rabdomiosarcoma y sarcoma epitelioide).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_346"><Title>Factores pronósticos</Title><Para id="_347">Los factores que indican un pronóstico precario de los adultos con sarcoma de tejido blando son los siguientes:<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></Para><ItemizedList id="_348" Style="bullet">
        <ListItem>Edad mayor de 60 años.</ListItem>
        <ListItem>Tamaño tumoral (por ejemplo, superior a 5 cm en su mayor dimensión, repercusión variable según el subtipo de sarcoma).</ListItem>
        <ListItem>Grado histológico tumoral alto (que abarca la diferenciación histológica específica, la tasa mitótica y el grado de necrosis tumoral).</ListItem>
        <ListItem>Estado patológico avanzado en el momento del diagnóstico del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Márgenes con compromiso tumoral después de la cirugía.<Reference refidx="10"/></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><Para id="_110">Los tumores pequeños de grado bajo, en especial en el tronco o las extremidades, se suelen curar con cirugía sola. Los sarcomas de grado alto se asocian con tasas elevadas de fracaso del tratamiento local y alto potencial metastásico.<Reference refidx="16"/>
</Para><Para id="_1338">Se han creado nomogramas pronósticos (con variables específicas) para los sarcomas de tejido blando de retroperitoneo y extremidades.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></Para><SummarySection id="_369"><Title>Pruebas de seguimiento</Title><Para id="_1445">Las imágenes de PET y TC quizás tengan mayor sensibilidad que la TC contrastada cuando hay una sospecha de sarcoma recidivante. Se han observado recidivas tardías (más de 5 años desde el diagnóstico inicial) de algunos tipos histológicos como el sarcoma sinovial o el sarcoma alveolar de partes blandas.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/></Para><Para id="_1446">Evidencia (vigilancia con imágenes después del tratamiento):</Para><OrderedList id="_1447" Style="Arabic">
        <ListItem>En una revisión retrospectiva se estudiaron casos consecutivos de 174 pacientes con sarcoma de tejido blando de extremidad sometidos a seguimiento oncológico en una sola institución de 2003 a 2009.<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Se analizaron la tasa, el sitio de la recidiva y la forma de detección. Se notificaron los siguientes resultados: <OrderedList id="_2337" Style="LAlpha"><ListItem>Se presentaron recaídas en 82 pacientes (47 %).</ListItem><ListItem>De ellos, 26 pacientes presentaron recidivas locales aisladas y 5 pacientes presentaron recaída local con metástasis pulmonares sincrónicas.<ItemizedList id="_1449" Style="bullet"><ListItem>En 30 de 31 pacientes se detectaron recidivas locales mediante evaluación clínica.</ListItem><ListItem>La IRM permitió identificar solo 1 recidiva local.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Se presentaron metástasis pulmonares en 28 pacientes (16 %).<ItemizedList id="_1450" Style="bullet"><ListItem>Estas metástasis pulmonares eran aptas para resección en 9 pacientes, 7 de ellos estaban sin enfermedad después del tratamiento.</ListItem><ListItem>Se detectaron metástasis pulmonares, mediante radiografía del tórax en 19 pacientes, mediante TC en 3 pacientes y mediante evaluación clínica en 11 pacientes.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Se presentaron metástasis extrapulmonares en 23 pacientes.</ListItem><ListItem>Más del 80 % de las recaídas se presentaron durante los primeros 2 años de seguimiento;  sin embargo, también se observaron recidivas posteriores.</ListItem></OrderedList></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_1451">Los resultados de este estudio respaldan el uso de la vigilancia con imágenes para la detección de las metástasis pulmonares. Las recidivas locales en el sitio primario a menudo se detectan en el examen clínico. No se conoce la repercusión de la detección de las metástasis en la supervivencia general o la calidad de vida.<Reference refidx="19"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="2" PMID="19858086">Wibmer C, Leithner A, Zielonke N, et al.: Increasing incidence rates of soft tissue sarcomas? A population-based epidemiologic study and literature review. Ann Oncol 21 (5): 1106-11, 2010.</Citation><Citation idx="3">National Cancer Institute: SEER Cancer Stat Facts: Soft Tissue including Heart Cancer. Bethesda, Md: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statfacts/html/soft.html">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 21, 2025.</Citation><Citation idx="4">Singer S, Antonescu CR: Molecular biology of sarcomas. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1384-99.</Citation><Citation idx="5">Singer S, Tap WD, Kirsch DG: Soft tissue sarcoma. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1400-49.</Citation><Citation idx="6">O’Donnell RJ, DuBois SG, Haas-Kogan DA: Sarcomas of bone. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1450-74.</Citation><Citation idx="7" PMID="11346874" MedlineID="21244394">Coindre JM, Terrier P, Guillou L, et al.: Predictive value of grade for metastasis development in the main histologic types of adult soft tissue sarcomas: a study of 1240 patients from the French Federation of Cancer Centers Sarcoma Group. Cancer 91 (10): 1914-26, 2001.</Citation><Citation idx="8" PMID="22975215">Kasper B, Ouali M, van Glabbeke M, et al.: Prognostic factors in adolescents and young adults (AYA) with high risk soft tissue sarcoma (STS) treated by adjuvant chemotherapy: a study based on pooled European Organisation for Research and Treatment of Cancer (EORTC) clinical trials 62771 and 62931. Eur J Cancer 49 (2): 449-56, 2013.</Citation><Citation idx="9" PMID="12733153">Zagars GK, Ballo MT, Pisters PW, et al.: Prognostic factors for patients with localized soft-tissue sarcoma treated with conservation surgery and radiation therapy: an analysis of 1225 patients. Cancer 97 (10): 2530-43, 2003.</Citation><Citation idx="10" PMID="25000415">Trovik LH, Ovrebo K, Almquist M, et al.: Adjuvant radiotherapy in retroperitoneal sarcomas. A Scandinavian Sarcoma Group study of 97 patients. Acta Oncol 53 (9): 1165-72, 2014.</Citation><Citation idx="11" PMID="23530096">Gronchi A, Miceli R, Shurell E, et al.: Outcome prediction in primary resected retroperitoneal soft tissue sarcoma: histology-specific overall survival and disease-free survival nomograms built on major sarcoma center data sets. J Clin Oncol 31 (13): 1649-55, 2013.</Citation><Citation idx="12" PMID="27068860">Callegaro D, Miceli R, Bonvalot S, et al.: Development and external validation of two nomograms to predict overall survival and occurrence of distant metastases in adults after surgical resection of localised soft-tissue sarcomas of the extremities: a retrospective analysis. Lancet Oncol 17 (5): 671-80, 2016.</Citation><Citation idx="13" PMID="30723141">Raut CP, Callegaro D, Miceli R, et al.: Predicting Survival in Patients Undergoing Resection for Locally Recurrent Retroperitoneal Sarcoma: A Study and Novel Nomogram from TARPSWG. Clin Cancer Res 25 (8): 2664-2671, 2019.</Citation><Citation idx="14" PMID="31891146">Callegaro D, Miceli R, Bonvalot S, et al.: Development and external validation of a dynamic prognostic nomogram for primary extremity soft tissue sarcoma survivors. EClinicalMedicine 17: 100215, 2019.</Citation><Citation idx="15" PMID="10023309" MedlineID="99147390">Vraa S, Keller J, Nielsen OS, et al.: Prognostic factors in soft tissue sarcomas: the Aarhus experience. Eur J Cancer 34 (12): 1876-82, 1998.</Citation><Citation idx="16" PMID="9440743" MedlineID="98101693">Yang JC, Chang AE, Baker AR, et al.: Randomized prospective study of the benefit of adjuvant radiation therapy in the treatment of soft tissue sarcomas of the extremity. J Clin Oncol 16 (1): 197-203, 1998.</Citation><Citation idx="17" PMID="20716627">Krieg AH, Hefti F, Speth BM, et al.: Synovial sarcomas usually metastasize after &gt;5 years: a multicenter retrospective analysis with minimum follow-up of 10 years for survivors. Ann Oncol 22 (2): 458-67, 2011.</Citation><Citation idx="18" PMID="17689031">Guadagnolo BA, Zagars GK, Ballo MT, et al.: Long-term outcomes for synovial sarcoma treated with conservation surgery and radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 69 (4): 1173-80, 2007.</Citation><Citation idx="19" PMID="24736584">Rothermundt C, Whelan JS, Dileo P, et al.: What is the role of routine follow-up for localised limb soft tissue sarcomas? A retrospective analysis of 174 patients. Br J Cancer 110 (10): 2420-6, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043673">adult soft tissue sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del sarcoma de tejido blando en adultos</Title><Para id="_1396">Los sarcomas de tejido blando son heterogéneos, se describen más de 100 entidades diferentes en la clasificación de la Organización Mundial de la Salud (OMS) de 2020.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_263">Los sarcomas de tejido blando se clasifican por tipo histológico según el presunto tejido de origen. Las pruebas inmunohistoquímicas, de citometría de flujo, el perfil molecular y en casos infrecuentes, la microscopía electrónica, a veces permiten identificar subtipos específicos dentro de las categorías histológicas principales. Algunos subtipos de sarcomas se caracterizan por alteraciones genéticas como translocaciones cromosómicas (por ejemplo, translocación t(X;18)(p11;q11) en los sarcomas sinoviales, y translocación t(12;16)(q13;p11) en los liposarcomas mixoides).<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">WHO Classification of Tumours Editorial Board, eds: Soft Tissue and Bone Tumours.  IARC Press; 2020. WHO Classification of Tumours. 5th ed;  Vol 3.</Citation><Citation idx="2">Singer S, Antonescu CR: Molecular biology of sarcomas. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1384-99.</Citation><Citation idx="3">Singer S, Tap WD, Kirsch DG: Soft tissue sarcoma. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1400-49.</Citation><Citation idx="4">O’Donnell RJ, DuBois SG, Haas-Kogan DA: Sarcomas of bone. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1450-74.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_193"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043673">adult soft tissue sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del sarcoma de tejido blando</Title><SummarySection id="_1397"><Title>Evaluación para la estadificación</Title><Para id="_1398">Además de las características histológicas, determinar la localización y el alcance de la enfermedad (por ejemplo, localizado, localmente avanzado, metastásico) es un componente importante para definir el tratamiento inicial más eficaz en pacientes con sarcoma de tejido blando.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_1399">Las pruebas con imágenes usadas durante la evaluación para la estadificación son las siguientes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><ItemizedList id="_1400" Style="bullet">
        <ListItem>Imágenes por resonancia magnética (IRM) o tomografía computarizada (TC) del área del tumor primario.</ListItem>
        <ListItem>TC torácica en los sarcomas de grado alto para buscar metástasis pulmonares (el sitio más común de diseminación a distancia).</ListItem>
        <ListItem>TC abdominal o pélvica.</ListItem>
        <ListItem>Tomografía por emisión de positrones (TEP).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_2106">Algunos procedimientos de evaluación para la estadificación dependen de las características histológicas del tumor y el sitio, entre ellos, los siguientes:</Para><ItemizedList id="_2107" Style="bullet">
        <ListItem>TC del abdomen y la pelvis, e IRM de la columna vertebral para los sarcomas de células redondas y mixoides porque estos tipos histológicos a veces se diseminan a sitios extrapulmonares inusuales.<Reference refidx="6"/></ListItem>
        <ListItem>Imágenes encefálicas para los subtipos con mayor predisposición al compromiso del sistema nervioso central, como el angiosarcoma, el sarcoma epitelioide o el sarcoma alveolar de partes blandas.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1401">Saber si hay diseminación intracompartimental o extracompartimental de los sarcomas de extremidades también es importante para tomar decisiones quirúrgicas. Para completar la estadificación, es esencial la revisión minuciosa de todas las muestras de biopsia, que incluyen las del tumor primario, los ganglios linfáticos y otras lesiones sospechosas. Aunque el compromiso ganglionar es infrecuente y se presenta en menos del 3 % de los pacientes con sarcoma, es más frecuente en determinados subtipos, como el rabdomiosarcoma, el angiosarcoma, el sarcoma sinovial, el sarcoma de células claras y el sarcoma epitelioide.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_2109"><Title>Sistema de estadificación del American Joint Committee on Cancer</Title><Para id="_2110">El sistema de clasificación para la estadificación del cáncer de 2017 del American Joint Committee on Cancer (AJCC) y la Union for International Cancer Control (UICC), recomienda el uso del modelo de clasificación por grados de tres etapas del grupo de sarcoma de la Fédération Nationale des Centres de Lutte Contre Le Cancer [FNCLCC]. La FNCLCC definió los factores pronósticos necesarios para el agrupamiento por estadios. Las definiciones de los grados se indican en el <SummaryRef href="CDR0000256690#_1329" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cuadro 6</SummaryRef>. La estadificación se usa sobre todo como un instrumento de investigación y no repercute de manera rutinaria en la toma de decisiones fuera de los factores mencionados antes (subtipo de sarcoma y grado, localización primaria, extensión de la enfermedad [localizada, localmente avanzado y metástasis a distancia]).</Para><Para id="_2111">La estadificación del AJCC designa los estadios a partir de los siguientes criterios:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><ItemizedList id="_2161" Style="bullet">
        <ListItem>Tamaño tumoral, estado ganglionar, metástasis y grado histológico (TNMG).</ListItem>
        <ListItem>Sitio anatómico del tumor primario (cabeza y cuello, tronco y extremidades, órganos abdominales y torácicos, retroperitoneo, sitios y tipos histológicos atípicos).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_2162">Para obtener información sobre los sitios y tipos histológicos atípicos, consultar la 8.<Superscript>a</Superscript> edición del AJCC Cancer Staging Manual,<Reference refidx="1"/> donde se indica que el sistema de clasificación TNMG incluye diferentes criterios de estadificación T y grupos pronósticos de acuerdo con el sitio del tumor primario (consultar el <SummaryRef href="CDR0000256690#_1314" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>). Los marcadores moleculares característicos de algunos sarcomas no se han incorporado de manera oficial en el sistema de estadificación en espera de que se evalúe más su repercusión pronóstica.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_2171">Los sarcomas recidivantes se vuelven a estadificar con el mismo sistema de los tumores primarios, pero se aclara que el tumor es recidivante.</Para><SummarySection id="_1407"><Title>Definiciones TNM</Title><Table id="_1314">
          <Title>Cuadro 1.  Definiciones de tumor primario (T) para el sarcoma de tejido blando de tronco, extremidades y retroperitoneo; cabeza y cuello; y órganos abdominales o torácicos<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="4">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="11.86%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="29.41%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="29.77%"/>
            <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="28.94%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Categoría T</entry>
                <entry Align="Center">Sarcoma de tejido blando de tronco, extremidades y retroperitoneo</entry>
                <entry Align="Center">Sarcoma de tejido blando de cabeza y cuello</entry>
                <entry Align="Center">Sarcoma de tejido blando de órganos abdominales y torácicos</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de O'Sullivan et al.,<Reference refidx="2"/> Yoon et al.,<Reference refidx="3"/> Raut et al.,<Reference refidx="4"/> y Pollock et al.<Reference refidx="5"/></entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>TX</entry>
                <entry>Tumor primario no evaluable.</entry>
                <entry>Tumor primario no evaluable.</entry>
                <entry>Tumor primario no evaluable.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T0</entry>
                <entry>Sin indicios de tumor primario.</entry>
                <entry/>
                <entry/>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T1</entry>
                <entry>Tumor ≤5 cm en su mayor dimensión.</entry>
                <entry>Tumor ≤2 cm.</entry>
                <entry>Tumor limitado al órgano.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T2</entry>
                <entry>Tumor &gt;5 cm y ≤10 cm en su mayor dimensión.</entry>
                <entry>Tumor &gt;2 cm y ≤4 cm.</entry>
                <entry>Diseminación del tumor a tejido fuera del órgano.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T2a</entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry>Invasión de la serosa o el peritoneo visceral.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T2b</entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry>Diseminación fuera de la serosa (mesenterio).</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T3</entry>
                <entry>Tumor &gt;10 cm y ≤15 cm en su mayor dimensión.</entry>
                <entry>Tumor &gt;4 cm.</entry>
                <entry>Invasión de otro órgano.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T4</entry>
                <entry>Tumor &gt;15 cm en su mayor dimensión.</entry>
                <entry>Tumor con invasión de estructuras adyacentes.</entry>
                <entry>Compromiso multifocal.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T4a</entry>
                <entry/>
                <entry>Tumor con invasión orbitaria, invasión de la base del cráneo o la duramadre, invasión del compartimiento visceral, compromiso de los huesos de la cara o invasión de los músculos pterigoideos.</entry>
                <entry>Multifocal (2 sitios).</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T4b</entry>
                <entry/>
                <entry>Tumor con invasión del parénquima encefálico, atrapamiento de la arteria carótida, invasión muscular prevertebral o compromiso del sistema nervioso central por diseminación perineural.</entry>
                <entry>Multifocal (3–5 sitios).</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T4c</entry>
                <entry/>
                <entry/>
                <entry>Multifocal (&gt;5 sitios).</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Table id="_1320">
          <Title>Cuadro 2.  Definiciones de ganglios linfáticos regionales (N) para el sarcoma de tejido blando de tronco, extremidades y retroperitoneo; cabeza y cuello; y órganos abdominales o torácicos<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="4">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="5.94%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="32.79%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="34.93%"/>
            <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="26.32%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Categoría N</entry>
                <entry Align="Center">Sarcoma de tejido blando de tronco, extremidades y retroperitoneo</entry>
                <entry Align="Center">Sarcoma de tejido blando de cabeza y cuello</entry>
                <entry Align="Center">Sarcoma de tejido blando de órganos abdominales y torácicos</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de O'Sullivan et al.,<Reference refidx="2"/> Yoon et al.,<Reference refidx="3"/> Raut et al.,<Reference refidx="4"/> y Pollock et al.<Reference refidx="5"/></entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>N0</entry>
                <entry>Sin metástasis ganglionares regionales o no se conoce el estado de los ganglios linfáticos.</entry>
                <entry>Sin metástasis ganglionares regionales o no se conoce el estado de los ganglios linfáticos.</entry>
                <entry>Sin compromiso ganglionar regional o no se conoce el estado de los ganglios linfáticos.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N1</entry>
                <entry>Metástasis ganglionares regionales.</entry>
                <entry>Metástasis ganglionares regionales.</entry>
                <entry>Con compromiso ganglionar.</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Table id="_1321">
          <Title>Cuadro 3.  Definiciones de metástasis a distancia (M) para el sarcoma de tejido blando de tronco, extremidades y retroperitoneo; cabeza y cuello; y órganos abdominales o torácicos<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="4">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="4.48%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="35.41%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.93%"/>
            <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="26.16%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Categoría M</entry>
                <entry Align="Center">Sarcoma de tejido blando de tronco, extremidades y retroperitoneo</entry>
                <entry Align="Center">Sarcoma de tejido blando de cabeza y cuello</entry>
                <entry Align="Center">Sarcoma de tejido blando de órganos abdominales y torácicos</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de O'Sullivan et al.,<Reference refidx="2"/> Yoon et al.,<Reference refidx="3"/> Raut et al.,<Reference refidx="4"/> y Pollock et al.<Reference refidx="5"/></entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>M0</entry>
                <entry>Sin metástasis a distancia.</entry>
                <entry>Sin metástasis a distancia.</entry>
                <entry>No hay metástasis.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M1</entry>
                <entry>Metástasis a distancia.</entry>
                <entry>Metástasis a distancia.</entry>
                <entry>Metástasis.</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table></SummarySection><SummarySection id="_1408"><Title>Grado histológico de la Fédération Nationale des Centres de Lutte Contre Le Cancer</Title><Para id="_701">El grado histológico del sarcoma es un factor importante en la estadificación de todos los sarcomas de tejido blando. El grado se determina con los siguientes tres parámetros:</Para><ItemizedList id="_2124" Style="bullet">
          <ListItem>Diferenciación tumoral específica según las características histológicas (consultar el <SummaryRef href="CDR0000256690#_2169" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cuadro 4</SummaryRef>).</ListItem>
          <ListItem>Actividad mitótica.</ListItem>
          <ListItem>Grado de necrosis tumoral.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_2125">El propósito de la clasificación por grados es predecir futuras metástasis de manera que se identifiquen los pacientes que se beneficiarían de la quimioterapia posoperatoria.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Cada parámetro recibe un puntaje, y luego se suman los puntajes para determinar el grado histológico de la FNCLCC (consultar el <SummaryRef href="CDR0000256690#_2053" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cuadro 5</SummaryRef> y el <SummaryRef href="CDR0000256690#_1329" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cuadro 6</SummaryRef>).</Para><Table id="_2169">
          <Title>Cuadro 4.  Puntaje de diferenciación tumoral específica según las características histológicas<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="2">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="49.26%"/>
            <ColSpec Align="Center" ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.73%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Tipo histológico</entry>
                <entry Align="Center">Puntaje</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Introduction to Soft Tissue Sarcoma. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 489–496.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>Tumor lipomatoso atípico y liposarcoma bien diferenciado</entry>
                <entry>1</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Liposarcoma mixoide</entry>
                <entry>2</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Liposarcoma de células redondas</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Liposarcoma pleomórfico</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Liposarcoma desdiferenciado</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Fibrosarcoma</entry>
                <entry>2</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Mixofibrosarcoma</entry>
                <entry>2</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Sarcoma pleomórfico indiferenciado (antes conocido como histiocitoma fibroso maligno de tipo pleomórfico)</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Leiomiosarcoma bien diferenciado</entry>
                <entry>1</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Leiomiosarcoma convencional</entry>
                <entry>2</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Leiomiosarcoma pobremente diferenciado, pleomórfico o epitelioide</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Sarcoma sinovial monofásico o bifásico</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Sarcoma sinovial pobremente diferenciado</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Rabdomiosarcoma pleomórfico</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Condrosarcoma mesenquimatoso</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Osteosarcoma extraesquelético</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Sarcoma de Ewing y tumor neuroectodérmico primitivo (TNEP)</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Tumor rabdoide maligno</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Sarcoma indiferenciado, sin otra indicación.</entry>
                <entry>3</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Table id="_2053">
          <Title>Cuadro 5.  Determinantes del grado histológico de la FNCLCC<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="2">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Determinantes y puntajes</entry>
                <entry Align="Center">Descripción</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">FNCLCC = Fédération Nationale des Centres de Lutte Contre Le Cancer; CGA = campo de gran aumento.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de Pollock et al.<Reference refidx="11"/></entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry><Strong><SummaryRef href="CDR0000256690#_2169" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Diferenciación tumoral</SummaryRef></Strong></entry>
                <entry/>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Puntaje 1</entry>
                <entry>Sarcoma que se asemeja mucho al tejido mesenquimatoso normal del adulto (por ejemplo, liposarcoma de grado bajo)</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Puntaje 2</entry>
                <entry>Sarcomas con tipificación histológica indiscutible (por ejemplo, liposarcoma mixoide o de células redondas)</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Puntaje 3</entry>
                <entry>Sarcomas indiferenciados y embrionarios, sarcomas de tipo dudoso, sarcomas sinoviales, osteosarcoma de tejido blando, sarcoma de Ewing y tumor neuroectodérmico primitivo (TNEP) de tejido blando.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"/>
              </Row>
              <Row>
                <entry><Strong>Recuento de mitosis</Strong></entry>
                <entry/>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Puntaje 1</entry>
                <entry>0–9 mitosis por 10 CGA</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Puntaje 2</entry>
                <entry>10–19 mitosis por 10 CGA</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Puntaje 3</entry>
                <entry>≥20 mitosis por 10 CGA</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"/>
              </Row>
              <Row>
                <entry><Strong>Necrosis tumoral</Strong></entry>
                <entry/>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Puntaje 0</entry>
                <entry>Sin necrosis</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Puntaje 1</entry>
                <entry>&lt;50 % de necrosis tumoral</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Puntaje 2</entry>
                <entry>≥50 % de necrosis tumoral</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Table id="_1329">
          <Title>Cuadro 6.  Definición del grado histológico de la FNCLCC (G)<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="2">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="13.71%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="86.28%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">G</entry>
                <entry Align="Center">Definición G</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">FNCLCC = Fédération Nationale des Centres de Lutte Contre Le Cancer.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Soft tissue sarcoma of the head and neck. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 499–505.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>GX</entry>
                <entry>Grado no evaluable.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>G1</entry>
                <entry>Puntaje total de diferenciación tumoral, recuento mitótico y necrosis de 2 o 3.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>G2</entry>
                <entry>Puntaje total de diferenciación tumoral, recuento mitótico y necrosis de 4 o 5.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>G3</entry>
                <entry>Puntaje total de diferenciación tumoral, recuento mitótico y necrosis de 6, 7 u 8.</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table></SummarySection><SummarySection id="_1410"><Title>Grupos de estadio pronóstico</Title><Para id="_1411">No existe una agrupación por estadio pronóstico recomendada para los sarcomas de tejido blando de abdomen, órganos torácicos y cabeza y cuello.</Para><Table id="_1322">
          <Title>Cuadro 7.  Grupos de estadios pronósticos del AJCC para el sarcoma de tejido blando de tronco, extremidades y retroperitoneo<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="5">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="21.84%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="18.65%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="17.76%"/>
            <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="18.47%"/>
            <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="23.26%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Estadio</entry>
                <entry Align="Center"><SummaryRef href="CDR0000256690#_1314" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Tumor</SummaryRef></entry>
                <entry Align="Center"><SummaryRef href="CDR0000256690#_1320" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Ganglio</SummaryRef></entry>
                <entry Align="Center"><SummaryRef href="CDR0000256690#_1321" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Metástasis</SummaryRef></entry>
                <entry Align="Center"><SummaryRef href="CDR0000256690#_1329" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Grado</SummaryRef></entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col5" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; G = grado.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de Yoon et al.<Reference refidx="3"/> y Pollock et al.<Reference refidx="5"/></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Estadio IIIB del sarcoma de tejido blando de retroperitoneo; estadio IV del sarcoma de tejido blando de tronco y extremidades.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>IA</entry>
                <entry>T1</entry>
                <entry>N0</entry>
                <entry>M0</entry>
                <entry>GX, G1</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>IB</entry>
                <entry>T2, T3, T4</entry>
                <entry>N0</entry>
                <entry>M0</entry>
                <entry>GX, G1</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>II</entry>
                <entry>T1</entry>
                <entry>N0</entry>
                <entry>M0</entry>
                <entry>G2, G3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>IIIA</entry>
                <entry>T2</entry>
                <entry>N0</entry>
                <entry>M0</entry>
                <entry>G2, G3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>IIIB</entry>
                <entry>T3, T4</entry>
                <entry>N0</entry>
                <entry>M0</entry>
                <entry>G2, G3</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>IIIB<Superscript>b</Superscript>/IV<Superscript>b</Superscript></entry>
                <entry>Cualquier T</entry>
                <entry>N1</entry>
                <entry>M0</entry>
                <entry>Cualquier G</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>IV</entry>
                <entry>Cualquier T</entry>
                <entry>Cualquier N</entry>
                <entry>M1</entry>
                <entry>Cualquier G</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Maki RG, Folpe AL, Guadagnolo BA, et al.: Soft tissue sarcoma - unusual histologies and sites. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 539-45.</Citation><Citation idx="2">O'Sullivan B, Maki RG, Agulnik M, et al.: Soft tissue sarcoma of the head and neck. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 499-505.</Citation><Citation idx="3">Yoon SS, Maki RG, Asare EA, et al.: Soft tissue sarcoma of the trunk and extremities. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 507-15.</Citation><Citation idx="4">Raut CP, Maki RG, Baldini EH, et al.: Soft tissue sarcoma of the abdomen and thoracic visceral organs. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 517-21.</Citation><Citation idx="5">Pollock RE, Maki RG, Baldini EH, et al.: Soft tissue sarcoma of the retroperitoneum. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 531-7.</Citation><Citation idx="6" PMID="17252290">Schwab JH, Boland P, Guo T, et al.: Skeletal metastases in myxoid liposarcoma: an unusual pattern of distant spread. Ann Surg Oncol 14 (4): 1507-14, 2007.</Citation><Citation idx="7" PMID="8424704" MedlineID="93143413">Fong Y, Coit DG, Woodruff JM, et al.: Lymph node metastasis from soft tissue sarcoma in adults. Analysis of data from a prospective database of 1772 sarcoma patients. Ann Surg 217 (1): 72-7, 1993.</Citation><Citation idx="8" PMID="3308055">Mazeron JJ, Suit HD: Lymph nodes as sites of metastases from sarcomas of soft tissue. Cancer 60 (8): 1800-8, 1987.</Citation><Citation idx="9" PMID="11346874" MedlineID="21244394">Coindre JM, Terrier P, Guillou L, et al.: Predictive value of grade for metastasis development in the main histologic types of adult soft tissue sarcomas: a study of 1240 patients from the French Federation of Cancer Centers Sarcoma Group. Cancer 91 (10): 1914-26, 2001.</Citation><Citation idx="10" PMID="8996162">Guillou L, Coindre JM, Bonichon F, et al.: Comparative study of the National Cancer Institute and French Federation of Cancer Centers Sarcoma Group grading systems in a population of 410 adult patients with soft tissue sarcoma. J Clin Oncol 15 (1): 350-62, 1997.</Citation><Citation idx="11">Pollock RE, Maki RG: Introduction to soft tissue sarcoma. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 489-97.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_277"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043673">adult soft tissue sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando</Title><SummarySection id="_2185"><Title>Planificación del tratamiento</Title><Para id="_2186">Es necesario que un equipo de especialistas en cáncer efectúe una estadificación completa y planifique el tratamiento para poder determinar el abordaje óptimo de los pacientes con sarcoma de tejido blando. En la mayoría de los casos, se usa un abordaje de modalidad combinada con radioterapia preoperatoria (RTpre) o posoperatoria (RTPO), en lugar de un procedimiento quirúrgico radical como una amputación. En determinados casos es posible realizar una cirugía sin administrar RTPO. No está bien definida la función de la radioterapia.</Para><SummarySection id="_2187"><Title>Centros especializados</Title><Para id="_2188">Hay evidencia de que los desenlaces clínicos favorables se relacionan con la derivación a un centro especializado en el tratamiento de sarcomas.</Para><Para id="_2189">Evidencia (derivación a un centro especializado en el tratamiento de sarcomas):</Para><OrderedList id="_2190" Style="Arabic">
          <ListItem>en un análisis de una serie poblacional de 375 casos consecutivos de pacientes con sarcoma de tejido blando atendidos en Suiza se notificaron los siguientes resultados:<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]<ItemizedList id="_2191" Style="bullet"><ListItem>La tasa de recidiva local fue del 45 % (35 de 78 pacientes) en los pacientes no derivados.</ListItem><ListItem>La tasa de recidiva local fue del 24 % (24 de 102 pacientes) en los pacientes derivados después de la cirugía inicial o la biopsia por incisión.</ListItem><ListItem>La tasa de recidiva local fue del 18 % (36 de 195 pacientes) en los pacientes derivados antes de cualquier procedimiento quirúrgico.</ListItem><ListItem>Las tasas de recidiva local en pacientes sometidos a extirpación tumoral fueron más altas en los pacientes que no se derivaron (por el tumor primario) a un centro especializado (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0001 para la diferencia entre los pacientes no derivados vs. pacientes derivados antes de cualquier procedimiento quirúrgico).</ListItem><ListItem>Sin embargo, no hubo diferencias estadísticamente significativas en las muertes por sarcoma entre los grupos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un estudio Británico de 260 pacientes con sarcoma de tejido blando diagnosticado durante un periodo de 3 años, se notificaron los siguientes resultados:<Reference refidx="2"/><ItemizedList id="_2192" Style="bullet"><ListItem>El 37 % de los pacientes recibió la mayoría del tratamiento en un centro especializado.</ListItem><ListItem>El otro 63 % recibió el tratamiento en 38 hospitales diferentes.</ListItem><ListItem>La tasa de recidiva local fue del 19 % de los pacientes tratados en un centro especializado.</ListItem><ListItem>La tasa de recidiva local fue del 39 % en los pacientes tratados en hospitales distritales generales, aunque los tumores de estos pacientes eran más pequeños y de grado más bajo.</ListItem><ListItem>Los factores más significativos que afectaron la supervivencia fueron el grado tumoral (grado alto vs. grado bajo) y la profundidad del tumor.</ListItem><ListItem>Los pacientes tratados en centros especializados tuvieron una ventaja de supervivencia pequeña en el análisis multivariante.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_2193"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando</Title><Table id="_2061">
        <Title>Cuadro 8.  Opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando</Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="26.79%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="11.96%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="61.24%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center" NameEnd="col2" NameSt="col1">Estadio (<SummaryRef href="CDR0000256690#_1322" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">criterios de estadificación TNMG</SummaryRef>)</entry>
              <entry Align="Center">Opciones de tratamiento</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; G = grado.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="2" NameEnd="col2" NameSt="col1">Sarcoma de tejido blando en estadio I</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2063" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_1989" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía con radioterapia</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2069" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Radioterapia de dosis alta.</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="3" NameEnd="col2" NameSt="col1">Sarcoma de tejido blando en estadio II y en estadio III sin compromiso ganglionar</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2001" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2003" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía con radioterapia</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2075" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Radioterapia, quimioterapia o una combinación de ambas, seguida de cirugía</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2077" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Radioterapia de dosis alta.</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1" NameEnd="col2" NameSt="col1">Sarcoma de tejido blando en estadio III avanzado (N1)</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2011" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía y linfadenectomía</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2013" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía con terapia neoadyuvante o adyuvante</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2" NameEnd="col2" NameSt="col1">Sarcoma de tejido blando en estadio IV</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2021" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Quimioterapia</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2355" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Tratamiento de inmunoterapia o terapia dirigida específico para las características histológicas</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2320" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía</SummaryRef></entry>
            </Row><Row><entry MoreRows="2" NameEnd="col2" NameSt="col1">Sarcoma de tejido blando recidivante</entry><entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2023" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía con radioterapia o sin esta</SummaryRef></entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2025" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Quimioterapia y terapia dirigida</SummaryRef></entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256690#_2342" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Terapia con inhibidores de puntos de control inmunitario</SummaryRef> (en investigación clínica)</entry></Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_278"><Title>Cirugía</Title><Para id="_2195">La resección quirúrgica es el tratamiento de elección para los sarcomas de tejido blando.</Para><Para id="_2196">En algunos casos de tumores pequeños de grado bajo en las extremidades o el tronco es posible llevar a cabo solo cirugía y evitar la radioterapia. La evidencia de este abordaje se limita a una serie de casos relativamente poco numerosa de una institución o  <Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> al análisis de los desenlaces del registro de tumores Surveillance, Epidemiology, and End Results (SEER) Program del Instituto Nacional del cáncer.<Reference refidx="6"/> Estas comparaciones se hicieron con una potencia estadística baja y diferentes tasas de evaluación lo que quizás introdujo sesgos.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_2197">Los factores de selección de pacientes quizás varíen entre cirujanos. En general, la cirugía sola se considera para los pacientes que tienen tumores de grado bajo en las extremidades o la superficie del tronco que miden 5 cm o menos de diámetro (T1) y que tienen márgenes quirúrgicos sin compromiso tumoral microscópico. En estos pacientes, la tasa de control tumoral local a largo plazo es de cerca del 90 %<Reference refidx="7"/></Para><SummarySection id="_2198"><Title>Tumores de las extremidades</Title><Para id="_2199">La base de un tratamiento eficaz para los tumores en las extremidades, siempre que sea posible, es una extirpación quirúrgica con conservación de la función y márgenes amplios. A veces, esto se logra con una cirugía reconstructiva de tejidos blandos, que por lo general permite obtener márgenes más amplios que los obtenidos con un plan quirúrgico que incluya el cierre directo del sitio de extirpación.<Reference refidx="8"/> La incisión dentro de la masa tumoral o la extirpación marginal del tumor macroscópico se asocia con riesgo alto de recidiva local. Los sarcomas de tejido blando de extremidades se pueden tratar de forma eficaz conservando el miembro, incluso cuando la enfermedad es de grado alto, mediante un tratamiento de modalidad combinada con RTpre o RTPO a fin de reducir la recidiva local.<Reference refidx="9"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256690#_286" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Radioterapia</SummaryRef>.</Para><Para id="_2200">Evidencia (amputación vs. cirugía con conservación del miembro):</Para><OrderedList id="_2201" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio retrospectivo se analizó una base de datos prospectiva de 649 pacientes con sarcoma de tejido blando de extremidades. Se llevó a cabo una amputación en 92 pacientes y se realizó un procedimiento para conservar un miembro en 557 pacientes. Los pacientes sometidos a amputación tenían tumores de grado alto grandes (≥5 cm) con invasión de estructuras vasculares o nerviosas importantes.<Reference refidx="10"/><ItemizedList id="_2334" Style="bullet"><ListItem>Los pacientes sometidos a amputación lograron tasas significativamente mejores de control local que los pacientes sometidos al procedimiento para conservar un miembro (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,007).</ListItem><ListItem>Sin embargo, no se demostró un beneficio de supervivencia en los pacientes seleccionados para amputación (es decir, pacientes con tumores grandes de grado alto) en comparación con los pacientes sometidos a un procedimiento para conservar un miembro que tenían tumores similares.</ListItem><ListItem>El uso de una amputación para prevenir la recidiva local no mejoró la supervivencia en este grupo en comparación con los pacientes similares sometidos a cirugía con conservación del miembro que presentaron una recidiva local.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un estudio retrospectivo, se incluyeron 769 pacientes con sarcoma de extremidades de grado alto que se habían sometido a cirugía con conservación del miembro. Entre ellos, 89 pacientes se habían tratado con cirugía, 315 pacientes con irradiación adyuvante y 365 pacientes con cirugía sola.<Reference refidx="11"/> <ItemizedList id="_2335" Style="bullet"><ListItem>Después de una media de seguimiento de 45 meses, se presentaron 95 recidivas locales lo que se tradujo en una tasa de supervivencia sin recidiva del 83,2 % después de 5 años y del 75,9 % después de 10 años.</ListItem><ListItem>La radioterapia neoadyuvante produjo la mejor tasa de ausencia de recidiva local a 5 años (90,0 %), pero al cabo de 10 años (78,3 %) la irradiación adyuvante se tradujo en un control local superior.</ListItem><ListItem>Los pacientes tratados con radioterapia neoadyuvante tuvieron la tasa más alta de revisión quirúrgica (9,0 %), seguidos de los pacientes tratados con cirugía sola (5,5 %) y los pacientes que recibieron irradiación adyuvante (4,4 %) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,085).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_2203"><Title>Tumores de tronco y cabeza y cuello</Title><Para id="_2204">El control local de los sarcomas de tejido blando de grado alto de tronco y cabeza y cuello se puede lograr con cirugía combinada con radioterapia.<Reference refidx="12"/> En determinados casos es posible realizar una cirugía sin administrar RTPO. Un centro de referencia especializado en el tratamiento del sarcoma informó de una serie de casos para la que seleccionaron 74 pacientes con tumores primarios de extremidades y tronco, de 5 cm o menos, que no tenían compromiso histológico de los márgenes quirúrgicos.<Reference refidx="3"/> Estos pacientes se sometieron a observación sin radioterapia; la tasa de recidiva local después de 10 años fue del 11 %.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_2205"><Title>Tumores retroperitoneales</Title><Para id="_2206">El tratamiento eficaz de los sarcomas retroperitoneales exige extirpar toda la enfermedad macroscópica mientras se conserva la integridad de las vísceras adyacentes que no están invadidas por el tumor. El pronóstico de los pacientes con sarcomas retroperitoneales de grado alto es menos favorable que el de los pacientes con tumores en otros sitios, en parte por la dificultad en completar la resección, y por la toxicidad que limita el uso de dosis altas de radioterapia dirigida a las vísceras.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></Para><Para id="_2207">El control de la enfermedad local es fundamental para los pacientes con sarcomas retroperitoneales. Se notificó mortalidad específica de la enfermedad causada por recidiva local (sin metástasis sincrónicas) en hasta el 77 % de los pacientes con sarcomas retroperitoneales en comparación con el 9 % de los pacientes con sarcomas de extremidades o tronco.<Reference refidx="17"/> Otra consideración en el caso de sarcomas retroperitoneales es el alcance de la cirugía.</Para><Para id="_2209">Evidencia (extirpación quirúrgica ampliada):</Para><OrderedList id="_2210" Style="Arabic">
          <ListItem>En una serie de 382 pacientes con sarcoma retroperitoneal, se observaron los siguientes resultados en un análisis multivariante:<Reference refidx="18"/><ItemizedList id="_2211" Style="bullet"><ListItem>Los pacientes tratados con extirpación quirúrgica ampliada tuvieron una tasa de recidiva local 3,3 veces más baja que los pacientes sometidos a una resección completa simple.</ListItem><ListItem>La extirpación quirúrgica ampliada no se relacionó con mejora de la supervivencia.</ListItem><ListItem>En un análisis de seguimiento, se observó una tasa de supervivencia general (SG) del 66 % en la cohorte de extirpación quirúrgica ampliada en comparación con una tasa de SG del 48 % en los controles históricos.<Reference refidx="19"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2212">El abordaje quirúrgico ampliado se debe sopesar teniendo en cuenta el aumento de la morbilidad (por las complicaciones quirúrgicas) y la mortalidad.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_2213"><Title>Enfermedad metastásica</Title><Para id="_2214">Cuando hay metástasis a distancia, es posible que la cirugía se vincule con una supervivencia sin enfermedad (SSE) a largo plazo en los pacientes con metástasis pulmonares y características biológicas óptimas del tumor. Esto abarca a los pacientes con un número limitado de metástasis y un crecimiento lento del nódulo, sometidos a extirpación completa del tumor primario o que se someterán a dicha cirugía.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/> No queda claro el grado en que los desenlaces favorables son atribuibles a la eficacia de la cirugía o a la selección cuidadosa de los pacientes a partir de los factores asociados con una enfermedad menos agresiva.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_286"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_2216">Se llevó a cabo un estudio de modelos de atención con datos del SEER, donde se identificaron pacientes sometidos a cirugía por sarcomas de tejido blando de tronco y extremidades entre 2004 y 2009.<Reference refidx="27"/> De 5075 pacientes, el 50 % recibió radioterapia. En una proporción significativa de los pacientes en tratamiento por sarcoma de tejido blando en los Estados Unidos no se administró la radioterapia según la pauta recomendada. Aunque no se recomienda la administración rutinaria de radioterapia en los pacientes con enfermedad en estadio I, el 25 % de ellos la recibió. Por otro lado, a pesar de que se recomienda que los pacientes con tumores en estadio II y III reciban radioterapia de manera rutinaria, solo el 60 % de ellos la recibió. En el análisis multivariante se identificaron los siguientes factores de predicción de la eficacia de la radioterapia:<Reference refidx="27"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_2217" Style="bullet">
        <ListItem>Edad menor de 50 años (oportunidad relativa [OR], 1,57; intervalo de confianza [IC] 95 %, 1,28–1,91).</ListItem>
        <ListItem>Tipo histológico de histiocitoma fibroso maligno (OR, 1,47; IC 95 %, 1,3–1,92).</ListItem>
        <ListItem>Enfermedad T2 (OR, 1,88; IC 95 %, 1,60–2,20).</ListItem>
        <ListItem>Grado tumoral alto (G3) (OR, 6,27; IC 95 %, 5,10–7,72).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_2218">Los pacientes con sarcoma de tejido blando en estadio III que recibieron radioterapia tuvieron una supervivencia específica de la enfermedad a los 5 años superior a la de los pacientes que no recibieron radioterapia (68 % vs. 46 %, <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</Para><Para id="_2219">En ocasiones, no se puede hacer una extirpación quirúrgica durante la atención inicial de los sarcomas de tejido blando debido a que la tasa de morbilidad sería inaceptable o es imposible llevar a cabo la extirpación debido a la cercanía de órganos vitales. En tales circunstancias, se usa la radioterapia como el tratamiento primario;<Reference refidx="28"/> sin embargo, esta se debe considerar como un abordaje de último recurso. La experiencia sobre la radiación como tratamiento primario se limita a series de casos retrospectivos de centros independientes.<Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><SummarySection id="_2220"><Title>Tumores de tronco y extremidades</Title><Para id="_2221">La radiación desempeña una función importante en el tratamiento con conservación de miembro. Se demostró que el uso de radioterapia pre y posoperatoria disminuye el riesgo de recidiva local. En ensayos prospectivos no se ha observado prolongación de la SG; pero se usan para evitar la amputación en casi todos los casos, excepto los tumores más localmente avanzados o cuando en la extremidad hay compromiso vascular grave lo que hace imposible la conservación funcional. En el caso de la radioterapia externa (RTE), se evita la irradiación del perímetro completo del miembro con el fin de evitar las estructuras nerviosas y vasculares, que son de suma importancia para conservar el funcionamiento del miembro.</Para><Para id="_2222">Evidencia (radioterapia posoperatoria):</Para><OrderedList id="_2223" Style="Arabic">
          <ListItem>La radioterapia posoperatoria (RTPO) se probó en un ensayo aleatorizado de una sola institución con 141 pacientes de sarcoma de extremidades sometidos a cirugía con conservación del miembro. Los pacientes con tumores de grado alto (n = 91) también recibieron quimioterapia adyuvante (5 ciclos de 28 días de doxorrubicina y ciclofosfamida). Los pacientes se asignaron al azar a recibir radioterapia (45 Gy dirigidos a un campo amplio con 18 Gy de refuerzo dirigidos al lecho tumoral en el transcurso de 6–7 semanas) con quimioterapia simultánea (en tumores de grado alto) o a no recibir radioterapia.<Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] <ItemizedList id="_2224" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de hasta 12 años de seguimiento, se produjo 1 recidiva local en los 70 pacientes asignados al azar a recibir radioterapia versus 17 recidivas en los 71 pacientes de control (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0001). Se observó una reducción parecida en el riesgo de recidiva local para los tumores de grado bajo y alto.</ListItem><ListItem>No hubo diferencia en la SG entre el grupo de radioterapia y el grupo de control.</ListItem><ListItem>La calidad de vida general fue similar en los 2 grupos, pero el grupo que de radioterapia presentó deficiencias funcionales más importantes debidas a disminución de la fuerza y del movimiento articular, así como por aumento del edema.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2225">Por lo general, se administra RTpre en lugar de RTPO, dirigida a campos más pequeños o en dosis más bajas. En un ensayo aleatorizado multicéntrico, se comparó de manera directa la RTpre con la RTPO en sarcomas de tejido blando de extremidades, no se encontró una diferencia significativa en las tasas de control local o SG.<Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/></Para><Para id="_2226">Evidencia (radioterapia preoperatoria vs. radioterapia posoperatoria):</Para><OrderedList id="_2227" Style="Arabic">
          <ListItem>Un ensayo se interrumpió después de la inscripción de 190 pacientes, aunque se diseñó para incluir a 266 pacientes, debido a un aumento de las complicaciones de la herida en el grupo de RTpre. En la primera fase del ensayo, los pacientes del grupo RTpre recibieron 50 Gy (en fracciones de 2-Gy) de radioterapia de campo extendido. En la segunda fase del ensayo, los pacientes recibieron 16 Gy a 20 Gy dirigidos al lecho tumoral y un margen de 2 cm (solo si se encontraban células tumorales en los márgenes quirúrgicos). Los pacientes del grupo de RTPO recibieron radiación durante ambas fases del ensayo.<Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><ItemizedList id="_2229" Style="bullet"><ListItem>La tasa de complicaciones de la herida fue del 35 % en el grupo de RTpre y del 17 % en el grupo de RTPO (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,01). Además, el funcionamiento del miembro a las 6 semanas de la cirugía fue peor en el grupo de RTpre (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,01).<Reference refidx="30"/></ListItem><ListItem>A los 5 años, se encontraron resultados similares en ambos grupos en las tasas de control local (93 % en el grupo de RTpre vs. 92 % en el grupo de RTPO) y en las tasas de SG (73 % en el grupo de RTpre vs. 67 % en el grupo de RTPO; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,48).<Reference refidx="31"/></ListItem><ListItem>El funcionamiento del miembro se evaluó en 129 pacientes entre 21 y 27 meses después de la cirugía (n = 73, RTpre y n = 56, RTPO). El funcionamiento del miembro fue similar en ambos grupos, pero se encontró una tendencia estadística a presentar menos fibrosis en el grupo de RTpre (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,07).<Reference refidx="32"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2230">También se investigó la braquiterapia como tratamiento adyuvante para los sarcomas de tejido blando. Aunque la braquiterapia tiene posibles ventajas de conveniencia y menos radiación dirigida a los tejidos normales circundantes en relación con la RTE, no se ha hecho una comparación directa de estas estrategias terapéuticas en términos de eficacia o morbilidad. Sin embargo, la braquiterapia adyuvante se comparó con la cirugía sin radiación.</Para><Para id="_2231">Evidencia (cirugía seguida de braquiterapia vs. cirugía sola):</Para><OrderedList id="_2232" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo de una sola institución, 164 pacientes con sarcomas en la superficie del tronco o extremidades se asignaron al azar durante la cirugía (si era posible extirpar todo el tumor macroscópico) a un grupo que recibió implante de iridio Ir 192 que emitía de 42 Gy a 45 Gy en el transcurso de 4 a 6 días (78 pacientes) o a un grupo de control que no recibió radioterapia (86 pacientes).<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/> En cada grupo de estudio, 34 pacientes con tumores de grado alto que se presumía estaban en riesgo de metástasis recibieron quimioterapia adyuvante a base de doxorrubicina.<Reference refidx="33"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] <ItemizedList id="_2233" Style="bullet"><ListItem>Después de una mediana de seguimiento de 76 meses, las tasas de recidiva local actuarial a 5 años fueron del 18 % en el grupo de braquiterapia y del 31 % en el grupo de control (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,04). Esta diferencia se vio limitada a los pacientes con tumores de grado alto.</ListItem><ListItem>No fue posible establecer una diferencia en las tasas de supervivencia específicas del sarcoma entre el grupo de braquiterapia (84 %) y de control (81 %) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,65), y no hubo diferencia en los pacientes con tumores de grado alto.</ListItem><ListItem>Las tasas de complicaciones de la herida clínicamente importantes (por ejemplo, necesidad de revisión quirúrgica, drenaje de un seroma, dehiscencia de la herida, hematomas grandes o infección purulenta) fueron del 24 % en el grupo de braquiterapia y del 14 % en el grupo de control (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,13). Las tasas de revisión quirúrgica fueron del 10 % en el grupo de braquiterapia y del 0 % en el grupo de control (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,006).<Reference refidx="34"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2234">La radioterapia de intensidad modulada (RTIM) se ha usado para administrar RTpre o RTPO a pacientes con sarcoma de tejido blando de extremidades de manera que se evita dirigir toda la dosis de radiación prescrita hacía el fémur, las articulaciones y otros tejidos normales específicos. Este abordaje también sirve para mantener el control local con posible reducción de la morbilidad por radioterapia. En informes de una sola institución se indica que es posible obtener tasas altas de control local con algo de reducción de la morbilidad cuando se usa RTIM.<Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/></Para><Para id="_2235">En una comparación retrospectiva de RTIM, radioterapia tridimensional y radioterapia conformada, se observó que la recidiva local de los sarcomas de tejido blando primarios de extremidades fue peor en el grupo que no recibió RTIM.<Reference refidx="37"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_2236"><Title>Tumores retroperitoneales</Title><Para id="_2237">Los datos retrospectivos respaldan el uso de RTpre o RTPO versus cirugía sola para el tratamiento de los sarcomas retroperitoneales.</Para><Para id="_2238">Evidencia (radioterapia preoperatoria o radioterapia posoperatoria vs. cirugía sola):</Para><OrderedList id="_2239" Style="Arabic">
          <ListItem>Se analizaron los desenlaces de 9068 pacientes en 2 estudios de casos y controles realizados entre 2003 y 2011.<Reference refidx="38"/><Para id="_2240">Se estableció una comparación de 2196 pacientes que recibieron RTPO y 2196 controles emparejados.</Para><ItemizedList id="_2241" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SG fue de 89 meses en los pacientes del grupo de RTPO versus 64 meses en los pacientes que no recibieron radioterapia.</ListItem><ListItem>La tasa de supervivencia a 5 años fue del 60 % para los pacientes del grupo de RTPO y del 52 % para los pacientes del grupo que no recibió radioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_2242">Se estableció la comparación de los 563 pacientes que recibieron RTpre y 1126 controles emparejados.<Reference refidx="38"/></Para><ItemizedList id="_2243" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SG fue de 110 meses en los pacientes del grupo de RTPO versus 66 meses en los pacientes que no recibieron radioterapia.</ListItem><ListItem>La tasa de supervivencia a 5 años fue del 62 % en los pacientes que recibieron RTpre versus el 54 % en los pacientes que no recibieron radioterapia.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En dos estudios prospectivos pequeños se exploró la función de la radioterapia neoadyuvante en los pacientes con sarcomas retroperitoneales de grado intermedio o alto. En un análisis combinado de 54 pacientes sometidos a una resección R0 (resección para obtener curación o remisión completa) o resección R1 (resección con tumor residual microscópico) después de la RTpre, se notificaron los siguientes resultados:<Reference refidx="39"/><ItemizedList id="_2244" Style="bullet"><ListItem>La tasa de supervivencia sin recaída (SSR) a 5 años fue del 60 %.</ListItem><ListItem>La tasa de SSE a 5 años fue del 60 %.</ListItem><ListItem>La tasa de SG a 5 años fue del 61 %. La mediana de SG no se había alcanzado (&gt;60 meses) en el momento del informe.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_293"><Title>Quimioterapia</Title><SummarySection id="_2246"><Title>Quimioterapia adyuvante para tumores clínicamente localizados</Title><Para id="_2247">La función de la quimioterapia adyuvante es controvertida. Se deben considerar todos los posibles beneficios en el contexto de los efectos tóxicos de la quimioterapia a corto y largo plazo.</Para><Para id="_2248">En varios ensayos prospectivos aleatorizados no se logró determinar de manera concluyente si la quimioterapia adyuvante a base de doxorrubicina beneficia a los adultos con sarcomas de tejido blando resecables. En la mayoría de los estudios solo se inscribieron números pequeños de pacientes y no se observó beneficio de la quimioterapia adyuvante en la supervivencia sin metástasis o en la SG.<Reference refidx="12"/> Se observó gran variabilidad en los ensayos publicados, como diferencias en los regímenes terapéuticos, dosis farmacológicas, tamaños de muestra, sitios tumorales y grados histológicos.</Para><Para id="_2249">Evidencia (quimioterapia adyuvante a base de doxorrubicina):</Para><OrderedList id="_2250" Style="Arabic">
          <ListItem>Se notificó un metanálisis cuantitativo de datos actualizados de 1568 pacientes individuales participantes de 14 ensayos sobre quimioterapia adyuvante a base de doxorrubicina. Solo una pequeña proporción de los pacientes en este metanálisis se trató con ifosfamida, un fármaco con actividad demostrada contra el sarcoma de tejido blando.<Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] Se notificaron los siguientes resultados:<ItemizedList id="_2251" Style="bullet"><ListItem>Un beneficio absoluto de la quimioterapia adyuvante del 6 % para el intervalo sin recaída local (IC 95 %, 1–10 %), del 10 % para el intervalo sin recaída a distancia (IC 95 %, 5–15 %) y del 10 % para la SSR (IC 95 %, 5–15 %).</ListItem><ListItem>No hubo beneficio estadísticamente significativo para la SG a 10 años; diferencia absoluta del 4 % (IC 95 %, -1 a +9 %).</ListItem><ListItem>Además, en un análisis de subconjuntos se indicó que los pacientes con sarcoma de extremidades tal vez obtuvieron un beneficio de la quimioterapia adyuvante y se indicó una mejora absoluta de la SG a 10 años del 7 % (cociente de riesgos instantáneos [CRI]<Subscript>de muerte</Subscript>, 0,8, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,029).<Reference refidx="41"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2252">Después se realizaron ensayos quimioterapéuticos de combinaciones de ifosfamida con una antraciclina para pacientes que tenían sobre todo sarcomas de tejido blando de extremidades o tronco. Los datos son contradictorios.</Para><Para id="_2253">Evidencia (antraciclina e ifosfamida o combinaciones de ciclofosfamida):</Para><OrderedList id="_2254" Style="Arabic">
          <ListItem>En un pequeño estudio de viabilidad, 59 pacientes con sarcoma de tejido blando de riesgo alto (58 con sitio primario en una extremidad o el tronco) se sometieron a resección primaria y RTPO. Luego se asignaron al azar a observación versus un régimen de dosis altas en 6 ciclos de 14 días de ifosfamida, dacarbazina (DTIC) y doxorrubicina (régimen IFADIC) con apoyo de médula ósea y factor estimulante de colonias de granulocitos (G-CSF).<Reference refidx="42"/><ItemizedList id="_2255" Style="bullet"><ListItem>No se encontraron diferencias estadísticamente significativas en la SG o la SSR. No obstante, la potencia estadística del estudio fue muy baja.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En otro ensayo dirigido por el Consiglio Nazionale delle Ricerche, los pacientes de riesgo alto se trataron con terapia local (resección amplia con RTpre o PORT, o amputación según la indicación clínica) y se asignaron al azar a observación versus 5 ciclos de 21 días de 4-epidoxorrubicina (epirrubicina) con ifosfamida (con mesna y G-CSF).<Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><ItemizedList id="_2256" Style="bullet"><ListItem>A partir del cálculo de la potencia estadística, se planeó un tamaño del estudio de 190 pacientes, pero el ensayo se detuvo después de que se inscribieron 104 pacientes debido a los resultados del análisis interino en donde se observó una diferencia estadísticamente significativa (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,001) en la SSE a favor del grupo de quimioterapia. En el momento de la revisión científica externa del informe inicial del estudio, la SSE todavía favorecía al grupo de quimioterapia (mediana de SSE de 48 meses vs. 16 meses), pero el valor de <Emphasis>P</Emphasis> se había elevado a 0,04.<Reference refidx="43"/></ListItem><ListItem>Aunque no hubo diferencia en la supervivencia sin metástasis en el momento del informe, hubo una mejoría significativa en la mediana de la SG (75 meses en el grupo de quimioterapia vs. 46 meses en el grupo de observación, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,03).</ListItem><ListItem>En el informe de seguimiento (mediana de seguimiento de 89,6 meses, intervalo de 56–119 meses), las diferencias de la SG ya no eran estadísticamente significativas (58,5  en el grupo de quimioterapia vs. 43,1 % en el grupo de observación [<Emphasis>P</Emphasis> = 0,07).<Reference refidx="44"/></ListItem><ListItem>La diferencia en la SSE también perdió significación estadística (47,2 % en el grupo de quimioterapia vs. 16,0 % en el grupo de observación; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,09).<Reference refidx="44"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_2257">En resumen, el cierre temprano del ensayo llevó a una potencia estadística baja, los resultados promisorios iniciales que llevaron al cierre anticipado del estudio disminuyeron a medida que el ensayo maduró.</Para></ListItem>
          <ListItem>En un tercer ensayo de una sola institución, también con potencia estadística baja, 88 pacientes con sarcoma de tejido blando de riesgo alto (64 con tumores primarios de extremidades o tronco) se sometieron a cirugía (con radiación o sin esta) y luego se asignaron al azar a recibir 4 ciclos de 21 días de quimioterapia, con epirrubicina (n = 26) o epirrubicina e ifosfamida (n = 19) versus ausencia de quimioterapia adyuvante (n = 43).<Reference refidx="45"/> El ensayo cerró de forma prematura debido a una tasa de inscripción lenta. <ItemizedList id="_2258" Style="bullet"><ListItem>Después de una media de seguimiento de 94 meses, la tasa de SG a 5 años fue del 69 % en el grupo de quimioterapia y del 44 % en el grupo de control (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,01).</ListItem><ListItem>Las tasas de SG a 5 años fueron del 72 % en el grupo de quimioterapia y del 47 % en el grupo de control (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,06).</ListItem><ListItem>Todo el beneficio relacionado con la quimioterapia se restringió a los 19 pacientes que recibieron epirrubicina con ifosfamida.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En otro ensayo con baja potencia estadística, participaron 134 pacientes con sarcomas de tejido blando de riesgo alto (93 % con tumores primarios de extremidad o tronco) que se asignaron al azar a someterse a resección quirúrgica (con radiación o sin esta) o a recibir 3 ciclos preoperatorios de 21 días de doxorrubicina e ifosfamida.<Reference refidx="46"/> Este ensayo multicéntrico de la European Organisation for Research and Treatment of Cancer (EORTC) (<ExternalRef xref="http://www.eortc.org/research_field/clinical-detail/62874/">EORTC-62874</ExternalRef>) se cerró debido a una inscripción lenta y a resultados que no fueron tan alentadores como para continuar el ensayo. <ItemizedList id="_2259" Style="bullet"><ListItem>Después de una mediana de seguimiento de 7,3 años, la tasa de SSE a 5 años fue del 52 % en el grupo de cirugía sola y del 56 % en el grupo de quimioterapia con cirugía (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,35).</ListItem><ListItem>Las tasas de SG a 5 años fueron del 64 % en el grupo de cirugía sola y del 65 % en el grupo de quimioterapia con cirugía (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,22).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un metanálisis de datos con nivel de ensayo, se combinaron los 4 ensayos señalados con los 14 ensayos de primera generación.<Reference refidx="47"/> De los 18 ensayos aleatorizados de pacientes con sarcomas de tejido blando resecables, en 5 ensayos se usó una combinación de doxorrubicina (50–90 mg/m<Superscript>2</Superscript> por ciclo) e ifosfamida (1500–5000 mg/m<Superscript>2</Superscript> por ciclo). Los otros 13 ensayos usaron doxorrubicina (50–70 mg/m<Superscript>2</Superscript> por ciclo) sola o con otros fármacos.<Reference refidx="47"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]<ItemizedList id="_2260" Style="bullet"><ListItem>La reducción absoluta del riesgo en las tasas de recidiva local relacionadas con cualquier quimioterapia que se añada al tratamiento local fue del 4 % (IC 95 %, 0–7 %), y del 5 % (IC 95 %, 1–12 %) cuando la ifosfamida se combinó con la doxorrubicina.</ListItem><ListItem>La reducción absoluta en la mortalidad general fue del 6 % con cualquier quimioterapia (IC 95 %, 2–11 %; es decir se redujo del 46 % al 40 %]), 11 % para la doxorrubicina con ifosfamida (IC 95 %, 3–19 %; se redujo del 41 % al 30 %), y del 5 % para la doxorrubicina sin ifosfamida.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Otro ensayo multicéntrico aleatorizado (<ProtocolRef nct_id="NCT00002641">EORTC-62931</ProtocolRef> [NCT00002641]) en el que se usó doxorrubicina adyuvante (75 mg/m<Superscript>2</Superscript>), e ifosfamida (5000 mg/m<Superscript>2</Superscript>) no se incluyó en el metanálisis mencionado antes.<Reference refidx="48"/> Después de la terapia local, 351 pacientes se asignaron al azar a 5 ciclos de 21 días de terapia adyuvante versus observación. Los resultados del ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT00002641">EORTC-62931</ProtocolRef> difieren de los notificados en metanálisis previos.<Reference refidx="47"/> <ItemizedList id="_2261" Style="bullet"><ListItem>No hubo diferencia significativa de la tasa de SG entre los grupos (CRI, 0,94 IC 95 %, 0,68–1,31; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,72) ni en la tasa de SSR (CRI, 0,91, 0,67–1,22, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,51).</ListItem><ListItem>La tasa de SG a 5 años fue del 66,5 % (IC 95 %, 58,8–73 %) en el grupo de quimioterapia y del 67,8 % (IC 95 %, 60,3–74,2 %) en el grupo de control.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un análisis posterior con datos de pacientes individuales, los investigadores de EORTC combinaron los datos de este ensayo (<ProtocolRef nct_id="NCT00002641">EORTC-62931</ProtocolRef>) con los datos de su ensayo previo (<ExternalRef xref="http://www.eortc.org/research_field/clinical-detail/62771/">EORTC-62771</ExternalRef>) <Reference refidx="49"/> sobre terapia adyuvante de ciclofosfamida, doxorrubicina y dacarbazina (CYVADIC), lo que representa el análisis de los dos ensayos más grandes publicados sobre terapia adyuvante en adultos con sarcoma de tejido blando (N = 819 pacientes).<Reference refidx="50"/> [<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>];<Reference refidx="51"/><ItemizedList id="_2262" Style="bullet"><ListItem>El tamaño tumoral grande, el grado histológico alto y la resección R1 se identificaron como factores independientes de pronóstico adverso para la SSR y la SG.</ListItem><ListItem>La quimioterapia adyuvante fue un factor de pronóstico independiente favorable de la SSR pero no de la SG.</ListItem><ListItem>Los hombres y los pacientes mayores de 40 años exhibieron una SSR significativamente superior en los grupos de tratamiento, mientras que la quimioterapia adyuvante se vinculó con una SG un poco inferior en mujeres y pacientes menores de 40 años.</ListItem><ListItem>En el análisis combinado no se observó mejora de la SSR o la SG en relación con la quimioterapia adyuvante.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2263">En resumen, el efecto de la quimioterapia adyuvante en la supervivencia todavía es controvertido, pero es probable que sea pequeño en términos de magnitud absoluta.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2264"><Title>Quimioterapia neoadyuvante</Title><Para id="_2265">En estudios prospectivos, la quimioterapia neoadyuvante con radioterapia o sin esta demostró tasas de respuesta del 17 % al 32 %, tasas de SSR a 10 años de hasta el 58 %, y tasas de SG a 10 años de hasta el 64 %.<Reference refidx="46"/><Reference refidx="52"/><Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/><Reference refidx="55"/><Reference refidx="56"/></Para><Para id="_2266">En estudios retrospectivos, la quimioterapia neoadyuvante con radioterapia, o sin esta, produjo tasas de SSE del 80 % al 90 % en comparación con casi el 60 % en el grupo de controles históricos.<Reference refidx="57"/><Reference refidx="58"/><Reference refidx="59"/></Para><Para id="_2267">En el análisis combinado del estudio <ProtocolRef nct_id="NCT00002791">RTOG-9514</ProtocolRef> (NCT00002791) de quimiorradiación neoadyuvante, y en el estudio <ProtocolRef nct_id="NCT00589121">RTOG-0630</ProtocolRef> (NCT00589121) de radioterapia neoadyuvante, se observaron tasas de respuesta patológica completa del 27,5 % en los pacientes de quimiorradiación neoadyuvante y del 19,4 % en los pacientes de radioterapia adyuvante en 123 pacientes evaluables. Después de una mediana de seguimiento de más de 5 años, la tasa de SG fue del 100 % en los pacientes que lograron respuestas patológicas completas; las tasas de supervivencia a 5 años fueron del 76,5 % (RTOG-9514) y del 56,4 % (RTOG-0630) en los pacientes que no alcanzaron respuestas patológicas completas.<Reference refidx="60"/></Para><Para id="_2268">Evidencia (quimioterapia neoadyuvante adaptada al histotipo vs. quimioterapia estándar):</Para><OrderedList id="_2269" Style="Arabic">
          <ListItem>En el estudio de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT01710176">ISG-STS1001</ProtocolRef> (NCT01710176) se inscribieron 164 pacientes con características de riesgo alto (tumor de grado 3, o tumor de grado 2 con necrosis superior al 50 %, tamaño ≥5 cm y ubicación profunda).<Reference refidx="56"/> Los pacientes se asignaron al azar a recibir quimioterapia estándar o quimioterapia adaptada al histotipo durante 3 ciclos como se describe a continuación:<OrderedList id="_2270" Style="LAlpha"><ListItem>Quimioterapia estándar (cada 21 días): <ItemizedList id="_2271" Style="bullet"><ListItem>Epirrubicina, 60 mg/m<Superscript>2</Superscript>los días 1 y 2, e ifosfamida, 3 g/m<Superscript>2</Superscript> los días 1, 2 y 3.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Quimioterapia adaptada al histotipo:<ItemizedList id="_2272" Style="bullet"><ListItem>Sarcoma pleomórfico indiferenciado: docetaxel, 75 mg/m<Superscript>2</Superscript> el día 8, y gemcitabina 900 mg/m<Superscript>2</Superscript>los días 1 y 8 (cada 21 semanas).</ListItem><ListItem>Liposarcoma mixoide: trabectedina, 1,3 mg/m<Superscript>2</Superscript> en infusión continua (cada 21 días).</ListItem><ListItem>Sarcoma sinovial: ifosfamida, 14 g/m<Superscript>2</Superscript>en infusión continua durante 14 días (cada 28 días).</ListItem><ListItem>Tumor maligno de vaina de nervio periférico: ifosfamida, 3 g/m<Superscript>2</Superscript> los días 1, 2 y 3, con etopósido, 150 mg/m<Superscript>2</Superscript> los días 1, 2 y 3 (cada 21 días).</ListItem><ListItem>Leiomiosarcoma: gemcitabina, 1800 mg/m<Superscript>2</Superscript> el día 1, y dacarbazina, 500 mg/m<Superscript>2</Superscript> el día 1 (cada 14 días).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList><Para id="_2273">Se notificaron los siguientes resultados:</Para><ItemizedList id="_2274" Style="bullet"><ListItem>Después de una mediana de seguimiento de 12,3 meses, la tasa de SSR proyectada a los 46 meses fue del 62 % (IC 95 %, 48–77 %) en los pacientes que recibieron quimioterapia estándar versus el 38 % (IC 95 %, 22–55 %) en los pacientes que recibieron tratamiento adaptado al histotipo (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,004).</ListItem><ListItem>La tasa de SG fue del 89 % (IC 95 %, 78–99 %) en el grupo de quimioterapia estándar versus el 64 % (IC 95 %, 27–100 %) en el grupo de quimioterapia adaptada al histotipo (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,034).</ListItem><ListItem>La trabectedina para el liposarcoma mixoide produjo desenlaces similares a los del grupo de quimioterapia estándar.<Reference refidx="56"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_2275"><Title>Quimioterapia para la enfermedad avanzada.</Title><Para id="_2276">Las antraciclinas todavía constituyen la clase de medicamentos de primera línea para el tratamiento sistémico de la mayoría de los sarcomas de tejido blando localmente avanzados y metastásicos.<Reference refidx="61"/></Para><Para id="_2328">Otros regímenes aprobados para el uso de segunda línea o posteriores, son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_2329" Style="bullet">
          <ListItem>Gemcitabina y docetaxel.<Reference refidx="62"/></ListItem>
          <ListItem>Ifosfamida.</ListItem>
          <ListItem>Trabectedina (liposarcoma y leiomiosarcoma).<Reference refidx="63"/></ListItem>
          <ListItem>Eribulina (liposarcoma).<Reference refidx="64"/></ListItem>
          <ListItem>Pazopanib.<Reference refidx="65"/></ListItem>
          <ListItem>Dacarbazina.</ListItem>
          <ListItem>Doxorrubicina liposomal pegilada (encapsulada).<Reference refidx="66"/></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_2332">Taxanos o combinaciones de taxanos para los pacientes con angiosarcomas.</Para><Para id="_2278">El beneficio clínico de añadir otros fármacos al régimen de monoterapia con doxorrubicina es controvertido.</Para><Para id="_2315">En estudios aleatorizados, no se demostró que la combinación de doxorrubicina con ifosfamida fuera superior a la doxorrubicina sola en términos de SG, pero es posible considerar esta combinación para casos específicos cuando el principal objetivo del tratamiento es mejorar la respuesta terapéutica, a pesar de la toxicidad más alta.<Reference refidx="52"/><Reference refidx="67"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8154283">Gustafson P, Dreinhöfer KE, Rydholm A: Soft tissue sarcoma should be treated at a tumor center. A comparison of quality of surgery in 375 patients. Acta Orthop Scand 65 (1): 47-50, 1994.</Citation><Citation idx="2" PMID="18521386">Bhangu AA, Beard JA, Grimer RJ: Should Soft Tissue Sarcomas be Treated at a Specialist Centre? Sarcoma 8 (1): 1-6, 2004.</Citation><Citation idx="3" PMID="17893504">Pisters PW, Pollock RE, Lewis VO, et al.: Long-term results of prospective trial of surgery alone with selective use of radiation for patients with T1 extremity and trunk soft tissue sarcomas. Ann Surg 246 (4): 675-81; discussion 681-2, 2007.</Citation><Citation idx="4" PMID="10924993">Fabrizio PL, Stafford SL, Pritchard DJ: Extremity soft-tissue sarcomas selectively treated with surgery alone. Int J Radiat Oncol Biol Phys 48 (1): 227-32, 2000.</Citation><Citation idx="5" PMID="1919628">Rydholm A, Gustafson P, Rööser B, et al.: Limb-sparing surgery without radiotherapy based on anatomic location of soft tissue sarcoma. J Clin Oncol 9 (10): 1757-65, 1991.</Citation><Citation idx="6" PMID="20235085">Al-Refaie WB, Habermann EB, Jensen EH, et al.: Surgery alone is adequate treatment for early stage soft tissue sarcoma of the extremity. Br J Surg 97 (5): 707-13, 2010.</Citation><Citation idx="7" PMID="9057600">Rydholm A: Surgery without radiotherapy in soft tissue sarcoma. Acta Orthop Scand Suppl 273: 117-9, 1997.</Citation><Citation idx="8" PMID="12001125" MedlineID="22020821">Lohman RF, Nabawi AS, Reece GP, et al.: Soft tissue sarcoma of the upper extremity: a 5-year experience at two institutions emphasizing the role of soft tissue flap reconstruction. Cancer 94 (8): 2256-64, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="30030882">Ramey SJ, Yechieli R, Zhao W, et al.: Limb-sparing surgery plus radiotherapy results in superior survival: an analysis of patients with high-grade, extremity soft-tissue sarcoma from the NCDB and SEER. Cancer Med 7 (9): 4228-4239, 2018.</Citation><Citation idx="10" PMID="1543400">Williard WC, Hajdu SI, Casper ES, et al.: Comparison of amputation with limb-sparing operations for adult soft tissue sarcoma of the extremity. Ann Surg 215 (3): 269-75, 1992.</Citation><Citation idx="11" PMID="26924784">Müller DA, Beltrami G, Scoccianti G, et al.: Combining limb-sparing surgery with radiation therapy in high-grade soft tissue sarcoma of extremities - Is it effective? Eur J Surg Oncol 42 (7): 1057-63, 2016.</Citation><Citation idx="12" PMID="9649934" MedlineID="98313620">O'Byrne K, Steward WP: The role of adjuvant chemotherapy in the treatment of adult soft tissue sarcomas. Crit Rev Oncol Hematol 27 (3): 221-7, 1998.</Citation><Citation idx="13">Singer S, Antonescu CR: Molecular biology of sarcomas. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1384-99.</Citation><Citation idx="14">Singer S, Tap WD, Kirsch DG: Soft tissue sarcoma. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1400-49.</Citation><Citation idx="15">O’Donnell RJ, DuBois SG, Haas-Kogan DA: Sarcomas of bone. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1450-74.</Citation><Citation idx="16" PMID="9742918" MedlineID="98413850">Lewis JJ, Leung D, Woodruff JM, et al.: Retroperitoneal soft-tissue sarcoma: analysis of 500 patients treated and followed at a single institution. Ann Surg 228 (3): 355-65, 1998.</Citation><Citation idx="17" PMID="11949749">Stojadinovic A, Yeh A, Brennan MF: Completely resected recurrent soft tissue sarcoma: primary anatomic site governs outcomes. J Am Coll Surg 194 (4): 436-47, 2002.</Citation><Citation idx="18" PMID="19047280">Bonvalot S, Rivoire M, Castaing M, et al.: Primary retroperitoneal sarcomas: a multivariate analysis of surgical factors associated with local control. J Clin Oncol 27 (1): 31-7, 2009.</Citation><Citation idx="19" PMID="21765179">Gronchi A, Miceli R, Colombo C, et al.: Frontline extended surgery is associated with improved survival in retroperitoneal low- to intermediate-grade soft tissue sarcomas. Ann Oncol 23 (4): 1067-73, 2012.</Citation><Citation idx="20" PMID="20393803">Bonvalot S, Miceli R, Berselli M, et al.: Aggressive surgery in retroperitoneal soft tissue sarcoma carried out at high-volume centers is safe and is associated with improved local control. Ann Surg Oncol 17 (6): 1507-14, 2010.</Citation><Citation idx="21" PMID="25300609">Gronchi A, Miceli R, Allard MA, et al.: Personalizing the approach to retroperitoneal soft tissue sarcoma: histology-specific patterns of failure and postrelapse outcome after primary extended resection. Ann Surg Oncol 22 (5): 1447-54, 2015.</Citation><Citation idx="22" PMID="25797538">Callegaro D, Fiore M, Gronchi A: Personalizing surgical margins in retroperitoneal sarcomas. Expert Rev Anticancer Ther 15 (5): 553-67, 2015.</Citation><Citation idx="23" PMID="19047283">Gronchi A, Lo Vullo S, Fiore M, et al.: Aggressive surgical policies in a retrospectively reviewed single-institution case series of retroperitoneal soft tissue sarcoma patients. J Clin Oncol 27 (1): 24-30, 2009.</Citation><Citation idx="24" PMID="8616759" MedlineID="96186851">van Geel AN, Pastorino U, Jauch KW, et al.: Surgical treatment of lung metastases: The European Organization for Research and Treatment of Cancer-Soft Tissue and Bone Sarcoma Group study of 255 patients. Cancer 77 (4): 675-82, 1996.</Citation><Citation idx="25" PMID="1730117" MedlineID="92110719">Casson AG, Putnam JB, Natarajan G, et al.: Five-year survival after pulmonary metastasectomy for adult soft tissue sarcoma. Cancer 69 (3): 662-8, 1992.</Citation><Citation idx="26" PMID="7490246" MedlineID="96015099">Putnam JB, Roth JA: Surgical treatment for pulmonary metastases from sarcoma. Hematol Oncol Clin North Am 9 (4): 869-87, 1995.</Citation><Citation idx="27" PMID="24464402">Bagaria SP, Ashman JB, Daugherty LC, et al.: Compliance with National Comprehensive Cancer Network guidelines in the use of radiation therapy for extremity and superficial trunk soft tissue sarcoma in the United States. J Surg Oncol 109 (7): 633-8, 2014.</Citation><Citation idx="28" PMID="16199316">Kepka L, DeLaney TF, Suit HD, et al.: Results of radiation therapy for unresected soft-tissue sarcomas. Int J Radiat Oncol Biol Phys 63 (3): 852-9, 2005.</Citation><Citation idx="29" PMID="9440743" MedlineID="98101693">Yang JC, Chang AE, Baker AR, et al.: Randomized prospective study of the benefit of adjuvant radiation therapy in the treatment of soft tissue sarcomas of the extremity. J Clin Oncol 16 (1): 197-203, 1998.</Citation><Citation idx="30" PMID="12103287" MedlineID="22100115">O'Sullivan B, Davis AM, Turcotte R, et al.: Preoperative versus postoperative radiotherapy in soft-tissue sarcoma of the limbs: a randomised trial. Lancet 359 (9325): 2235-41, 2002.</Citation><Citation idx="31">O'Sullivan B, Davis A, Turcotte R, et al.: Five-year results of a randomized phase III trial of pre-operative vs post-operative radiotherapy in extremity soft tissue sarcoma. [Abstract] J Clin Oncol  22 (Suppl 14): A-9007, 819s, 2004.</Citation><Citation idx="32" PMID="15948265">Davis AM, O'Sullivan B, Turcotte R, et al.: Late radiation morbidity following randomization to preoperative versus postoperative radiotherapy in extremity soft tissue sarcoma. Radiother Oncol 75 (1): 48-53, 2005.</Citation><Citation idx="33" PMID="8622034">Pisters PW, Harrison LB, Leung DH, et al.: Long-term results of a prospective randomized trial of adjuvant brachytherapy in soft tissue sarcoma. J Clin Oncol 14 (3): 859-68, 1996.</Citation><Citation idx="34" PMID="10889381">Alektiar KM, Zelefsky MJ, Brennan MF: Morbidity of adjuvant brachytherapy in soft tissue sarcoma of the extremity and superficial trunk. Int J Radiat Oncol Biol Phys 47 (5): 1273-9, 2000.</Citation><Citation idx="35" PMID="18612160">Alektiar KM, Brennan MF, Healey JH, et al.: Impact of intensity-modulated radiation therapy on local control in primary soft-tissue sarcoma of the extremity. J Clin Oncol 26 (20): 3440-4, 2008.</Citation><Citation idx="36" PMID="21264834">Alektiar KM, Brennan MF, Singer S: Local control comparison of adjuvant brachytherapy to intensity-modulated radiotherapy in primary high-grade sarcoma of the extremity. Cancer 117 (14): 3229-34, 2011.</Citation><Citation idx="37" PMID="25185087">Folkert MR, Singer S, Brennan MF, et al.: Comparison of local recurrence with conventional and intensity-modulated radiation therapy for primary soft-tissue sarcomas of the extremity. J Clin Oncol 32 (29): 3236-41, 2014.</Citation><Citation idx="38" PMID="27210906">Nussbaum DP, Rushing CN, Lane WO, et al.: Preoperative or postoperative radiotherapy versus surgery alone for retroperitoneal sarcoma: a case-control, propensity score-matched analysis of a nationwide clinical oncology database. Lancet Oncol 17 (7): 966-975, 2016.</Citation><Citation idx="39" PMID="16491338">Pawlik TM, Pisters PW, Mikula L, et al.: Long-term results of two prospective trials of preoperative external beam radiotherapy for localized intermediate- or high-grade retroperitoneal soft tissue sarcoma. Ann Surg Oncol 13 (4): 508-17, 2006.</Citation><Citation idx="40" PMID="9400508" MedlineID="98063155">Adjuvant chemotherapy for localised resectable soft-tissue sarcoma of adults: meta-analysis of individual data. Sarcoma Meta-analysis Collaboration. Lancet 350 (9092): 1647-54, 1997.</Citation><Citation idx="41" PMID="11034717">Sarcoma Meta-analysis Collaboration (SMAC): Adjuvant chemotherapy for localised resectable soft tissue sarcoma in adults. Cochrane Database Syst Rev  (4): CD001419, 2000.</Citation><Citation idx="42" PMID="18521295">Brodowicz T, Schwameis E, Widder J, et al.: Intensified Adjuvant IFADIC Chemotherapy for Adult Soft Tissue Sarcoma: A Prospective Randomized Feasibility Trial. Sarcoma 4 (4): 151-60, 2000.</Citation><Citation idx="43" PMID="11230464" MedlineID="21142850">Frustaci S, Gherlinzoni F, De Paoli A, et al.: Adjuvant chemotherapy for adult soft tissue sarcomas of the extremities and girdles: results of the Italian randomized cooperative trial. J Clin Oncol 19 (5): 1238-47, 2001.</Citation><Citation idx="44" PMID="14586155">Frustaci S, De Paoli A, Bidoli E, et al.: Ifosfamide in the adjuvant therapy of soft tissue sarcomas. Oncology 65 (Suppl 2): 80-4, 2003.</Citation><Citation idx="45" PMID="12393986">Petrioli R, Coratti A, Correale P, et al.: Adjuvant epirubicin with or without Ifosfamide for adult soft-tissue sarcoma. Am J Clin Oncol 25 (5): 468-73, 2002.</Citation><Citation idx="46" PMID="11378339" MedlineID="21272299">Gortzak E, Azzarelli A, Buesa J, et al.: A randomised phase II study on neo-adjuvant chemotherapy for 'high-risk' adult soft-tissue sarcoma. Eur J Cancer 37 (9): 1096-103, 2001.</Citation><Citation idx="47" PMID="18521899">Pervaiz N, Colterjohn N, Farrokhyar F, et al.: A systematic meta-analysis of randomized controlled trials of adjuvant chemotherapy for localized resectable soft-tissue sarcoma. Cancer 113 (3): 573-81, 2008.</Citation><Citation idx="48" PMID="22954508">Woll PJ, Reichardt P, Le Cesne A, et al.: Adjuvant chemotherapy with doxorubicin, ifosfamide, and lenograstim for resected soft-tissue sarcoma (EORTC 62931): a multicentre randomised controlled trial. Lancet Oncol 13 (10): 1045-54, 2012.</Citation><Citation idx="49" PMID="8201375">Bramwell V, Rouesse J, Steward W, et al.: Adjuvant CYVADIC chemotherapy for adult soft tissue sarcoma--reduced local recurrence but no improvement in survival: a study of the European Organization for Research and Treatment of Cancer Soft Tissue and Bone Sarcoma Group. J Clin Oncol 12 (6): 1137-49, 1994.</Citation><Citation idx="50">Le Cesne A, Van Glabbeke M, Woll PJ, et al.: The end of adjuvant chemotherapy (adCT) era with doxorubicin-based regimen in resected high-grade soft tissue sarcoma (STS): pooled analysis of the two STBSG-EORTC phase III clinical trials. [Abstract] J Clin Oncol  26 (Suppl 15): A-10525, 2008.</Citation><Citation idx="51" PMID="25294887">Le Cesne A, Ouali M, Leahy MG, et al.: Doxorubicin-based adjuvant chemotherapy in soft tissue sarcoma: pooled analysis of two STBSG-EORTC phase III clinical trials. Ann Oncol 25 (12): 2425-32, 2014.</Citation><Citation idx="52" PMID="8315425" MedlineID="93301661">Antman K, Crowley J, Balcerzak SP, et al.: An intergroup phase III randomized study of doxorubicin and dacarbazine with or without ifosfamide and mesna in advanced soft tissue and bone sarcomas. J Clin Oncol 11 (7): 1276-85, 1993.</Citation><Citation idx="53" PMID="12829150">DeLaney TF, Spiro IJ, Suit HD, et al.: Neoadjuvant chemotherapy and radiotherapy for large extremity soft-tissue sarcomas. Int J Radiat Oncol Biol Phys 56 (4): 1117-27, 2003.</Citation><Citation idx="54" PMID="16446334">Kraybill WG, Harris J, Spiro IJ, et al.: Phase II study of neoadjuvant chemotherapy and radiation therapy in the management of high-risk, high-grade, soft tissue sarcomas of the extremities and body wall: Radiation Therapy Oncology Group Trial 9514. J Clin Oncol 24 (4): 619-25, 2006.</Citation><Citation idx="55" PMID="27733375">Gronchi A, Stacchiotti S, Verderio P, et al.: Short, full-dose adjuvant chemotherapy (CT) in high-risk adult soft tissue sarcomas (STS): long-term follow-up of a randomized clinical trial from the Italian Sarcoma Group and the Spanish Sarcoma Group. Ann Oncol 27 (12): 2283-2288, 2016.</Citation><Citation idx="56" PMID="28499583">Gronchi A, Ferrari S, Quagliuolo V, et al.: Histotype-tailored neoadjuvant chemotherapy versus standard chemotherapy in patients with high-risk soft-tissue sarcomas (ISG-STS 1001): an international, open-label, randomised, controlled, phase 3, multicentre trial. Lancet Oncol 18 (6): 812-822, 2017.</Citation><Citation idx="57" PMID="2157378">Pezzi CM, Pollock RE, Evans HL, et al.: Preoperative chemotherapy for soft-tissue sarcomas of the extremities. Ann Surg 211 (4): 476-81, 1990.</Citation><Citation idx="58" PMID="7834478">Spiro IJ, Rosenberg AE, Springfield D, et al.: Combined surgery and radiation therapy for limb preservation in soft tissue sarcoma of the extremity: the Massachusetts General Hospital experience. Cancer Invest 13 (1): 86-95, 1995.</Citation><Citation idx="59" PMID="15520069">Grobmyer SR, Maki RG, Demetri GD, et al.: Neo-adjuvant chemotherapy for primary high-grade extremity soft tissue sarcoma. Ann Oncol 15 (11): 1667-72, 2004.</Citation><Citation idx="60">Wang D, Harris J, Kraybill WG, et al.: Pathologic complete response and survival outcomes in patients with localized soft tissue sarcoma treated with neoadjuvant chemoradiotherapy or radiotherapy: Long-term update of NRG Oncology RTOG 9514 and 0630. [Abstract] J Clin Oncol  35 (Suppl 15):  A-11012, 2017. <ExternalRef xref="http://ascopubs.org/doi/abs/10.1200/JCO.2017.35.15_suppl.11012">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 21, 2025.</Citation><Citation idx="61" PMID="12917960">Bramwell VH, Anderson D, Charette ML, et al.: Doxorubicin-based chemotherapy for the palliative treatment of adult patients with locally advanced or metastatic soft tissue sarcoma. Cochrane Database Syst Rev  (3): CD003293, 2003.</Citation><Citation idx="62" PMID="12065559" MedlineID="22060840">Hensley ML, Maki R, Venkatraman E, et al.: Gemcitabine and docetaxel in patients with unresectable leiomyosarcoma: results of a phase II trial. J Clin Oncol 20 (12): 2824-31, 2002.</Citation><Citation idx="63" PMID="26371143">Demetri GD, von Mehren M, Jones RL, et al.: Efficacy and Safety of Trabectedin or Dacarbazine for Metastatic Liposarcoma or Leiomyosarcoma After Failure of Conventional Chemotherapy: Results of a Phase III Randomized Multicenter Clinical Trial. J Clin Oncol 34 (8): 786-93, 2016.</Citation><Citation idx="64" PMID="26874885">Schöffski P, Chawla S, Maki RG, et al.: Eribulin versus dacarbazine in previously treated patients with advanced liposarcoma or leiomyosarcoma: a randomised, open-label, multicentre, phase 3 trial. Lancet 387 (10028): 1629-37, 2016.</Citation><Citation idx="65" PMID="22595799">van der Graaf WT, Blay JY, Chawla SP, et al.: Pazopanib for metastatic soft-tissue sarcoma (PALETTE): a randomised, double-blind, placebo-controlled phase 3 trial. Lancet 379 (9829): 1879-86, 2012.</Citation><Citation idx="66" PMID="11313175" MedlineID="21213675">Judson I, Radford JA, Harris M, et al.: Randomised phase II trial of pegylated liposomal doxorubicin (DOXIL/CAELYX) versus doxorubicin in the treatment of advanced or metastatic soft tissue sarcoma: a study by the EORTC Soft Tissue and Bone Sarcoma Group. Eur J Cancer 37 (7): 870-7, 2001.</Citation><Citation idx="67" PMID="8315424" MedlineID="93301660">Edmonson JH, Ryan LM, Blum RH, et al.: Randomized comparison of doxorubicin alone versus ifosfamide plus doxorubicin or mitomycin, doxorubicin, and cisplatin against advanced soft tissue sarcomas. J Clin Oncol 11 (7): 1269-75, 1993.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_50"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043674">stage I adult soft tissue sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma de tejido blando en estadio I</Title><SummarySection id="_1986"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando en estadio I</Title><Para id="_1987">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256690#_1322" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">sarcoma de tejido blando en estadio I</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_1988" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2063" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_1989" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía con radioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2069" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Radioterapia de dosis alta</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_2323">Para obtener más información sobre la <SummaryRef href="CDR0000256690#_278" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">cirugía</SummaryRef> y la <SummaryRef href="CDR0000256690#_286" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">radioterapia</SummaryRef>, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256690#_277" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando</SummaryRef>.</Para><Para id="_2303">Debido al bajo potencial metastásico de estos tumores, la quimioterapia por lo general no se administra a los pacientes con sarcoma de tejido blando en estadio I.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><SummarySection id="_2063"><Title>Cirugía</Title><Para id="_2064">Los sarcomas de tejido blando de grado bajo tienen poco potencial metastásico, pero son propensos a recidivar a nivel local. El tratamiento de elección para los pacientes con sarcoma en estadio temprano (tumores ≤5 cm de diámetro) es la extirpación quirúrgica con márgenes de tejido negativos (1 cm a 2 cm o más grandes) en todas las direcciones.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_2065">La técnica quirúrgica de Mohs es una alternativa a la extirpación quirúrgica ampliada para los sarcomas primarios de piel bien diferenciados que son muy infrecuentes, cuando los resultados cosméticos se consideran importantes, ya que permite asegurar los márgenes con extirpación mínima de tejido normal.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1989"><Title>Cirugía con radioterapia</Title><Para id="_2066">Es posible que esté indicada una extirpación quirúrgica con radioterapia preoperatoria (RTpre) o con radioterapia posoperatoria (RTPO). La radioterapia disminuye el riesgo de recidiva local, pero no aumenta la supervivencia general.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></Para><Para id="_2067">Las opciones de tratamiento para los tumores de retroperitoneo, tronco, o cabeza y cuello son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_2068" Style="bullet">
          <ListItem>Extirpación quirúrgica con la opción de RTPO si no es posible obtener márgenes negativos. En estos sitios no suelen obtenerse márgenes amplios y, por lo general, se recomienda radioterapia para sitios tumorales primarios en el tronco, la cabeza y el cuello.<Reference refidx="15"/></ListItem>
          <ListItem>RTpre seguida de la máxima extirpación quirúrgica. Es posible usar radioterapia para los sarcomas de tronco, cabeza y cuello con el fin de lograr el máximo control local cuando no se pueden obtener márgenes quirúrgicos amplios.<Reference refidx="16"/>

</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2069"><Title>Radioterapia de dosis alta.</Title><Para id="_2070">Es posible usar las dosis más altas de radioterapia con intención curativa para los tumores irresecables.<Reference refidx="17"/> La radioterapia de dosis alta administrada de manera rigurosa con un método de campo en disminución es beneficiosa en casos como los siguientes:<Reference refidx="18"/></Para><ItemizedList id="_2071" Style="bullet">
          <ListItem>Tumores irresecables.</ListItem>
          <ListItem>Tumores resecables con márgenes inadecuados y probabilidad alta de enfermedad residual.</ListItem>
          <ListItem>Una resección amplia que exige amputación o extirpación de un órgano vital.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_50_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_50_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11034717">Sarcoma Meta-analysis Collaboration (SMAC): Adjuvant chemotherapy for localised resectable soft tissue sarcoma in adults. Cochrane Database Syst Rev  (4): CD001419, 2000.</Citation><Citation idx="2" PMID="18521899">Pervaiz N, Colterjohn N, Farrokhyar F, et al.: A systematic meta-analysis of randomized controlled trials of adjuvant chemotherapy for localized resectable soft-tissue sarcoma. Cancer 113 (3): 573-81, 2008.</Citation><Citation idx="3">Singer S, Antonescu CR: Molecular biology of sarcomas. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1384-99.</Citation><Citation idx="4">Singer S, Tap WD, Kirsch DG: Soft tissue sarcoma. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1400-49.</Citation><Citation idx="5">O’Donnell RJ, DuBois SG, Haas-Kogan DA: Sarcomas of bone. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1450-74.</Citation><Citation idx="6" PMID="20235085">Al-Refaie WB, Habermann EB, Jensen EH, et al.: Surgery alone is adequate treatment for early stage soft tissue sarcoma of the extremity. Br J Surg 97 (5): 707-13, 2010.</Citation><Citation idx="7" PMID="17893504">Pisters PW, Pollock RE, Lewis VO, et al.: Long-term results of prospective trial of surgery alone with selective use of radiation for patients with T1 extremity and trunk soft tissue sarcomas. Ann Surg 246 (4): 675-81; discussion 681-2, 2007.</Citation><Citation idx="8" PMID="10924993">Fabrizio PL, Stafford SL, Pritchard DJ: Extremity soft-tissue sarcomas selectively treated with surgery alone. Int J Radiat Oncol Biol Phys 48 (1): 227-32, 2000.</Citation><Citation idx="9" PMID="1919628">Rydholm A, Gustafson P, Rööser B, et al.: Limb-sparing surgery without radiotherapy based on anatomic location of soft tissue sarcoma. J Clin Oncol 9 (10): 1757-65, 1991.</Citation><Citation idx="10" PMID="9057600">Rydholm A: Surgery without radiotherapy in soft tissue sarcoma. Acta Orthop Scand Suppl 273: 117-9, 1997.</Citation><Citation idx="11" PMID="8599739" MedlineID="96178090">Fish FS: Soft tissue sarcomas in dermatology. Dermatol Surg 22 (3): 268-73, 1996.</Citation><Citation idx="12" PMID="9440743" MedlineID="98101693">Yang JC, Chang AE, Baker AR, et al.: Randomized prospective study of the benefit of adjuvant radiation therapy in the treatment of soft tissue sarcomas of the extremity. J Clin Oncol 16 (1): 197-203, 1998.</Citation><Citation idx="13" PMID="12103287" MedlineID="22100115">O'Sullivan B, Davis AM, Turcotte R, et al.: Preoperative versus postoperative radiotherapy in soft-tissue sarcoma of the limbs: a randomised trial. Lancet 359 (9325): 2235-41, 2002.</Citation><Citation idx="14" PMID="15948265">Davis AM, O'Sullivan B, Turcotte R, et al.: Late radiation morbidity following randomization to preoperative versus postoperative radiotherapy in extremity soft tissue sarcoma. Radiother Oncol 75 (1): 48-53, 2005.</Citation><Citation idx="15">Singer S, Maki RG, O'Sullivan B: Soft tissue sarcoma. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 1533-77.</Citation><Citation idx="16" PMID="26068493">Baldini EH, Wang D, Haas RL, et al.: Treatment Guidelines for Preoperative Radiation Therapy for Retroperitoneal Sarcoma: Preliminary Consensus of an International Expert Panel. Int J Radiat Oncol Biol Phys 92 (3): 602-12, 2015.</Citation><Citation idx="17" PMID="16199316">Kepka L, DeLaney TF, Suit HD, et al.: Results of radiation therapy for unresected soft-tissue sarcomas. Int J Radiat Oncol Biol Phys 63 (3): 852-9, 2005.</Citation><Citation idx="18" PMID="9367026" MedlineID="98033895">Temple WJ, Temple CL, Arthur K, et al.: Prospective cohort study of neoadjuvant treatment in conservative surgery of soft tissue sarcomas. Ann Surg Oncol 4 (7): 586-90, 1997 Oct-Nov.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_61"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043675">stage II adult soft tissue sarcoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043676">stage III adult soft tissue sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma de tejido blando en estadio II, y en estadio III sin compromiso ganglionar</Title><SummarySection id="_1998"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando en estadio II, y en estadio III sin compromiso ganglionar</Title><Para id="_1999">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256690#_1322" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">sarcoma de tejido blando en estadio II</SummaryRef> y el <SummaryRef href="CDR0000256690#_1322" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">sarcoma de tejido blando en estadio III</SummaryRef> sin compromiso ganglionar son las siguientes:</Para><OrderedList id="_2000" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2001" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2003" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía con radioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2075" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Radioterapia, quimioterapia o una combinación de ambas, seguida de cirugía</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2077" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Radioterapia de dosis alta</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_2324">Para obtener más información sobre la <SummaryRef href="CDR0000256690#_278" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">cirugía</SummaryRef>, la <SummaryRef href="CDR0000256690#_286" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">radioterapia</SummaryRef> y la <SummaryRef href="CDR0000256690#_293" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">quimioterapia</SummaryRef> consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256690#_277" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_2001"><Title>Cirugía</Title><Para id="_2002">La extirpación quirúrgica completa (es decir, la resección del tumor macroscópico completo) es el factor más importante para prevenir la recidiva local, y en muchos casos, exige la extirpación de vísceras adyacentes. La extirpación quirúrgica con márgenes de tejido negativos en todas las direcciones, por lo general, se restringe a los tumores de grado bajo de las extremidades (≤5 cm en diámetro) o tumores superficiales del tronco con márgenes quirúrgicos sin compromiso microscópico.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_2138">La extirpación quirúrgica completa de los sarcomas retroperitoneales a menudo es difícil por su gran tamaño en el momento de la detección y la localización anatómica.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> La recidiva local es la causa más común de muerte en estos pacientes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2003"><Title>Cirugía con radioterapia</Title><Para id="_2073">Los sarcomas de tejido blando localizados de grado alto tienen mayor posibilidad de recidiva local y metástasis. Es posible que para los sarcomas de extremidades se logre un control local comparable al que se obtiene con la amputación, cuando se usa una cirugía con conservación del miembro que implica una extirpación local amplia y radioterapia preoperatoria (RTpre) o posoperatoria (RTPO). La radiación disminuye el riesgo de recidiva local, pero no aumenta la supervivencia general.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></Para><Para id="_2074">En una revisión retrospectiva se comparó la cirugía con RTpre o sin esta para los sarcomas retroperitoneales lo que indica que la adición de RTpre se asoció con mejora de la supervivencia sin recidiva local, pero no de la supervivencia sin enfermedad.<Reference refidx="12"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_2075"><Title>Radioterapia, quimioterapia o una combinación de ambas, seguida de cirugía</Title><Para id="_2076">En algunas situaciones, la radioterapia, la quimioterapia o una combinación de ambas, antes de la cirugía se utiliza para convertir un tumor apenas resecable en uno que se pueda resecar de forma adecuada con conservación del miembro. A veces este tratamiento va seguido de RTPO.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2077"><Title>Radioterapia de dosis alta.</Title><Para id="_2078">Si el tumor es irresecable, es posible administrar radioterapia de dosis alta, pero lo más probable es que se produzca insuficiente control local.<Reference refidx="13"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_61_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_61_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20235085">Al-Refaie WB, Habermann EB, Jensen EH, et al.: Surgery alone is adequate treatment for early stage soft tissue sarcoma of the extremity. Br J Surg 97 (5): 707-13, 2010.</Citation><Citation idx="2" PMID="17893504">Pisters PW, Pollock RE, Lewis VO, et al.: Long-term results of prospective trial of surgery alone with selective use of radiation for patients with T1 extremity and trunk soft tissue sarcomas. Ann Surg 246 (4): 675-81; discussion 681-2, 2007.</Citation><Citation idx="3" PMID="10924993">Fabrizio PL, Stafford SL, Pritchard DJ: Extremity soft-tissue sarcomas selectively treated with surgery alone. Int J Radiat Oncol Biol Phys 48 (1): 227-32, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="1919628">Rydholm A, Gustafson P, Rööser B, et al.: Limb-sparing surgery without radiotherapy based on anatomic location of soft tissue sarcoma. J Clin Oncol 9 (10): 1757-65, 1991.</Citation><Citation idx="5" PMID="9057600">Rydholm A: Surgery without radiotherapy in soft tissue sarcoma. Acta Orthop Scand Suppl 273: 117-9, 1997.</Citation><Citation idx="6" PMID="9256126" MedlineID="97398201">Heslin MJ, Lewis JJ, Nadler E, et al.: Prognostic factors associated with long-term survival for retroperitoneal sarcoma: implications for management. J Clin Oncol 15 (8): 2832-9, 1997.</Citation><Citation idx="7" PMID="2363604" MedlineID="90303033">Jaques DP, Coit DG, Hajdu SI, et al.: Management of primary and recurrent soft-tissue sarcoma of the retroperitoneum. Ann Surg 212 (1): 51-9, 1990.</Citation><Citation idx="8" PMID="9440743" MedlineID="98101693">Yang JC, Chang AE, Baker AR, et al.: Randomized prospective study of the benefit of adjuvant radiation therapy in the treatment of soft tissue sarcomas of the extremity. J Clin Oncol 16 (1): 197-203, 1998.</Citation><Citation idx="9" PMID="7114936">Rosenberg SA, Tepper J, Glatstein E, et al.: The treatment of soft-tissue sarcomas of the extremities: prospective randomized evaluations of (1) limb-sparing surgery plus radiation therapy compared with amputation and (2) the role of adjuvant chemotherapy. Ann Surg 196 (3): 305-15, 1982.</Citation><Citation idx="10" PMID="12103287" MedlineID="22100115">O'Sullivan B, Davis AM, Turcotte R, et al.: Preoperative versus postoperative radiotherapy in soft-tissue sarcoma of the limbs: a randomised trial. Lancet 359 (9325): 2235-41, 2002.</Citation><Citation idx="11" PMID="15948265">Davis AM, O'Sullivan B, Turcotte R, et al.: Late radiation morbidity following randomization to preoperative versus postoperative radiotherapy in extremity soft tissue sarcoma. Radiother Oncol 75 (1): 48-53, 2005.</Citation><Citation idx="12" PMID="26061213">Kelly KJ, Yoon SS, Kuk D, et al.: Comparison of Perioperative Radiation Therapy and Surgery Versus Surgery Alone in 204 Patients With Primary Retroperitoneal Sarcoma: A Retrospective 2-Institution Study. Ann Surg 262 (1): 156-62, 2015.</Citation><Citation idx="13" PMID="16199316">Kepka L, DeLaney TF, Suit HD, et al.: Results of radiation therapy for unresected soft-tissue sarcomas. Int J Radiat Oncol Biol Phys 63 (3): 852-9, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_313"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043676">stage III adult soft tissue sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma de tejido blando en estadio III avanzado (N1)</Title><SummarySection id="_2009"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando en estadio III avanzado (N1)</Title><Para id="_2015">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256690#_1322" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">sarcoma de tejido blando en estadio III avanzado (N1)</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_2010" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2011" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía y linfadenectomía</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2013" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía con quimioterapia neoadyuvante o adyuvante</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_2325">Para obtener más información sobre la <SummaryRef href="CDR0000256690#_278" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">cirugía</SummaryRef>, la <SummaryRef href="CDR0000256690#_286" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">radioterapia</SummaryRef> y la <SummaryRef href="CDR0000256690#_293" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">quimioterapia</SummaryRef> consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256690#_277" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_2011"><Title>Cirugía y linfadenectomía</Title><Para id="_2139">El compromiso de ganglios linfáticos regionales en los sarcomas de tejido blando en adultos es infrecuente, pero a veces se presenta en algunos tipos de sarcomas. Los tipos de sarcoma que con mayor frecuente se diseminan a los ganglios linfáticos son los siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_2140" Style="bullet">
          <ListItem>Rabdomiosarcoma de grado alto.</ListItem>
          <ListItem>Sarcomas vasculares.</ListItem>
          <ListItem>Sarcoma sinovial.</ListItem>
          <ListItem>Fibrosarcoma de grado alto.</ListItem>
          <ListItem>Sarcoma de células claras.</ListItem>
          <ListItem>Sarcomas epitelioides.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_2094">La extirpación quirúrgica y la linfadenectomía con radioterapia posoperatoria o sin esta quizás esté indicada en los pacientes con compromiso ganglionar.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_2013"><Title>Cirugía con terapia neoadyuvante o adyuvante</Title><Para id="_2079">A veces se debe considerar la quimioterapia neoadyuvante con radioterapia o sin esta, o la radioterapia sola, en determinados casos cuando se aconseja realizar una cirugía con conservación del miembro o cuando es alta la probabilidad de obtener una extirpación quirúrgica con márgenes positivos para el compromiso tumoral.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_2080">Es posible considerar la quimioterapia adyuvante, pero no se ha observado que mejore la supervivencia general.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Se debe considerar la participación en los ensayos clínicos disponibles.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_313_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_313_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3308055">Mazeron JJ, Suit HD: Lymph nodes as sites of metastases from sarcomas of soft tissue. Cancer 60 (8): 1800-8, 1987.</Citation><Citation idx="2" PMID="8315425" MedlineID="93301661">Antman K, Crowley J, Balcerzak SP, et al.: An intergroup phase III randomized study of doxorubicin and dacarbazine with or without ifosfamide and mesna in advanced soft tissue and bone sarcomas. J Clin Oncol 11 (7): 1276-85, 1993.</Citation><Citation idx="3" PMID="11378339" MedlineID="21272299">Gortzak E, Azzarelli A, Buesa J, et al.: A randomised phase II study on neo-adjuvant chemotherapy for 'high-risk' adult soft-tissue sarcoma. Eur J Cancer 37 (9): 1096-103, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="12829150">DeLaney TF, Spiro IJ, Suit HD, et al.: Neoadjuvant chemotherapy and radiotherapy for large extremity soft-tissue sarcomas. Int J Radiat Oncol Biol Phys 56 (4): 1117-27, 2003.</Citation><Citation idx="5" PMID="16446334">Kraybill WG, Harris J, Spiro IJ, et al.: Phase II study of neoadjuvant chemotherapy and radiation therapy in the management of high-risk, high-grade, soft tissue sarcomas of the extremities and body wall: Radiation Therapy Oncology Group Trial 9514. J Clin Oncol 24 (4): 619-25, 2006.</Citation><Citation idx="6" PMID="27733375">Gronchi A, Stacchiotti S, Verderio P, et al.: Short, full-dose adjuvant chemotherapy (CT) in high-risk adult soft tissue sarcomas (STS): long-term follow-up of a randomized clinical trial from the Italian Sarcoma Group and the Spanish Sarcoma Group. Ann Oncol 27 (12): 2283-2288, 2016.</Citation><Citation idx="7" PMID="28499583">Gronchi A, Ferrari S, Quagliuolo V, et al.: Histotype-tailored neoadjuvant chemotherapy versus standard chemotherapy in patients with high-risk soft-tissue sarcomas (ISG-STS 1001): an international, open-label, randomised, controlled, phase 3, multicentre trial. Lancet Oncol 18 (6): 812-822, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="8007863" MedlineID="94276911">Watson DI, Coventry BJ, Langlois SL, et al.: Soft-tissue sarcoma of the extremity. Experience with limb-sparing surgery. Med J Aust 160 (7): 412-6, 1994.</Citation><Citation idx="9" PMID="15542808">Cormier JN, Huang X, Xing Y, et al.: Cohort analysis of patients with localized, high-risk, extremity soft tissue sarcoma treated at two cancer centers: chemotherapy-associated outcomes. J Clin Oncol 22 (22): 4567-74, 2004.</Citation><Citation idx="10" PMID="9649934" MedlineID="98313620">O'Byrne K, Steward WP: The role of adjuvant chemotherapy in the treatment of adult soft tissue sarcomas. Crit Rev Oncol Hematol 27 (3): 221-7, 1998.</Citation><Citation idx="11" PMID="9400508" MedlineID="98063155">Adjuvant chemotherapy for localised resectable soft-tissue sarcoma of adults: meta-analysis of individual data. Sarcoma Meta-analysis Collaboration. Lancet 350 (9092): 1647-54, 1997.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_72"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043677">stage IV adult soft tissue sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma de tejido blando en estadio IV</Title><SummarySection id="_2016"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando en estadio IV</Title><Para id="_2017">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256690#_1322" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">sarcoma de tejido blando en estadio IV</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_2018" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2021" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Quimioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2355" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Tratamiento de inmunoterapia o  terapia dirigida específico para el tipo histológico</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2320" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_2326">Para obtener más información sobre la <SummaryRef href="CDR0000256690#_278" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">cirugía</SummaryRef> y la <SummaryRef href="CDR0000256690#_293" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">quimioterapia</SummaryRef>, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256690#_277" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_2021"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_2316">Durante varias décadas, la doxorrubicina ha sido el tratamiento sistémico estándar para el sarcoma de tejido blando metastásico.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Otros fármacos que quizás exhiban actividad clínica en monoterapia o combinados con doxorrubicina son ifosfamida, otras antraciclinas (epirrubicina, doxorrubicina liposomal pegilada), gemcitabina, trabectedina, eribulina, pazopanib, dacarbazina y taxanos.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> A pesar de las tasas de respuesta mejoradas de las combinaciones de antraciclinas, la toxicidad es mucho más alta, sin mejora de la supervivencia general (SG) en los pacientes con sarcoma de tejido blando, excepto para algunos subtipos específicos.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> Por lo tanto, el uso secuencial de fármacos en monoterapia es la estrategia preferida en la mayoría de los entornos clínicos.</Para><Para id="_2081">Se han empleado una variedad de regímenes, pero ninguno mostró aumentar la SG cuando se lo comparó con la doxorrubicina sola.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_2082">Hay cierta evidencia que indica que la adición de la ifosfamida (con mesna) a la doxorrubicina aumenta las tasas de respuesta y la supervivencia sin progresión (SSP), pero no se ha observado ninguna mejora de la SG.<Reference refidx="11"/> Hay cierta evidencia de que la adición de la trabectedina a la doxorrubicina mejora  la SSP en pacientes con leiomiosarcoma metastásico o irresecable.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></Para><Para id="_1579">Evidencia (doxorrubicina e ifosfamida vs. doxorrubicina sola):</Para><OrderedList id="_1580" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio aleatorizado (<ProtocolRef nct_id="NCT00061984">NCT00061984</ProtocolRef>) se evaluó si la intensificación de la dosis de doxorrubicina e ifosfamida mejoraba la supervivencia de los pacientes con sarcoma de tejido blando avanzado en comparación con la administración de doxorrubicina sola.<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] En este ensayo, los pacientes se asignaron al azar a recibir doxorrubicina (n = 228) o  doxorrubicina con ifosfamida (n = 227). La mediana de seguimiento fue de 56 meses (intervalo intercuartílico [IIC], 31–77 meses) en el grupo que recibió únicamente doxorrubicina y de 59 meses (IIC, 36–72) en el grupo que recibió la combinación de fármacos.<OrderedList id="_2339" Style="LAlpha"><ListItem>No hubo una diferencia significativa en la SG entre los grupos: la mediana de SG fue de 12,8 meses (intervalo de confianza [IC] 95,5 %, 10,5–14,3) en el grupo de doxorrubicina sola vs. 14,3 meses (intervalo, 12,5–16,5) en el grupo de doxorrubicina e ifosfamida (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,83; IC 95,5 %, 0,67–1,03; prueba del orden logarítmico estratificada <Emphasis>P</Emphasis> = 0,076).</ListItem><ListItem>La mediana de SSP fue significativamente más alta en el grupo que usó doxorrubicina e ifosfamida (7,4 meses; IC 95 %, 6,6–8,3) que en el grupo de doxorrubicina sola (4,6 meses; intervalo, 2,9–5,6 meses; CRI, 0,74; IC 95 %, 0,60–0,90; prueba del orden logarítmico estratificada <Emphasis>P</Emphasis> = 0,003).</ListItem><ListItem>Una mayor cantidad de pacientes del grupo de doxorrubicina e ifosfamida presentó una respuesta general al tratamiento (60 de 227 pacientes [26 %]) que en el grupo de doxorrubicina sola (31 de 228 pacientes [14 %]; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0006).</ListItem><ListItem>Los efectos tóxicos de grado 3 y 4 más comunes fueron más frecuentes en el grupo de doxorrubicina e ifosfamida (n = 224) que en el grupo de doxorrubicina sola (n = 223) e incluyó leucopenia (43 vs. 18 %), neutropenia (42 vs. 37 %), neutropenia febril (46 vs. 13 %), anemia (35 vs. 5%) y  trombocitopenia (33 vs. &lt;1 %).</ListItem></OrderedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2351">Evidencia (doxorrubicina y trabectedina vs. doxorrubicina sola en el leiomiosarcoma):</Para><OrderedList id="_2352" Style="Arabic">
     <ListItem>	En un ensayo de fase  III, aleatorizado y sin enmascaramiento (<ProtocolRef nct_id="NCT02997358">LMS-04</ProtocolRef> [NCT02997358]) se evaluó la combinación de doxorrubicina y trabectedina, en comparación con doxorrubicina sola, en pacientes con leiomiosarcoma metastásico e irresecable no tratados. Los pacientes se asignaron al azar para recibir  doxorrubicina (con una reducción de la dosis del 20 % o 60 mg/m<Superscript>2</Superscript>) con trabectedina (con una reducción de la dosis del 27 % o 1,1 mg/m<Superscript>2</Superscript>) durante hasta 6 ciclos, seguido de trabectedina de mantenimiento (misma dosis) o doxorrubicina sola (dosis estándar de 75 mg/m<Superscript>2</Superscript>) durante hasta 6 ciclos. En caso de considerarse beneficiosa, se permitió la cirugía en ambos grupos para las lesiones residuales no progresivas después de haber completado  6 ciclos. Un total de 150 pacientes se inscribieron (67 con leiomiosarcoma  uterino, 83 con leiomiosarcoma de tejido blando); 74 pacientes recibieron doxorrubicina y trabectedina, y 76 pacientes recibieron doxorrubicina sola. La mediana de seguimiento fue de 55 meses (IIC, 49–63 meses).<Reference refidx="13"/><OrderedList id="_2353" Style="LAlpha">
     <ListItem>La mediana de SG  median OS fue significativamente más elevada en el grupo de doxorrubicina y trabectedina (33 meses), en comparación con el grupo de doxorrubicina sola (24 meses) (CRI, 0,65; IC 95 %, 0,44–0,95). La tasa de SG a 24 meses fue del 68 % (IC 95 %, 57–78 %) en el grupo de combinación y del 49 % (IC 95 %, 38–60 %) en el grupo de doxorrubicina sola.<Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>La mediana de SSP fue significativamente más elevada en  el grupo de doxorrubicina y trabectedina (12 meses), en comparación con el grupo de doxorrubicina sola (6 meses) (CRI, 0,37; IC 95 %, 0,26–0,53). La tasa de SSP a 24 meses fue del 30 % (IC 95 %, 21–42 %) en el grupo de combinación y del 3 % (IC 95 %, 1–9 %) en el grupo de doxorrubicina sola.<Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>Consideraciones importantes a tener en cuenta:<ItemizedList id="_2348" Style="bullet"><ListItem>	Solo los pacientes en el grupo de doxorrubicina y trabectedina que no presentaron progresión después de 6 ciclos fueron aptos para recibir terapia de mantenimiento con trabectedina. La mediana del número de ciclos de mantenimiento con trabectedina recibidos fue de 10,5. Sin embargo, 17 pacientes (23 %) en el grupo de combinación no recibieron terapia de mantenimiento.</ListItem><ListItem>	En el grupo de doxorrubicina sola, el 22 % de los pacientes presentó progresión de la enfermedad durante los primeros 6 ciclos. En el mismo grupo, el 37 % de los pacientes recibió trabectedina como segunda línea de tratamiento, y el 23 % de los pacientes recibió trabectedina como tercera línea de tratamiento o posterior.</ListItem><ListItem>	Se hizo cirugía en el 20 % de los pacientes del grupo de combinación y en el 8 % de los pacientes en grupo de doxorrubicina sola. Este tratamiento quizás sesgó los resultados de SSP y SG.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList><OrderedList id="_2374" Style="LAlpha"><ListItem>Los eventos adversos de grado 3 y 4, incluso neutropenia, anemia, trombocitopenia y neutropenia febril,  fueron más comunes en el grupo de doxorrubicina y trabectedina (97 %) que en el grupo de doxorrubicina solo (56 %) (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). Además, la toxicidad hepática de grado 3 y 4 fue más común en el grupo de combinación (46 %) en comparación  con el grupo de doxorrubicina sola (3 %).</ListItem></OrderedList></ListItem></OrderedList><Para id="_1362">La combinación de gemcitabina y docetaxel es una terapia de segunda línea que se usa para el tratamiento del sarcoma de tejido blando. En determinados casos, esta combinación también se puede considerar como tratamiento de primera línea.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="14"/> La toxicidad aumenta con el uso de la quimioterapia combinada. Sin embargo, en ningún estudio de calidad de vida se ha comparado el uso de una monoterapia con una terapia combinada.</Para><Para id="_2311">Evidencia (gemcitabina y docetaxel vs. gemcitabina sola):</Para><OrderedList id="_2313" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio aleatorizado de fase II con 122 pacientes de sarcoma de tejido blando, se notificaron los siguientes resultados:<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]<ItemizedList id="_2314" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta objetiva fue del 16 % en el grupo de gemcitabina y docetaxel versus un 8 % en el grupo de gemcitabina sola.</ListItem><ListItem>La mediana de SSP fue de 6,2 meses en el grupo de gemcitabina y docetaxel versus 3,0 meses en el grupo de gemcitabina sola.</ListItem><ListItem>La mediana de SG fue de 17,9 meses en el grupo de gemcitabina y docetaxel versus 11,5 meses en el grupo de gemcitabina sola.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En una serie retrospectiva de 133 pacientes, se demostró que la combinación de gemcitabina y docetaxel fue activa en pacientes con leiomiosarcoma y otros tipos histológicos, con una tasa de respuesta general del 18,4 %.<Reference refidx="15"/></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2175">Evidencia (gemcitabina y docetaxel vs. doxorrubicina sola):</Para><OrderedList id="_2141" Style="Arabic">
          <ListItem>En el ensayo GeDDis (<ExternalRef xref="http://www.isrctn.com/ISRCTN07742377">ISRCTN07742377</ExternalRef>) se asignaron al azar 257 pacientes previamente no tratados a recibir gemcitabina y docetaxel, o doxorrubicina sola.<Reference refidx="14"/><ItemizedList id="_2142" Style="bullet"><ListItem>La tasa de SSP a las 24 semanas (46 % en ambos grupos) y el criterio principal de valoración (mediana de SSP, 23,3 semanas vs. 23,7 semanas) fueron idénticos en ambos grupos.</ListItem><ListItem>Este estudio quizás estuvo limitado por la dosis baja relativa de gemcitabina (675 mg/m<Superscript>2</Superscript> los días 1 y 8, en lugar de 900 mg/m<Superscript>2</Superscript> como en los ensayos previos).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_2355"><Title>Tratamiento de inmunoterapia o terapia dirigida específico para el tipo histológico</Title><Para id="_2356">Si bien tradicionalmente la doxorrubicina sola se ha considerado el estándar de comparación para nuevos fármacos o regímenes en el entorno de ensayos clínicos de fase III, algunos subtipos de sarcoma exhiben mayor sensibilidad a determinados fármacos. En el <SummaryRef href="CDR0000256690#_2357" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cuadro 9</SummaryRef> se dan ejemplos de fármacos específicos que se usan como tratamiento de primera línea para determinados subtipos de sarcoma.</Para><Table id="_2357">
          <Title>Cuadro 9.  Subtipos de sarcomas con mayor sensibilidad a fármacos específicos</Title>
          <TGroup Cols="2"><ColSpec ColName="col0" ColWidth="50.00%"/><ColSpec ColName="col1" ColWidth="50.00%"/><THead><Row><entry Align="Center">Subtipo de sarcoma</entry><entry Align="Center">Fármaco específico</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col1" NameSt="col0">ALK = cinasa del linfoma anaplásico; mTOR = blanco de la rapamicina en los mamíferos; PEComa = tumor de células epitelioides perivasculares; ITC = inhibidor de tirosina–cinasas.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="1">Sarcoma alveolar de partes blandas</entry><entry>ITC, incluso sunitinib <Reference refidx="16"/> and pazopanib <Reference refidx="17"/> </entry></Row><Row><entry>Inmunoterapia, incluso atezolizumab <Reference refidx="18"/> and pembrolizumab <Reference refidx="19"/></entry></Row><Row><entry>Angiosarcoma</entry><entry>Taxanos <Reference refidx="20"/></entry></Row><Row><entry>Dermatofibrosarcoma protuberante</entry><entry>Imatinib <Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/></entry></Row><Row><entry>Tumor miofibroblástico inflamatorio </entry><entry>Inhibidores de ALK<Reference refidx="23"/></entry></Row><Row><entry>PEComa </entry><entry>Inhibidores de mTOR <Reference refidx="24"/>, including nab-sirolimus <Reference refidx="25"/></entry></Row><Row><entry>Sarcomas relacionados con una fusión de <GeneName>NTRK</GeneName></entry><entry>Larotrectinib <Reference refidx="26"/></entry></Row><Row><entry>Sarcoma epitelioide</entry><entry>Tazemetostat <Reference refidx="27"/></entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Tumores desmoides</entry><entry>Inhibidores de γ–secretasa, incluso nirogacestat <Reference refidx="28"/></entry></Row><Row><entry>ITC, incluso sorafenib <Reference refidx="29"/></entry></Row></TBody></TGroup>
        </Table><SummarySection id="_2360"><Title>Tratamiento de los tumores desmoides</Title><Para id="_2361">Evidencia (nirogacestat vs. placebo):</Para><OrderedList id="_2362" Style="Arabic"><ListItem>En un ensayo controlado con placebo de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT03785964">NCT03785964</ProtocolRef>) participaron adultos con tumores desmoides progresivos que  no habían recibido tratamiento antes o cuya enfermedad era resistente al tratamiento anterior. Los pacientes se estratificaron según la ubicación del tumor (intraabdominal vs. extraabdominal).  Los pacientes se asignaron al azar a recibir nirogacestat oral (150 mg 2 veces al día) o un placebo (2 veces al día). Un total de 142 pacientes se asignaron (70 al grupo de nirogacestat y 72 al grupo de placebo) en 37 sitios de los Estados Unidos, Canadá y Europa. En cada grupo, 37 pacientes eran mujeres en edad reproductiva. Un total de 110 pacientes (77 %) se había sometido antes a terapia sistémica, radioterapia o cirugía. La mediana de seguimiento fue de 15,9 meses.<Reference refidx="28"/><OrderedList id="_2373" Style="LAlpha"><ListItem>		La mediana de SSP  no se pudo calcular en el grupo de nirogacestat (por bajo número de episodios) y fue de 15,1 meses en el grupo de placebo. El riesgo de progresión de la enfermedad o muerte fue un 71 % más bajo en el grupo de nirogacestat (CRI, 0,29; IC 95 %, 0,15–0,55; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).<Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] </ListItem><ListItem>		La tasa de respuesta objetiva fue del 41 % en el grupo de nirogacestat y del 8 % en el grupo de placebo (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). Las respuestas completas se presentaron en el 7 % de los pacientes en el grupo de nirogacestat y en el 0% de los pacientes del grupo de placebo.</ListItem><ListItem>Se recopilaron y analizaron varias medidas de desenlace notificadas por los pacientes, como las siguientes:<ItemizedList id="_2370" Style="bullet">
     <ListItem>Puntuación del Brief Pain Inventory-Short Form.</ListItem><ListItem>Puntuación de   GOunder/Desmoid Tumor Research Foundation DEsmoid Symptom/Impact Scale (GODDESS) (abarca la puntuación del dominio de funcionamiento físico de Desmoid Tumor Impact Scale y Desmoid Tumor Symptom Scale).</ListItem><ListItem>Puntuación de las escalas de calidad de vida, estado de salud general, funcionamiento físico y función de rol del European Organisation for Research and Treatment of Cancer Quality of Life Questionnaire (EORTC QLQ-C30).</ListItem></ItemizedList><Para id="_2371"> En comparación con los pacientes del grupo de placebo, los pacientes del grupo de nirogacestat presentaron una mejora significativa en las puntuaciones de todas las evaluaciones (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</Para></ListItem><ListItem>	La mayoría (95 %) de los eventos adversos fueron de grado 1 o 2. Los eventos adversos más comunes (es decir, que afectaron &gt;20 % de los pacientes) fueron diarrea, náuseas, fatiga, hipofosfatemia, exantema maculopapular, estomatitis, cefalea, dermatitis acneiforme y vómito.</ListItem><ListItem>	La disfunción ovárica (definida como amenorrea, menopausia prematura, menopausia e insuficiencia ovárica) se presentó en 27 de 36 mujeres (75 %) en edad reproductiva. De estas 27 mujeres, 20 (74 %) presentaron resolución de su evento adverso, 5 (19 %) presentaron disfunción ovárica no resuelta, y en 2 (7 %) no se supo el estado de resolución.</ListItem></OrderedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_2320"><Title>Cirugía</Title><Para id="_2321">Si el tumor primario está controlado, la extirpación de los tumores pulmonares metastásicos a veces produce supervivencia sin enfermedad a largo plazo en los pacientes con características biológicas óptimas de la enfermedad, como un número limitado de metástasis y crecimiento tumoral lento.<Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/> No está claro si los desenlaces favorables se atribuyen a la eficacia de la cirugía o a un sesgo de selección de pacientes.<Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_72_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_72_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12917960">Bramwell VH, Anderson D, Charette ML, et al.: Doxorubicin-based chemotherapy for the palliative treatment of adult patients with locally advanced or metastatic soft tissue sarcoma. Cochrane Database Syst Rev  (3): CD003293, 2003.</Citation><Citation idx="2" PMID="18313854">Verma S, Younus J, Stys-Norman D, et al.: Meta-analysis of ifosfamide-based combination chemotherapy in advanced soft tissue sarcoma. Cancer Treat Rev 34 (4): 339-47, 2008.</Citation><Citation idx="3" PMID="19342997">Grenader T, Goldberg A, Hadas-Halperin I, et al.: Long-term response to pegylated liposomal doxorubicin in patients with metastatic soft tissue sarcomas. Anticancer Drugs 20 (1): 15-20, 2009.</Citation><Citation idx="4" PMID="17634494">Lorigan P, Verweij J, Papai Z, et al.: Phase III trial of two investigational schedules of ifosfamide compared with standard-dose doxorubicin in advanced or metastatic soft tissue sarcoma: a European Organisation for Research and Treatment of Cancer Soft Tissue and Bone Sarcoma Group Study. J Clin Oncol 25 (21): 3144-50, 2007.</Citation><Citation idx="5" PMID="17602081">Maki RG, Wathen JK, Patel SR, et al.: Randomized phase II study of gemcitabine and docetaxel compared with gemcitabine alone in patients with metastatic soft tissue sarcomas: results of sarcoma alliance for research through collaboration study 002 [corrected]. J Clin Oncol 25 (19): 2755-63, 2007.</Citation><Citation idx="6" PMID="12673725" MedlineID="22560145">Okuno S, Ryan LM, Edmonson JH, et al.: Phase II trial of gemcitabine in patients with advanced sarcomas (E1797): a trial of the Eastern Cooperative Oncology Group. Cancer 97 (8): 1969-73, 2003.</Citation><Citation idx="7" PMID="9862576">Nielsen OS, Dombernowsky P, Mouridsen H, et al.: High-dose epirubicin is not an alternative to standard-dose doxorubicin in the treatment of advanced soft tissue sarcomas. A study of the EORTC soft tissue and bone sarcoma group. Br J Cancer 78 (12): 1634-9, 1998.</Citation><Citation idx="8" PMID="22595799">van der Graaf WT, Blay JY, Chawla SP, et al.: Pazopanib for metastatic soft-tissue sarcoma (PALETTE): a randomised, double-blind, placebo-controlled phase 3 trial. Lancet 379 (9829): 1879-86, 2012.</Citation><Citation idx="9" PMID="26371143">Demetri GD, von Mehren M, Jones RL, et al.: Efficacy and Safety of Trabectedin or Dacarbazine for Metastatic Liposarcoma or Leiomyosarcoma After Failure of Conventional Chemotherapy: Results of a Phase III Randomized Multicenter Clinical Trial. J Clin Oncol 34 (8): 786-93, 2016.</Citation><Citation idx="10" PMID="26874885">Schöffski P, Chawla S, Maki RG, et al.: Eribulin versus dacarbazine in previously treated patients with advanced liposarcoma or leiomyosarcoma: a randomised, open-label, multicentre, phase 3 trial. Lancet 387 (10028): 1629-37, 2016.</Citation><Citation idx="11" PMID="24618336">Judson I, Verweij J, Gelderblom H, et al.: Doxorubicin alone versus intensified doxorubicin plus ifosfamide for first-line treatment of advanced or metastatic soft-tissue sarcoma: a randomised controlled phase 3 trial. Lancet Oncol 15 (4): 415-23, 2014.</Citation><Citation idx="12" PMID="35835135">Pautier P, Italiano A, Piperno-Neumann S, et al.: Doxorubicin alone versus doxorubicin with trabectedin followed by trabectedin alone as first-line therapy for metastatic or unresectable leiomyosarcoma (LMS-04): a randomised, multicentre, open-label phase 3 trial. Lancet Oncol 23 (8): 1044-1054, 2022.</Citation><Citation idx="13" PMID="39231341">Pautier P, Italiano A, Piperno-Neumann S, et al.: Doxorubicin-Trabectedin with Trabectedin Maintenance in Leiomyosarcoma. N Engl J Med 391 (9): 789-799, 2024.</Citation><Citation idx="14" PMID="28882536">Seddon B, Strauss SJ, Whelan J, et al.: Gemcitabine and docetaxel versus doxorubicin as first-line treatment in previously untreated advanced unresectable or metastatic soft-tissue sarcomas (GeDDiS): a randomised controlled phase 3 trial. Lancet Oncol 18 (10): 1397-1410, 2017.</Citation><Citation idx="15" PMID="16496406">Bay JO, Ray-Coquard I, Fayette J, et al.: Docetaxel and gemcitabine combination in 133 advanced soft-tissue sarcomas: a retrospective analysis. Int J Cancer 119 (3): 706-11, 2006.</Citation><Citation idx="16" PMID="21242589">Stacchiotti S, Negri T, Zaffaroni N, et al.: Sunitinib in advanced alveolar soft part sarcoma: evidence of a direct antitumor effect. Ann Oncol 22 (7): 1682-90, 2011.</Citation><Citation idx="17" PMID="28754721">Stacchiotti S, Mir O, Le Cesne A, et al.: Activity of Pazopanib and Trabectedin in Advanced Alveolar Soft Part Sarcoma. Oncologist 23 (1): 62-70, 2018.</Citation><Citation idx="18" PMID="37672694">Chen AP, Sharon E, O'Sullivan-Coyne G, et al.: Atezolizumab for Advanced Alveolar Soft Part Sarcoma. N Engl J Med 389 (10): 911-921, 2023.</Citation><Citation idx="19" PMID="31078463">Wilky BA, Trucco MM, Subhawong TK, et al.: Axitinib plus pembrolizumab in patients with advanced sarcomas including alveolar soft-part sarcoma: a single-centre, single-arm, phase 2 trial. Lancet Oncol 20 (6): 837-848, 2019.</Citation><Citation idx="20" PMID="18809609">Penel N, Bui BN, Bay JO, et al.: Phase II trial of weekly paclitaxel for unresectable angiosarcoma: the ANGIOTAX Study. J Clin Oncol 26 (32): 5269-74, 2008.</Citation><Citation idx="21" PMID="28365129">Rutkowski P, Klimczak A, Ługowska I, et al.: Long-term results of treatment of advanced dermatofibrosarcoma protuberans (DFSP) with imatinib mesylate - The impact of fibrosarcomatous transformation. Eur J Surg Oncol 43 (6): 1134-1141, 2017.</Citation><Citation idx="22" PMID="26261104">Stacchiotti S, Pantaleo MA, Negri T, et al.: Efficacy and Biological Activity of Imatinib in Metastatic Dermatofibrosarcoma Protuberans (DFSP). Clin Cancer Res 22 (4): 837-46, 2016.</Citation><Citation idx="23" PMID="20979472">Butrynski JE, D'Adamo DR, Hornick JL, et al.: Crizotinib in ALK-rearranged inflammatory myofibroblastic tumor. N Engl J Med 363 (18): 1727-33, 2010.</Citation><Citation idx="24" PMID="20048174">Wagner AJ, Malinowska-Kolodziej I, Morgan JA, et al.: Clinical activity of mTOR inhibition with sirolimus in malignant perivascular epithelioid cell tumors: targeting the pathogenic activation of mTORC1 in tumors. J Clin Oncol 28 (5): 835-40, 2010.</Citation><Citation idx="25" PMID="34637337">Wagner AJ, Ravi V, Riedel RF, et al.: nab-Sirolimus for Patients With Malignant Perivascular Epithelioid Cell Tumors. J Clin Oncol 39 (33): 3660-3670, 2021.</Citation><Citation idx="26" PMID="29606586">Laetsch TW, DuBois SG, Mascarenhas L, et al.: Larotrectinib for paediatric solid tumours harbouring NTRK gene fusions: phase 1 results from a multicentre, open-label, phase 1/2 study. Lancet Oncol 19 (5): 705-714, 2018.</Citation><Citation idx="27" PMID="33035459">Gounder M, Schöffski P, Jones RL, et al.: Tazemetostat in advanced epithelioid sarcoma with loss of INI1/SMARCB1: an international, open-label, phase 2 basket study. Lancet Oncol 21 (11): 1423-1432, 2020.</Citation><Citation idx="28" PMID="36884323">Gounder M, Ratan R, Alcindor T, et al.: Nirogacestat, a γ-Secretase Inhibitor for Desmoid Tumors. N Engl J Med 388 (10): 898-912, 2023.</Citation><Citation idx="29" PMID="30575484">Gounder MM, Mahoney MR, Van Tine BA, et al.: Sorafenib for Advanced and Refractory Desmoid Tumors. N Engl J Med 379 (25): 2417-2428, 2018.</Citation><Citation idx="30" PMID="8616759" MedlineID="96186851">van Geel AN, Pastorino U, Jauch KW, et al.: Surgical treatment of lung metastases: The European Organization for Research and Treatment of Cancer-Soft Tissue and Bone Sarcoma Group study of 255 patients. Cancer 77 (4): 675-82, 1996.</Citation><Citation idx="31" PMID="1730117" MedlineID="92110719">Casson AG, Putnam JB, Natarajan G, et al.: Five-year survival after pulmonary metastasectomy for adult soft tissue sarcoma. Cancer 69 (3): 662-8, 1992.</Citation><Citation idx="32" PMID="7490246" MedlineID="96015099">Putnam JB, Roth JA: Surgical treatment for pulmonary metastases from sarcoma. Hematol Oncol Clin North Am 9 (4): 869-87, 1995.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_90"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043678">recurrent adult soft tissue sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma de tejido blando recidivante</Title><Para id="_92">El tratamiento de los pacientes con sarcoma de tejido blando recidivante depende de la presentación clínica de la enfermedad y el tratamiento previo.</Para><SummarySection id="_2022"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando recidivante</Title><Para id="_1586">Las opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando recidivante son las siguientes:</Para><OrderedList id="_1587" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2023" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Cirugía con radioterapia o sin esta</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2025" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Quimioterapia y terapia dirigida</SummaryRef>.<ItemizedList id="_2358" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2144" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Eribulina</SummaryRef>. </ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2149" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Trabectedina</SummaryRef>. </ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2155" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Pazopanib</SummaryRef>. </ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256690#_2342" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Terapia con inhibidores de puntos de control inmunitario</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_2327">Para obtener más información sobre la <SummaryRef href="CDR0000256690#_278" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">cirugía</SummaryRef>, la <SummaryRef href="CDR0000256690#_286" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">radioterapia</SummaryRef> y la <SummaryRef href="CDR0000256690#_293" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">quimioterapia</SummaryRef> consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256690#_277" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento del sarcoma de tejido blando</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_2023"><Title>Cirugía con radioterapia o sin esta</Title><Para id="_2030">Los pacientes que presentan recidiva local a menudo pueden recibir tratamiento local, como una extirpación quirúrgica acompañada de radioterapia (después de tratamiento mínimo) o amputación (después de tratamiento intensivo).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> La extirpación de metástasis pulmonares limitadas quizás se asocie con una supervivencia sin enfermedad favorable.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Sin embargo, se desconoce la repercusión de los factores de selección, como una carga tumoral baja, crecimiento tumoral lento, e intervalos sin enfermedad prolongados, en estos desenlaces favorables.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2025"><Title>Quimioterapia y terapia dirigida</Title><Para id="_2036">La quimioterapia de un solo fármaco a veces se usa con otros fármacos en monoterapia para la enfermedad recidivante.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> Los fármacos como la ifosfamida o la gemcitabina se pueden administrar en secuencia en el momento de la recidiva o progresión.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] No obstante, como ninguno de estos fármacos ha demostrado mejorar la supervivencia general (SG) en este entorno, la participación en ensayos clínicos es una opción apropiada.</Para><Para id="_2085">La Administración de Medicamentos y Alimentos de los Estados Unidos (FDA) ha aprobado el uso de eribulina, trabectedina y pazopanib para el tratamiento de los sarcomas de tejido blando después del fracaso de un régimen de quimioterapia de primera línea.</Para><SummarySection id="_2144"><Title>Eribulina</Title><Para id="_2145">La eribulina es un inhibidor de microtúbulos que la FDA aprobó en 2016 para el tratamiento de los pacientes con liposarcoma irresecable o metastásico que habían recibido quimioterapia con antraciclinas.</Para><Para id="_2146">Evidencia (eribulina):</Para><OrderedList id="_2147" Style="Arabic">
            <ListItem>La aprobación de eribulina se basó en un estudio aleatorizado multicéntrico de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT01327885">NCT01327885</ProtocolRef>) de 452 pacientes con leiomiosarcoma avanzado o sarcoma adipocítico que recibieron eribulina (1,4 mg/m<Superscript>2</Superscript> intravenosa [IV] los días 1 y 8 cada 3 semanas) versus dacarbazina (850–1200 mg/m<Superscript>2</Superscript> IV el día 1 cada 3 semanas).<Reference refidx="18"/><ItemizedList id="_2148" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SG fue de 13,5 meses en los pacientes que recibieron eribulina versus 11,5 meses en los pacientes que recibieron dacarbazina (cociente de riesgos instantáneos [CRI]<Subscript>de muerte</Subscript>, 0,77; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,62–0,95), en un análisis de subconjuntos preestablecido se reveló una mediana de supervivencia de 15,6 meses para la eribulina versus 8,4 meses para la dacarbazina en los pacientes con liposarcoma.</ListItem><ListItem>La mediana de supervivencia sin progresión (SSP) fue la misma en ambos grupos (2,6 meses).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_2149"><Title>Trabectedina</Title><Para id="_2150">La trabectedina es una opción aprobada por la FDA para el tratamiento de segunda línea de los pacientes con liposarcoma y leiomiosarcoma en estadio avanzado.</Para><Para id="_2151">Evidencia (trabectedina):</Para><OrderedList id="_2152" Style="Arabic">
            <ListItem>La aprobación de la trabectedina se basó en un estudio aleatorizado de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT01343277">NCT01343277</ProtocolRef>) de 518 pacientes que recibieron trabectedina (1,5 mg/m<Superscript>2</Superscript> durante 24 horas en el día 1 cada 21 días) o dacarbazina (1000 mg/m<Superscript>2</Superscript> el día 1 cada 21 días).<Reference refidx="19"/><ItemizedList id="_2153" Style="bullet"><ListItem>El tratamiento con trabectedina produjo una mejora significativa en la mediana de SSP (4,2 meses en los pacientes que recibieron trabectedina vs. 1,5 meses en los pacientes que recibieron dacarbazina).</ListItem><ListItem>La SG, el criterio principal de valoración, no fue estadísticamente diferente (12,4 meses en los pacientes que recibieron trabectedina vs. 12,9 meses en los pacientes que recibieron dacarbazina).</ListItem><ListItem>Las tasas de respuesta fueron bajas en ambos grupos (10 % en los pacientes que recibieron trabectedina vs. 7 % en los pacientes que recibieron dacarbazina), pero el beneficio clínico (que incluyó las tasas de respuesta y la enfermedad estable) fue mayor en el grupo de trabectedina (34 %) que en el grupo de dacarbazina (19 %).</ListItem><ListItem>Los efectos adversos de grado 3 y 4 más comunes en el grupo de trabectedina fueron la mielodepresión y la elevación transitoria de los resultados de las pruebas del funcionamiento hepático.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList><Para id="_2154">En estudios de fase II se ha observado una tasa de respuesta particularmente alta a la trabectedina en pacientes con liposarcoma mixoide o de células redondas, con tasas de respuesta general de hasta el 51 %, y una tasa de SSP a los 6 meses del 88 %.<Reference refidx="20"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_2155"><Title>Pazopanib</Title><Para id="_2156">El pazopanib es un inhibidor de molécula pequeña de administración oral multidirigido a varias tirosina–cinasas, como los receptores 1, 2 y 3 del factor de crecimiento endotelial vascular, los receptores α y β del factor de crecimiento derivado de plaquetas; y el receptor 1 y 2 del factor de crecimiento de fibroblastos.</Para><Para id="_2157">Evidencia (pazopanib):</Para><OrderedList id="_2158" Style="Arabic">
            <ListItem>En un estudio aleatorizado doble ciego de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT00753688">PALETTE</ProtocolRef> (NCT00753688) de la European Organisation for Research and Treatment of Cancer se comparó el pazopanib (800 mg  al día) con un placebo en 369 pacientes con diferentes subtipos de sarcoma de tejido blando, excepto los sarcomas adipocíticos y los tumores de estroma gastrointestinal. Los pacientes se inscribieron después de la progresión de la enfermedad para recibir un régimen de primera línea a base de antraciclinas.<Reference refidx="21"/><ItemizedList id="_2159" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SG fue de 4,6 meses en los pacientes que recibieron pazopanib versus 1,6 meses en los pacientes que recibieron un placebo.</ListItem><ListItem>La diferencia de la SG no fue estadísticamente significativa. La SG fue de 12,5 meses en los pacientes que recibieron regorafenib versus 10,7 meses en los pacientes que recibieron un placebo (CRI, 0,86; IC 95 %, 0,67–1,1).</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta general fue del 6 % en los pacientes que recibieron pazopanib versus el 0 % en los pacientes que recibieron un placebo.</ListItem><ListItem>La tasa de estabilización de la enfermedad fue del 67 % en los pacientes que recibieron pazopanib versus el 38 % en los pacientes que recibieron un placebo.</ListItem><ListItem>Los efectos tóxicos de grado 3 o 4 en el grupo de pazopanib fueron fatiga, hipertensión, diarrea, anorexia y aumento transitorio de los resultados de las pruebas de funcionamiento hepático.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList><Para id="_2160">A partir de los datos descritos antes, la FDA aprobó en 2012 el uso de pazopanib en el tratamiento de los pacientes con sarcomas de tejido blando (excepto los subtipos adipocíticos) que recibieron quimioterapia antes.</Para><Para id="_2359">Después de la quimioterapia de primera línea, se pueden considerar otros fármacos, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_2375" Style="bullet">
     <ListItem>	Ifosfamida con etopósido o sin este.</ListItem><ListItem>	Dacarbazina.</ListItem><ListItem>	Temozolomida.</ListItem><ListItem>	Vinorelbina.</ListItem><ListItem>	Regorafenib.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_2342"><Title>Terapia con inhibidores de puntos de control inmunitario</Title><Para id="_2343">Los inhibidores de puntos de control inmunitario pembrolizumab, nivolumab e ipilimumab se han evaluado en dos ensayos. Si bien se observó algo de actividad en subtipos específicos de sarcoma de tejido blando, se desconocen los factores que sirven para predecir la actividad al tratamiento de los inhibidores de puntos de control, y no se puede recomendar su uso habitual.</Para><Para id="_2344">Evidencia (inhibidores de puntos control inmunitario):</Para><OrderedList id="_2345" Style="Arabic">
          <ListItem>En el ensayo de fase II de la Sarcoma Alliance for Research through Collaboration (<ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/ct2/show/NCT02301039">SARC028</ExternalRef> [NCT02301039]) se estudió el tratamiento con pembrolizumab solo en pacientes con 4 subtipos de sarcoma de tejido blando: sarcoma pleomórfico indiferenciado, sarcoma sinovial, leiomiosarcoma y liposarcoma pobremente diferenciado o desdiferenciado.<Reference refidx="22"/> Se evaluó la respuesta en 80 pacientes, la mitad de los pacientes eran del grupo de sarcoma de tejido blando y la mitad de la cohorte de sarcoma óseo. <Para id="_2346">Se observaron respuestas en los siguientes subtipos:</Para><ItemizedList id="_2347" Style="bullet"><ListItem>4 de 10 pacientes con sarcoma pleomórfico indiferenciado.</ListItem><ListItem>2 de 10 pacientes con liposarcoma pobremente diferenciado o desdiferenciado.</ListItem><ListItem>1 de 10 pacientes con sarcoma sinovial.</ListItem><ListItem>0 de 10 pacientes con leiomiosarcoma.</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta general fue del 18 %.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estudio de fase II <ProtocolRef nct_id="NCT02500797">Alliance A091401</ProtocolRef> (NCT02500797), los pacientes se asignaron al azar a recibir nivolumab (n = 43) versus nivolumab e ipilimumab (n = 42) para el tratamiento de los diferentes sarcomas de tejido blando.<Reference refidx="23"/> <ItemizedList id="_2376" Style="bullet"><ListItem>En el grupo de nivolumab, 2 pacientes presentaron una respuesta objetiva (5 %; 1 paciente con sarcoma alveolar de partes blandas y 1 paciente con leiomiosarcoma). En el grupo de combinación, 6 pacientes presentaron una respuesta objetiva (16 %; 2 pacientes con leiomiosarcoma, 1 paciente con mixofibrosarcoma, 2 pacientes con sarcoma pleomórfico indiferenciado, y 1 paciente con angiosarcoma).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_90_sid_9"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_90_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Singer S, Antonescu CR: Molecular biology of sarcomas. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1384-99.</Citation><Citation idx="2">Singer S, Tap WD, Kirsch DG: Soft tissue sarcoma. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1400-49.</Citation><Citation idx="3">O’Donnell RJ, DuBois SG, Haas-Kogan DA: Sarcomas of bone. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1450-74.</Citation><Citation idx="4" PMID="9626317" MedlineID="98289557">Midis GP, Pollock RE, Chen NP, et al.: Locally recurrent soft tissue sarcoma of the extremities. Surgery 123 (6): 666-71, 1998.</Citation><Citation idx="5" PMID="2025846" MedlineID="91223463">Essner R, Selch M, Eilber FR: Reirradiation for extremity soft tissue sarcomas. Local control and complications. Cancer 67 (11): 2813-7, 1991.</Citation><Citation idx="6" PMID="1575625" MedlineID="92246708">Singer S, Antman K, Corson JM, et al.: Long-term salvageability for patients with locally recurrent soft-tissue sarcomas. Arch Surg 127 (5): 548-53; discussion 553-4, 1992.</Citation><Citation idx="7" PMID="9053489" MedlineID="97178756">Lewis JJ, Leung D, Heslin M, et al.: Association of local recurrence with subsequent survival in extremity soft tissue sarcoma. J Clin Oncol 15 (2): 646-52, 1997.</Citation><Citation idx="8" PMID="8616759" MedlineID="96186851">van Geel AN, Pastorino U, Jauch KW, et al.: Surgical treatment of lung metastases: The European Organization for Research and Treatment of Cancer-Soft Tissue and Bone Sarcoma Group study of 255 patients. Cancer 77 (4): 675-82, 1996.</Citation><Citation idx="9" PMID="1730117" MedlineID="92110719">Casson AG, Putnam JB, Natarajan G, et al.: Five-year survival after pulmonary metastasectomy for adult soft tissue sarcoma. Cancer 69 (3): 662-8, 1992.</Citation><Citation idx="10" PMID="7490246" MedlineID="96015099">Putnam JB, Roth JA: Surgical treatment for pulmonary metastases from sarcoma. Hematol Oncol Clin North Am 9 (4): 869-87, 1995.</Citation><Citation idx="11" PMID="12917960">Bramwell VH, Anderson D, Charette ML, et al.: Doxorubicin-based chemotherapy for the palliative treatment of adult patients with locally advanced or metastatic soft tissue sarcoma. Cochrane Database Syst Rev  (3): CD003293, 2003.</Citation><Citation idx="12" PMID="19342997">Grenader T, Goldberg A, Hadas-Halperin I, et al.: Long-term response to pegylated liposomal doxorubicin in patients with metastatic soft tissue sarcomas. Anticancer Drugs 20 (1): 15-20, 2009.</Citation><Citation idx="13" PMID="17634494">Lorigan P, Verweij J, Papai Z, et al.: Phase III trial of two investigational schedules of ifosfamide compared with standard-dose doxorubicin in advanced or metastatic soft tissue sarcoma: a European Organisation for Research and Treatment of Cancer Soft Tissue and Bone Sarcoma Group Study. J Clin Oncol 25 (21): 3144-50, 2007.</Citation><Citation idx="14" PMID="17602081">Maki RG, Wathen JK, Patel SR, et al.: Randomized phase II study of gemcitabine and docetaxel compared with gemcitabine alone in patients with metastatic soft tissue sarcomas: results of sarcoma alliance for research through collaboration study 002 [corrected]. J Clin Oncol 25 (19): 2755-63, 2007.</Citation><Citation idx="15" PMID="12673725" MedlineID="22560145">Okuno S, Ryan LM, Edmonson JH, et al.: Phase II trial of gemcitabine in patients with advanced sarcomas (E1797): a trial of the Eastern Cooperative Oncology Group. Cancer 97 (8): 1969-73, 2003.</Citation><Citation idx="16" PMID="18313854">Verma S, Younus J, Stys-Norman D, et al.: Meta-analysis of ifosfamide-based combination chemotherapy in advanced soft tissue sarcoma. Cancer Treat Rev 34 (4): 339-47, 2008.</Citation><Citation idx="17" PMID="9862576">Nielsen OS, Dombernowsky P, Mouridsen H, et al.: High-dose epirubicin is not an alternative to standard-dose doxorubicin in the treatment of advanced soft tissue sarcomas. A study of the EORTC soft tissue and bone sarcoma group. Br J Cancer 78 (12): 1634-9, 1998.</Citation><Citation idx="18" PMID="26874885">Schöffski P, Chawla S, Maki RG, et al.: Eribulin versus dacarbazine in previously treated patients with advanced liposarcoma or leiomyosarcoma: a randomised, open-label, multicentre, phase 3 trial. Lancet 387 (10028): 1629-37, 2016.</Citation><Citation idx="19" PMID="26371143">Demetri GD, von Mehren M, Jones RL, et al.: Efficacy and Safety of Trabectedin or Dacarbazine for Metastatic Liposarcoma or Leiomyosarcoma After Failure of Conventional Chemotherapy: Results of a Phase III Randomized Multicenter Clinical Trial. J Clin Oncol 34 (8): 786-93, 2016.</Citation><Citation idx="20" PMID="17586092">Grosso F, Jones RL, Demetri GD, et al.: Efficacy of trabectedin (ecteinascidin-743) in advanced pretreated myxoid liposarcomas: a retrospective study. Lancet Oncol 8 (7): 595-602, 2007.</Citation><Citation idx="21" PMID="22595799">van der Graaf WT, Blay JY, Chawla SP, et al.: Pazopanib for metastatic soft-tissue sarcoma (PALETTE): a randomised, double-blind, placebo-controlled phase 3 trial. Lancet 379 (9829): 1879-86, 2012.</Citation><Citation idx="22" PMID="28988646">Tawbi HA, Burgess M, Bolejack V, et al.: Pembrolizumab in advanced soft-tissue sarcoma and bone sarcoma (SARC028): a multicentre, two-cohort, single-arm, open-label, phase 2 trial. Lancet Oncol 18 (11): 1493-1501, 2017.</Citation><Citation idx="23" PMID="29370992">D'Angelo SP, Mahoney MR, Van Tine BA, et al.: Nivolumab with or without ipilimumab treatment for metastatic sarcoma (Alliance A091401): two open-label, non-comparative, randomised, phase 2 trials. Lancet Oncol 19 (3): 416-426, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1378"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/26/2025)</Title><Para id="_1379">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes hechos a este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2364"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256690#_1" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Información general sobre el sarcoma de tejido blando</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_2365">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000256690#_255" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones para 2025 (se citó a la American Cancer Society como referencia 1).</Para><Para id="_2366">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000256690#_3" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">texto</SummaryRef> sobre la tasa de casos nuevos y defunciones por cáncer de tejidos blando en los Estados Unidos.</Para><Para id="_2367"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256690#_72" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Tratamiento del sarcoma de tejido blando en estadio IV</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_2368">Se añadió a Pautier et al. como <SummaryRef href="CDR0000256690#_2316" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">referencia 13</SummaryRef>.</Para><Para id="_2369">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000256690#_2352" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">texto</SummaryRef> sobre los resultados de un ensayo aleatorizado sin enmascaramiento de fase III en el que se evaluó la combinación de doxorrubicina y trabectedina en comparación con doxorrubicina sola para el tratamiento de pacientes sin tratamiento previo de leiomiosarcoma metastásico e irresecable. </Para><Para id="_2372">Se añadió la subsección nueva <SummaryRef href="CDR0000256690#_2360" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Tratamiento de los tumores desmoides</SummaryRef>.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256690#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del sarcoma de tejido blando. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del sarcoma de tejido blando son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Minh Tam Truong, MD (Boston University Medical Center)</ListItem><ListItem>Vinayak Venkataraman, MD (Dana Farber Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del sarcoma de tejido blando. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062820"/><DateLastModified>2025-03-26</DateLastModified></Summary>
