<Summary id="CDR0000256670" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de estómago. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Cáncer de estómago (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039821">gastric cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_345">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of gastric cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_346">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>gastric cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de estómago (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de estómago (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de estómago</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039821">gastric cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de estómago</Title><SummarySection id="_163"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_164">Número estimado de casos nuevos y defunciones por cáncer de estómago en los Estados Unidos para 2025:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_165" Style="bullet">
        <ListItem>Casos nuevos: 30 300.</ListItem>
        <ListItem>Defunciones: 10 780.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_255"><Title>Epidemiología</Title><Para id="_256">En este resumen se analiza el abordaje para el adenocarcinoma gástrico, que representa entre el 90 % y el 95 % de todas las neoplasias malignas de estómago. Los modelos epidemiológicos de los Estados Unidos con respecto a la ubicación anatómica de los cánceres esofagogástricos están en constante cambio, con una tendencia a la disminución de los cánceres de estómago distales o no cardiales.<Reference refidx="2"/> Sin embargo, en las personas de 25 a 39 años, aumentó la incidencia de cáncer de estómago no cardial de 0,27 casos por 100 000 personas (1977–1981) a 0,45 casos por 100 000 personas (2002–2006).<Reference refidx="2"/> Se necesitan más estudios para confirmar el aumento observado de cánceres de estómago no cardiales en este grupo específico de edad.</Para><Para id="_340">A diferencia de la tendencia general estable de los cánceres de estómago no cardiales, en estudios previos se demostró un aumento de la incidencia de adenocarcinomas de cardias del 4 % al 10 % por año desde mediados de la década de 1970 hasta finales de la década de 1980.<Reference refidx="3"/> De forma similar, la incidencia de adenocarcinomas de unión gastroesofágica aumentó de forma pronunciada de 1,22 casos por 100 000 personas (1973–1978) a 2,00 casos por 100 000 personas (1985–1990).<Reference refidx="4"/> Desde entonces, la incidencia ha permanecido estable en 1,94 casos por 100 000 personas (2003–2008).<Reference refidx="4"/> Los datos más recientes permiten demostrar que la incidencia de los cánceres de cardias se mantuvo relativamente estable, aunque se observó un aumento de 2,4 casos por 100 000 personas (1977–1981) a 2,9 casos por 100 000 personas (2001–2006) en la población blanca.<Reference refidx="2"/> Se desconocen las razones de estos cambios temporales en la incidencia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_166"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_3">En los Estados Unidos, la incidencia del cáncer de estómago ocupa el decimoquinto lugar entre los principales tipos de cáncer. Aunque se desconocen las causas específicas del cáncer de estómago, se reconocen los siguientes factores de riesgo:<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><ItemizedList id="_125" Style="bullet">
        <ListItem>Infección gástrica por <ScientificName>Helicobacter pylori</ScientificName>.</ListItem>
        <ListItem>Edad avanzada.</ListItem>
        <ListItem>Sexo masculino.</ListItem>
        <ListItem>Alimentación pobre en frutas y verduras.</ListItem>
        <ListItem>Alimentación con alto contenido de sal, alimentos ahumados o conservados.</ListItem>
        <ListItem>Gastritis crónica atrófica.</ListItem>
        <ListItem>Metaplasia intestinal.</ListItem>
        <ListItem>Anemia perniciosa.</ListItem>
        <ListItem>Pólipos adenomatosos gástricos.</ListItem>
        <ListItem>Antecedentes familiares de cáncer de estómago.</ListItem>
        <ListItem>Consumo de cigarrillos.</ListItem>
        <ListItem>Enfermedad de Ménétrier (gastritis hipertrófica gigante).</ListItem>
        <ListItem>Infección por el virus de Epstein-Barr.</ListItem><ListItem>Síndromes familiares (incluso la poliposis adenomatosa familiar).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_167"><Title>Pronóstico y supervivencia</Title><Para id="_5">El pronóstico de los pacientes con cáncer de estómago depende del tamaño del tumor e incluye tanto el compromiso ganglionar como la diseminación directa del tumor más allá de la pared gástrica.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> El grado del tumor también ofrece información pronóstica.<Reference refidx="11"/>
</Para><Para id="_6">El cáncer de estómago distal localizado se cura en más del 50 % de los pacientes. Sin embargo, la enfermedad en estadio temprano solo representa del 10 % al 20 % de todos los diagnósticos en los Estados Unidos. Los demás pacientes presentan al inicio enfermedad metastásica en sitios regionales o distantes. La tasa de supervivencia general a 5 años oscila entre casi ningún sobreviviente de enfermedad diseminada y cerca del 50 % de pacientes sobrevivientes de cáncer de estómago distal localizado confinado a una enfermedad regional resecable. Incluso cuando se observa una enfermedad localizada, la tasa de supervivencia a 5 años en pacientes con cáncer de estómago proximal es tan solo del 10 % al 15 %. Aunque el tratamiento de los pacientes con cáncer de estómago diseminado a veces produce paliación de los síntomas y prolonga un poco la supervivencia, las remisiones largas son infrecuentes.</Para></SummarySection><Para id="_9">Los tumores de estroma gastrointestinal surgen con mayor frecuencia en el estómago. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000697331" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tegi-pdq">Tratamiento de los tumores de estroma gastrointestinal</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="2" PMID="20442388">Anderson WF, Camargo MC, Fraumeni JF, et al.: Age-specific trends in incidence of noncardia gastric cancer in US adults. JAMA 303 (17): 1723-8, 2010.</Citation><Citation idx="3" PMID="1995976" MedlineID="91140793">Blot WJ, Devesa SS, Kneller RW, et al.: Rising incidence of adenocarcinoma of the esophagus and gastric cardia. JAMA 265 (10): 1287-9, 1991.</Citation><Citation idx="4" PMID="23207041">Buas MF, Vaughan TL: Epidemiology and risk factors for gastroesophageal junction tumors: understanding the rising incidence of this disease. Semin Radiat Oncol 23 (1): 3-9, 2013.</Citation><Citation idx="5" PMID="3975641" MedlineID="85142212">Kurtz RC, Sherlock P: The diagnosis of gastric cancer. Semin Oncol 12 (1): 11-8, 1985.</Citation><Citation idx="6" PMID="10230753" MedlineID="99245784">Scheiman JM, Cutler AF: Helicobacter pylori and gastric cancer. Am J Med 106 (2): 222-6, 1999.</Citation><Citation idx="7" PMID="8658213" MedlineID="96242996">Fenoglio-Preiser CM, Noffsinger AE, Belli J, et al.: Pathologic and phenotypic features of gastric cancer. Semin Oncol 23 (3): 292-306, 1996.</Citation><Citation idx="8">National Cancer Institute: SEER Cancer Stat Facts: Stomach Cancer. Bethesda, Md: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statfacts/html/stomach.html">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 21, 2025.</Citation><Citation idx="9" PMID="9790335" MedlineID="99004995">Siewert JR, Böttcher K, Stein HJ, et al.: Relevant prognostic factors in gastric cancer: ten-year results of the German Gastric Cancer Study. Ann Surg 228 (4): 449-61, 1998.</Citation><Citation idx="10" PMID="1515980" MedlineID="92386379">Nakamura K, Ueyama T, Yao T, et al.: Pathology and prognosis of gastric carcinoma. Findings in 10,000 patients who underwent primary gastrectomy. Cancer 70 (5): 1030-7, 1992.</Citation><Citation idx="11" PMID="11013353" MedlineID="20469231">Adachi Y, Yasuda K, Inomata M, et al.: Pathology and prognosis of gastric carcinoma: well versus poorly differentiated type. Cancer 89 (7): 1418-24, 2000.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_10"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039821">gastric cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del cáncer de estómago</Title><Para id="_243">Los dos tipos principales de adenocarcinoma gástrico son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_244" Style="bullet">
      <ListItem>Intestinal.</ListItem>
      <ListItem>Difuso.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_245">Los adenocarcinomas intestinales son bien diferenciados y las células tienden a organizarse en estructuras tubulares o glandulares. Los términos tubular, papilar y mucinoso se asignan a los diversos tipos de adenocarcinomas intestinales. Casi nunca se presentan cánceres adenoescamosos.</Para><Para id="_246">Los adenocarcinomas difusos son indiferenciados o pobremente diferenciados y carecen de formación glandular. Desde el punto de vista clínico, los adenocarcinomas difusos pueden infiltrar la pared gástrica (es decir, linitis plástica).</Para><Para id="_247">Algunos tumores tienen características de ambos tipos (intestinal y difuso).</Para></SummarySection><SummarySection id="_17"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039821">gastric cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del cáncer de estómago</Title><SummarySection id="_288"><Title>Grupos de estadios pronósticos y definiciones TNM del American Joint Commitee on Cancer</Title><Para id="_290">El American Joint Committee on Cancer (AJCC) designó los estadios mediante la clasificación TNM (tumor, ganglio linfático y metástasis) para definir el cáncer de estómago.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_372">
        <Strong>Patológica (pTNM)</Strong></Para><Table id="_373">
        <Title>Cuadro 1.  Definiciones pTNM para el estadio 0<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="21.50%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="17.06%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="61.43%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; p= patológica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada por el AJCC: Stomach. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 203–20.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">0</entry>
              <entry MoreRows="2">Tis, N0, M0</entry>
              <entry>Tis = carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>: tumor intraepitelial sin invasión de la lámina propia, displasia de grado alto.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en  ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_374">
        <Title>Cuadro 2.  Definiciones pTNM para los estadios IA y IB<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="13.07%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.47%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="70.45%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; p= patológica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada por el AJCC: Stomach. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 203–20.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que un tumor penetre la capa muscular propia y se disemine a los ligamentos gastrocólico o gastrohepático, o al epiplón mayor o menor, sin perforar el peritoneo visceral que recubre estas estructuras. En este caso, el tumor se clasifica como T3. Si hay perforación del peritoneo visceral que recubre los ligamentos gástricos o el epiplón, el tumor se debe clasificar como T4.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="4">IA</entry>
              <entry MoreRows="4">T1, N0, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor con invasión de la lámina propia, la capa muscular de la mucosa o la submucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor con invasión de la lámina propia o la capa muscular de la mucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor con invasión de la submucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="7">IB</entry>
              <entry MoreRows="4">T1, N1, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor con invasión de la lámina propia, la capa muscular de la mucosa o la submucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor con invasión de la lámina propia o la capa muscular de la mucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor con invasión de la submucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en 1 o 2 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T2, N0, M0</entry>
              <entry>T2 = tumor con invasión de la capa muscular propia.<Superscript>b</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_376">
        <Title>Cuadro 3.  Definiciones pTNM para los estadios IIA y IIB<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="15.94%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.74%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="67.30%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; p= patológica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada por el AJCC: Stomach. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 203–20.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que un tumor penetre la capa muscular propia y se disemine a los ligamentos gastrocólico o gastrohepático, o al epiplón mayor o menor, sin perforar el peritoneo visceral que recubre estas estructuras. En este caso, el tumor se clasifica como T3. Si hay perforación del peritoneo visceral que recubre los ligamentos gástricos o el epiplón, el tumor se debe clasificar como T4.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Las estructuras adyacentes al estómago incluyen el bazo, el colon transverso, el hígado, el diafragma, el páncreas, la pared abdominal, la glándula suprarrenal, el riñón, el intestino delgado y el retroperitoneo.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>La diseminación intramural al duodeno o el esófago no se considera invasión de una estructura adyacente; pero para la clasificación se usa la profundidad de la invasión más grande en cualquiera de estos sitios.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="10">IIA</entry>
              <entry MoreRows="4">T1, N2, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor con invasión de la lámina propia, la capa muscular de la mucosa o la submucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor con invasión de la lámina propia o la capa muscular de la mucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor con invasión de la submucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2 = metástasis en 3 a 6 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T2, N1, M0</entry>
              <entry>T2 = tumor con invasión de la capa muscular propia.<Superscript>b</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en 1 o 2 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T3, N0, M0</entry>
              <entry>T3 = tumor con penetración del tejido conjuntivo subseroso sin invasión del peritoneo visceral o las estructuras adyacentes.<Superscript>c,</Superscript><Superscript>d</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="13">IIB</entry>
              <entry MoreRows="4">T1, N3a, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor con invasión de la lámina propia, la capa muscular de la mucosa o la submucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor con invasión de la lámina propia o la capa muscular de la mucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor con invasión de la submucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3a = metástasis en 7 a 15 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T2, N2, M0</entry>
              <entry>T2 = tumor con invasión de la capa muscular propia.<Superscript>b</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2 = metástasis en 3 a 6 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T3, N1, M0</entry>
              <entry>T3 = tumor con penetración del tejido conjuntivo subseroso sin invasión del peritoneo visceral o las estructuras adyacentes.<Superscript>c,</Superscript><Superscript>d</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en 1 o 2 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T4a, N0, M0</entry>
              <entry>T4a = tumor con invasión de la serosa (peritoneo visceral).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_377">
        <Title>Cuadro 4.  Definiciones pTNM para los estadios IIIA, IIIB y IIIC<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="19.90%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.44%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="63.65%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; p= patológica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada por el AJCC: Stomach. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 203–20.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que un tumor penetre la capa muscular propia y se disemine a los ligamentos gastrocólico o gastrohepático, o al epiplón mayor o menor, sin perforar el peritoneo visceral que recubre estas estructuras. En este caso, el tumor se clasifica como T3. Si hay perforación del peritoneo visceral que recubre los ligamentos gástricos o el epiplón, el tumor se debe clasificar como T4.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Las estructuras adyacentes al estómago incluyen el bazo, el colon transverso, el hígado, el diafragma, el páncreas, la pared abdominal, la glándula suprarrenal, el riñón, el intestino delgado y el retroperitoneo.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>La diseminación intramural al duodeno o el esófago no se considera invasión de una estructura adyacente; pero para la clasificación se usa la profundidad de la invasión más grande en cualquiera de estos sitios.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="14">IIIA</entry>
              <entry MoreRows="2">T2, N3a, M0</entry>
              <entry>T2 = tumor con invasión de la capa muscular propia.<Superscript>b</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3a = metástasis en 7 a 15 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T3, N2, M0</entry>
              <entry>T3 = tumor con penetración del tejido conjuntivo subseroso sin invasión del peritoneo visceral o las estructuras adyacentes.<Superscript>c,</Superscript><Superscript>d</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2 = metástasis en 3 a 6 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T4a, N1, M0</entry>
              <entry>T4a = tumor con invasión de la serosa (peritoneo visceral).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en 1 o 2 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T4a, N2, M0</entry>
              <entry>T4a = tumor con invasión de la serosa (peritoneo visceral).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2 = metástasis en 3 a 6 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T4b, N0, M0</entry>
              <entry>T4b = tumor con invasión de las estructuras u órganos adyacentes.<Superscript>c,d</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="17">IIIB</entry>
              <entry MoreRows="2">T1, N3b, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor con invasión de la lámina propia, la capa muscular de la mucosa o la submucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3b = metástasis en 16 o más ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T2, N3b, M0</entry>
              <entry>T2 = tumor con invasión de la capa muscular propia.<Superscript>b</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3b = metástasis en 16 o más ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T3, N3a, M0</entry>
              <entry>T3 = tumor con penetración del tejido conjuntivo subseroso sin invasión del peritoneo visceral o las estructuras adyacentes.<Superscript>c,</Superscript><Superscript>d</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3a = metástasis en 7 a 15 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T4a, N3a, M0</entry>
              <entry>T4a = tumor con invasión de la serosa (peritoneo visceral).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3a = metástasis en 7 a 15 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T4b, N1, M0</entry>
              <entry>T4b = tumor con invasión de las estructuras u órganos adyacentes.<Superscript>c,d</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en 1 o 2 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T4b, N2, M0</entry>
              <entry>T4b = tumor con invasión de las estructuras u órganos adyacentes.<Superscript>c,d</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2 = metástasis en 3 a 6 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="11">IIIC</entry>
              <entry MoreRows="2">T3, N3b, M0</entry>
              <entry>T3 = tumor con penetración del tejido conjuntivo subseroso sin invasión del peritoneo visceral o las estructuras adyacentes.<Superscript>c</Superscript><Superscript>d</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3b = metástasis en 16 o más ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T4a, N3b, M0</entry>
              <entry>T4a = tumor con invasión de la serosa (peritoneo visceral).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3b = metástasis en  16 o más ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T4b, N3a, M0</entry>
              <entry>T4b = tumor con invasión de las estructuras u órganos adyacentes.<Superscript>c,d</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3a = metástasis en 7 a 15 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T4b, N3b, M0</entry>
              <entry>T4b = tumor con invasión de las estructuras u órganos adyacentes.<Superscript>c,d</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3b = metástasis en 16 o más ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_380">
        <Title>Cuadro 5.  Definiciones pTNM para el estadio IV<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.18%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="20.00%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="61.81%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; p= patológica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada por el AJCC: Stomach. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 203–20.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que un tumor penetre la capa muscular propia y se disemine a los ligamentos gastrocólico o gastrohepático, o al epiplón mayor o menor, sin perforar el peritoneo visceral que recubre estas estructuras. En este caso, el tumor se clasifica como T3. Si hay perforación del peritoneo visceral que recubre los ligamentos gástricos o el epiplón, el tumor se debe clasificar como T4.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Las estructuras adyacentes al estómago incluyen el bazo, el colon transverso, el hígado, el diafragma, el páncreas, la pared abdominal, la glándula suprarrenal, el riñón, el intestino delgado y el retroperitoneo.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>La diseminación intramural al duodeno o el esófago no se considera invasión de una estructura adyacente; pero para la clasificación se usa la profundidad de la invasión más grande en cualquiera de estos sitios.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="18">IV</entry>
              <entry MoreRows="18">Cualquier T, cualquier N, M1</entry>
              <entry>TX = tumor primario no evaluable.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T0 = sin indicios de tumor primario.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Tis = carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>: tumor intraepitelial sin invasión de la lámina propia, displasia de grado alto.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1 = tumor con invasión de la lámina propia, la capa muscular de la mucosa o la submucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor con invasión de la lámina propia o la capa muscular de la mucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor con invasión de la submucosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor con invasión de la capa muscular propia.<Superscript>b</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor con penetración del tejido conjuntivo subseroso sin invasión del peritoneo visceral o las estructuras adyacentes.<Superscript>c,</Superscript><Superscript>d</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T4 = tumor con invasión de la serosa (peritoneo visceral) o estructuras adyacentes.<Superscript>c,</Superscript><Superscript>d</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4a = tumor con invasión de la serosa (peritoneo visceral).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4b = tumor con invasión de las estructuras u órganos adyacentes.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>NX = ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en 1 o 2 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2 = metástasis en 3 a 6 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3 = metástasis en ≥7 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3a = metástasis en 7 a 15 ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3b = metástasis en 16 o más ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M1 = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Stomach. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp. 203–20.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_49"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039821">gastric cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento para el cáncer de estómago</Title><Para id="_253">La cirugía radical es la forma estándar de tratamiento curativo del cáncer de estómago. Sin embargo, la incidencia de fracaso local en el lecho tumoral y en los ganglios linfáticos regionales, así como los fracasos por diseminación a distancia por vía hematógena o peritoneal siguen siendo elevados.<Reference refidx="1"/> Por lo tanto, se debe considerar la estadificación y la evaluación integrales por un equipo interdisciplinario para determinar la función de la quimioterapia combinada neoadyuvante, perioperatoria y adyuvante, de la cirugía y de la radioterapia de haz externo.</Para><Para id="_522">Un grupo de investigadores europeos evaluó la función de la quimioterapia perioperatoria sin radioterapia.<Reference refidx="2"/> Al principio, en el ensayo aleatorizado de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT00002615">MRC-ST02</ProtocolRef> [NCT00002615]), se asignó a los pacientes con adenocarcinoma de estómago o del tercio distal del esófago en estadio II o más alto a recibir 3 ciclos de epirrubicina, cisplatino y una infusión continua de fluorouracilo (5-FU) (ECF) antes y después de la cirugía, o a someterse a cirugía sola. En comparación con el grupo de cirugía, el grupo de quimioterapia perioperatoria tuvo una supervivencia general (SG) significativamente más alta (cociente de riesgos instantáneos [CRI]<Subscript>de muerte</Subscript>, 0,75; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,60–0,93; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,009).<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</Para><Para id="_579">Además, en el ensayo aleatorizado de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT01216644">AIO-FLOT4</ProtocolRef> (NCT01216644), los pacientes con enfermedad resecable en estadio T2 o más alto y ganglios linfáticos comprometidos recibieron epirrubicina, cisplatino y 5-FU perioperatorios o capecitabina (ECF/ECX) (3 ciclos antes y después de la cirugía), o docetaxel, oxaliplatino y 5-FU/leucovorina (FLOT) perioperatorios (4 ciclos de 2 semanas antes y después de la cirugía). Hubo una prolongación significativa de la SG, de 35 meses con ECF/ECX a 50 meses con FLOT (CRI, 0,77; IC 95 %, 0,63–0,94; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,012).<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_168">En un ensayo intergrupal de fase III (SWOG-9008 [NCT01197118]), se asignó al azar a 559 pacientes con adenocarcinoma de estómago y unión gastroesofágica completamente resecados con enfermedad entre los estadios IB y IV (M0), a someterse a cirugía sola o cirugía con quimioterapia posoperatoria (5-FU y leucovorina) y radioterapia simultánea (45 Gy). Al cabo de una mediana de seguimiento de más de 10 años, se notificó un beneficio significativo de la supervivencia de los pacientes que recibieron terapia adyuvante de modalidad combinada.<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] La mediana de SG fue de 35 meses para el grupo de quimiorradioterapia adyuvante y de 27 meses para el grupo de cirugía sola (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0046). La mediana de supervivencia sin recaída fue de 27 meses en el grupo de quimiorradiación, en comparación con 19 meses en el grupo de cirugía sola (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</Para><Para id="_753">Es posible tratar los cánceres de unión gastroesofágica como los cánceres de esófago y se abordan mejor con el cuidado de un equipo multidisciplinario.  Para obtener más información, consultar  <SummaryRef href="CDR0000256679" url="/espanol/tipos/esofago/pro/tratamiento-esofago-pdq">Tratamiento del cáncer de esófago</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_774"><Title>Administración de capecitabina y fluorouracilo</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813954_3"><Para id="_sm_CDR0000813954_4">El gen <GeneName>DPYD</GeneName> codifica la enzima que cataboliza las pirimidinas y las fluoropirimidinas, como la capecitabina y el fluorouracilo. Se estima que entre el 1 % y el 2 % de la población tiene variantes defectuosas de  <GeneName>DPYD</GeneName> que reducen la función de la proteína DPD y la acumulación de pirimidinas y fluoropirimidinas en el cuerpo.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Los pacientes con la variante <GeneName>DPYD*2A</GeneName> que reciben fluoropirimidinas quizás presenten efectos tóxicos graves que ponen en riesgo la salud, y a veces son mortales. Se han identificado muchas otras variantes de <GeneName>DPYD</GeneName>, con diferentes efectos clínicos.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Es posible que se recomiende evitar la fluoropirimidina o reducir la dosis al 50 % según el genotipo <GeneName>DPYD</GeneName> del paciente y el número de alelos funcionales de <GeneName>DPYD</GeneName>.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Las pruebas genéticas para <GeneName>DPYD</GeneName> cuestan menos de $200, pero la cobertura del seguro varía debido a la falta de directrices nacionales.<Reference refidx="11"/> Además, es posible que las pruebas retrasen el tratamiento por 2 semanas, lo que no sería aconsejable en casos de urgencia. Este tema es objeto de controversia y requiere evaluación adicional.<Reference refidx="12"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7061243" MedlineID="82141751">Gunderson LL, Sosin H: Adenocarcinoma of the stomach: areas of failure in a re-operation series (second or symptomatic look) clinicopathologic correlation and implications for adjuvant therapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 8 (1): 1-11, 1982.</Citation><Citation idx="2" PMID="16822992">Cunningham D, Allum WH, Stenning SP, et al.: Perioperative chemotherapy versus surgery alone for resectable gastroesophageal cancer. N Engl J Med 355 (1): 11-20, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="30982686">Al-Batran SE, Homann N, Pauligk C, et al.: Perioperative chemotherapy with fluorouracil plus leucovorin, oxaliplatin, and docetaxel versus fluorouracil or capecitabine plus cisplatin and epirubicin for locally advanced, resectable gastric or gastro-oesophageal junction adenocarcinoma (FLOT4): a randomised, phase 2/3 trial. Lancet 393 (10184): 1948-1957, 2019.</Citation><Citation idx="4" PMID="22585691">Smalley SR, Benedetti JK, Haller DG, et al.: Updated analysis of SWOG-directed intergroup study 0116: a phase III trial of adjuvant radiochemotherapy versus observation after curative gastric cancer resection. J Clin Oncol 30 (19): 2327-33, 2012.</Citation><Citation idx="5" PMID="34506675">Sharma BB, Rai K, Blunt H, et al.: Pathogenic DPYD Variants and Treatment-Related Mortality in Patients Receiving Fluoropyrimidine Chemotherapy: A Systematic Review and Meta-Analysis. Oncologist 26 (12): 1008-1016, 2021.</Citation><Citation idx="6" PMID="27569869">Lam SW, Guchelaar HJ, Boven E: The role of pharmacogenetics in capecitabine efficacy and toxicity. Cancer Treat Rev 50: 9-22, 2016.</Citation><Citation idx="7" PMID="33410339">Shakeel F, Fang F, Kwon JW, et al.: Patients carrying DPYD variant alleles have increased risk of severe toxicity and related treatment modifications during fluoropyrimidine chemotherapy. Pharmacogenomics 22 (3): 145-155, 2021.</Citation><Citation idx="8" PMID="29152729">Amstutz U, Henricks LM, Offer SM, et al.: Clinical Pharmacogenetics Implementation Consortium (CPIC) Guideline for Dihydropyrimidine Dehydrogenase Genotype and Fluoropyrimidine Dosing: 2017 Update. Clin Pharmacol Ther 103 (2): 210-216, 2018.</Citation><Citation idx="9" PMID="30348537">Henricks LM, Lunenburg CATC, de Man FM, et al.: DPYD genotype-guided dose individualisation of fluoropyrimidine therapy in patients with cancer: a prospective safety analysis. Lancet Oncol 19 (11): 1459-1467, 2018.</Citation><Citation idx="10" PMID="34996412">Lau-Min KS, Varughese LA, Nelson MN, et al.: Preemptive pharmacogenetic testing to guide chemotherapy dosing in patients with gastrointestinal malignancies: a qualitative study of barriers to implementation. BMC Cancer 22 (1): 47, 2022.</Citation><Citation idx="11" PMID="35668003">Brooks GA, Tapp S, Daly AT, et al.: Cost-effectiveness of DPYD Genotyping Prior to Fluoropyrimidine-based Adjuvant Chemotherapy for Colon Cancer. Clin Colorectal Cancer 21 (3): e189-e195, 2022.</Citation><Citation idx="12" PMID="36821823">Baker SD, Bates SE, Brooks GA, et al.: DPYD Testing: Time to Put Patient Safety First. J Clin Oncol 41 (15): 2701-2705, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042595">stage 0 gastric cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de estómago en estadio 0</Title><SummarySection id="_387"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de estómago en estadio 0</Title><Para id="_388">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256670#_373" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">cáncer de estómago en estadio 0</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_523" Style="Arabic"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_390" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Cirugía</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_524" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Resección endoscópica de la mucosa</SummaryRef>.</ListItem></OrderedList><SummarySection id="_390"><Title>Cirugía</Title><Para id="_391">El cáncer de estómago en estadio 0 está limitado a la mucosa. La experiencia en Japón, donde se diagnostica con frecuencia el cáncer de estómago en estadio 0, indica que más del 90 % de los pacientes tratados con gastrectomía y linfadenectomía sobreviven más de 5 años. Estos resultados se confirmaron en una serie estadounidense.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_524"><Title>Resección endoscópica de la mucosa</Title><Para id="_525">La resección endoscópica de la mucosa (REM) se ha estudiado en Japón y en toda Asia en pacientes con tumores en estadio temprano con características de riesgo bajo (Tis o T1a, diámetro ≤2 cm, de tipo predominantemente diferenciado, sin signos ulcerosos) que tienen un riesgo menor de metástasis ganglionar.  Los tumores intramucosos tienen menos riesgo de metástasis ganglionar que los tumores submucosos.<Reference refidx="2"/>   Se debe considerar la selección cuidadosa del paciente según los criterios de riesgo, el tratamiento con un endoscopista experimentado y la vigilancia estrecha.</Para><Para id="_526">Evidencia (REM):</Para><OrderedList id="_527" Style="Arabic"><ListItem>En un ensayo prospectivo de REM se incluyeron 445 pacientes con carcinoma intramucoso (total de 479 tumores) que se trataron en Tokio entre 1987 y 1998. Se recomendó la resección completa para los pacientes con signos de invasión submucosa, con compromiso de vasos sanguíneos y de márgenes.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]<ItemizedList id="_591" Style="bullet">
     <ListItem> De los 405 pacientes con enfermedad intramucosa, 278 se sometieron a una resección completa,  2 % presentaron una recidiva local que se trató con propósitos curativos, y 100 % logró una supervivencia sin enfermedad después de una mediana de seguimiento de 38 meses.</ListItem><ListItem>En aquellos pacientes con resecciones no evaluables o incompletas, 18 de 127 pacientes presentaron recidiva local y se sometieron a una cirugía curativa.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_51_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_51_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3189369" MedlineID="89047494">Green PH, O'Toole KM, Slonim D, et al.: Increasing incidence and excellent survival of patients with early gastric cancer: experience in a United States medical center. Am J Med 85 (5): 658-61, 1988.</Citation><Citation idx="2" PMID="27342689">Japanese Gastric Cancer Association: Japanese gastric cancer treatment guidelines 2014 (ver. 4). Gastric Cancer 20 (1): 1-19, 2017.</Citation><Citation idx="3" PMID="11156645">Ono H, Kondo H, Gotoda T, et al.: Endoscopic mucosal resection for treatment of early gastric cancer. Gut 48 (2): 225-9, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_53"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040264">stage I gastric cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de estómago en estadio I</Title><SummarySection id="_392"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de estómago en estadio I</Title><Para id="_393">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256670#_374" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">cáncer de estómago en estadio I</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_394" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_397" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Resección quirúrgica</SummaryRef> mediante uno de los siguientes procedimientos:<ItemizedList id="_395" Style="bullet"><ListItem>Gastrectomía distal subtotal (si la lesión no está en el fondo gástrico o en la unión cardioesofágica).</ListItem><ListItem>Gastrectomía proximal subtotal o gastrectomía total, ambas con esofagectomía distal (si la lesión compromete el cardias). Estos tumores a menudo comprometen los linfáticos submucosos del esófago.</ListItem><ListItem>Gastrectomía total (si el tumor compromete difusamente el estómago o surge en el cuerpo del estómago y se extiende 6 cm dentro del cardias o el antro distal).</ListItem></ItemizedList><Para id="_396">Se recomienda la linfadenectomía regional para todos los procedimientos arriba mencionados. La esplenectomía no se realiza de forma rutinaria.<Reference refidx="1"/></Para></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_528" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Resección endoscópica de la mucosa</SummaryRef> para ciertos pacientes de cáncer gástrico en estadio IA.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_399" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Quimiorradioterapia posoperatoria</SummaryRef> o <SummaryRef href="CDR0000256670#_636" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">quimioterapia perioperatoria</SummaryRef> para los pacientes con compromiso ganglionar (T1 N1) e invasión muscular (T2 N0).<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></ListItem>
      <ListItem>Quimiorradiación neoadyuvante (en evaluación clínica).<Reference refidx="4"/></ListItem></OrderedList><SummarySection id="_397"><Title>Resección quirúrgica</Title><Para id="_398">La resección quirúrgica con linfadenectomía regional es el tratamiento de elección para los pacientes de cáncer de estómago en estadio I.<Reference refidx="1"/> Si la lesión no compromete la unión cardioesofágica ni hay compromiso difuso del estómago, el procedimiento de elección es la gastrectomía subtotal, porque demostró una supervivencia equivalente a la gastrectomía total y se relaciona con disminución en la morbilidad.<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Cuando la lesión compromete el cardias, se puede efectuar una gastrectomía subtotal proximal o una gastrectomía total (que incluya una longitud suficiente del esófago) con intención curativa. Si la lesión compromete difusamente el estómago, se necesita una gastrectomía total. Como mínimo, la resección quirúrgica incluye los ganglios linfáticos regionales perigástricos de la curvatura mayor y menor. En los pacientes de cáncer de estómago en estadio I es posible que se encuentre compromiso canceroso de los ganglios linfáticos perigástricos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_528"><Title>Resección endoscópica de la mucosa</Title><Para id="_529">La resección endoscópica de la mucosa (REM) se ha estudiado en Japón y en toda Asia en pacientes con tumores en estadio temprano con características de riesgo bajo (Tis o T1a, diámetro ≤2 cm, de tipo predominantemente diferenciado, sin hallazgos ulcerosos) que tienen un riesgo menor de metástasis ganglionar.  Los tumores intramucosos tienen menos riesgo de metástasis ganglionar que los tumores submucosos.<Reference refidx="6"/>   Se debe considerar la selección cuidadosa del paciente según los criterios de riesgo, el tratamiento con un endoscopista experimentado y la vigilancia estrecha.</Para><Para id="_530">Evidencia (REM):</Para><OrderedList id="_531" Style="Arabic"><ListItem>En un ensayo prospectivo de REM se incluyeron 445 pacientes con carcinoma intramucoso (total de 479 tumores) que se trataron en Tokio entre 1987 y 1998. Se recomendó la resección completa para los pacientes con signos de invasión submucosa, con compromiso de vasos sanguíneos y márgenes.<Reference refidx="7"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]<ItemizedList id="_592" Style="bullet">
     <ListItem> De los 405 pacientes con enfermedad intramucosa, 278 se sometieron a una resección completa,  2 % presentaron una recidiva local que se trató con propósitos curativos, y 100 % logró una supervivencia sin enfermedad después de una mediana de seguimiento de 38 meses.</ListItem><ListItem>En aquellos pacientes con resecciones no evaluables o incompletas, 18 de 127 pacientes presentaron recidiva local y se sometieron a una cirugía curativa.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_399"><Title>Quimiorradioterapia posoperatoria</Title><Para id="_400">Los pacientes que tienen enfermedad con compromiso ganglionar (T1 N1) o invasión muscular (T2 N0) se pueden considerar la quimiorradioterapia posoperatoria.</Para><Para id="_404">Evidencia (quimiorradioterapia posoperatoria):</Para><OrderedList id="_405" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo multiinstitucional prospectivo de fase III (SWOG-9008 [NCT01197118]) se evaluó la quimiorradioterapia combinada posoperatoria versus la cirugía sola en 559 pacientes de adenocarcinoma de estómago y de unión gastroesofágica completamente resecados con enfermedad entre los estadios IB y IV (M0). Se notificó una mejora significativa de la supervivencia para los pacientes que recibieron la terapia adyuvante de modalidad combinada.<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] <ItemizedList id="_406" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de más de 10 años de seguimiento, la mediana de supervivencia fue de 35 meses para el grupo de quimiorradioterapia adyuvante y de 27 meses para el grupo de cirugía sola (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0046).</ListItem><ListItem>La mediana de supervivencia sin recaída fue de 27 meses en el grupo de quimiorradiación, en comparación con 19 meses en el grupo de cirugía sola (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). La mejora se observó sobre todo en el riesgo de recidiva locorregional (mejora de  47 % para la cirugía vs. 29 % para la quimiorradiación).<Reference refidx="2"/> No obstante, solo 36 pacientes del ensayo tenían tumores en estadio IB (18 pacientes en cada grupo).<Reference refidx="8"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_407">Debido a que el pronóstico es relativamente favorable para los pacientes con enfermedad en estadio IB completamente resecada, no queda clara la eficacia de la terapia adyuvante para este grupo.</Para></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_574"><Title>Quimioterapia perioperatoria</Title><Para id="_575">Investigadores europeos evaluaron el papel de la quimioterapia perioperatoria sin radioterapia.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_576">Evidencia (quimioterapia perioperatoria):</Para><OrderedList id="_577" Style="Arabic">
        <ListItem>En el ensayo aleatorizado de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT01216644">AIO-FLOT4</ProtocolRef> (NCT01216644), se asignó al azar a  716 pacientes de adenocarcinoma gástrico o gastroesofágico resecable en estadio IB a estadio III a recibir quimioterapia perioperatoria con docetaxel, oxaliplatino y fluorouracilo (5-FU)/leucovorina (FLOT), o epirrubicina, cisplatino y 5-FU o capecitabina (ECF/ECX).<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]<ItemizedList id="_578" Style="bullet"><ListItem>La mediana de supervivencia general fue de 50 meses con FLOT y de 35 meses con ECF/ECX (cociente de riesgos instantáneos, 0,77; intervalo de confianza 95 %, 0,63–0,94; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,012).   </ListItem><ListItem>La resección con márgenes limpios en el grupo de FLOT fue de 85 % versus 78 % en el grupo de ECF/ECX <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0162).</ListItem><ListItem>	Las tasas de toxicidad fueron similares entre los grupos (26 % necesitaron hospitalización en el grupo de ECF/ECX y 25 % en el grupo de FLOT). Sin embargo, los tipos de efectos secundarios fueron diferentes con aumento de náuseas, episodios tromboembólicos y anemia en el grupo de ECF/ECX versus tasas más altas de infecciones de grados 3 o 4, neutropenia, diarrea y neuropatía en el grupo de FLOT.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_53_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_53_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8658219" MedlineID="96243002">Brennan MF, Karpeh MS: Surgery for gastric cancer: the American view. Semin Oncol 23 (3): 352-9, 1996.</Citation><Citation idx="2" PMID="22585691">Smalley SR, Benedetti JK, Haller DG, et al.: Updated analysis of SWOG-directed intergroup study 0116: a phase III trial of adjuvant radiochemotherapy versus observation after curative gastric cancer resection. J Clin Oncol 30 (19): 2327-33, 2012.</Citation><Citation idx="3" PMID="30982686">Al-Batran SE, Homann N, Pauligk C, et al.: Perioperative chemotherapy with fluorouracil plus leucovorin, oxaliplatin, and docetaxel versus fluorouracil or capecitabine plus cisplatin and epirubicin for locally advanced, resectable gastric or gastro-oesophageal junction adenocarcinoma (FLOT4): a randomised, phase 2/3 trial. Lancet 393 (10184): 1948-1957, 2019.</Citation><Citation idx="4" PMID="16921048">Ajani JA, Winter K, Okawara GS, et al.: Phase II trial of preoperative chemoradiation in patients with localized gastric adenocarcinoma (RTOG 9904): quality of combined modality therapy and pathologic response. J Clin Oncol 24 (24): 3953-8, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="10450730" MedlineID="99377939">Bozzetti F, Marubini E, Bonfanti G, et al.: Subtotal versus total gastrectomy for gastric cancer: five-year survival rates in a multicenter randomized Italian trial. Italian Gastrointestinal Tumor Study Group. Ann Surg 230 (2): 170-8, 1999.</Citation><Citation idx="6" PMID="27342689">Japanese Gastric Cancer Association: Japanese gastric cancer treatment guidelines 2014 (ver. 4). Gastric Cancer 20 (1): 1-19, 2017.</Citation><Citation idx="7" PMID="11156645">Ono H, Kondo H, Gotoda T, et al.: Endoscopic mucosal resection for treatment of early gastric cancer. Gut 48 (2): 225-9, 2001.</Citation><Citation idx="8" PMID="11060322" MedlineID="20515696">Kelsen DP: Postoperative adjuvant chemoradiation therapy for patients with resected gastric cancer: intergroup 116. J Clin Oncol 18 (21 Suppl): 32S-4S, 2000.</Citation><Citation idx="9" PMID="16822992">Cunningham D, Allum WH, Stenning SP, et al.: Perioperative chemotherapy versus surgery alone for resectable gastroesophageal cancer. N Engl J Med 355 (1): 11-20, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_63"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040347">stage II gastric cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040430">stage III gastric cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de estómago en estadios II y III</Title><SummarySection id="_408"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de estómago en estadios II y III</Title><Para id="_409">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256670#_376" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">cáncer de estómago en estadio II</SummaryRef> y el <SummaryRef href="CDR0000256670#_377" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">cáncer de estómago en estadio III</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_410" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_413" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Resección quirúrgica</SummaryRef> (luego de una consulta con un equipo interdisciplinario sobre la función de la terapia perioperatoria y adyuvante), que quizá incluya uno de los siguientes procedimientos:<ItemizedList id="_411" Style="bullet"><ListItem>Gastrectomía distal subtotal (si la lesión no está en el fondo gástrico o en la unión cardioesofágica).</ListItem><ListItem>Gastrectomía subtotal proximal o gastrectomía total (si la lesión compromete el cardias).</ListItem><ListItem>Gastrectomía total (si el tumor compromete difusamente el estómago o surge en el cuerpo del estómago y se extiende 6 cm dentro del cardias).</ListItem></ItemizedList><Para id="_412">Se recomienda la linfadenectomía regional para todos los procedimientos arriba mencionados. La esplenectomía no se realiza de forma rutinaria.<Reference refidx="1"/></Para></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_421" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Quimioterapia perioperatoria</SummaryRef>.<Reference refidx="2"/></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_415" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Quimiorradioterapia posoperatoria (adyuvante)</SummaryRef>.<Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_539" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Quimioterapia posoperatoria (adyuvante)</SummaryRef>.</ListItem>
        
        
      <ListItem>Quimiorradioterapia neoadyuvante (en evaluación clínica).<Reference refidx="4"/></ListItem><ListItem>Regímenes perioperatorios de quimioterapia e inmunoterapia (en evaluación clínica).</ListItem></OrderedList><Para id="_532">No se han llevado a cabo ensayos aleatorizados de quimiorradiación adyuvante vs. quimioterapia perioperatoria.</Para><Para id="_660">Todos los pacientes recién diagnosticados con cáncer gástrico en estadios II y III deben considerar la participación en ensayos clínicos.</Para><SummarySection id="_413"><Title>Resección quirúrgica</Title><Para id="_533">Debido al riesgo alto de recidiva locorregional y distante, se debe considerar la terapia perioperatoria y posoperatoria además de la cirugía.</Para><Para id="_414">La resección quirúrgica con linfadenectomía regional es el tratamiento de elección para los pacientes de cáncer de estómago en estadios II y III; todos los pacientes aptos se someten a cirugía.<Reference refidx="1"/> Si la lesión no compromete la unión cardioesofágica ni hay compromiso difuso del estómago, el procedimiento de elección es la gastrectomía subtotal. Cuando la lesión compromete el cardias, se puede efectuar una gastrectomía subtotal proximal o una gastrectomía total con intención curativa. Si la lesión compromete difusamente el estómago, es posible que se necesite una gastrectomía total con una resección adecuada de ganglios linfáticos. La función de la disección ampliada de ganglios linfáticos (D2) es incierta <Reference refidx="5"/> y en algunas series se relaciona con aumento de la morbilidad.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Hasta 15 % de determinados pacientes en estadio III se pueden curar con cirugía sola, sobre todo si el compromiso ganglionar es mínimo (&lt;7 ganglios linfáticos).</Para></SummarySection><SummarySection id="_421"><Title>Quimioterapia perioperatoria </Title><Para id="_422">Un grupo de investigadores europeos evaluó la función de la quimioterapia perioperatoria sin radioterapia.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_423">Evidencia (quimioterapia perioperatoria):</Para><OrderedList id="_424" Style="Arabic"><ListItem>
          En el ensayo aleatorizado de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT01216644">AIO-FLOT4</ProtocolRef> (NCT01216644), se asignó al azar a  716 pacientes de adenocarcinoma gástrico o gastroesofágico resecable en estadio IB a estadio III a recibir quimioterapia perioperatoria con docetaxel, oxaliplatino y fluorouracilo (5-FU)/leucovorina (FLOT), o epirrubicina, cisplatino y 5-FU o capecitabina (ECF/ECX).<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]<ItemizedList id="_587" Style="bullet"><ListItem>La mediana de supervivencia general (SG) fue de 50 meses con FLOT y de 35 meses con ECF/ECX (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,77; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,63–0,94; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,012).   </ListItem><ListItem>La resección con márgenes limpios en el grupo de FLOT fue de 85 versus 78 % en el grupo de ECF/ECX <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0162).</ListItem><ListItem>	Las tasas de toxicidad fueron similares entre los grupos (26 % necesitaron hospitalización en el grupo de ECF/ECX y 25 % en el grupo de FLOT). Sin embargo, los tipos de efectos secundarios fueron diferentes con aumento de náuseas, episodios tromboembólicos y anemia en el grupo de ECF/ECX versus tasas más altas de infecciones de grados 3 o 4, neutropenia, diarrea y neuropatía en el grupo de FLOT.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En el ensayo aleatorizado de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT00002615">MAGIC</ProtocolRef> (NCT00002615), a los pacientes con adenocarcinoma de estómago o del tercio distal del esófago en estadio II o más alto se los asignó a recibir tres ciclos de epirrubicina, cisplatino y una infusión continua de 5-FU (ECF) antes y después de la cirugía, o a someterse a cirugía sola.<Reference refidx="2"/> <ItemizedList id="_425" Style="bullet"><ListItem>En comparación con el grupo de cirugía, el grupo de quimioterapia perioperatoria tuvo una probabilidad significativamente más alta de supervivencia sin progresión (CRI <Subscript>de progresión</Subscript>, 0,66; IC 95 %, 0,53–0,81; <Emphasis>P </Emphasis>&lt; 0,001) y SG (CRI <Subscript>de muerte</Subscript>, 0,75; IC 95 %, 0,60–0,93; <Emphasis>P </Emphasis>= 0,009).</ListItem><ListItem>La tasa de SG a 5 años fue de 36,3 % (IC 95 % , 29,5‒43,0 %) para el grupo de quimioterapia perioperatoria y de 23 % (IC 95 %, 16,6‒29,4) para el grupo de cirugía sola.<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          
          
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_415"><Title>Quimiorradioterapia posoperatoria (adyuvante)</Title><Para id="_416">La quimiorradioterapia posoperatoria se puede considerar para pacientes con cáncer de estómago en estadio II y III que no han recibido terapia neoadyuvante.</Para><Para id="_417">Evidencia (quimiorradioterapia posoperatoria [adyuvante]):</Para><OrderedList id="_418" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo multiinstitucional prospectivo de fase III (SWOG-9008 [NCT01197118]) se evaluó la quimiorradioterapia combinada posoperatoria comparada con la cirugía sola en 559 pacientes de adenocarcinoma de estómago y de unión gastroesofágica completamente resecados con enfermedad entre los estadios IB y IV (M0); se notificó una mejoría significativa de la supervivencia con la terapia adyuvante de modalidad combinada.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] <ItemizedList id="_419" Style="bullet"><ListItem>Con más de 10 años de seguimiento, la mediana de supervivencia fue de 35 meses en el grupo de quimiorradioterapia adyuvante y de  27 meses en el grupo de cirugía sola (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0046). </ListItem><ListItem>	 La mediana de supervivencia sin recaída fue de 27 meses en el grupo de quimiorradiación en comparación con 19 meses en el grupo de cirugía sola (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). La mejora se vio sobre todo en el riesgo de recidiva locorregional (mejora de  47 % para la cirugía vs. 29 % para la quimiorradiación).<Reference refidx="3"/> Sin embargo, solo 36 pacientes del ensayo presentaron tumores IB (18 pacientes en cada grupo).<Reference refidx="9"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Los intentos de evaluar la función de los regímenes de quimioterapia más intensivos en combinación con la radiación en el estudio del  Cancer and Leukemia Group B (<ProtocolRef nct_id="NCT00052910">CALGB-80101</ProtocolRef> [NCT00052910]) demostraron no tener un beneficio sobre la supervivencia. Los 546 pacientes que se habían sometido a una resección curativa de adenocarcinoma gástrico o de  unión gastroesofágica en estadio IB a estadio IV (M0) recibieron  5-FU posoperatoria con leucovorina antes y después de la radiación o ECF posoperatorio antes y después de la radioterapia combinada.<Reference refidx="10"/><ItemizedList id="_537" Style="bullet">
     <ListItem>La tasa de SG a 5 años fue del 44 % en ambos grupos.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En un ensayo neerlandés de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT00407186">CRITICS</ProtocolRef> [NCT00407186]), 788 pacientes con adenocarcinoma gástrico o de unión gastroesofágica en estadio IB a estadio IVA recibieron quimioterapia preoperatoria y cirugía, y luego se asignaron al azar para recibir quimioterapia posoperatoria o quimiorradioterapia.<Reference refidx="11"/>  La quimiorradiación adyuvante no mejoró la supervivencia de aquellos pacientes que recibieron quimioterapia neoadyuvante.  <ItemizedList id="_538" Style="bullet">
     <ListItem>La mediana de SG fue de 43 meses en el grupo de quimioterapia  y de 37 meses en el grupo de quimiorradiación (IC 95 %, 0,84–1,22; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,90).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_539"><Title>Quimioterapia posoperatoria (adyuvante)</Title><Para id="_540">Un grupo de investigadores europeos evaluó la función de la quimioterapia posoperatoria sin radioterapia.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_541">Evidencia (quimioterapia posoperatoria [adyuvante]):</Para><OrderedList id="_542" Style="Arabic"><ListItem>Un grupo de investigadores japoneses asignó al azar a 1059 pacientes con cáncer de estómago en estadio II o III sometidos a gastrectomía de tipo D2 para recibir 1 año de S-1 (una fluoropirimidina oral no disponible en los Estados Unidos) o seguimiento luego de cirugía sola.<Reference refidx="12"/> Los pacientes se asignaron al azar en una relación de 1:1. <ItemizedList id="_426" Style="bullet"><ListItem>La tasa de SG a 3 años fue de 80,1 % en el grupo S-1 y 70,1 % en el grupo de cirugía sola. El CRI <Subscript>de muerte</Subscript> en el grupo S-1, en comparación con el grupo de cirugía sola, fue de 0,68 (IC 95 %, 0,52–0,87; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,003).<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Un grupo de investigadores en Asia evaluó la función de la capecitabina y el oxaliplatino como terapia adyuvante luego de una resección de cáncer de estómago. En el ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT00411229">CLASSIC</ProtocolRef> (NCT00411229), investigadores de 37 centros en Corea del sur, China y Taiwán asignaron al azar a 1035 pacientes de cáncer de estómago en estadios IIA, IIB, IIIA o IIIB sometidos a gastrectomía curativa de tipo D2 para recibir quimioterapia adyuvante (8 ciclos de 3 semanas de capecitabina y oxaliplatino) o  solo seguimiento después de cirugía.<Reference refidx="13"/> <ItemizedList id="_427" Style="bullet"><ListItem>La tasa de supervivencia sin enfermedad a 3 años fue de 74 % en el grupo de quimioterapia y de 59 % en el grupo de cirugía sola (CRI, 0,56; IC 95 %, 0,44–0,72; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).</ListItem><ListItem>La tasa de SG a 3 años fue de 83 % en el grupo de quimioterapia y de 78 % en el grupo de cirugía sola (CRI, 0,72; IC 95 %, 0,52–1,00; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0493).<Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>Se anticipa seguimiento adicional.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_63_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_63_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8658219" MedlineID="96243002">Brennan MF, Karpeh MS: Surgery for gastric cancer: the American view. Semin Oncol 23 (3): 352-9, 1996.</Citation><Citation idx="2" PMID="16822992">Cunningham D, Allum WH, Stenning SP, et al.: Perioperative chemotherapy versus surgery alone for resectable gastroesophageal cancer. N Engl J Med 355 (1): 11-20, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="22585691">Smalley SR, Benedetti JK, Haller DG, et al.: Updated analysis of SWOG-directed intergroup study 0116: a phase III trial of adjuvant radiochemotherapy versus observation after curative gastric cancer resection. J Clin Oncol 30 (19): 2327-33, 2012.</Citation><Citation idx="4" PMID="16921048">Ajani JA, Winter K, Okawara GS, et al.: Phase II trial of preoperative chemoradiation in patients with localized gastric adenocarcinoma (RTOG 9904): quality of combined modality therapy and pathologic response. J Clin Oncol 24 (24): 3953-8, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="9396400" MedlineID="98057073">Kitamura K, Yamaguchi T, Sawai K, et al.: Chronologic changes in the clinicopathologic findings and survival of gastric cancer patients. J Clin Oncol 15 (12): 3471-80, 1997.</Citation><Citation idx="6" PMID="7891484" MedlineID="95198460">Bonenkamp JJ, Songun I, Hermans J, et al.: Randomised comparison of morbidity after D1 and D2 dissection for gastric cancer in 996 Dutch patients. Lancet 345 (8952): 745-8, 1995.</Citation><Citation idx="7" PMID="8606613" MedlineID="96185253">Cuschieri A, Fayers P, Fielding J, et al.: Postoperative morbidity and mortality after D1 and D2 resections for gastric cancer: preliminary results of the MRC randomised controlled surgical trial.The Surgical Cooperative Group. Lancet 347 (9007): 995-9, 1996.</Citation><Citation idx="8" PMID="30982686">Al-Batran SE, Homann N, Pauligk C, et al.: Perioperative chemotherapy with fluorouracil plus leucovorin, oxaliplatin, and docetaxel versus fluorouracil or capecitabine plus cisplatin and epirubicin for locally advanced, resectable gastric or gastro-oesophageal junction adenocarcinoma (FLOT4): a randomised, phase 2/3 trial. Lancet 393 (10184): 1948-1957, 2019.</Citation><Citation idx="9" PMID="11060322" MedlineID="20515696">Kelsen DP: Postoperative adjuvant chemoradiation therapy for patients with resected gastric cancer: intergroup 116. J Clin Oncol 18 (21 Suppl): 32S-4S, 2000.</Citation><Citation idx="10" PMID="28976791">Fuchs CS, Niedzwiecki D, Mamon HJ, et al.: Adjuvant Chemoradiotherapy With Epirubicin, Cisplatin, and Fluorouracil Compared With Adjuvant Chemoradiotherapy With Fluorouracil and Leucovorin After Curative Resection of Gastric Cancer: Results From CALGB 80101 (Alliance). J Clin Oncol 35 (32): 3671-3677, 2017.</Citation><Citation idx="11" PMID="29650363">Cats A, Jansen EPM, van Grieken NCT, et al.: Chemotherapy versus chemoradiotherapy after surgery and preoperative chemotherapy for resectable gastric cancer (CRITICS): an international, open-label, randomised phase 3 trial. Lancet Oncol 19 (5): 616-628, 2018.</Citation><Citation idx="12" PMID="17978289">Sakuramoto S, Sasako M, Yamaguchi T, et al.: Adjuvant chemotherapy for gastric cancer with S-1, an oral fluoropyrimidine. N Engl J Med 357 (18): 1810-20, 2007.</Citation><Citation idx="13" PMID="22226517">Bang YJ, Kim YW, Yang HK, et al.: Adjuvant capecitabine and oxaliplatin for gastric cancer after D2 gastrectomy (CLASSIC): a phase 3 open-label, randomised controlled trial. Lancet 379 (9813): 315-21, 2012.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_81"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040504">stage IV gastric cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de estómago en estadio IV, inoperable y recidivante</Title><SummarySection id="_450"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de estómago en estadio IV, inoperable y recidivante</Title><Para id="_451">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256670#_380" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">cáncer de estómago en estadio IV, inoperable y recidivante</SummaryRef>, incluso en pacientes con enfermedad irresecable debido a un problema médico o quirúrgico, abarcan una combinación de terapias citotóxicas, terapias dirigidas, inmunoterapias y terapias paliativas locorregionales.</Para><Para id="_593">Los pacientes con adenocarcinoma gástrico metastásico deben considerar someterse a pruebas de amplificación de HER2, defectos en la reparación de errores de emparejamiento (dMMR) (tinción inmunohistoquímica [IHC]), o inestabilidad de microsatélites (MSI) (reacción en cadena de la polimerasa), así como determinación del puntaje positivo combinado (puntaje CPS en los Estados Unidos) del ligando 1 de muerte programada (PD-L1).</Para><OrderedList id="_452" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_603" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Terapia sistémica paliativa de primera línea</SummaryRef> para pacientes con tumores negativos para HER2.<OrderedList id="_544" Style="LAlpha"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_604" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Quimioterapia paliativa</SummaryRef> con inmunoterapia o sin esta.<ItemizedList id="_661" Style="bullet"><ListItem>	Quimioterapia con inmunoterapia: fluorouracilo (5-FU) o capecitabina combinados con oxaliplatino y nivolumab.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_780" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Terapia de anticuerpos monoclonales con quimioterapia para pacientes con tumores positivos para CLDN18.2</SummaryRef>.<ItemizedList id="_779" Style="bullet">
     <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_781" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Zolbetuximab y CAPOX (capecitabina y oxaliplatino) o mFOLFOX6 (régimen modificado de leucovorina [o levoleucovorina], 5-FU y oxaliplatino)</SummaryRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Regímenes triples.<ItemizedList id="_595" Style="bullet"><ListItem>5-FU combinado con epirrubicina y cisplatino, etopósido y leucovorina, doxorrubicina y metotrexato,  leucovorina e irinotecán, o docetaxel y cisplatino u oxaliplatino.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Regímenes dobles.<ItemizedList id="_596" Style="bullet"><ListItem>	Un taxano (docetaxel o paclitaxel), y cisplatino o carboplatino.</ListItem><ListItem>5-FU y cisplatino.</ListItem><ListItem>CAPOX.<Reference refidx="10"/></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Medicamentos en monoterapia.<ItemizedList id="_597" Style="bullet"><ListItem>5-FU o capecitabina.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> </ListItem><ListItem>Un taxano (docetaxel o paclitaxel).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_733" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Terapia sistémica paliativa de primera línea</SummaryRef> para pacientes con tumores positivos para HER2 (3+ en IHC o 2+ en IHC con hibridación fluorescente <Emphasis>in situ</Emphasis> [FISH]) positiva.<OrderedList id="_769" Style="LAlpha">
     <ListItem>	<SummaryRef href="CDR0000256670#_734" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Inmunoterapia con quimioterapia</SummaryRef>.<ItemizedList id="_732" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_735" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Nivolumab con quimioterapia</SummaryRef>. </ListItem><ListItem>	<SummaryRef href="CDR0000256670#_740" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Trastuzumab con quimioterapia</SummaryRef>. </ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_629" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Terapia sistémica paliativa de segunda línea</SummaryRef>.<OrderedList id="_664" Style="LAlpha"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_631" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Quimioterapia paliativa</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_636" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Ramucirumab con quimioterapia o sin esta</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_644" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Pembrolizumab</SummaryRef> para pacientes con tumores con defectos en la reparación de errores de emparejamiento o inestabilidad de microsatélites alta.</ListItem><ListItem>	<SummaryRef href="CDR0000256670#_711" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Trastuzumab deruxtecán</SummaryRef> para pacientes con tumores positivos para HER2 (3+ en IHC o 2+ en IHC con un FISH positivo).</ListItem></OrderedList></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_491" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Terapia sistémica paliativa de tercera línea</SummaryRef>.<OrderedList id="_600" Style="LAlpha"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256670#_766" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Trifluridina y tipiracilo</SummaryRef>.</ListItem></OrderedList></ListItem>
        <ListItem>La terapia endoluminal con láser, la colocación de una endoprótesis endoluminal o la gastroyeyunostomía a veces son útiles para pacientes con obstrucción gástrica.<Reference refidx="13"/></ListItem>
        <ListItem>La radioterapia paliativa tal vez alivie la hemorragia, el dolor y la obstrucción.</ListItem>
        <ListItem>La resección paliativa se reserva para los pacientes con hemorragia u obstrucción persistentes.</ListItem>
      <ListItem>Regorafenib con nivolumab (en evaluación clínica).</ListItem><ListItem>Cirugía citorreductora y quimioterapia intraperitoneal hipertérmica (en evaluación clínica).</ListItem></OrderedList><Para id="_770">Hasta ahora, el tratamiento con inhibidores de la poli (ADP-ribosa) polimerasa (PARP) e inhibidores del factor de crecimiento de hepatocitos no ha demostrado ninguna eficacia. No obstante, hay estudios de combinaciones en curso.</Para><SummarySection id="_603"><Title>Terapia sistémica paliativa de primera línea para pacientes con tumores negativos para HER2</Title><SummarySection id="_604"><Title>Quimioterapia paliativa con inmunoterapia o sin esta</Title><Para id="_605">En varios ensayos clínicos se probaron la quimioterapia estándar versus el mejor cuidado médico de apoyo para los pacientes con cáncer de estómago metastásico; hay acuerdo general de que los pacientes que reciben quimioterapia viven varios meses más, en promedio, que los pacientes que reciben cuidados médicos de apoyo.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Durante los últimos 20 años, se llevaron a cabo múltiples estudios aleatorizados en los que se evaluaron diferentes regímenes de tratamiento (monoterapia versus quimioterapia combinada [doble y triple]) en pacientes con cáncer de estómago metastásico sin un consenso claro sobre el mejor abordaje de tratamiento. En un metanálisis de estos estudios se demostró un cociente de riesgos instantáneos (CRI) de 0,83 para la supervivencia general (SG) (intervalo de confianza [IC] de 95 %, 0,74–0,93) a favor de la quimioterapia combinada.<Reference refidx="17"/> La adición de inhibidores de puntos de control inmunitario a la quimioterapia a base de oxaliplatino ha demostrado un mayor beneficio para la SG.</Para><Para id="_606">Evidencia (quimioterapia paliativa):</Para><OrderedList id="_607" Style="Arabic">
          <ListItem>De todos los regímenes de combinación, el  régimen de epirrubicina, cisplatino y 5-FU (ECF) a menudo se considera el estándar de referencia en los Estados Unidos y Europa. En un ensayo europeo, 274 pacientes con cáncer esofagogástrico metastásico se asignaron al azar para recibir ECF o 5-FU, doxorrubicina y metotrexato (FAMTX).<Reference refidx="18"/> <ItemizedList id="_608" Style="bullet"><ListItem>El grupo que recibió ECF tuvo una mediana de supervivencia significativamente más larga (8,9 vs. 5,7 meses, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0009) que el grupo que recibió FAMTX.<Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un segundo ensayo en el que se comparó ECF con mitomicina, cisplatino y 5-FU (MCF), no hubo una diferencia estadísticamente significativa de la mediana de supervivencia (9,4 versus 8,7 meses, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,315).<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem>
          <ListItem>A menudo se cambia el oxaliplatino o la capecitabina por el cisplatino y el 5-FU en el régimen ECF a partir de los resultados del ensayo REAL-2 (<ExternalRef xref="http://www.isrctn.com/ISRCTN51678883">ISRCTN51678883</ExternalRef>).<Reference refidx="10"/> En este ensayo aleatorizado de 1002 pacientes con cáncer avanzado de esófago, de unión gastroesofágica o de estómago se utilizó un diseño de 2 × 2.<ItemizedList id="_609" Style="bullet">
     <ListItem>  En el ensayo, se demostró la ausencia de inferioridad de la mediana de SG en los pacientes tratados con capecitabina en lugar de 5-FU (CRI<Subscript>de muerte</Subscript>, 0,86; IC 95 %, 0,82–0,99) y en los pacientes tratados con oxaliplatino en lugar de cisplatino (CRI<Subscript>de muerte</Subscript> = 0,92; IC 95 %, 0,80–1,10).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En una colaboración internacional de investigadores, 445 pacientes de cáncer de estómago metastásico se asignaron al azar para recibir docetaxel, cisplatino y 5-FU (DCF) o cisplatino y 5-FU.<Reference refidx="19"/> El tiempo transcurrido hasta la progresión (TTP) fue el criterio principal de valoración. <ItemizedList id="_610" Style="bullet"><ListItem>Los pacientes que recibieron DCF presentaron un TTP significativamente más largo (5,6 meses; IC 95 %, 4,9–5,9; versus 3,7 meses; IC 95 %, 3,4–4,5; CRI, 1,47; IC 95 %, 1,19–1,82; <Emphasis>P</Emphasis> del orden logarítmico &lt; 0,001; 32 % de reducción de riesgos).</ListItem><ListItem>La mediana de SG fue significativamente más larga para los pacientes que recibieron DCF en comparación con los pacientes que recibieron cisplatino y 5-FU (9,2 meses; IC 95 %, 8,4–10,6; vs. 8,6 meses; IC 95 %, 7,2–9,5; CRI, 1,29; IC 95 %, 1,0–1,6; <Emphasis>P</Emphasis> del orden logarítmico = 0, 02; reducción de riesgos, 23 %).<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>Las tasas de toxicidad fueron altas en ambos grupos.<Reference refidx="20"/></ListItem><ListItem>La neutropenia febril fue más común en los pacientes que recibieron DCF (29 versus 12 %). La tasa de mortalidad fue del 10,4 % para los pacientes que recibieron DCF y del 9,4 % para pacientes que recibieron cisplatino y 5-FU.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>No está claro si el régimen de cisplatino y 5-FU se debe considerar como el régimen de referencia para el tratamiento de los pacientes con cáncer de estómago metastásico.<Reference refidx="20"/> Los resultados de un estudio en el que se asignó al azar a 245 pacientes con cáncer de estómago metastásico para recibir cisplatino y 5-FU, FAMTX, o etopósido, leucovorina y 5-FU (ELF) no permitieron demostrar diferencias significativas en la tasa de respuesta, la supervivencia sin progresión (SSP) o la SG entre los grupos.<Reference refidx="5"/> <ItemizedList id="_611" Style="bullet"><ListItem>Se notificaron neutropenias de grado 3 y 4 en 35 a 43 % de los pacientes de ambos grupos, aunque las náuseas y los vómitos graves fueron más frecuentes en los pacientes del grupo de cisplatino y 5-FU y se presentaron en 26 % de los pacientes de este grupo.<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_612">En los estudios de fase II en  donde se evalúan regímenes de irinotecán y regímenes de oxaliplatino, se observaron tasas de respuesta y TTP similares a las que se notificaron en ensayos en los que se usaron ECF o cisplatino y 5-FU, pero es posible que el primer régimen sea menos tóxico.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/> Los datos son contradictorios respecto a la eficacia relativa de cualquiera de los regímenes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_780"><Title>Terapia de anticuerpos monoclonales con quimioterapia para pacientes con tumores positivos para CLDN18.2</Title><SummarySection id="_781"><Title>Zolbetuximab y CAPOX o mFOLFOX6</Title><Para id="_782">En dos ensayos aleatorizados se probó la adición de zolbetuximab al régimen CAPOX o mFOLFOX6 en pacientes con  adenocarcinoma gastroesofágico o gástrico metastásico positivo para CLDN18.2 y negativo para HER2.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_783">Evidencia (zolbetuximab con quimioterapia):</Para><OrderedList id="_784" Style="Arabic">
     <ListItem>En el ensayo de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT03653507">GLOW</ProtocolRef> (NCT03653507), se asignó al azar a 507 pacientes a recibir CAPOX y zolbetuximab o placebo.<Reference refidx="1"/><ItemizedList id="_785" Style="bullet">
     <ListItem>La mediana de SSP fue de  8,21 meses en el grupo de zolbetuximab y 6,80 meses en el grupo de placebo (CRI, 0,687; IC 95 %, 0,544–0,866; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0007). La mediana de SG fue de 14,39 meses en el grupo de zolbetuximab y de 12,16 meses en el grupo de placebo (CRI, 0,771; IC 95 %, 0,615–0,965; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0118).<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En el ensayo de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT03504397">SPOTLIGHT</ProtocolRef> (NCT03504397) se incluyó a 565 pacientes con adenocarcinoma gastroesofágico o gástrico metastásico positivo para CLDN18.2 y negativo para HER2. Los pacientes se asignaron al azar a recibir mFOLFOX6  y zolbetuximab o placebo.<Reference refidx="2"/><ItemizedList id="_786" Style="bullet">
     <ListItem>La mediana de SSP fue de 10,61 meses (IC 95 %, 8,90–12,48) en el grupo de zolbetuximab y de 8,67 meses (IC 95 %, 8,21–10,28) en el grupo de placebo (CRI, 0,75; IC 95 %, 0,60–0,94; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0066). Los pacientes que recibieron zolbetuximab tuvieron un riesgo reducido de muerte (CRI, 0,75; IC 95 %, 0,60–0,94; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0053).<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList><Para id="_787">En un análisis combinado posterior de los ensayos SPOTLIGHT y GLOW se demostró que la adición de zolbetuximab no afectaba de manera negativa a la calidad de vida relacionada con la salud.<Reference refidx="27"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_733"><Title>Terapia sistémica paliativa de primera línea para pacientes con tumores positivos para HER2 (3+ en IHC o 2+ en IHC con hibridación fluorescente <Emphasis>in situ</Emphasis> [FISH] positiva)</Title><SummarySection id="_734"><Title>Inmunoterapia con quimioterapia</Title><SummarySection id="_735"><Title>Nivolumab con quimioterapia</Title><Para id="_736">A veces, se considera el uso de nivolumab en combinación con quimioterapia para los pacientes con cáncer gástrico avanzado o metastásico con independencia del estado de PD-L1 CPS.<Reference refidx="28"/></Para><Para id="_737">Evidencia (nivolumab con quimioterapia):</Para><OrderedList id="_738" Style="Arabic"><ListItem>En un estudio internacional aleatorizado sin anonimato de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT02872116">CheckMate-649</ProtocolRef> [NCT02872116]), los pacientes con adenocarcinomas gástricos o de unión gastroesofágica negativos para HER2 se asignaron al azar en una proporción 1:1:1 a recibir nivolumab con quimioterapia (nivolumab 360 mg con CAPOX cada 3 semanas, o nivolumab 240 mg con leucovorina, 5-FU y oxaliplatino [FOLFOX] cada 2 semanas), quimioterapia sola (CAPOX cada 3 semanas o FOLFOX cada 2 semanas), o nivolumab 1 mg/kg e ipilimumab 3 mg/kg cada 3 semanas repetido  4  veces (seguido de mantenimiento con nivolumab).   En el ensayo se asignó al azar a 1581 pacientes (entre ellos, 955 con PD-L1 CPS ≥5) al grupo de quimioterapia con nivolumab (n = 789; n = 473 con PD-L1 CPS ≥5) o al grupo de quimioterapia sola (n = 792; n = 482 con PD-L1 CPS ≥5).<Reference refidx="28"/><ItemizedList id="_739" Style="bullet"><ListItem>	En todos los pacientes, con independencia del estado de PD-L1, la mediana de SG fue de 14 meses (IC 95 %, 12,6−15,0) en el grupo de nivolumab  con quimioterapia, en comparación con 11,3 meses (IC 95 %, 10,6−12,3) en el grupo de quimioterapia sola (CRI, 0,77; IC 99,3 %, 0,64−0,92;  <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).	</ListItem><ListItem>		Los pacientes con tumores con PD-L1 CPS superior a 5 tuvieron una mediana de SG de 14,4 meses (IC 95 %, 13,1−16,2) en el grupo de nivolumab con quimioterapia, en comparación con 11,1 meses (IC 95 %, 10,0−12,1) en el grupo de quimioterapia sola (CRI, 0,71; IC 98,4 %, 0,59–0,86; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0001).</ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos de grado 3 y 4 en 462 pacientes del grupo de combinación y 341 pacientes del grupo de quimioterapia sola.<Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_740"><Title>Trastuzumab con quimioterapia</Title><Para id="_741">Es posible combinar trastuzumab con pembrolizumab y quimioterapia (5-FU y cisplatino u CAPOX) como tratamiento para pacientes con adenocarcinoma gástrico metastásico positivo para HER2.  Para los pacientes que no toleran pembrolizumab, se combina trastuzumab con cisplatino y 5-FU o capecitabina.  Se recomienda realizar la prueba de HER2 a los pacientes con enfermedad metastásica.<Reference refidx="29"/></Para><Para id="_742">Evidencia (trastuzumab y pembrolizumab con quimioterapia):</Para><OrderedList id="_743" Style="Arabic"><ListItem>En el ensayo internacional con enmascaramiento doble y controlado con placebo de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT03615326">KEYNOTE-811</ProtocolRef> (NCT03615326) se estudió la combinación de pembrolizumab, trastuzumab y quimioterapia (5-FU con cisplatino o CAPOX). Se asignaron al azar un total de 434 pacientes con adenocarcinoma gástrico metastásico positivo para HER2 en una proporción 1:1 para recibir quimioterapia y trastuzumab (6 mg/kg cada 3 semanas) con pembrolizumab (200 mg por vía intravenosa [IV] cada 3 semanas) o sin este.<ItemizedList id="_744" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta objetiva en el primer análisis intermedio fue del 74,4 % (IC 95 %, 66,2–81,6 %) en los pacientes del grupo de pembrolizumab y del 51,9 % (IC 95%, 43,0–60,7 %) en los pacientes del grupo de placebo.<Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</ListItem><ListItem>Se observaron eventos adversos de grado 3 o superior en el 57,1 % de los pacientes del grupo de pembrolizumab (incluso el 33,6 % de los pacientes con reacciones relacionadas con el sistema inmunitario) y en el 57,4 % de los pacientes del grupo de placebo.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList><Para id="_745">Evidencia (trastuzumab):</Para><OrderedList id="_746" Style="Arabic"><ListItem>En el ensayo internacional sin anonimato de fase III Trastuzumab for Gastric Cancer (<ProtocolRef nct_id="NCT01041404">ToGA </ProtocolRef> [NCT01041404]) se asignaron al azar pacientes con cáncer gástrico o de unión gastroesofágica metastásico, inoperable y localmente avanzado o recidivante positivo para HER2, a recibir quimioterapia con el anticuerpo monoclonal anti-HER2 trastuzumab o sin este.<Reference refidx="30"/> La positividad de HER2 se definió como 3+ en IH o una proporción de HER2 a CEP17 de 2 o superior mediante FISH. Se analizaron los tumores de 3665 pacientes para detectar la presencia de HER2; de los pacientes, 810 fueron positivos (22 %) y 594 cumplieron los criterios de elegibilidad para la aleatorización. La quimioterapia consistió en cisplatino más 5-FU o capecitabina, a elección del investigador. El tratamiento del estudio se administró cada 3 semanas durante 6 ciclos, y el trastuzumab se continuó cada 3 semanas hasta la progresión de la enfermedad, la toxicidad inaceptable o la retirada del consentimiento. No se permitió el cambio a trastuzumab en el momento de la progresión de la enfermedad.<ItemizedList id="_747" Style="bullet"><ListItem>La mediana de la SG fue de 13,8 meses (IC  95 %, 12–16) en los pacientes asignados a trastuzumab y de 11,1 meses (IC 95 %, 10–13) en los asignados a quimioterapia sola (CRI, 0,74; IC 95 %, 0,60–0,91; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0046).<Reference refidx="30"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] </ListItem><ListItem>No hubo diferencias significativas en las tasas de cualquier evento adverso, y los efectos cardiotóxicos fueron igualmente raros en ambos grupos.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_748"><Title>Pembrolizumab con quimioterapia</Title><Para id="_749">La combinación de pembrolizumab y quimioterapia no ha demostrado superioridad en comparación con la quimioterapia sola.</Para><Para id="_750">Evidencia (pembrolizumab con quimioterapia):</Para><OrderedList id="_751" Style="Arabic"><ListItem>En un estudio internacional de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT02494583">KEYNOTE-062</ProtocolRef> [NCT02494583]), aleatorizado y con enmascaramiento parcial, participaron 763 pacientes con cáncer gástrico avanzado sin tratamiento previo y    avPD-L1 CPS  de 1 o superior que se asignaron al azar en una proporción 1:1:1 a recibir pembrolizumab 200 mg IV cada 3 semanas, pembrolizumab con quimioterapia (cisplatino con 5-FU o capecitabina) o quimioterapia sola.<Reference refidx="31"/><ItemizedList id="_752" Style="bullet"><ListItem>En los resultados finales no se observó superioridad del pembrolizumab o del pembrolizumab con quimioterapia en comparación con la quimioterapia sola.</ListItem><ListItem>Sin embargo, cuando se analizó según la selección por PD-L1 CPS de 10 o superior, la mediana de SG fue de  17,4 meses (IC 95 %, 9,1−23,1) en el grupo de pembrolizumab solo en comparación con 10,8 meses (IC 95 %, 8,5−13,8) en el grupo de quimioterapia sola (CRI, 0,69; IC 95 %, 0,49−0,97). En el análisis estadístico predeterminado no se incluyeron otras pruebas para esta diferencia.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_629"><Title>Terapia sistémica paliativa de segunda línea</Title><Para id="_630">No hay una opción de tratamiento estándar para los pacientes que presentan progresión de la enfermedad después de la quimioterapia paliativa de primera línea. Los regímenes aceptados incluyen paclitaxel con ramucirumab o sin este, docetaxel e  irinotecán con 5-FU y leucovorina o sin estos. El pembrolizumab se aprobó para el tratamiento de pacientes con tumores con defectos en la reparación de errores de emparejamiento (dMMR) o inestabilidad de microsatélites alta (MSI-H); también se aprobó  trastuzumab deruxtecán para pacientes con cáncer gástrico positivo para HER2.</Para><SummarySection id="_631"><Title>Quimioterapia paliativa</Title><Para id="_633">Evidencia (quimioterapia paliativa):</Para><OrderedList id="_634" Style="Arabic">
          <ListItem>Un grupo de investigadores en Corea asignó al azar en una proporción 2:1 a pacientes con cáncer de estómago avanzado tratados con uno o dos regímenes de quimioterapia con una fluoropirimidina y un derivado del platino a recibir  quimioterapia de rescate o cuidado médico de apoyo.<Reference refidx="32"/> La quimioterapia de rescate incluyó docetaxel (60 mg/m<Superscript>2</Superscript> cada 3 semanas) o irinotecán (150 mg/m<Superscript>2</Superscript> cada 2 semanas) y se permitió que los médicos encargados del paciente decidieran el tratamiento. De los 202 pacientes inscritos, 133 recibieron quimioterapia de rescate y 69 recibieron el mejor cuidado de apoyo. <ItemizedList id="_635" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SG fue de 5,3 meses en el grupo que recibió quimioterapia de rescate y 3,8 meses en el grupo que recibió el mejor cuidado de apoyo (CRI, 0,657; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,007)</ListItem><ListItem>No hubo diferencia entre la mediana de SG del docetaxel y el irinotecán (5,2 vs. 6,5 meses, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,116).<Reference refidx="32"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_636"><Title>Ramucirumab con quimioterapia o sin esta</Title><Para id="_637">El ramucirumab es un anticuerpo monoclonal humanizado dirigido contra el receptor del factor de crecimiento endotelial vascular de tipo 2.</Para><Para id="_638">Evidencia (ramucirumab):</Para><OrderedList id="_639" Style="Arabic">
          <ListItem>En el ensayo controlado con placebo internacional de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT00917384">REGARD</ProtocolRef> (NCT00917384), 355 pacientes con cáncer de estómago o unión gastroesofágica en estadio IV cuya enfermedad había progresado durante el tratamiento de primera línea con un régimen que incluyó 5-FU o un derivado del platino. Los pacientes se asignaron al azar en una proporción 2:1 para recibir ramucirumab o placebo.<Reference refidx="33"/> <ItemizedList id="_640" Style="bullet"><ListItem>Los pacientes asignados a ramucirumab presentaron una mejora significativa de la mediana de SG, que fue de 5,2 meses en comparación con una mediana de SG de 3,8 meses para los pacientes asignados al placebo (CRI, 0,776; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,047).</ListItem><ListItem>Las tasas de hipertensión del grupo que recibió ramucirumab fueron más altas que las del grupo de placebo.<Reference refidx="33"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList><Para id="_641">El ramucirumab es un tratamiento admisible para pacientes con cáncer de estómago en estadio IV resistente al cisplatino o al 5-FU.</Para></ListItem>
          <ListItem>En el ensayo internacional con enmascaramiento doble de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT01170663">RAINBOW</ProtocolRef> (NCT01170663), se asignó al azar a 665 pacientes para recibir paclitaxel (80 mg/m<Superscript>2</Superscript>) los días 1, 8 y 15 cada 28 días con ramucirumab (8 mg/kg) los días 1 y 15 o un placebo en los días 1 y 15.<Reference refidx="34"/> <ItemizedList id="_642" Style="bullet"><ListItem>Los pacientes asignados a ramucirumab presentaron una mejora significativa de la mediana de SG, que fue de 9,6 meses en comparación con una mediana de SG de 7,4 meses para los pacientes asignados al placebo (CRI, 0,807; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,017).</ListItem><ListItem>El grupo que recibió ramucirumab tuvo más episodios de neutropenia de grado 3 o superior, fatiga, hipertensión y dolor abdominal.<Reference refidx="34"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList> <Para id="_643">La combinación de paclitaxel y ramucirumab es un régimen de quimioterapia de segunda línea admisible para pacientes de cáncer de estómago o de unión gastroesofágica en estadio IV.</Para></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_644"><Title>Pembrolizumab en pacientes con tumores con defectos en la reparación de errores de emparejamiento o inestabilidad de microsatélites alta</Title><Para id="_645">Evidencia (pembrolizumab en pacientes con tumores con defectos en la reparación de errores de emparejamiento [dMMR] o inestabilidad de microsatélites alta [MSI-H]):</Para><OrderedList id="_646" Style="Arabic"><ListItem>En un estudio de fase II de pembrolizumab 200 mg IV cada 3 semanas en pacientes con cáncer de colon con dMMR o sin este, o cáncer no colorrectal con dMMR, la tasa de respuesta objetiva relacionada con el sistema inmunitario fue de 71 % (5 de 7 pacientes). A partir de estos datos, el pembrolizumab se aprobó para los pacientes con tumores sólidos dMMR que progresaron después del tratamiento previo y que no contaban con otras alternativas satisfactorias para el tratamiento.<Reference refidx="35"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_711"><Title>Trastuzumab deruxtecán para pacientes con tumores positivos para HER2 (3+ en IHC o 2+ en IHC con un FISH positivo)</Title><Para id="_712">El trastuzumab deruxtecán es un conjugado anticuerpo-fármaco que combina un anticuerpo anti-HER2 con un inhibidor de la topoisomerasa I a través de un conector tetrapéptido escindible.  La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) aprobó el trastuzumab deruxtecán para pacientes con cáncer gástrico o de unión gastroesofágica localmente avanzado o metastásico positivo para HER2  que hayan recibido antes un régimen a base de trastuzumab.</Para><Para id="_713">Evidencia (trastuzumab deruxtecán para pacientes con tumores positivos para HER2):</Para><OrderedList id="_714" Style="Arabic"><ListItem>		En el ensayo internacional, sin anonimato, aleatorizado, de fase II <ProtocolRef nct_id="NCT03329690">DESTINY-Gastric01</ProtocolRef> (NCT03329690) se incluyó a 187 pacientes de Japón y Corea del Sur con cáncer gástrico avanzado positivo para HER2 que progresó después de, al menos, 2 tratamientos previos (incluso trastuzumab). Los pacientes se asignaron al azar en una proporción de 2:1 para recibir trastuzumab deruxtecán (6,4 mg/kg cada 3 semanas) o la quimioterapia elegida por el médico. El criterio de valoración principal del estudio fue la respuesta objetiva.<Reference refidx="36"/><ItemizedList id="_715" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta objetiva fue del 51 % para los pacientes que recibieron trastuzumab deruxtecán y del 14 % para los que recibieron quimioterapia (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</ListItem><ListItem>	La SG fue de 12,5 meses para los pacientes que recibieron trastuzumab deruxtecán y de 8,4 meses para los pacientes que recibieron quimioterapia (CRI, 0,59; IC 95 %, 0,39–0,88, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02).<Reference refidx="36"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>	Los efectos secundarios comunes del trastuzumab deruxtecán incluyeron neutropenia (grado 3–4 en el 51 % de los pacientes; 6 pacientes presentaron fiebre neutropénica) y anemia (grado 3–4 en el 38 % de los pacientes).  Doce pacientes (10 %) presentaron enfermedad pulmonar intersticial relacionada con el fármaco.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_491"><Title>Terapia sistémica paliativa de tercera línea</Title><SummarySection id="_766"><Title>Trifluridina y tipiracilo</Title><Para id="_764">La trifluridina y el tipiracilo componen una terapia citotóxica oral aprobada por la FDA para el tratamiento de tercera línea de pacientes con cáncer gástrico o de unión gastroesofágica  metastásico.</Para><Para id="_765">Evidencia (trifluridina y tipiracilo):</Para><OrderedList id="_767" Style="Arabic">
     <ListItem>En un ensayo internacional aleatorizado con enmascaramiento doble y controlado con placebo de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT02500043">TAGS</ProtocolRef> [NCT02500043]) se incluyó a 507 pacientes con adenocarcinoma gástrico o de unión gastroesofágica metastásico cuya enfermedad había progresado después de recibir 2 regímenes previos, entre ellos con una fluoropirimidina, un derivado del platino y un taxano o irinotecán. Los pacientes se asignaron al azar en una proporción 2:1 a recibir trifluridina y tipiracilo (35 mg/m<Superscript>2</Superscript> 2 veces al día, en los días 1−5 y 8−12 cada 28 días) o placebo.<Reference refidx="37"/>  <ItemizedList id="_768" Style="bullet">
     <ListItem>	La mediana de SG fue de 5,7 meses (IC 95 %, 4,8−6,2) en los pacientes que recibieron trifluridina y tipiracilo en comparación con 3,6 meses (IC 95 %, 3,1−4,1) en los pacientes que recibieron un placebo (CRI, 0,69; IC 95 %, 0,57−0,85; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,00058).</ListItem><ListItem>	La tasa de respuesta objetiva fue del 4 % (tasa de control de la enfermedad, 44 %) en el grupo de trifluridina y tipiracilo en comparación con un 2 % (tasa de control de la enfermedad, 14 %) en el grupo de placebo.</ListItem><ListItem>	Los efectos adversos de grado 3 o superiores se presentaron en 80 % de los pacientes tratados con trifluridina y tipiracilo en comparación con 58 % de los pacientes que recibieron un placebo.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_558"><Title>Inmunoterapia</Title><SummarySection id="_493"><Title>Pembrolizumab</Title><Para id="_754">Aunque el pembrolizumab se evaluó con anterioridad como tratamiento de tercera línea para pacientes con cánceres gástricos y de unión gastroesofágica y un PD-L1 CPS de 1 o superior, esta aprobación se retiró tras las actualizaciones del tratamiento de primera línea con quimioterapia combinada e inhibidores de la muerte programada 1 (PD-1).</Para></SummarySection><SummarySection id="_498"><Title>Nivolumab</Title><Para id="_653">El ministerio japonés de salud, trabajo y bienestar aprobó el nivolumab para el tratamiento del cáncer gástrico en estadio avanzado, sin importar el estado de PD-L1 CPS.</Para><Para id="_499">Evidencia (nivolumab):</Para><OrderedList id="_500" Style="Arabic">
            <ListItem>En un ensayo aleatorizado, controlado con placebo, con enmascaramiento doble de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT02267343">ONO-4538-12 </ProtocolRef> [ATTRACTION-2] [NCT02267343]), se inscribieron 493 pacientes con cáncer de unión gastroesofágica o estómago resistentes al tratamiento procedentes de Japón, Corea del sur y Taiwán.<Reference refidx="38"/> Los pacientes se asignaron al azar en una proporción de 2:1 a recibir nivolumab (3mg/kg cada 2 semanas) o placebo.<ItemizedList id="_501" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SG fue de 5,26 meses (IC 95 %, 4,60–6,37) en el grupo de nivolumab en comparación con 4,14 meses (IC 95 %, 3,42–4,86) en el grupo de placebo.</ListItem><ListItem>Los efectos adversos graves relacionados con el tratamiento se presentaron en 10 % de los pacientes.<Reference refidx="38"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_81_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_81_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="37524953">Shah MA, Shitara K, Ajani JA, et al.: Zolbetuximab plus CAPOX in CLDN18.2-positive gastric or gastroesophageal junction adenocarcinoma: the randomized, phase 3 GLOW trial. Nat Med 29 (8): 2133-2141, 2023.</Citation><Citation idx="2" PMID="37068504">Shitara K, Lordick F, Bang YJ, et al.: Zolbetuximab plus mFOLFOX6 in patients with CLDN18.2-positive, HER2-negative, untreated, locally advanced unresectable or metastatic gastric or gastro-oesophageal junction adenocarcinoma (SPOTLIGHT): a multicentre, randomised, double-blind, phase 3 trial. Lancet 401 (10389): 1655-1668, 2023.</Citation><Citation idx="3" PMID="10390007" MedlineID="99316895">Waters JS, Norman A, Cunningham D, et al.: Long-term survival after epirubicin, cisplatin and fluorouracil for gastric cancer: results of a randomized trial. Br J Cancer 80 (1-2): 269-72, 1999.</Citation><Citation idx="4" PMID="11956258" MedlineID="21953223">Ross P, Nicolson M, Cunningham D, et al.: Prospective randomized trial comparing mitomycin, cisplatin, and protracted venous-infusion fluorouracil (PVI 5-FU) With epirubicin, cisplatin, and PVI 5-FU in advanced esophagogastric cancer. J Clin Oncol 20 (8): 1996-2004, 2002.</Citation><Citation idx="5" PMID="10894863" MedlineID="20355110">Vanhoefer U, Rougier P, Wilke H, et al.: Final results of a randomized phase III trial of sequential high-dose methotrexate, fluorouracil, and doxorubicin versus etoposide, leucovorin, and fluorouracil versus infusional fluorouracil and cisplatin in advanced gastric cancer: A trial of the European Organization for Research and Treatment of Cancer Gastrointestinal Tract Cancer Cooperative Group. J Clin Oncol 18 (14): 2648-57, 2000.</Citation><Citation idx="6" PMID="17075117">Van Cutsem E, Moiseyenko VM, Tjulandin S, et al.: Phase III study of docetaxel and cisplatin plus fluorouracil compared with cisplatin and fluorouracil as first-line therapy for advanced gastric cancer: a report of the V325 Study Group. J Clin Oncol 24 (31): 4991-7, 2006.</Citation><Citation idx="7" PMID="30982686">Al-Batran SE, Homann N, Pauligk C, et al.: Perioperative chemotherapy with fluorouracil plus leucovorin, oxaliplatin, and docetaxel versus fluorouracil or capecitabine plus cisplatin and epirubicin for locally advanced, resectable gastric or gastro-oesophageal junction adenocarcinoma (FLOT4): a randomised, phase 2/3 trial. Lancet 393 (10184): 1948-1957, 2019.</Citation><Citation idx="8" PMID="1984825" MedlineID="91084760">Ajani JA, Ota DM, Jackson DE: Current strategies in the management of locoregional and metastatic gastric carcinoma. Cancer 67 (1 Suppl): 260-5, 1991.</Citation><Citation idx="9" PMID="25287828">Guimbaud R, Louvet C, Ries P, et al.: Prospective, randomized, multicenter, phase III study of fluorouracil, leucovorin, and irinotecan versus epirubicin, cisplatin, and capecitabine in advanced gastric adenocarcinoma: a French intergroup (Fédération Francophone de Cancérologie Digestive, Fédération Nationale des Centres de Lutte Contre le Cancer, and Groupe Coopérateur Multidisciplinaire en Oncologie) study. J Clin Oncol 32 (31): 3520-6, 2014.</Citation><Citation idx="10" PMID="18172173">Cunningham D, Starling N, Rao S, et al.: Capecitabine and oxaliplatin for advanced esophagogastric cancer. N Engl J Med 358 (1): 36-46, 2008.</Citation><Citation idx="11" PMID="2579257" MedlineID="85135261">Cullinan SA, Moertel CG, Fleming TR, et al.: A comparison of three chemotherapeutic regimens in the treatment of advanced pancreatic and gastric carcinoma. Fluorouracil vs fluorouracil and doxorubicin vs fluorouracil, doxorubicin, and mitomycin. JAMA 253 (14): 2061-7, 1985.</Citation><Citation idx="12" PMID="12506170" MedlineID="22393557">Ohtsu A, Shimada Y, Shirao K, et al.: Randomized phase III trial of fluorouracil alone versus fluorouracil plus cisplatin versus uracil and tegafur plus mitomycin in patients with unresectable, advanced gastric cancer: The Japan Clinical Oncology Group Study (JCOG9205). J Clin Oncol 21 (1): 54-9, 2003.</Citation><Citation idx="13" PMID="7521573" MedlineID="94361072">Ell C, Hochberger J, May A, et al.: Coated and uncoated self-expanding metal stents for malignant stenosis in the upper GI tract: preliminary clinical experiences with Wallstents. Am J Gastroenterol 89 (9): 1496-500, 1994.</Citation><Citation idx="14" PMID="8508427">Murad AM, Santiago FF, Petroianu A, et al.: Modified therapy with 5-fluorouracil, doxorubicin, and methotrexate in advanced gastric cancer. Cancer 72 (1): 37-41, 1993.</Citation><Citation idx="15" PMID="7533517">Pyrhönen S, Kuitunen T, Nyandoto P, et al.: Randomised comparison of fluorouracil, epidoxorubicin and methotrexate (FEMTX) plus supportive care with supportive care alone in patients with non-resectable gastric cancer. Br J Cancer 71 (3): 587-91, 1995.</Citation><Citation idx="16" PMID="9093725">Glimelius B, Ekström K, Hoffman K, et al.: Randomized comparison between chemotherapy plus best supportive care with best supportive care in advanced gastric cancer. Ann Oncol 8 (2): 163-8, 1997.</Citation><Citation idx="17" PMID="16782930">Wagner AD, Grothe W, Haerting J, et al.: Chemotherapy in advanced gastric cancer: a systematic review and meta-analysis based on aggregate data. J Clin Oncol 24 (18): 2903-9, 2006.</Citation><Citation idx="18" PMID="8996151">Webb A, Cunningham D, Scarffe JH, et al.: Randomized trial comparing epirubicin, cisplatin, and fluorouracil versus fluorouracil, doxorubicin, and methotrexate in advanced esophagogastric cancer. J Clin Oncol 15 (1): 261-7, 1997.</Citation><Citation idx="19" PMID="17664467">Ajani JA, Moiseyenko VM, Tjulandin S, et al.: Clinical benefit with docetaxel plus fluorouracil and cisplatin compared with cisplatin and fluorouracil in a phase III trial of advanced gastric or gastroesophageal cancer adenocarcinoma: the V-325 Study Group. J Clin Oncol 25 (22): 3205-9, 2007.</Citation><Citation idx="20" PMID="17664464">Ilson DH: Docetaxel, cisplatin, and fluorouracil in gastric cancer: does the punishment fit the crime? J Clin Oncol 25 (22): 3188-90, 2007.</Citation><Citation idx="21" PMID="10506629">Ilson DH, Saltz L, Enzinger P, et al.: Phase II trial of weekly irinotecan plus cisplatin in advanced esophageal cancer. J Clin Oncol 17 (10): 3270-5, 1999.</Citation><Citation idx="22" PMID="17168428">Beretta E, Di Bartolomeo M, Buzzoni R, et al.: Irinotecan, fluorouracil and folinic acid (FOLFIRI) as effective treatment combination for patients with advanced gastric cancer in poor clinical condition. Tumori 92 (5): 379-83, 2006 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="23" PMID="15550582">Pozzo C, Barone C, Szanto J, et al.: Irinotecan in combination with 5-fluorouracil and folinic acid or with cisplatin in patients with advanced gastric or esophageal-gastric junction adenocarcinoma: results of a randomized phase II study. Ann Oncol 15 (12): 1773-81, 2004.</Citation><Citation idx="24" PMID="15514373">Bouché O, Raoul JL, Bonnetain F, et al.: Randomized multicenter phase II trial of a biweekly regimen of fluorouracil and leucovorin (LV5FU2), LV5FU2 plus cisplatin, or LV5FU2 plus irinotecan in patients with previously untreated metastatic gastric cancer: a Federation Francophone de Cancerologie Digestive Group Study--FFCD 9803. J Clin Oncol 22 (21): 4319-28, 2004.</Citation><Citation idx="25" PMID="11857295">Ajani JA, Baker J, Pisters PW, et al.: CPT-11 plus cisplatin in patients with advanced, untreated gastric or gastroesophageal junction carcinoma: results of a phase II study. Cancer 94 (3): 641-6, 2002.</Citation><Citation idx="26" PMID="16891864">Cavanna L, Artioli F, Codignola C, et al.: Oxaliplatin in combination with 5-fluorouracil (5-FU) and leucovorin (LV) in patients with metastatic gastric cancer (MGC). Am J Clin Oncol 29 (4): 371-5, 2006.</Citation><Citation idx="27" PMID="39146670">Lordick F, Van Cutsem E, Shitara K, et al.: Health-related quality of life in patients with CLDN18.2-positive, locally advanced unresectable or metastatic gastric or gastroesophageal junction adenocarcinoma: results from the SPOTLIGHT and GLOW clinical trials. ESMO Open 9 (8): 103663, 2024.</Citation><Citation idx="28" PMID="34102137">Janjigian YY, Shitara K, Moehler M, et al.: First-line nivolumab plus chemotherapy versus chemotherapy alone for advanced gastric, gastro-oesophageal junction, and oesophageal adenocarcinoma (CheckMate 649): a randomised, open-label, phase 3 trial. Lancet 398 (10294): 27-40, 2021.</Citation><Citation idx="29" PMID="34912120">Janjigian YY, Kawazoe A, Yañez P, et al.: The KEYNOTE-811 trial of dual PD-1 and HER2 blockade in HER2-positive gastric cancer. Nature 600 (7890): 727-730, 2021.</Citation><Citation idx="30" PMID="20728210">Bang YJ, Van Cutsem E, Feyereislova A, et al.: Trastuzumab in combination with chemotherapy versus chemotherapy alone for treatment of HER2-positive advanced gastric or gastro-oesophageal junction cancer (ToGA): a phase 3, open-label, randomised controlled trial. Lancet 376 (9742): 687-97, 2010.</Citation><Citation idx="31" PMID="32880601">Shitara K, Van Cutsem E, Bang YJ, et al.: Efficacy and Safety of Pembrolizumab or Pembrolizumab Plus Chemotherapy vs Chemotherapy Alone for Patients With First-line, Advanced Gastric Cancer: The KEYNOTE-062 Phase 3 Randomized Clinical Trial. JAMA Oncol 6 (10): 1571-1580, 2020.</Citation><Citation idx="32" PMID="22412140">Kang JH, Lee SI, Lim do H, et al.: Salvage chemotherapy for pretreated gastric cancer: a randomized phase III trial comparing chemotherapy plus best supportive care with best supportive care alone. J Clin Oncol 30 (13): 1513-8, 2012.</Citation><Citation idx="33" PMID="24094768">Fuchs CS, Tomasek J, Yong CJ, et al.: Ramucirumab monotherapy for previously treated advanced gastric or gastro-oesophageal junction adenocarcinoma (REGARD): an international, randomised, multicentre, placebo-controlled, phase 3 trial. Lancet 383 (9911): 31-9, 2014.</Citation><Citation idx="34" PMID="25240821">Wilke H, Muro K, Van Cutsem E, et al.: Ramucirumab plus paclitaxel versus placebo plus paclitaxel in patients with previously treated advanced gastric or gastro-oesophageal junction adenocarcinoma (RAINBOW): a double-blind, randomised phase 3 trial. Lancet Oncol 15 (11): 1224-35, 2014.</Citation><Citation idx="35" PMID="26028255">Le DT, Uram JN, Wang H, et al.: PD-1 Blockade in Tumors with Mismatch-Repair Deficiency. N Engl J Med 372 (26): 2509-20, 2015.</Citation><Citation idx="36" PMID="32469182">Shitara K, Bang YJ, Iwasa S, et al.: Trastuzumab Deruxtecan in Previously Treated HER2-Positive Gastric Cancer. N Engl J Med 382 (25): 2419-2430, 2020.</Citation><Citation idx="37" PMID="30355453">Shitara K, Doi T, Dvorkin M, et al.: Trifluridine/tipiracil versus placebo in patients with heavily pretreated metastatic gastric cancer (TAGS): a randomised, double-blind, placebo-controlled, phase 3 trial. Lancet Oncol 19 (11): 1437-1448, 2018.</Citation><Citation idx="38" PMID="28993052">Kang YK, Boku N, Satoh T, et al.: Nivolumab in patients with advanced gastric or gastro-oesophageal junction cancer refractory to, or intolerant of, at least two previous chemotherapy regimens (ONO-4538-12, ATTRACTION-2): a randomised, double-blind, placebo-controlled, phase 3 trial. Lancet 390 (10111): 2461-2471, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_503"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/28/2025)</Title><Para id="_504">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_788"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256670#_1" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Información general sobre el cáncer de estómago</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_789">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000256670#_164" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de nuevos casos y defunciones para 2025 (se citó a la American Cancer Society como referencia 1).</Para><Para id="_790">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000256670#_3" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que, en los Estados Unidos, el cáncer de estómago ocupa el decimoquinto lugar en la incidencia entre los principales tipos de cáncer (se citó al Instituto Nacional del Cáncer como referencia 8).</Para><Para id="_791"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256670#_81" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Tratamiento del cáncer de estómago en estadio IV, inoperable y recidivante</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_792">Se revisó la <SummaryRef href="CDR0000256670#_451" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">lista</SummaryRef> de opciones de tratamiento del cáncer de estómago en estadio IV, inoperable y recidivante para incluir la terapia de anticuerpos monoclonales con quimioterapia para pacientes con tumores positivos para CLDN18.2.</Para><Para id="_793">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000256670#_780" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Terapia de anticuerpos monoclonales con quimioterapia para pacientes con tumores positivos para CLDN18.2</SummaryRef> como subsección nueva.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256670#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de estómago. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer de estómago son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Amit Chowdhry, MD, PhD (University of Rochester Medical Center)</ListItem><ListItem>Leon Pappas, MD, PhD (Massachusetts General Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de estómago. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062911"/><DateLastModified>2025-03-28</DateLastModified></Summary>
