<Summary id="CDR0000256642" LegacyPDQID="30022"><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre las complicaciones orales (bucales) del tratamiento del cáncer más comunes: mucositis, dolor orofacial, infecciones, osteonecrosis maxilar relacionada con medicamentos y otros problemas de salud. Resumen para profesionales de la salud. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Complicaciones orales del tratamiento del cáncer (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pdq">Complicaciones orales del tratamiento del cáncer (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028579">PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038050">oral complications of radiation therapy</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_1034">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the pathophysiology and treatment of oral complications of cancer therapies. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_1035">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bone necrosis</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>oral complications of radiation therapy</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>xerostomia</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Complicaciones orales del tratamiento del cáncer (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Complicaciones orales (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Complicaciones orales</AltTitle><SummarySection id="_883"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_884">El campo de las complicaciones orales causadas por los tratamientos del cáncer continúa evolucionando por varias razones, como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_935" Style="bullet">
      <ListItem>Investigación básica, aplicable y clínica de alta calidad.</ListItem>
      <ListItem>Traducción de intervenciones clínicas seleccionadas en revisiones sistemáticas y guías de práctica clínica basadas en la investigación.</ListItem>
      <ListItem>Avances en el tratamiento del cáncer a través de la tecnología médica de precisión.</ListItem>
      <ListItem>Mejor comprensión del valor de la integración del tratamiento tumoral con los cuidados médicos de apoyo basados en la evidencia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_885">La cavidad oral representa un sitio anatómico y funcional único. La prevención clínica y el tratamiento de las complicaciones orales en los pacientes con cáncer se deben basar en los conocimientos científicos actuales y es necesario implementarlos en un entorno de práctica interprofesional. El equipo interprofesional incluye, entre otros, a profesionales en oncología, enfermería oncológica, enfermería general, odontología general y especializada, higiene dental, trabajo social y nutrición o dietética.</Para><Para id="_936">El tipo y la gravedad de las complicaciones orales varían según la clasificación, la intensidad y la duración del tratamiento del cáncer. En el <SummaryRef href="CDR0000256642#_1424" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Cuadro 1</SummaryRef> se muestran ejemplos de estas complicaciones orales.</Para><Table id="_1424">
      <Title>Cuadro 1.  Intervenciones orales necesarias por razones médicas, según el tipo de tratamiento del cáncer</Title>
      <TGroup Cols="4">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Tratamiento del cáncer</entry>
            <entry>Antes del tratamiento del cáncer</entry>
            <entry>Durante el tratamiento del cáncer</entry>
            <entry>Después del tratamiento del cáncer</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">EICH = enfermedad de injerto contra huésped; VPH = virus del papiloma humano; TCMH = trasplante de células madre hematopoyéticas; GB = glóbulos blancos.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="5">Quimioterapia, dosis alta (por ejemplo, &lt;1000 GB/µl durante más de 5 días) y quimioterapia, dosis de moderada a baja (por ejemplo, nadir de 2500 GB/µl)</entry>
            <entry>Caries dental avanzada, con potencial de compromiso pulpar</entry>
            <entry MoreRows="3">Mantenimiento de una higiene oral eficaz</entry>
            <entry MoreRows="10">Implementación de protocolos preventivos y de tratamiento para optimizar la salud oral</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Dentadura con enfermedad periodontal moderada o grave</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Lesiones periapicales tras una infección pulpar dental que han sido sintomáticas en los últimos 90 días</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Aparatos dentales (por ejemplo, dentaduras postizas, aparatos de ortodoncia) que pueden dañar la mucosa oral</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">Educación del paciente</entry>
            <entry>Evaluación de posibles infecciones agudas de origen oral</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Control de la mucositis oral, incluso higiene oral y tratamiento del dolor</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="4">TCMH, quimioterapia de intensidad reducida (por ejemplo, nadir de 2500 GB/µl) y TCMH, quimioterapia mielosupresora (por ejemplo, &lt;1000 GB/µl durante más de 5 días)</entry>
            <entry>Caries dental avanzada, con potencial de compromiso pulpar</entry>
            <entry MoreRows="1">Mantenimiento de una higiene oral eficaz</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Dentición con enfermedad periodontal moderada o grave</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Lesiones periapicales tras una infección pulpar dental que han sido sintomáticas en los últimos 90 días</entry>
            <entry MoreRows="1">Evaluación de posibles infecciones agudas de origen oral</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Aparatos dentales (por ejemplo, dentaduras postizas, aparatos de ortodoncia) que pueden dañar la mucosa oral</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Educación del paciente</entry>
            <entry>Control de la mucositis oral, incluso higiene oral y tratamiento del dolor</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">TCMH, EICH</entry>
            <entry>Determinación de la probabilidad de presentar EICH aguda o crónica, según el tipo de trasplante</entry>
            <entry>Diferenciación de la lesión de la mucosa oral causada por la quimioterapia y la EICH oral aguda</entry>
            <entry MoreRows="1">Vigilancia de la aparición de EICH crónica oral, enfermedad de la mucosa potencialmente maligna o carcinoma oral de células escamosas</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Educación del paciente</entry>
            <entry>Suministro de cuidados médicos de apoyo, como higiene oral y control del dolor</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="6">Radiación dirigida a la cabeza y el cuello de dosis alta</entry>
            <entry>Determinación de la necesidad de extracciones dentales necesarias por razones médicas y el posible cambio en la dimensión vertical oclusal, con base en lo siguiente:</entry>
            <entry MoreRows="4">Mantenimiento de la higiene oral y el apoyo nutricional</entry>
            <entry MoreRows="5">Implementación de protocolos preventivos y terapéuticos para optimizar la salud oral</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>• Caries dental avanzada, con potencial de compromiso pulpar</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>• Dentadura afectada con enfermedad periodontal moderada o grave</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>• Lesiones periapicales tras una infección pulpar dental que han sido sintomáticas en los últimos 90 días</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>• Aparatos dentales (por ejemplo, dentaduras postizas, aparatos de ortodoncia) que pueden dañar la mucosa oral</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">Educación del paciente</entry>
            <entry>Control de la mucositis oral, incluso higiene oral y tratamiento del dolor</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Prescripción de ejercicios de apertura y cierre de la mandíbula para reducir el riesgo de trismo</entry>
            <entry>Vigilancia del riesgo de osteorradionecrosis, neoplasia maligna de la mucosa oral nueva o recidivante</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">Radiación dirigida a la cabeza y el cuello, con desintensificación (VPH + carcinoma de células escamosas de orofaringe)</entry>
            <entry>Igual que con las dosis altas de radiación dirigida a la cabeza y el cuello; el riesgo de efectos tardíos disminuye</entry>
            <entry MoreRows="1">Igual que con las dosis altas de radiación dirigida a la cabeza y el cuello</entry>
            <entry>Igual que con las dosis altas de radiación dirigida a la cabeza y el cuello; el riesgo de efectos tardíos disminuye</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Educación del paciente</entry>
            <entry>Educación del paciente</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">Inmunoterapia y terapias dirigidas contra el cáncer</entry>
            <entry>Documentación del estado inicial de la mucosa oral</entry>
            <entry>Evaluación y documentación clínica del número y la gravedad de las lesiones de la mucosa oral que son consecuencia de la inmunoterapia o la terapia dirigida</entry>
            <entry MoreRows="1">Vigilancia de los posibles efectos adversos tardíos en la boca</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Educación del paciente</entry>
            <entry>Administración de tratamiento con corticoesteroides tópicos, intralesionales o sistémicos si el dolor oral es lo bastante grave</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="4">Estabilizadores óseos</entry>
            <entry>Eliminación de la caries dental avanzada cercana a la pulpa dental</entry>
            <entry MoreRows="2">Evaluaciones dentales sistemáticas periódicas para el cumplimiento de la higiene oral y revisión de la dentadura, el periodonto y la mucosa oral</entry>
            <entry MoreRows="3">Evaluaciones dentales sistemáticas periódicas para el cumplimiento de la higiene oral y la revisión de la dentadura, el periodonto y la mucosa oral</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Extracción de dientes con pronóstico precario a largo plazo debido a enfermedad periodontal o caries dental</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Corrección de prótesis dentales removibles mal ajustadas que producen, o podrían producir, daño a la mucosa y exposición ósea</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">Educación del paciente</entry>
            <entry MoreRows="1"/>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Para id="_937">Los profesionales clínicos pueden considerar muchos factores de las intervenciones orales, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_938" Style="bullet">
      <ListItem>Estado inmunitario del paciente.</ListItem>
      <ListItem>Tiempo hasta el inicio del tratamiento del cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Intensidad y duración del tratamiento del cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_939">Muchas de las complicaciones orales que se presentan en los pacientes oncológicos se caracterizan por su complejidad biológica y clínica:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="31425594">Mougeot JC, Stevens CB, Morton DS, et al.: Oral Microbiome and Cancer Therapy-Induced Oral Mucositis. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="2" PMID="31425601">Lalla RV, Brennan MT, Gordon SM, et al.: Oral Mucositis Due to High-Dose Chemotherapy and/or Head and Neck Radiation Therapy. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="3" PMID="31425592">Keefe DMK, Bateman EH: Potential Successes and Challenges of Targeted Cancer Therapies. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="4" PMID="31425602">Carrozzo M, Eriksen JG, Bensadoun RJ, et al.: Oral Mucosal Injury Caused by Targeted Cancer Therapies. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="5" PMID="31425595">Epstein JB, Miaskowski C: Oral Pain in the Cancer Patient. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="6" PMID="31425593">Fall-Dickson JM, Pavletic SZ, Mays JW, et al.: Oral Complications of Chronic Graft-Versus-Host Disease. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="7" PMID="31425591">Deng J, Wulff-Burchfield EM, Murphy BA: Late Soft Tissue Complications of Head and Neck Cancer Therapy: Lymphedema and Fibrosis. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="8" PMID="31425597">Murphy BA, Wulff-Burchfield E, Ghiam M, et al.: Chronic Systemic Symptoms in Head and Neck Cancer Patients. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="9" PMID="31425599">Spijkervet FKL, Brennan MT, Peterson DE, et al.: Research Frontiers in Oral Toxicities of Cancer Therapies: Osteoradionecrosis of the Jaws. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="31425600">Jensen SB, Vissink A, Limesand KH, et al.: Salivary Gland Hypofunction and Xerostomia in Head and Neck Radiation Patients. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="11" PMID="31425596">Migliorati CA, Brennan MT, Peterson DE: Medication-Related Osteonecrosis of the Jaws. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="12" PMID="31425598">Elting LS, Chang YC: Costs of Oral Complications of Cancer Therapies: Estimates and a Blueprint for Future Study. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_886"><Title>Atención oral de los pacientes que reciben quimioterapia</Title><SummarySection id="_940"><Title>Antes de la quimioterapia</Title><Para id="_941">La evaluación y atención oral de los pacientes que van a recibir quimioterapia mielosupresora se deben realizar antes del inicio del tratamiento tan pronto como sea posible, (consultar la lista en <SummaryRef href="CDR0000256642#_942" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Estabilización de la enfermedad oral antes de la quimioterapia o del trasplante de células madre hematopoyéticas</SummaryRef> y el <SummaryRef href="CDR0000256642#_1424" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>). El objetivo general es determinar un plan integral de atención oral que elimine o estabilice cualquier enfermedad bucal que, de otra manera, podría producir complicaciones durante la quimioterapia o después de esta. Para obtener resultados positivos, el equipo oncológico debe informar al odontólogo sobre el estado médico del paciente y del plan para el tratamiento oncológico. Por su parte, el equipo dental debe crear y comunicar un plan para controlar la enfermedad oral antes, durante y después de la quimioterapia.<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_942" Style="bullet">
        <ListTitle>Estabilización de la enfermedad oral antes de la quimioterapia o del trasplante de células madre hematopoyéticas</ListTitle>
        <ListItem>Los datos suministrados por el equipo de oncología a los proveedores de odontología son los siguientes.<ItemizedList id="_943" Style="dash"><ListItem>Enfermedad subyacente:<ItemizedList id="_944" Style="bullet"><ListItem>Tipo, estadio y pronóstico del cáncer.</ListItem><ListItem>Estado hematológico y perfil metabólico.</ListItem><ListItem>Datos adicionales según el estado clínico.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Tipo de quimioterapia:<ItemizedList id="_945" Style="bullet"><ListItem>Dosis alta, moderada o baja (sin TCMH).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Tipo de trasplante:<ItemizedList id="_1330" Style="bullet"><ListItem>Autógeno.</ListItem><ListItem>Tipos de donantes alogénicos:<ItemizedList id="_1331" Style="bullet"><ListItem>Compatible emparentado y no emparentado.</ListItem><ListItem>Incompatible emparentado.</ListItem><ListItem>Incompatible no emparentado.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Singénico.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Fuente de células madre hematopoyéticas:<ItemizedList id="_1332" Style="bullet"><ListItem>Médula ósea.</ListItem><ListItem>Células madre periféricas.</ListItem><ListItem>Células madre del cordón umbilical.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Régimen de acondicionamiento:<ItemizedList id="_1333" Style="bullet"><ListItem>Mielosupresor.</ListItem><ListItem>Acondicionamiento de intensidad reducida (como los regímenes no mielosupresores).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Fecha programada para el trasplante.</ListItem><ListItem>Régimen de acondicionamiento:<ItemizedList id="_1334" Style="bullet"><ListItem>Quimioterapia.</ListItem><ListItem>Irradiación corporal total.</ListItem><ListItem>Anticuerpos radiactivos.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Estados hematológico e inmunológico actuales.</ListItem><ListItem>Fármacos actuales.</ListItem><ListItem>Otras consideraciones médicas:<ItemizedList id="_1335" Style="bullet"><ListItem>Enfermedad cardíaca.</ListItem><ListItem>Enfermedad pulmonar.</ListItem><ListItem>Vía de acceso venoso permanente.</ListItem><ListItem>Estado de coagulación.</ListItem><ListItem>Esplenectomía.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Datos suministrados por los proveedores dentales al equipo de oncología: <ItemizedList id="_954" Style="dash"><ListItem>Caries dentales (número de dientes y gravedad, incluso el número de dientes que se deben tratar antes de comenzar el tratamiento del cáncer).</ListItem><ListItem>Enfermedad endodóntica:<ItemizedList id="_955" Style="bullet"><ListItem>Dientes con infección pulpar.</ListItem><ListItem>Dientes con infección periapical.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Estado de enfermedad periodontal.</ListItem><ListItem>Número de dientes que requieren extracción, así como el grado previsto de complejidad quirúrgica.</ListItem><ListItem>Necesidad de otro cuidado urgente.</ListItem><ListItem>Tiempo necesario para completar la estabilización de la enfermedad oral.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_960">Las tres categorías de protocolos de evaluación y tratamiento dental antes del tratamiento del cáncer son las siguientes:<Reference refidx="2"/></Para><OrderedList id="_961" Style="LRoman">
        <ListItem>Protocolos completos:<ItemizedList id="_962" Style="bullet"><ListItem>Todas las alteraciones patológicas dentales se tratan antes de iniciar la quimioterapia antineoplásica y el TCMH.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Protocolos parciales: <ItemizedList id="_963" Style="bullet"><ListItem>Los dientes con periodontitis apical solo se tratan si son sintomáticos y si el tamaño de la lesión periapical es de 5 mm o más.</ListItem><ListItem>Los dientes se extraen solo si tienen periodontitis grave (profundidad de sondeo de ≥8 mm) o movilidad de clase III de Miller, se espera que se exfolien dentro de unas pocas semanas o si los terceros molares parcialmente erupcionados son sintomáticos y con purulencia.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Protocolos mínimos:<ItemizedList id="_964" Style="bullet"><ListItem>Los pacientes se tratan solo si son sintomáticos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_965">Los protocolos de evaluación y tratamiento dental parciales pueden ser apropiados cuando no hay tiempo suficiente para completar los protocolos de evaluación o tratamiento dental.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</Para><Para id="_966">Se recomienda la terapia periodontal antes del tratamiento del cáncer y el mantenimiento después del mismo (radiación dirigida a la cabeza y el cuello y quimioterapia antineoplásica) para una buena salud oral general.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_968"><Title>Durante la quimioterapia</Title><Para id="_969">Las complicaciones orales durante la quimioterapia son habituales. Los odontólogos desempeñan un papel importante en el equipo de tratamiento del cáncer, ya que evalúan a los pacientes antes de la quimioterapia con el objetivo de optimizar su estado de salud oral, minimizar las complicaciones y proporcionarles información para que mantengan una higiene oral óptima. La higiene oral sistemática de rutina es importante para reducir la incidencia y la gravedad de las secuelas orales del tratamiento del cáncer. Se debe explicar al paciente el motivo por el cual debe seguir el programa de higiene oral e informarle sobre los posibles efectos secundarios de la quimioterapia contra el cáncer. La higiene oral eficaz es importante durante el tratamiento del cáncer, con énfasis en el manejo de la higiene oral antes de comenzar el tratamiento.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_970">La atención de los pacientes que reciben quimioterapia de dosis alta o radiación dirigida al manto superior comparten ciertos principios comunes que se basan en el cuidado oral básico y la reducción del trauma físico a la mucosa oral (consultar <SummaryRef href="CDR0000256642#_1420" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Pautas para el manejo de dentaduras postizas y aparatos de ortodoncia en pacientes que reciben dosis altas de tratamiento del cáncer</SummaryRef>).</Para><Para id="_984">Dada la escasa evidencia publicada, hay variaciones entre las instituciones relacionadas con abordajes del cuidado oral básico sin fármacos específicos. En la mayoría de los protocolos de cuidado oral no farmacológico, se usan enjuagues tópicos frecuentes (cada 4–6 horas) con solución salina al 0,9 %. Otras intervenciones comprenden cepillado dental con dentífrico (crema dental), limpieza con hilo dental, hielo picado y enjuagues con bicarbonato de sodio. El cumplimiento por parte del paciente de los aspectos anteriores se puede aumentar al máximo mediante la supervisión del equipo de atención médica.<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_1420" Style="simple">
        <ListTitle>Pautas para el manejo de dentaduras postizas y aparatos de ortodoncia en pacientes que reciben dosis altas de tratamiento del cáncer</ListTitle>
        <ListItem>Reducir al mínimo el uso de dentaduras postizas durante las primeras 3 semanas posteriores al trasplante.<Reference refidx="4"/><ItemizedList id="_1421" Style="bullet"><ListItem>Usarlas solo para comer.</ListItem><ListItem>Interrumpir su uso el resto del tiempo.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Limpiar dos veces al día con un cepillo blando y enjuagar bien.</ListItem>
        <ListItem>Enjuagar en soluciones antimicrobianas cuando no se están usando.</ListItem>
        <ListItem>Realizar procedimientos sistemáticos de limpieza de la mucosa oral 3 a 4 veces al día con los aparatos orales fuera de la boca.</ListItem>
        <ListItem>No usar los aparatos orales mientras se duerme y durante períodos de dolor bucal considerable.</ListItem>
        <ListItem>Las dentaduras postizas se pueden utilizar a fin de retener medicamentos necesarios para el cuidado oral (por ejemplo, fármacos antimicóticos).</ListItem>
        <ListItem>Interrumpir el uso de aparatos removibles hasta que cicatrice la mucositis oral.</ListItem>
        <ListItem>Retirar los aparatos de ortodoncia (por ejemplo, frenillos o <Emphasis>brackets</Emphasis>, alambres, retenedores) antes del acondicionamiento.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_986">El cepillado y la limpieza con hilo dental son abordajes sencillos y eficaces en función del costo para el control de la placa dental bacteriana. Esta estrategia está ideada para reducir el riesgo de infección de los tejidos blandos orales durante la mielosupresión. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256642#_901" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Infección</SummaryRef>.</Para><Para id="_990">Los pacientes que sepan usar el hilo dental sin lesionar los tejidos gingivales pueden continuar su uso durante la administración de la quimioterapia. La limpieza con hilo dental permite retirar la placa bacteriana dental interproximal y, de este modo, contribuir a la salud de las encías.</Para><Para id="_991">Se debe limpiar la cavidad oral después de las comidas de la siguiente manera:</Para><ItemizedList id="_992" Style="bullet">
        <ListItem>Si hay sequedad en la boca, se puede acumular placa y residuos de los alimentos como efecto de la reducción de la función salival y quizás sea necesaria una higiene más frecuente.</ListItem>
        <ListItem>Se deben limpiar las dentaduras postizas con un producto para este fin todos los días, y cepillar y enjuagar después de cada comida.</ListItem>
        <ListItem>Es posible que el enjuague bucal no sea suficiente para una limpieza completa de los tejidos orales; a menudo, es necesario la eliminación de la placa con métodos mecánicos.</ListItem>
        <ListItem>Hay que tener mucho cuidado con el uso de los diversos utensilios de higiene bucal; el hilo dental, los cepillos interproximales y los palillos de dientes pueden lastimar el tejido oral que ya se encuentra debilitado por la quimioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Las torundas o hisopos de espuma (<Emphasis>toothettes</Emphasis>), tienen una capacidad limitada para limpiar la dentadura; sin embargo, pueden ser útiles para limpiar los rebordes alveolares maxilares o mandibulares de áreas edéntulas, del paladar y de la lengua.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_993">Es importante prevenir la sequedad de los labios con el fin de reducir el riesgo de lesiones tisulares. La respiración por la boca o la xerostomía secundaria a los fármacos anticolinérgicos que se usan para tratar las náuseas pueden inducir esta afección. La enfermedad de injerto contra huésped contribuye también a la sequedad de los labios en los pacientes con trasplantes alogénicos. Los productos para el cuidado labial contienen aceites y ceras a base de petróleo que pueden ser útiles. Sin embargo, es posible que las cremas y ungüentos a base de lanolina sean más eficaces al hidratar o lubricar los labios y, por lo tanto, proteger contra este tipo de traumas.</Para><SummarySection id="_994"><Title>Mucositis oral (quimioterapia de dosis alta, trasplante de células madre hematopoyéticas, radiación dirigida a la cabeza y el cuello)</Title><Para id="_995">La mucositis oral es uno de los efectos secundarios más comunes de los regímenes citotóxicos contra el cáncer. A menudo, los términos <Emphasis>mucositis oral</Emphasis> y <Emphasis>estomatitis</Emphasis> se usan indistintamente en el entorno clínico, pero no se refieren a procesos idénticos.</Para><ItemizedList id="_996" Style="bullet">
          <ListTitle>Mucositis oral:</ListTitle>
          <ListItem>Inflamación de la mucosa oral causada por fármacos quimioterapéuticos o radiación ionizante.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem>
          <ListItem>Se manifiesta como eritema o ulceraciones.</ListItem>
          <ListItem>Se puede exacerbar por factores locales.</ListItem>
        </ItemizedList><ItemizedList id="_997" Style="bullet">
          <ListTitle>Estomatitis:</ListTitle>
          <ListItem>Cualquier trastorno inflamatorio de los tejidos orales, como la mucosa, la dentadura o la región periapical, y el periodonto.</ListItem>
          <ListItem>Comprende tanto infecciones de los tejidos orales como mucositis.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_998">El modelo actual de mucositis oral implica una trayectoria compleja de cinco pasos de cambios moleculares, celulares y tisulares que afectan el microbioma oral.<Reference refidx="7"/> <Reference refidx="5"/></Para><Para id="_999">Los pacientes que reciben quimioterapia cíclica o regímenes de acondicionamiento antes del TCMH presentan los primeros signos de mucositis 3 a 4 días después de la infusión. La formación de úlceras orales comienza durante la segunda semana de tratamiento; la mayor gravedad se produce entre los días 7 y 14, y luego se resuelve de forma espontánea en la semana posterior a la finalización de la quimioterapia citotóxica.<Reference refidx="8"/> Los profesionales clínicos deben permanecer alerta ante la posibilidad de un aumento de los efectos tóxicos de las dosis intensificadas o de la duración extendida del tratamiento en ensayos clínicos que demuestran los efectos tóxicos en la mucosa gastrointestinal.</Para><Para id="_1347">Varias organizaciones de profesionales de la salud han elaborado directrices basadas en la evidencia para la mucositis oral, como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_1348" Style="bullet">
          <ListItem>Multinational Association of Supportive Care in Cancer/International Society of Oral Oncology (MASCC/ISOO).<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</ListItem>
          <ListItem>National Comprehensive Cancer Network.<Reference refidx="12"/></ListItem>
          <ListItem>La Colaboración Cochrane.<Reference refidx="13"/></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_1349">En muchos casos, las recomendaciones de estas organizaciones son similares. No obstante, la Colaboración Cochrane usa un abordaje de metanálisis que proporciona un contexto único para los propósitos de creación de pautas.</Para><SummarySection id="_1002"><Title>Tratamiento de la mucositis oral</Title><Para id="_1013">Los protocolos de higiene oral comprenden la limpieza no traumática de la mucosa oral, el mantenimiento de la lubricación de los labios y los tejidos orales, así como el alivio del dolor y la inflamación. La mucositis oral se reduce con el uso de dentífrico fluorado de sabor suave. Evitar bebidas y alimentos picantes, ácidos, duros o calientes también disminuirá la mucositis oral.</Para><Para id="_1350">Para el tratamiento de la mucositis oral mediante abordajes tópicos se debe tener en cuenta la eficacia, la aceptación del paciente y la dosis adecuada. Se suele usar un abordaje escalonado con progresión de una etapa a otra como se indica a continuación.</Para><ItemizedList id="_1351" Style="bullet">
            <ListItem>Enjuagues suaves:<ItemizedList id="_1352" Style="bullet"><ListItem>Solución salina al 0,9 %.</ListItem><ListItem>Solución de bicarbonato de sodio.</ListItem><ListItem>Solución de bicarbonato de sodio y solución salina al 0,9 %.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            <ListItem>Anestésicos tópicos:<ItemizedList id="_1353" Style="bullet"><ListItem>Lidocaína: viscosa, ungüentos, aerosoles.</ListItem><ListItem>Benzocaína: aerosoles, geles.</ListItem><ListItem>Clorhidrato de diclonina (HCl) al 0,5 % o al 1,0 %.</ListItem><ListItem>Solución de difenhidramina.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            <ListItem>Productos que revisten la mucosa:<ItemizedList id="_1354" Style="bullet"><ListItem>Amphojel.</ListItem><ListItem>Kaopectate.</ListItem><ListItem>Productos formadores de película de hidroxipropilmetilcelulosa (por ejemplo, Zilactin).</ListItem><ListItem>Gelclair (aprobado por la Administración de Alimentos y Medicamentos de los EE. UU. como dispositivo).</ListItem><ListItem>Caphosol.</ListItem><ListItem>Episil.</ListItem><ListItem>MuGard.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            <ListItem>Analgésicos:<ItemizedList id="_1355" Style="bullet"><ListItem>Medicamentos opioides: orales, intravenosos (por ejemplo, bolo, infusión continua, analgesia controlada por el paciente), parches, trasmucosos. La morfina se usa para tratar el dolor causado por la mucositis oral en pacientes que se someten a TCMH. El enjuague bucal con morfina (0,2 %) se usa en pacientes que reciben quimiorradiación para el cáncer de cabeza y cuello. Es posible administrar fentanilo transdérmico a pacientes que reciben quimioterapia convencional o de dosis alta, con irradiación corporal total o sin esta.<Reference refidx="14"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            <ListItem>Factor de crecimiento (factor de crecimiento de queratinocitos 1):<ItemizedList id="_1356" Style="bullet"><ListItem>Palifermina para pacientes que reciban quimioterapia de dosis alta e irradiación corporal total, seguidas de trasplante autógeno de células madre, para una neoplasia hematológica maligna.<Reference refidx="15"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
            <ListItem>Crioterapia en pacientes que reciban quimioterapia con fluorouracilo en bolo.<Reference refidx="16"/></ListItem>
            <ListItem>Terapia láser de bajo nivel para prevenir la mucositis oral en pacientes que reciben TCMH acondicionado con quimioterapia de dosis alta, con irradiación corporal total o sin esta.<Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</ListItem>
            <ListItem>Suplementos de zinc administrados por vía oral en pacientes con cáncer oral que reciben radioterapia o quimiorradiación.<Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</ListItem>
          </ItemizedList><Para id="_1025">Para mantener la higiene oral se debe usar un cepillo de dientes suave y reemplazarlo con frecuencia.<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>] Los cepillos con hisopos de espuma no limpian los dientes de manera eficaz y no se deben considerar como sustituto habitual de un cepillo de dientes suave de cerdas de nailon. Además, la superficie áspera de la esponja quizás irrite y dañe las superficies mucosas opuestas a las superficies dentales que se cepillan.</Para><Para id="_1031">La irrigación se debe hacer antes de administrar el medicamento tópico, ya que eliminar los residuos y la saliva permite recubrir mejor los tejidos orales y evita la acumulación de materiales. Los enjuagues frecuentes limpian y lubrican los tejidos, evitan la formación de costras y alivian el dolor de las mucosas y las encías.</Para><Para id="_1032">Cuando las estrategias anestésicas tópicas ya no son suficientes para producir un alivio clínico, se administran analgésicos sistémicos. Los fármacos antinflamatorios no esteroides que afectan la adhesión de plaquetas y dañan la mucosa gástrica están contraindicados, en especial, en presencia de trombocitopenia.</Para><Para id="_1339">Las siguientes son las recomendaciones de la MASCC y la ISOO contra prácticas específicas:</Para><ItemizedList id="_1340" Style="bullet">
            <ListItem>No administrar PTA (polimixina, tobramicina, anfotericina B) ni BCoG (bacitracina, clotrimazol, gentamicina) para la mucositis oral en pacientes que reciben radioterapia para el cáncer de cabeza y cuello.<Reference refidx="14"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</ListItem>
            <ListItem>No usar enjuague bucal antimicrobiano de iseganan.<Reference refidx="14"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</ListItem>
            <ListItem>No usar enjuague bucal con sucralfato.<Reference refidx="14"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</ListItem>
            <ListItem>No administrar glutamina intravenosa.<Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</ListItem>
          </ItemizedList></SummarySection><Table id="_1425">
          <Title>Cuadro 2.  Escalas de mucositis oral</Title>
          <TGroup Cols="4">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.00%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="25.00%"/>
            <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry>Grado</entry>
                <entry>Organización Mundial de la Salud (OMS)</entry>
                <entry>Instituto Nacional del Cáncer (NCI)<Superscript>a</Superscript></entry>
                <entry>Radiation Therapy Oncology Group (RTOG)</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">N/A = no aplicable</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Common Terminology Criteria for Adverse Events, versión 5.<Reference refidx="20"/>.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>0</entry>
                <entry>Sin hallazgos</entry>
                <entry>Sin hallazgos</entry>
                <entry>Sin hallazgos</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>1</entry>
                <entry>Eritema y dolor</entry>
                <entry>Sin síntomas o con síntomas leves; intervención no indicada</entry>
                <entry>Úlceras indoloras, eritema o dolor leve</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>2</entry>
                <entry>Eritema oral, úlceras; se tolera una dieta sólida</entry>
                <entry>Dolor moderado que no interfiere con la ingesta oral, pero se indica una dieta modificada</entry>
                <entry>Eritema doloroso, edema o úlceras, pero se puede comer</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>3</entry>
                <entry>Úlceras que requieren dieta líquida</entry>
                <entry>Dolor intenso que interfiere con la ingesta oral</entry>
                <entry>Eritema doloroso, edema o úlceras y no se puede comer</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>4</entry>
                <entry>Úlceras e incapacidad para tolerar una dieta sólida o líquida</entry>
                <entry>Consecuencias que ponen en peligro la vida; se indica una intervención urgente</entry>
                <entry>Requiere soporte parenteral o enteral</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>5</entry>
                <entry>N/A</entry>
                <entry>Muerte</entry>
                <entry>N/A</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table></SummarySection><SummarySection id="_1033"><Title>Xerostomía e hipofunción salival causadas por fármacos antieméticos</Title><Para id="_1444">La xerostomía se define como la sensación subjetiva de sequedad oral y se puede acompañar de hipofunción de las glándulas salivales. Es probable que la xerostomía se presente cuando la tasa de flujo salival sea menor que la tasa de absorción de líquido a través de la mucosa oral y la tasa de evaporación de líquido de la cavidad oral.<Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>] (Consultar el <SummaryRef href="CDR0000256642#_1426" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Cuadro 3</SummaryRef>).</Para><Table id="_1426">
          <Title>Cuadro 3.  Definiciones de xerostomía, hiposalivación e hipofunción y disfunción de las glándulas salivales</Title>
          <TGroup Cols="2">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry>Término</entry>
                <entry>Definición</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>Xerostomía</entry>
                <entry>Sensación subjetiva de sequedad oral</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Sequedad en la boca</entry>
                <entry>Xerostomía o hipofunción de las glándulas salivales</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Hiposalivación</entry>
                <entry>Disminución de la producción salival (flujo de saliva total de ≤0,1 ml/min de saliva no estimulada y &lt;0,7 ml/min de saliva estimulada)</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Hipofunción de las glándulas salivales</entry>
                <entry>Disminución de la salivación</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Disfunción de las glándulas salivales</entry>
                <entry>Cambios en la cantidad o calidad de la saliva</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Para id="_1443">La administración de fármacos antieméticos para el tratamiento de las náuseas y los vómitos inducidos por la quimioterapia se relaciona con varios efectos tóxicos, como efectos adversos gastrointestinales, renales, hepáticos o cardiovasculares.<Reference refidx="22"/> Se ha notificado que algunos de estos fármacos inducen xerostomía o hipofunción de las glándulas salivales. (Consultar el <SummaryRef href="CDR0000256642#_1427" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Cuadro 4</SummaryRef>).</Para><Table id="_1427">
          <Title>Cuadro 4.  Fármacos antieméticos relacionados con xerostomía o hipofunción de las glándulas salivales</Title>
          <TGroup Cols="4">
            <ColSpec ColName="col0" ColWidth="25.00%"/>
            <ColSpec ColName="col1" ColWidth="25.00%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColWidth="25.00%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColWidth="25.00%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry>Clase farmacológica</entry>
                <entry>Mecanismo</entry>
                <entry>Fármacos</entry>
                <entry>Bibliografía</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col0">5-HT3 = receptor de 5-hidroxitriptamina 3; GABA = ácido γ -aminobutírico; NK-1 = neurocinina-1.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry MoreRows="1">Antagonistas del receptor 5-HT3</entry>
                <entry MoreRows="1">Inhibidor de la recaptación de serotonina<Reference refidx="22"/></entry>
                <entry>Granisetrón</entry>
                <entry>
                  <Reference refidx="23"/></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Ondansetrón</entry>
                <entry>
                  <Reference refidx="24"/></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="1">Antagonistas de la dopamina</entry>
                <entry MoreRows="1">Bloquea los receptores de dopamina</entry>
                <entry>Proclorperazina</entry>
                <entry>
                  <Reference refidx="25"/></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Metoclopramida</entry>
                <entry>
                  <Reference refidx="25"/></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Antipsicóticos atípicos</entry>
                <entry>Antagonista de la dopamina, 5-HT, histamina, muscarínicos y receptores adrenérgicos α-1<Reference refidx="26"/></entry>
                <entry>Olanzapina</entry>
                <entry>
                  <Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Canabinoides</entry>
                <entry>Estimula los receptores del sistema endocannabinoide</entry>
                <entry>Nabilona</entry>
                <entry>
                  <Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="1">Benzodiazepinas</entry>
                <entry MoreRows="1">Inhibidor de la recaptación de serotonina, agonista de GABA<Reference refidx="21"/><Reference refidx="26"/></entry>
                <entry>Alprazolam</entry>
                <entry>
                  <Reference refidx="42"/></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Lorazepam</entry>
                <entry>
                  <Reference refidx="43"/></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Antagonistas del receptor de NK-1</entry>
                <entry>Inhibidor de la unión de la sustancia P<Reference refidx="22"/></entry>
                <entry>Rolapitant</entry>
                <entry>
                  <Reference refidx="44"/></entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Para id="_1037">Para obtener información sobre el tratamiento antiemético y las náuseas y vómitos relacionados con la quimioterapia y la radioterapia, consultar <SummaryRef href="CDR0000256629" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/nauseas/nauseas-pro-pdq">Náuseas y vómitos relacionados con el tratamiento del cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1038"><Title>Cuidados orales y dentales después de la quimioterapia</Title><Para id="_1039">Después del tratamiento del cáncer, la higiene oral sistemática de rutina también es importante para reducir la incidencia y la gravedad de las secuelas orales, restaurar las deficiencias funcionales y estéticas y eliminar los focos de infección restantes.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Schubert MM, Correa MEP, Peterson DE: Oral complications of hematopoietic cell transplantation. In: Forman SJ, Negrin RS, Antin JH, et al., eds.: Thomas’ Hematopoietic Cell Transplantation: Stem Cell Transplantation. 5th ed. John Wiley &amp; Sons, Ltd, 2016, pp 1242-56.</Citation><Citation idx="2" PMID="29910997">Decker AM, Taichman LS, D'Silva NJ, et al.: Periodontal Treatment in Cancer Patients: An Interdisciplinary Approach. Curr Oral Health Rep 5 (1): 7-12, 2018.</Citation><Citation idx="3" PMID="28735355">Hong CHL, Hu S, Haverman T, et al.: A systematic review of dental disease management in cancer patients. Support Care Cancer 26 (1): 155-174, 2018.</Citation><Citation idx="4" PMID="31286232">Hong CHL, Gueiros LA, Fulton JS, et al.: Systematic review of basic oral care for the management of oral mucositis in cancer patients and clinical practice guidelines. Support Care Cancer 27 (10): 3949-3967, 2019.</Citation><Citation idx="5" PMID="31286231">Bowen J, Al-Dasooqi N, Bossi P, et al.: The pathogenesis of mucositis: updated perspectives and emerging targets. Support Care Cancer 27 (10): 4023-4033, 2019.</Citation><Citation idx="6" PMID="31425601">Lalla RV, Brennan MT, Gordon SM, et al.: Oral Mucositis Due to High-Dose Chemotherapy and/or Head and Neck Radiation Therapy. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="7" PMID="31425594">Mougeot JC, Stevens CB, Morton DS, et al.: Oral Microbiome and Cancer Therapy-Induced Oral Mucositis. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="8" PMID="23714511">Sonis ST: Oral mucositis in head and neck cancer: risk, biology, and management. Am Soc Clin Oncol Educ Book : , 2013.</Citation><Citation idx="9" PMID="31286226">Elad S: The MASCC/ISOO Mucositis Guidelines 2019 Update: introduction to the first set of articles. Support Care Cancer 27 (10): 3929-3931, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="32052136">Elad S: The MASCC/ISOO mucositis guidelines 2019: the second set of articles and future directions. Support Care Cancer 28 (5): 2445-2447, 2020.</Citation><Citation idx="11" PMID="24615748">Lalla RV, Bowen J, Barasch A, et al.: MASCC/ISOO clinical practice guidelines for the management of mucositis secondary to cancer therapy. Cancer 120 (10): 1453-61, 2014.</Citation><Citation idx="12" PMID="18289497">Bensinger W, Schubert M, Ang KK, et al.: NCCN Task Force Report. prevention and management of mucositis in cancer care. J Natl Compr Canc Netw 6 (Suppl 1): S1-21; quiz S22-4, 2008.</Citation><Citation idx="13" PMID="29181845">Riley P, Glenny AM, Worthington HV, et al.: Interventions for preventing oral mucositis in patients with cancer receiving treatment: cytokines and growth factors. Cochrane Database Syst Rev 11: CD011990, 2017.</Citation><Citation idx="14" PMID="23832272">Saunders DP, Epstein JB, Elad S, et al.: Systematic review of antimicrobials, mucosal coating agents, anesthetics, and analgesics for the management of oral mucositis in cancer patients. Support Care Cancer 21 (11): 3191-207, 2013.</Citation><Citation idx="15" PMID="32080767">Logan RM, Al-Azri AR, Bossi P, et al.: Systematic review of growth factors and cytokines for the management of oral mucositis in cancer patients and clinical practice guidelines. Support Care Cancer 28 (5): 2485-2498, 2020.</Citation><Citation idx="16" PMID="26695736">Riley P, Glenny AM, Worthington HV, et al.: Interventions for preventing oral mucositis in patients with cancer receiving treatment: oral cryotherapy. Cochrane Database Syst Rev 2015 (12): CD011552, 2015.</Citation><Citation idx="17" PMID="31286228">Zadik Y, Arany PR, Fregnani ER, et al.: Systematic review of photobiomodulation for the management of oral mucositis in cancer patients and clinical practice guidelines. Support Care Cancer 27 (10): 3969-3983, 2019.</Citation><Citation idx="18" PMID="31286229">Yarom N, Hovan A, Bossi P, et al.: Systematic review of natural and miscellaneous agents for the management of oral mucositis in cancer patients and clinical practice guidelines-part 1: vitamins, minerals, and nutritional supplements. Support Care Cancer 27 (10): 3997-4010, 2019.</Citation><Citation idx="19" PMID="17236223">Keefe DM, Schubert MM, Elting LS, et al.: Updated clinical practice guidelines for the prevention and treatment of mucositis. Cancer 109 (5): 820-31, 2007.</Citation><Citation idx="20">National Cancer Institute: Common Terminology Criteria for Adverse Events (CTCAE), Version 5.0. Bethesda, Md: U.S. Department of Health and Human Services, National Institutes of Health, 2017. <ExternalRef xref="https://ctep.cancer.gov/protocolDevelopment/electronic_applications/docs/CTCAE_v5_Quick_Reference_8.5x11.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed Dec. 18, 2024.</Citation><Citation idx="21" PMID="26602059">Villa A, Wolff A, Narayana N, et al.: World Workshop on Oral Medicine VI: a systematic review of medication-induced salivary gland dysfunction. Oral Dis 22 (5): 365-82, 2016.</Citation><Citation idx="22" PMID="28978206">Adel N: Overview of chemotherapy-induced nausea and vomiting and evidence-based therapies. Am J Manag Care 23 (14 Suppl): S259-S265, 2017.</Citation><Citation idx="23" PMID="15838618">Moreno J, Sahade M, del Giglio A: Low-dose granisetron for prophylaxis of acute chemotherapy-induced nausea and vomiting: a pilot study. Support Care Cancer 13 (10): 850-3, 2005.</Citation><Citation idx="24" PMID="24807340">Abas MN, Tan PC, Azmi N, et al.: Ondansetron compared with metoclopramide for hyperemesis gravidarum: a randomized controlled trial. Obstet Gynecol 123 (6): 1272-1279, 2014.</Citation><Citation idx="25" PMID="1409258">Zuccato E, Bertolo C, Salomoni M, et al.: The effects of S(-) and R(+) sulpiride, metoclopramide, cisapride and domperidone on the small intestine suggest DA2-receptors are involved in the control of small intestinal transit time in rats. Pharmacol Res 26 (2): 179-85, 1992.</Citation><Citation idx="26" PMID="27853957">Wolff A, Joshi RK, Ekström J, et al.: A Guide to Medications Inducing Salivary Gland Dysfunction, Xerostomia, and Subjective Sialorrhea: A Systematic Review Sponsored by the World Workshop on Oral Medicine VI. Drugs R D 17 (1): 1-28, 2017.</Citation><Citation idx="27" PMID="22458406">Godoy T, Riva A, Ekström J: Atypical antipsychotics--effects of amisulpride on salivary secretion and on clozapine-induced sialorrhea. Oral Dis 18 (7): 680-91, 2012.</Citation><Citation idx="28" PMID="23731177">Ekström J, Godoy T, Loy F, et al.: Parasympathetic vasoactive intestinal peptide (VIP): a likely contributor to clozapine-induced sialorrhoea. Oral Dis 20 (3): e90-6, 2014.</Citation><Citation idx="29" PMID="11163780">Tollefson GD, Birkett MA, Kiesler GM, et al.: Double-blind comparison of olanzapine versus clozapine in schizophrenic patients clinically eligible for treatment with clozapine. Biol Psychiatry 49 (1): 52-63, 2001.</Citation><Citation idx="30" PMID="18439263">Johnsen E, Jørgensen HA: Effectiveness of second generation antipsychotics: a systematic review of randomized trials. BMC Psychiatry 8: 31, 2008.</Citation><Citation idx="31" PMID="20664822">Kumar A, Gupta M, Jiloha RC, et al.: Efficacy of olanzapine and sodium valproate given alone or as add-on therapy in acute mania. A comparative study. Methods Find Exp Clin Pharmacol 32 (5): 319-24, 2010.</Citation><Citation idx="32" PMID="19832806">McIntyre RS, Cohen M, Zhao J, et al.: Asenapine versus olanzapine in acute mania: a double-blind extension study. Bipolar Disord 11 (8): 815-26, 2009.</Citation><Citation idx="33" PMID="15147609">Bridle C, Palmer S, Bagnall AM, et al.: A rapid and systematic review and economic evaluation of the clinical and cost-effectiveness of newer drugs for treatment of mania associated with bipolar affective disorder. Health Technol Assess 8 (19): iii-iv, 1-187, 2004.</Citation><Citation idx="34" PMID="11379844">Budman CL, Gayer A, Lesser M, et al.: An open-label study of the treatment efficacy of olanzapine for Tourette's disorder. J Clin Psychiatry 62 (4): 290-4, 2001.</Citation><Citation idx="35" PMID="10811240">Conley RR, Meltzer HY: Adverse events related to olanzapine. J Clin Psychiatry 61 (Suppl 8): 26-9; discussion 30, 2000.</Citation><Citation idx="36" PMID="9028746">Fulton B, Goa KL: Olanzapine. A review of its pharmacological properties and therapeutic efficacy in the management of schizophrenia and related psychoses. Drugs 53 (2): 281-98, 1997.</Citation><Citation idx="37" PMID="21047395">Stauffer VL, Sniadecki JL, Piezer KW, et al.: Impact of race on efficacy and safety during treatment with olanzapine in schizophrenia, schizophreniform or schizoaffective disorder. BMC Psychiatry 10: 89, 2010.</Citation><Citation idx="38">Jain T, Bhandari A, Ram V: Drug interactions and adverse drug reactions in hospitalized psychiatric patients: A critical element in providing safe medication use. German Journal of Psychiatry, 14: 26-34, 2011. <ExternalRef xref="https://web.archive.org/web/20180409223706id_/http://www.gjpsy.uni-goettingen.de/gjp-article-jain2.pdf">Also available online</ExternalRef>.</Citation><Citation idx="39" PMID="16533193">Berlach DM, Shir Y, Ware MA: Experience with the synthetic cannabinoid nabilone in chronic noncancer pain. Pain Med 7 (1): 25-9, 2006.</Citation><Citation idx="40" PMID="17974490">Skrabek RQ, Galimova L, Ethans K, et al.: Nabilone for the treatment of pain in fibromyalgia. J Pain 9 (2): 164-73, 2008.</Citation><Citation idx="41" PMID="20007734">Ware MA, Fitzcharles MA, Joseph L, et al.: The effects of nabilone on sleep in fibromyalgia: results of a randomized controlled trial. Anesth Analg 110 (2): 604-10, 2010.</Citation><Citation idx="42" PMID="3340287">Huber SJ, Paulson GW: Efficacy of alprazolam for essential tremor. Neurology 38 (2): 241-3, 1988.</Citation><Citation idx="43" PMID="9448744">Yamagishi H, Kawaguchi M: Characterization of central- and peripheral-type benzodiazepine receptors in rat salivary glands. Biochem Pharmacol 55 (2): 209-14, 1998.</Citation><Citation idx="44" PMID="29905976">Wang X, Zhang ZY, Wang J, et al.: Pharmacokinetics, Safety, and Tolerability of Rolapitant Administered Intravenously Following Single Ascending and Multiple Ascending Doses in Healthy Subjects. Clin Pharmacol Drug Dev 8 (2): 160-171, 2019.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_889"><Title>Atención oral de los pacientes que reciben trasplante de células madre hematopoyéticas</Title><Para id="_1270">El trasplante de células madre hematopoyéticas (TCMH) es una terapia celular inmunitaria compleja que se usa para tratar una amplia gama de afecciones malignas y no malignas, como las siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_1040" Style="bullet">
      <ListItem>Cánceres de sangre.</ListItem>
      <ListItem>Inmunodeficiencia infantil y trastornos metabólicos.</ListItem>
      <ListItem>Hemoglobinopatías.</ListItem>
      <ListItem>Enfermedades autoinmunitarias.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_891">En el trasplante autógeno se utilizan las células hematopoyéticas aisladas de una persona como “injerto” para reconstituir la función de la médula ósea después de un régimen quimioterapéutico intensivo que, de otro modo, causaría efectos tóxicos irreversibles en la médula ósea. Si bien los receptores de TCMH autógeno tienen riesgo de efectos tóxicos anticipados de la quimioterapia de dosis alta (por ejemplo, neutropenia, trombocitopenia, mucositis y náuseas o vómitos), no tienen riesgo de presentar complicaciones inmunitarias que se relacionan con frecuencia con el TCMH alogénico. El TCMH alogénico funciona de manera similar mediante la incorporación del injerto y la restauración de la función de la médula ósea, pero en el caso de neoplasias malignas hematológicas, el injerto también proporciona una respuesta inmunológica sostenida de injerto contra tumor. Esta respuesta es importante para mantener la remisión a largo plazo, pero también se relaciona con la aparición de enfermedad de injerto contra huésped (EICH).</Para><Para id="_1042">Los receptores de TCMH tienen necesidades y consideraciones de salud oral singulares que abarcan desde la preparación previa al TCMH hasta la supervivencia.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> El tratamiento requiere atención multidisciplinaria coordinada. Consultar el <SummaryRef href="CDR0000256642#_1424" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Cuadro 1</SummaryRef> para la atención antes, durante y después del TCMH.</Para><SummarySection id="_1043"><Title>Evaluación dental previa al trasplante</Title><Para id="_1044">Los pacientes que se someten a un TCMH experimentan mielodepresión e inmunodepresión a largo plazo. La cavidad oral puede ser una fuente potencial de inflamación e infección local, así como sistémica. Con el fin de reducir el riesgo, antes de someterse a un TCMH los pacientes deben someterse a una evaluación dental integral por parte de un odontólogo experimentado.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_1045">La evaluación dental consiste en lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_1343" Style="bullet">
        <ListItem>Un examen dental completo (caries, restauraciones defectuosas, dientes móviles, dientes con bolsas periodontales profundas, terceros molares, enfermedad periapical).</ListItem>
        <ListItem>Un examen de tejidos blandos.</ListItem>
        <ListItem>Una serie completa de radiografías intraorales de toda la boca (es posible que sea suficiente un ortopantomograma del maxilar y la mandíbula, y que se soliciten otras radiografías intraorales, si fuera necesario).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1047">En el caso de los niños, las instrucciones de cuidado oral y el tratamiento dental son similares a los de los adultos.<Reference refidx="3"/> Cuando hay compromiso de los dientes de leche con infección pulpar, muchos profesionales clínicos optan por proporcionar un tratamiento más definitivo en forma de extracción. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256642#_928" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Consideraciones especiales en población pediátrica</SummaryRef>.</Para><Para id="_1049">Se programa una evaluación dental lo antes posible para que haya tiempo suficiente para completar cualquier tratamiento necesario y para que los tejidos sanen después de las extracciones dentales y la atención periodontal profesional. Los pacientes con trombocitopenia que requieren procedimientos invasivos, como extracciones dentales, tal vez necesiten apoyo coordinado de transfusión plaquetaria.</Para><Table id="_1431">
        <Title>Cuadro 5.  Evaluación dental previa al trasplante</Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col0" ColWidth="50.00%"/>
          <ColSpec ColName="col1" ColWidth="50.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Hallazgo</entry>
              <entry>Tratamiento</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>Caries dental</entry>
              <entry>Tratamiento de la caries, administración de terapia endodóntica o extracción de dientes no vitales o abscesados</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Restauraciones de dientes defectuosos o faltantes</entry>
              <entry>Reemplazo de la restauración, eliminación de bordes afilados</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">Enfermedad periapical</entry>
              <entry>Pulpitis: Tratamiento endodóntico</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Periodontitis periapical &gt;5 mm: Administración de terapia endodóntica o extracción</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>No se necesita tratamiento para los dientes tratados con endodoncia previa que tienen una enfermedad periapical persistente sin indicios de infección</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Enfermedad periodontal</entry>
              <entry>Raspado y alisado radicular</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Extracción de dientes sintomáticos, dientes con movilidad avanzada, dientes con profundidad de la bolsa periodontal &gt;8 mm</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Pericoronitis</entry>
              <entry>Extracción relacionada con tercer molar</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Tratamiento protésico</entry>
              <entry>Aseguramiento de un ajuste y función adecuados</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_1050"><Title>Cuidados orales durante el trasplante</Title><Para id="_1051">El mantenimiento de una buena higiene oral es esencial para reducir el riesgo de infección.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="5"/> La inflamación gingival causada por bacterias orales aumenta el riesgo de hemorragia gingival y bacteriemia; la higiene oral tiene como objetivo eliminar la placa de todas las superficies de los dientes. Es necesario realizar un autoexamen bucodental todos los días y los pacientes deben cepillarse los dientes dos o tres veces al día, con el fin de reducir la placa dental, usando un cepillo dental manual o eléctrico suave y un dentífrico con flúor. Si es posible, se deben usar hilo dental con cuidado todos los días. Las prótesis dentales removibles se limpian de manera similar a los dientes. Luego, las dentaduras postizas se colocan en una solución limpiadora durante la noche.</Para><Para id="_1052">Los enjuagues orales suaves (solución salina al 0,9 % o solución de bicarbonato de sodio al 0,5 %) pueden ayudar a eliminar los residuos y mantener la mucosa húmeda y saludable, pero no sustituyen la limpieza mecánica. Los enjuagues de clorhexidina a menudo se recetan durante la neutropenia. Los pacientes con mucosa oral sensible toleran mejor una solución no alcohólica de digluconato de clorhexidina (0,12–0,2 %).</Para><SummarySection id="_1055"><Title>Mucositis</Title><Para id="_1056">La mucositis oral es uno de los efectos tóxicos más debilitantes del trasplante de células madre y requiere un abordaje multidisciplinario.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256642#_994" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Mucositis oral (quimioterapia de dosis alta, trasplante de células madre hematopoyéticas, radiación dirigida a la cabeza y el cuello</SummaryRef>).</Para></SummarySection><SummarySection id="_1062"><Title>Infecciones orales</Title><Para id="_1063">Las infecciones son una complicación frecuente del TCMH durante los períodos neutropénicos; pueden ser micóticas, víricas o bacterianas. Las afecciones orales coexistentes, como la mucositis oral y la EICH, a menudo complican el diagnóstico inmediato de las infecciones. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256642#_901" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Infección</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1064"><Title>Otros hallazgos orales no infecciosos comunes</Title><Para id="_1065">La lengua vellosa se caracteriza por una acumulación marcada de queratina en el dorso de la lengua, lo que produce una apariencia similar al vello. Esto ocurre en gran parte debido a la ingesta oral limitada, la dieta blanda o líquida, y la xerostomía. Se puede observar hiperqueratosis similar (aunque no similar al cabello) en el paladar duro y las encías. La trombocitopenia predispone la mucosa oral a la aparición de petequias y equimosis asintomáticas y, a veces, hematomas. Las lesiones pueden aparecer en la mucosa yugal, la porción lateral de la lengua y el paladar blando, secundarias a la masticación y la deglución, y se resuelven con la restauración del recuento de plaquetas.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1066"><Title>Salud oral después del trasplante</Title><SummarySection id="_1067"><Title>Cuidado bucal y dental</Title><Para id="_1068">Después del alta hospitalaria tras un TCMH, se indica a los pacientes que continúen con el cuidado bucal rutinario y consulten con un odontólogo para someterse a exámenes de seguimiento de rutina y profilaxis dental alrededor de 6 meses después de un TCMH y cada 6 meses a partir de entonces.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_1069"><Title>Enfermedad de injerto contra huésped</Title><Para id="_1070">Por lo general, la enfermedad de injerto contra huésped (EICH) se clasifica como aguda o crónica y las características definitorias son, en gran medida clínicas, en lugar del tiempo transcurrido desde el inicio.<Reference refidx="9"/> (Consultar el <SummaryRef href="CDR0000256642#_1429" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Cuadro 6</SummaryRef> y el <SummaryRef href="CDR0000256642#_1430" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Cuadro 7</SummaryRef>).</Para><Table id="_1429">
          <Title>Cuadro 6.  Clasificación de la enfermedad de injerto contra huésped</Title>
          <TGroup Cols="4">
            <ColSpec ColName="col0" ColWidth="25.00%"/>
            <ColSpec ColName="col1" ColWidth="25.00%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColWidth="25.00%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColWidth="25.00%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry>Categoría (aguda y crónica)</entry>
                <entry>Momento de inicio después de un TCMH o ILD</entry>
                <entry>Presencia de características de EICH aguda</entry>
                <entry>Presencia de características de EICH crónica</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col0">ILD = infusión de linfocitos de un donante; EICH = enfermedad de injerto contra huésped; TCMH = trasplante de células madre hematopoyéticas.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>EICH aguda clásica</entry>
                <entry>≤100 días</entry>
                <entry>Sí</entry>
                <entry>No</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>EICH aguda de inicio tardío</entry>
                <entry>&gt;100 días</entry>
                <entry>Sí</entry>
                <entry>No</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>EICH crónica clásica</entry>
                <entry>Sin límite de tiempo</entry>
                <entry>No</entry>
                <entry>Sí</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Síndrome superpuesto</entry>
                <entry>Sin límite de tiempo</entry>
                <entry>Sí</entry>
                <entry>Sí</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Table id="_1430">
          <Title>Cuadro 7.  Características clínicas de la enfermedad de injerto contra huésped</Title>
          <TGroup Cols="3">
            <ColSpec ColWidth="33.33%"/>
            <ColSpec ColWidth="33.33%"/>
            <ColSpec ColWidth="33.33%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry>Órgano</entry>
                <entry>EICH aguda</entry>
                <entry>EICH crónica</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>Ojos</entry>
                <entry/>
                <entry>Xeroftalmía</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Boca</entry>
                <entry>Mucositis (eritema similar al multiforme inespecífico), costras labiales</entry>
                <entry>Cambios similares al liquen plano, xerostomía</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Piel</entry>
                <entry>Exantema maculopapular, eritrodermia con ampollas o sin estas</entry>
                <entry>Poiquilodermia, cambios similares al liquen plano, esclerodermia, distrofia ungueal</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Tubo digestivo</entry>
                <entry>Náuseas, vómitos, diarrea, anorexia</entry>
                <entry/>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Hígado</entry>
                <entry>Concentraciones elevadas de bilirrubina</entry>
                <entry/>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Pulmón</entry>
                <entry/>
                <entry>Bronquiolitis obliterante</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Genitales</entry>
                <entry/>
                <entry>Cambios similares al liquen plano</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><SummarySection id="_1071"><Title>Enfermedad de injerto contra huésped aguda</Title><Para id="_1072">Por lo general, la EICH aguda aparece en los primeros 100 días y se presenta con compromiso de la piel, el hígado y el aparato digestivo. Con poca frecuencia, la boca se ve afectada y presenta características similares al eritema multiforme, como costras en los labios y eritema intraoral difuso con ulceraciones.<Reference refidx="10"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1073"><Title>Enfermedad de injerto contra huésped crónica</Title><Para id="_1074">La EICH crónica, que afecta entre el 50 % y 80 % de los receptores de TCMH alogénico, es una afección de tipo autoinmunitario que se caracteriza por inflamación crónica, fibrosis, discapacidad y disminución de la calidad de vida.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="11"/> La cavidad oral se suele ver afectada y, a menudo, es el sitio inicial de compromiso. La EICH puede persistir en la cavidad oral después de que se haya resuelto en otras áreas afectadas.</Para><SummarySection id="_1075"><Title>Características clínicas de la enfermedad de injerto contra huésped crónica oral</Title><Para id="_1076">El compromiso de la mucosa oral se asemeja al liquen plano oral, con estrías blancas reticulares, eritema y ulceraciones características.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Las lesiones se pueden presentar en todas las superficies de la mucosa oral, pero con mayor frecuencia afectan la mucosa yucal y la lengua. El compromiso labial también puede ser prominente, desde hiperqueratosis y sequedad hasta ulceración extensa. Los mucoceles superficiales, caracterizados por vesículas pequeñas, transitorias y llenas de líquido transparente, son en particular comunes en el paladar, que tiene una concentración alta de tejido de las glándulas salivales menores. Si bien la EICH crónica de la mucosa oral puede ser dolorosa en reposo, el síntoma más común es la <Strong>sensibilidad,</Strong> definida como malestar oral con estimulación, por lo general con alimentos ácidos, picantes o con sabor intenso (por ejemplo, menta, chocolate), así como alimentos duros y crujientes.</Para><Para id="_1077">La EICH crónica que afecta las glándulas salivales se asemeja al síndrome de Sjögren, y los pacientes afectados con frecuencia presentan compromiso simultáneo de las glándulas lagrimales y la EICH ocular crónica relacionada. Además de experimentar síntomas de xerostomía, los pacientes tienen un riesgo mayor de presentar caries dental y candidiasis oral recidivante. La sensibilidad de la mucosa oral, incluso en ausencia de cambios liquenoides de la mucosa, es común.</Para><Para id="_1078">La EICH crónica esclerodermatosa que afecta la cavidad oral es infrecuente, pero puede ser debilitante. Es posible que los pacientes con EICH crónica esclerodermatosa cutánea tengan diseminación a los tejidos periorales, lo que produce a una apertura bucal limitada, como se observa en los pacientes con esclerosis sistémica progresiva. La fibrosis intraoral también se puede presentar, por lo general, en pacientes con EICH crónica de la mucosa oral de larga duración. Esta afección se presenta con bandas estrechas en la mucosa yugal. Además de experimentar dolor y discapacidad, es posible que los pacientes tengan dificultades para mantener la higiene oral, y la prestación de cuidado dental puede ser un desafío.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1079"><Title>Diagnóstico y tratamiento de la EICH crónica oral </Title><Para id="_1080">La presencia de alteraciones reticulares de color blanco en la cavidad oral es diagnóstica de EICH crónica, según un documento de consenso publicado por los Institutos Nacionales de la Salud.<Reference refidx="11"/> En pocas ocasiones se necesita una biopsia para el diagnóstico. El tratamiento auxiliar de la EICH crónica de la mucosa oral incluye corticoesteroides tópicos y tacrólimus tópico. Los pacientes a menudo evitan los alimentos y bebidas que causan irritación.<Reference refidx="12"/></Para><Table id="_1432">
              <Title>Cuadro 8.  Tratamiento de la enfermedad de injerto contra huésped crónica oral<Superscript>a</Superscript></Title>
              <TGroup Cols="3">
                <ColSpec ColName="col0" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/>
                <ColSpec ColName="col1" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/>
                <ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/>
                <THead>
                  <Row>
                    <entry>Complicaciones orales</entry>
                    <entry>Consideraciones de tratamiento</entry>
                    <entry>Consideraciones de seguimiento a largo plazo</entry>
                  </Row>
                </THead>
                <TFoot>
                  <Row>
                    <entry NameEnd="col2" NameSt="col0"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de Rizzo et al.<Reference refidx="13"/> y Carpenter et al.2014,<Reference refidx="12"/></entry>
                  </Row>
                </TFoot>
                <TBody>
                  <Row>
                    <entry MoreRows="5">Cambios en los liquenoides de la mucosa</entry>
                    <entry>Corticoesteroides tópicos</entry>
                    <entry MoreRows="5">Aumento del riesgo de carcinoma oral de células escamosas; exámenes de detección del cáncer</entry>
                  </Row>
                  <Row>
                    <entry>Terapia intralesional con corticoesteroides</entry>
                  </Row>
                  <Row>
                    <entry>Tacrólimus tópico.</entry>
                  </Row>
                  <Row>
                    <entry>Analgésicos tópicos</entry>
                  </Row>
                  <Row>
                    <entry>Dentífrico infantil</entry>
                  </Row>
                  <Row>
                    <entry>Evitación de bebidas y alimentos picantes, ácidos, duros o crujientes</entry>
                  </Row>
                  <Row>
                    <entry MoreRows="5">Hipofunción de las glándulas salivales</entry>
                    <entry>Fluoruro tópico</entry>
                    <entry MoreRows="1">Consulta de seguimiento dental al menos una vez al año (riesgo de caries dental); vigilancia del desarrollo dental en los niños</entry>
                  </Row>
                  <Row>
                    <entry>Terapia con sialagogos</entry>
                  </Row>
                  <Row>
                    <entry>Productos de venta libre para la sequedad en la boca</entry>
                    <entry MoreRows="4"/>
                  </Row>
                  <Row>
                    <entry>Chicles, gomas de mascar o dulces sin azúcar</entry>
                  </Row>
                  <Row>
                    <entry>Educación sobre las prácticas preventivas</entry>
                  </Row>
                  <Row>
                    <entry>Tratamiento de la candidiasis recidivante</entry>
                  </Row>
                  <Row>
                    <entry>Enfermedad de injerto contra huésped crónica esclerodermatosa</entry>
                    <entry>Fisioterapia</entry>
                  </Row>
                </TBody>
              </TGroup>
            </Table></SummarySection><SummarySection id="_1357"><Title>Otras lesiones relacionadas</Title><Para id="_1358">En el contexto de la EICH crónica, se presenta con frecuencia una amplia gama de lesiones de la mucosa oral. Estas lesiones incluyen afecciones benignas (infecciosas y no infecciosas) y malignas.</Para><SummarySection id="_1359"><Title>Lesiones benignas</Title><Para id="_1361">El virus del herpes simple y la candidiasis oral se pueden presentar en el contexto de la EICH oral crónica debido a varios factores, como la inmunodepresión generalizada, la hipofunción de las glándulas salivales y el uso de corticoesteroides tópicos. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256642#_901" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Infección</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1365"><Title>Lesiones malignas</Title><Para id="_1366">Los receptores de TCMH alogénico tienen un mayor riesgo de varios tipos de cáncer. La enfermedad linfoproliferativa postrasplante se presenta con características orales similares a las observadas en otras presentaciones de linfoma (masa, ulceración), por lo general en el período inmediatamente posterior al trasplante. Los pacientes con EICH crónica tienen un mayor riesgo de presentar carcinoma oral de células escamosas; este riesgo aumenta con el transcurso del tiempo desde el TCMH. Las lesiones orales cancerosas y precancerosas pueden ser difíciles de distinguir de las que son consecuencia de la EICH crónica.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1091"><Title>Seguimiento a largo plazo</Title><Para id="_1092">Se alienta a los receptores de TCMH (en particular, TCMH alogénico) a que mantengan una buena salud oral y reciban atención de salud oral a largo plazo.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="13"/> Se indica a los pacientes que se cepillen y usen hilo dental a diario, así como que visiten al odontólogo por lo menos cada 6 meses. Los pacientes con EICH e hipofunción salival tienen riesgo de presentar caries dental y de sufrir pérdidas de piezas dentales. Los niños, en especial los menores de 6 años en el momento del TCMH, corren el riesgo de presentar anomalías en el desarrollo que afecten el esqueleto y los dientes. Hay un aumento significativo del riesgo de carcinoma oral de células escamosas en los receptores de TCMH alogénico, en especial en aquellos con antecedentes de EICH crónica oral.</Para></SummarySection></SummarySection><Table id="_1428">
      <Title>Cuadro 9.  Enfermedades comúnmente tratadas con trasplante de células madre hematopoyéticas<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec ColName="col0" ColWidth="33.33%"/>
        <ColSpec ColName="col1" ColWidth="33.33%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColWidth="33.33%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Indicaciones</entry>
            <entry>Trasplante autógeno</entry>
            <entry>Trasplante alogénico</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col2" NameSt="col0"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de Copelan et al.<Reference refidx="14"/>.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="8">Indicaciones malignas</entry>
            <entry>Mieloma múltiple</entry>
            <entry>Leucemia mieloide aguda</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Linfoma no Hodgkin</entry>
            <entry>Leucemia linfoblástica aguda</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Enfermedad de Hodgkin</entry>
            <entry>Leucemia mieloide crónica</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Neuroblastoma</entry>
            <entry>Síndromes mielodisplásicos</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Cáncer de ovario</entry>
            <entry>Trastornos mieloproliferativos</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="3">Tumores de células germinativas (germinales)</entry>
            <entry>Linfoma no Hodgkin</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Enfermedad de Hodgkin</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Leucemia linfocítica crónica</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Mieloma múltiple</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="8">Indicaciones no malignas</entry>
            <entry>Enfermedades autoinmunitarias</entry>
            <entry>Anemia aplásica</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Amiloidosis</entry>
            <entry>Hemoglobinuria nocturna paroxística</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="6"/>
            <entry>Anemia de Fanconi</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Anemia de Diamond-Blackfan</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Talasemia mayor</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Anemia de células falciformes</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Inmunodeficiencia combinada grave</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Síndrome de Wiskott-Aldrich</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Errores congénitos del metabolismo</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="26256941">Majhail NS, Farnia SH, Carpenter PA, et al.: Indications for Autologous and Allogeneic Hematopoietic Cell Transplantation: Guidelines from the American Society for Blood and Marrow Transplantation. Biol Blood Marrow Transplant 21 (11): 1863-1869, 2015.</Citation><Citation idx="2" PMID="25189149">Elad S, Raber-Durlacher JE, Brennan MT, et al.: Basic oral care for hematology-oncology patients and hematopoietic stem cell transplantation recipients: a position paper from the joint task force of the Multinational Association of Supportive Care in Cancer/International Society of Oral Oncology (MASCC/ISOO) and the European Society for Blood and Marrow Transplantation (EBMT). Support Care Cancer 23 (1): 223-36, 2015.</Citation><Citation idx="3" PMID="27931474">Guideline on Dental Management of Pediatric Patients Receiving Chemotherapy, Hematopoietic Cell Transplantation, and/or Radiation Therapy. Pediatr Dent 38 (6): 334-342, 2016.</Citation><Citation idx="4" PMID="28194493">Bogusławska-Kapała A, Hałaburda K, Rusyan E, et al.: Oral health of adult patients undergoing hematopoietic cell transplantation. Pre-transplant assessment and care. Ann Hematol 96 (7): 1135-1145, 2017.</Citation><Citation idx="5" PMID="29509233">Bollero P, Passarelli PC, D'Addona A, et al.: Oral management of adult patients undergoing hematopoietic stem cell transplantation. Eur Rev Med Pharmacol Sci 22 (4): 876-887, 2018.</Citation><Citation idx="6" PMID="24615748">Lalla RV, Bowen J, Barasch A, et al.: MASCC/ISOO clinical practice guidelines for the management of mucositis secondary to cancer therapy. Cancer 120 (10): 1453-61, 2014.</Citation><Citation idx="7" PMID="25818385">Sung L, Robinson P, Treister N, et al.: Guideline for the prevention of oral and oropharyngeal mucositis in children receiving treatment for cancer or undergoing haematopoietic stem cell transplantation. BMJ Support Palliat Care 7 (1): 7-16, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="28642709">Cinausero M, Aprile G, Ermacora P, et al.: New Frontiers in the Pathobiology and Treatment of Cancer Regimen-Related Mucosal Injury. Front Pharmacol 8: 354, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="27821503">Lee SJ: Classification systems for chronic graft-versus-host disease. Blood 129 (1): 30-37, 2017.</Citation><Citation idx="10" PMID="24979731">Ion D, Stevenson K, Woo SB, et al.: Characterization of oral involvement in acute graft-versus-host disease. Biol Blood Marrow Transplant 20 (11): 1717-21, 2014.</Citation><Citation idx="11" PMID="25529383">Jagasia MH, Greinix HT, Arora M, et al.: National Institutes of Health Consensus Development Project on Criteria for Clinical Trials in Chronic Graft-versus-Host Disease: I. The 2014 Diagnosis and Staging Working Group report. Biol Blood Marrow Transplant 21 (3): 389-401.e1, 2015.</Citation><Citation idx="12" PMID="25838185">Carpenter PA, Kitko CL, Elad S, et al.: National Institutes of Health Consensus Development Project on Criteria for Clinical Trials in Chronic Graft-versus-Host Disease: V. The 2014 Ancillary Therapy and Supportive Care Working Group Report. Biol Blood Marrow Transplant 21 (7): 1167-87, 2015.</Citation><Citation idx="13" PMID="16435004">Rizzo JD, Wingard JR, Tichelli A, et al.: Recommended screening and preventive practices for long-term survivors after hematopoietic cell transplantation: joint recommendations of the European Group for Blood and Marrow Transplantation, Center for International Blood and Marrow Transplant Research, and the American Society for Blood and Marrow Transplantation (EBMT/CIBMTR/ASBMT). Bone Marrow Transplant 37 (3): 249-61, 2006.</Citation><Citation idx="14" PMID="16641398">Copelan EA: Hematopoietic stem-cell transplantation. N Engl J Med 354 (17): 1813-26, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_895"><Title>Atención oral de los pacientes que reciben terapia dirigida o inmunoterapia contra el cáncer</Title><SummarySection id="_1093"><Title>Terapia dirigida</Title><Para id="_1094">La terapia dirigida actúa de forma directa sobre tejidos, células o genes específicos o de manera indirecta sobre tejidos relacionados con la proliferación y la nutrición de células cancerosas. Las terapias antiangiogénicas pueden suprimir la formación de vasos sanguíneos nuevos que nutren el tejido canceroso, lo que impide su crecimiento.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Table id="_1433">
        <Title>Cuadro 10.  Atención oral de los pacientes que reciben terapia dirigida o inmunoterapia contra el cáncer</Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col0" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col1" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColWidth="33.33%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Antes del tratamiento del cáncer</entry>
              <entry>Durante el tratamiento del cáncer</entry>
              <entry>Después del tratamiento del cáncer</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>Documentación del estado inicial de la mucosa oral</entry>
              <entry>Evaluación y documentación clínica del número y la gravedad de las lesiones de la mucosa oral que son consecuencia de la terapia dirigida o la inmunoterapia</entry>
              <entry>Vigilancia de los posibles efectos adversos tardíos en la boca</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">Suministro de educación al paciente</entry>
              <entry MoreRows="2">Administración de tratamiento con corticoesteroides tópicos, intralesionales o sistémicos si el dolor oral es grave</entry>
              <entry>Terapia dirigida: Vigilancia y tratamiento de la hemorragia gingival, la gingivitis ulcerosa necrotizante, la estomatitis, las aftas y la hiperqueratosis</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Inmunoterapia: Vigilancia y tratamiento de las reacciones liquenoides (ulcerativas o reticulares), el penfigoide membranoso benigno, la xerostomía y los cambios en el gusto</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Las lesiones orales son comunes con ambas clases de medicamentos; en el diagnóstico diferencial se debe considerar la candidiasis y las infecciones por herpes simple, así como la osteonecrosis mandibular relacionada con medicamentos</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Para id="_1097">Al igual que con otras modalidades de tratamiento del cáncer, la terapia dirigida tiene efectos tóxicos inherentes al grupo farmacológico. Entre los efectos secundarios más importantes se encuentran los efectos adversos cutáneos.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>] Los efectos secundarios orales se observan en más de un 20 % de los pacientes. En los casos graves, se indica la reducción de la dosis o la interrupción permanente del tratamiento.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><Table id="_1434">
      <Title>Cuadro 11.  Efectos tóxicos orales de los fármacos contra el cáncer</Title>
      <TGroup Cols="2">
        <ColSpec ColName="col0" ColWidth="50.00%"/>
        <ColSpec ColName="col1" ColWidth="50.00%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry> Fármaco contra el cáncer</entry>
            <entry>Efectos secundarios orales</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col1" NameSt="col0">EGFR = receptor del factor de crecimiento epidérmico; ONMRM = osteonecrosis mandibular relacionada con medicamentos; mTOR = blanco de la rapamicina en los mamíferos; PDGF = factor de crecimiento derivado de plaquetas; VEGF = factor de crecimiento endotelial vascular.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>mTOR <Reference refidx="6"/> <Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></entry>
            <entry>Estomatitis, hemorragia gingival, gingivitis, absceso periodontal, ONMRM, glositis migratoria benigna, disgeusia y xerostomía</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>EGFR <Reference refidx="4"/><Reference refidx="8"/></entry>
            <entry>Mucositis, disgeusia, xerostomía</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>VEGF <Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="10"/></entry>
            <entry>Hemorragia gingival, ONMRM, mucositis, glositis migratoria benigna</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Receptores VEGF-sunitinib <Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></entry>
            <entry>Hemorragia gingival, necrosis dolorosa de tejidos blandos, ONMRM, alteración del gusto, sequedad de la boca, sensibilidad de la mucosa, dolor oral, mucositis oral o estomatitis, glositis migratoria benigna, xerostomía</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Receptores de PDGF <Reference refidx="6"/> <Reference refidx="7"/></entry>
            <entry>Se relaciona con ONMRM, lesiones liquenoides y necrosis</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Inhibidores de BRAF <Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></entry>
            <entry>ONMRM, lesiones hiperqueratósicas</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Imatinib <Reference refidx="4"/><Reference refidx="8"/></entry>
            <entry>ONMRM, eritema y atrofia tisular, cambios pigmentarios y reacción liquenoide, mucositis, disgeusia</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><SummarySection id="_1098"><Title>Inmunoterapia contra el cáncer</Title><Para id="_1099">Las inmunoterapias tienen un perfil diferente al de las terapias dirigidas y un nuevo espectro de efectos tóxicos, en comparación con los fármacos citotóxicos. El mecanismo de acción de los inhibidores de puntos de control inmunitario implica desencadenar la activación de células T citotóxicas lo que induce un perfil de toxicidad específico que es, de manera principal, de origen inmunológico. Los efectos adversos sistémicos relacionados con el sistema inmunitario que se notifican con más frecuencia son los siguientes: <Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_1100" Style="bullet">
        <ListItem>Dermatitis.</ListItem>
        <ListItem>Enterocolitis.</ListItem>
        <ListItem>Toxicidad hepática.</ListItem>
        <ListItem>Endocrinopatías.</ListItem>
        <ListItem>Neumonitis.</ListItem>
        <ListItem>Toxicidad renal y otros efectos tóxicos menos comunes.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1101">Los informes de complicaciones orales relacionadas con las inmunoterapias son escasos en la bibliografía médica y, con mayor frecuencia, incluyen xerostomía, disgeusia y reacciones liquenoides.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="13"/> Otros efectos secundarios son las erupciones cutáneas ampollosas. Se notificaron 2 casos de síndrome de Stevens-Johnson con queilitis hemorrágica grave y erosiones.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></Para><Table id="_1435">
        <Title>Cuadro 12.  Toxicidad sistémica y oral de la inmunoterapia contra el cáncer</Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Efectos secundarios</entry>
              <entry>Efectos tóxicos sistémicos</entry>
              <entry>Efectos tóxicos orales</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="5">Efectos secundarios agudos</entry>
              <entry>Dermatitis</entry>
              <entry MoreRows="5">Reacciones liquenoides; otras lesiones inmunitarias; xerostomía; cambios en el gusto; infecciones, como candidiasis y herpes simple; osteonecrosis mandibular</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Lesiones liquenoides</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Erupciones ampollosas</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Síndrome de Stevens-Johnson</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Enterocolitis clínica expresada como diarrea, toxicidad hepática</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Endocrinopatías como hipofisitis, tiroiditis, uveítis, neumonitis, toxicidad renal, infecciones, eventos neurológicos</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Episodios retardados</entry>
              <entry>Neumonitis</entry>
              <entry/>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Para id="_1102">La serie más grande notificada de reacciones liquenoides inmunitarias orales incluyó 10 casos.<Reference refidx="17"/> De los pacientes, 4 también presentaron lesiones en la piel, las uñas o los genitales. Se presentaron sensibilidad a la palpación o irritación y xerostomía en 3 pacientes. Las lesiones fueron autolimitadas y de grado bajo, no condujeron a la interrupción o descontinuación del tratamiento oncológico y mejoraron después de varias semanas de tratamiento con corticoesteroides tópicos. Los autores notificaron que las reacciones liquenoides orales eran comunes en su práctica clínica.</Para><Para id="_1103">Se notificó el empeoramiento de la enfermedad autoinmunitaria preexistente que requirió tratamiento sistémico. Para estos pacientes, es importante contar con antecedentes detallados de enfermedad autoinmunitaria preexistente y un seguimiento clínico vigilante.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/></Para><Para id="_1104">Se notificó osteonecrosis relacionada con la inmunoterapia sola con poca frecuencia.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="22"/> Sin embargo, con el uso cada vez mayor de combinaciones de medicamentos, los profesionales clínicos deben permanecer alerta ante estas complicaciones.</Para><Para id="_1369">La inmunoterapia contra el cáncer puede causar otros efectos secundarios, tanto agudos como diferidos.</Para><Para id="_1283">Las consecuencias de los efectos secundarios y efectos tóxicos orales de la inmunoterapia contra el cáncer son las siguientes.</Para><ItemizedList id="_1284" Style="bullet">
        <ListItem>Modificaciones de la dosis del tratamiento o interrupción del mismo.</ListItem>
        <ListItem>Ingesta inadecuada de alimentos y cambios en la dieta.</ListItem>
        <ListItem>Mala salud oral:<ItemizedList id="_1285" Style="bullet"><ListItem>Riesgo de infecciones orales.</ListItem><ListItem>Aumento de la caries dental.</ListItem><ListItem>Necesidad de extracciones dentales.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1105">Los profesionales clínicos deben estar al tanto de los efectos adversos orales relacionados con el sistema inmunitario. La evaluación rutinaria de la cavidad oral se debe incorporar a la atención de todos los pacientes, en particular, aquellos que ya tienen riesgo de complicaciones orales por ejemplo, los pacientes con cáncer de cabeza y cuello a los que se administra radioterapia y los pacientes que reciben fármacos dirigidos a los huesos, terapias dirigidas (principalmente inhibidores de la angiogénesis) y otros fármacos.</Para><SummarySection id="_1106"><Title>Antes de la terapia dirigida o la inmunoterapia contra el cáncer</Title><Para id="_1107">En el informe de antecedentes de salud de un paciente se revelará cualquier enfermedad oral autoinmunitaria preexistente. Al igual que en cualquier tratamiento del cáncer, el examen oral y dental y la estabilización son obligatorios. Es necesario educar al paciente sobre la importancia de una buena salud e higiene orales.<Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1109"><Title>Durante la terapia dirigida o la inmunoterapia contra el cáncer</Title><Para id="_1110">La atención oral durante la terapia dirigida sigue las mismas directrices que las que se usan para la enfermedad crónica de injerto contra huésped en pacientes con afecciones hematológicas después de un trasplante de médula ósea.<Reference refidx="23"/> Se alienta a los pacientes a mantener una buena higiene oral y notificar cualquier síntoma. Si se sospecha o se diagnostica una lesión oral, el odontólogo derivará al paciente a una clínica de oncología oral y comunicará esta información al oncólogo responsable. Se requiere una intervención temprana y un seguimiento continuo para limitar el empeoramiento de los cambios orales. Los cambios en la mucosa se pueden tratar con antiinflamatorios tópicos. Los casos graves pueden requerir corticoesteroides sistémicos. Es posible que aparezca displasia en las lesiones liquenoides. Si hay dolor en la mucosa, se pueden considerar analgésicos tópicos. La sequedad en la boca puede incluir el tratamiento con humectantes bucales y el control del riesgo de caries dental en presencia de hiposalivación, así como la prevención y el tratamiento de la candidiasis oral, el herpes simple u otras infecciones orales.<Reference refidx="26"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1111"><Title>Después de la terapia dirigida o la inmunoterapia contra el cáncer</Title><Para id="_1112">El seguimiento después de la terapia dirigida o la inmunoterapia es importante, ya que es posible que se presenten efectos adversos tardíos. El aumento del uso del tratamiento combinado puede revelar nuevos efectos adversos que aún no se han reconocido.</Para><Para id="_1113">Contar con un especialista en salud oral en el equipo de oncología ayuda en gran medida en la descripción, identificación, diagnóstico temprano y tratamiento oportuno y exitoso de los efectos secundarios orales relacionados con inmunoterapias solas o combinadas con otras terapias biológicas.</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">National Cancer Institute: Targeted Therapy to Treat Cancer. Bethesda, Md: National Institutes of Health, 2022. <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/types/targeted-therapies/targeted-therapies-fact-sheet">Available online</ExternalRef>. Last accessed Feb. 14, 2024.</Citation><Citation idx="2" PMID="26648656">Carrington C: Oral targeted therapy for cancer. Aust Prescr 38 (5): 171-6, 2015.</Citation><Citation idx="3" PMID="30353228">Nicolatou-Galitis O, Kouri M, Papadopoulou E, et al.: Osteonecrosis of the jaw related to non-antiresorptive medications: a systematic review. Support Care Cancer 27 (2): 383-394, 2019.</Citation><Citation idx="4" PMID="28224235">Vigarios E, Epstein JB, Sibaud V: Oral mucosal changes induced by anticancer targeted therapies and immune checkpoint inhibitors. Support Care Cancer 25 (5): 1713-1739, 2017.</Citation><Citation idx="5" PMID="30374901">Lacouture M, Sibaud V: Toxic Side Effects of Targeted Therapies and Immunotherapies Affecting the Skin, Oral Mucosa, Hair, and Nails. Am J Clin Dermatol 19 (Suppl 1): 31-39, 2018.</Citation><Citation idx="6" PMID="22206873">Gomez-Fernandez C, Garden BC, Wu S, et al.: The risk of skin rash and stomatitis with the mammalian target of rapamycin inhibitor temsirolimus: a systematic review of the literature and meta-analysis. Eur J Cancer 48 (3): 340-6, 2012.</Citation><Citation idx="7" PMID="22207567">Boers-Doets CB, Epstein JB, Raber-Durlacher JE, et al.: Oral adverse events associated with tyrosine kinase and mammalian target of rapamycin inhibitors in renal cell carcinoma: a structured literature review. Oncologist 17 (1): 135-44, 2012.</Citation><Citation idx="8" PMID="21514211">Watters AL, Epstein JB, Agulnik M: Oral complications of targeted cancer therapies: a narrative literature review. Oral Oncol 47 (6): 441-8, 2011.</Citation><Citation idx="9" PMID="23312237">Martins F, de Oliveira MA, Wang Q, et al.: A review of oral toxicity associated with mTOR inhibitor therapy in cancer patients. Oral Oncol 49 (4): 293-8, 2013.</Citation><Citation idx="10" PMID="22669112">Nicolatou-Galitis O, Migkou M, Psyrri A, et al.: Gingival bleeding and jaw bone necrosis in patients with metastatic renal cell carcinoma receiving sunitinib: report of 2 cases with clinical implications. Oral Surg Oral Med Oral Pathol Oral Radiol 113 (2): 234-8, 2012.</Citation><Citation idx="11" PMID="26765102">Michot JM, Bigenwald C, Champiat S, et al.: Immune-related adverse events with immune checkpoint blockade: a comprehensive review. Eur J Cancer 54: 139-148, 2016.</Citation><Citation idx="12" PMID="29093678">Wang PF, Chen Y, Song SY, et al.: Immune-Related Adverse Events Associated with Anti-PD-1/PD-L1 Treatment for Malignancies: A Meta-Analysis. Front Pharmacol 8: 730, 2017.</Citation><Citation idx="13" PMID="30919155">Nikolaou V, Voudouri D, Tsironis G, et al.: Cutaneous toxicities of antineoplastic agents: data from a large cohort of Greek patients. Support Care Cancer 27 (12): 4535-4542, 2019.</Citation><Citation idx="14" PMID="27086658">Jour G, Glitza IC, Ellis RM, et al.: Autoimmune dermatologic toxicities from immune checkpoint blockade with anti-PD-1 antibody therapy: a report on bullous skin eruptions. J Cutan Pathol 43 (8): 688-96, 2016.</Citation><Citation idx="15" PMID="28438440">Saw S, Lee HY, Ng QS: Pembrolizumab-induced Stevens-Johnson syndrome in non-melanoma patients. Eur J Cancer 81: 237-239, 2017.</Citation><Citation idx="16" PMID="29045532">Salati M, Pifferi M, Baldessari C, et al.: Stevens-Johnson syndrome during nivolumab treatment of NSCLC. Ann Oncol 29 (1): 283-284, 2018.</Citation><Citation idx="17" PMID="28419570">Sibaud V, Eid C, Belum VR, et al.: Oral lichenoid reactions associated with anti-PD-1/PD-L1 therapies: clinicopathological findings. J Eur Acad Dermatol Venereol 31 (10): e464-e469, 2017.</Citation><Citation idx="18" PMID="26633184">Johnson DB, Sullivan RJ, Ott PA, et al.: Ipilimumab Therapy in Patients With Advanced Melanoma and Preexisting Autoimmune Disorders. JAMA Oncol 2 (2): 234-40, 2016.</Citation><Citation idx="19" PMID="29331748">Danlos FX, Voisin AL, Dyevre V, et al.: Safety and efficacy of anti-programmed death 1 antibodies in patients with cancer and pre-existing autoimmune or inflammatory disease. Eur J Cancer 91: 21-29, 2018.</Citation><Citation idx="20" PMID="30195074">Ijaz A, Khan AY, Malik SU, et al.: Significant Risk of Graft-versus-Host Disease with Exposure to Checkpoint Inhibitors before and after Allogeneic Transplantation. Biol Blood Marrow Transplant 25 (1): 94-99, 2019.</Citation><Citation idx="21" PMID="32144002">Economopoulou P, Nicolatou-Galitis O, Kotsantis I, et al.: Nivolumab-related lichen planus of the lip in a patient with head and neck cancer. Oral Oncol 104: 104623, 2020.</Citation><Citation idx="22" PMID="30847290">Nifosì AF, Zuccarello M, Nifosì L, et al.: Osteonecrosis of the jaw in the era of targeted therapy and immunotherapy in oncology. J Korean Assoc Oral Maxillofac Surg 45 (1): 3-8, 2019.</Citation><Citation idx="23" PMID="26820877">Epstein JB, Smutzer G, Doty RL: Understanding the impact of taste changes in oncology care. Support Care Cancer 24 (4): 1917-31, 2016.</Citation><Citation idx="24" PMID="25417041">Elad S, Jensen SB, Raber-Durlacher JE, et al.: Clinical approach in the management of oral chronic graft-versus-host disease (cGVHD) in a series of specialized medical centers. Support Care Cancer 23 (6): 1615-22, 2015.</Citation><Citation idx="25" PMID="25189149">Elad S, Raber-Durlacher JE, Brennan MT, et al.: Basic oral care for hematology-oncology patients and hematopoietic stem cell transplantation recipients: a position paper from the joint task force of the Multinational Association of Supportive Care in Cancer/International Society of Oral Oncology (MASCC/ISOO) and the European Society for Blood and Marrow Transplantation (EBMT). Support Care Cancer 23 (1): 223-36, 2015.</Citation><Citation idx="26" PMID="28707167">Rapoport BL, van Eeden R, Sibaud V, et al.: Supportive care for patients undergoing immunotherapy. Support Care Cancer 25 (10): 3017-3030, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_898"><Title>Dolor orofacial en pacientes con cáncer</Title><Para id="_1387">Es posible que el dolor orofacial esté presente a lo largo de todo el proceso de cáncer. En los pacientes con cáncer de cabeza y cuello (CCC), se notificó que el dolor orofacial fue de hasta un 85 % en el momento del diagnóstico de cáncer.<Reference refidx="1"/>;<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_1388">El dolor orofacial se relaciona, a menudo, con el cáncer locorregional, pero también puede ser un signo de cáncer sistémico o distante. Puede surgir desde el inicio de la enfermedad y se desarrolla a medida que la enfermedad progresa. El dolor orofacial también se relaciona en gran medida con efectos secundarios agudos del tratamiento y puede continuar después de que finaliza el tratamiento debido a la persistencia, recidiva o metástasis del cáncer primario o toxicidad aguda y crónica del tratamiento del cáncer.<Reference refidx="4"/> Es importante reconocer no solo los diversos síntomas del dolor orofacial en los pacientes con cáncer, sino también el efecto significativo del dolor en su calidad de vida.</Para><Para id="_1376">El tratamiento del dolor de la cabeza y el cuello, y del dolor oral y de orofaringe puede ser especialmente complicado debido a que el área es una región sensorial con muchos nervios y que comer, hablar, deglutir y otras funciones motoras de la cabeza, el cuello y la orofaringe desencadenan dolor de manera constante. La clasificación del dolor de cabeza y cuello puede ayudar en el tratamiento.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_1377">Para obtener más información sobre el dolor en pacientes con cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000256631" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pro-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_1121"><Title>Dolor orofacial causado por persistencia, recidiva o metástasis del cáncer</Title><SummarySection id="_1389"><Title>Etiología y epidemiología</Title><Para id="_1390">Con frecuencia, el dolor producido por el cáncer en el momento del diagnóstico es de baja intensidad, pero se suele volver más frecuente y grave conforme avanza la enfermedad. Es posible que ese dolor se deba a los efectos tumorales locales a través de la invasión directa de las estructuras adyacentes, lo que produce presión, ulceración, necrosis tisular e invasión perineural.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_1391">El dolor también se puede agravar por tumores a distancia o actividad sistémica del cáncer (por ejemplo, cánceres de sangre y linfáticos) debido a mecanismos nociceptivos, inflamatorios y neuropáticos. Por ejemplo, las manifestaciones orales de los cánceres de la sangre, como leucemia, linfoma y mieloma múltiple, pueden causar dolor y pérdida de función al infiltrarse en estructuras dolorosas <Reference refidx="5"/> o inducir infecciones orales secundarias debido a un sistema inmunitario afectado.<Reference refidx="8"/> Además, las neoplasias malignas intracraneales pueden dar lugar a dolor orofacial y dolores de cabeza debido a la presión o la infiltración de centros y estructuras cerebrales específicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1393"><Title>Signos y síntomas</Title><Para id="_1394">En la región orofacial, el dolor puede presentarse de manera similar a la neuralgia del trigémino clásica, el dolor neuropático o los trastornos temporomandibulares de origen osteomuscular. Los síntomas varían desde dolor agudo, localizado, punzante episódico hasta dolor crónico, difuso, opresivo y sordo.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_1396">Los pacientes con cáncer de nasofaringe y orofaringe pueden informar de dolor en la región de la articulación temporomandibular con apertura limitada de la boca; obstrucción del oído, zumbido o dolor; dolores de cabeza; entumecimiento facial y rigidez muscular masticatoria. Estos signos y síntomas pueden ser el resultado de una invasión tumoral directa o representar un patrón de dolor referido que se enmascara como un trastorno de la articulación temporomandibular.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_1397">Es posible que las neuropatías paraneoplásicas se presenten en los pacientes de cáncer, en particular en aquellos con cáncer de pulmón o linfoma.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>] Este efecto tal vez se manifieste como dificultad para tragar o hablar, visión alterada, convulsiones, debilidad muscular facial, rigidez o contracciones involuntarias inusuales.<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_1398"><Title>Estrategias de diagnóstico y tratamiento</Title><Para id="_1399">El examen clínico meticuloso es un paso fundamental para informar sobre el dolor o la disfunción orofacial. El dolor se puede notificar en cualquier estructura de la región craneofacial, como dolor en los dientes, las encías, la lengua, la cara, el cuello, las orejas, el cuello y los oídos y la faringe.<Reference refidx="6"/> El abordaje se basa, de manera principal, en el tratamiento de la neoplasia maligna. Dado que el dolor causado por el tratamiento del cáncer es frecuente, es posible que se necesiten más medicamentos y regímenes de tratamiento de apoyo. Para obtener más información sobre las intervenciones farmacoterapéuticas y los regímenes de apoyo, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256642#_1413" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Investigaciones diagnósticas y estrategias de tratamiento</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1132"><Title>Dolor orofacial debido al tratamiento del cáncer</Title><SummarySection id="_1400"><Title>Etiología y epidemiología</Title><Para id="_1401">Si bien la resección quirúrgica proporciona un alivio casi completo del dolor relacionado con el CCC, algunos pacientes requieren terapias adyuvantes como quimioterapia (es decir, fármacos citotóxicos y fármacos biológicos dirigidos) o radioterapia para combatir la enfermedad.<Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>] Es posible que para otros pacientes de cáncer no estén indicadas intervenciones no quirúrgicas debido al tipo o la extensión de su cáncer. El trasplante de células madre, otro abordaje para el tratamiento de neoplasias malignas hematológicas, puede incluir quimioterapia o radiación corporal total como parte del régimen de tratamiento. Estas intervenciones quirúrgicas y no quirúrgicas, en especial la quimiorradioterapia simultánea, están relacionadas con complicaciones dolorosas de corta y larga duración que tal vez afecten el bienestar y la calidad de vida del paciente.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_1402">Más del 70 % de los pacientes con CCC notifican formas variables de dolor durante y después del tratamiento del cáncer.<Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1403"><Title>Signos y síntomas</Title><SummarySection id="_1404"><Title>Dolor relacionado con intervenciones quirúrgicas</Title><Para id="_1405">Para los pacientes con CCC que se someten a intervenciones quirúrgicas, es inevitable el dolor orofacial regional nociceptivo agudo, la formación de cicatrices y el deterioro sensorial. Estas complicaciones aumentan de manera muy importante con los procedimientos concomitantes, como la disección del cuello, y pueden evolucionar a fibrosis y neuropatía postquirúrgica dolorosas a largo plazo.<Reference refidx="5"/> Entre el 50 % y el 90 % de los pacientes que se someten a mandibulectomía o maxilectomía presentan hiperalgesia regional y alodinia. Los puntajes de dolor después de la cirugía por un CCC son los más altos para la cavidad oral, seguidos de la laringe, la orofaringe y la nasofaringe. Las localizaciones más comunes para las quejas por dolor orofacial son la cavidad oral, seguida de la articulación temporomandibular, la cara, el cuello y los hombros.<Reference refidx="5"/> Los síndromes musculoesqueléticos, incluso los trastornos temporomandibulares relacionados con fibrosis muscular y apertura limitada de la mandíbula, producen dolor significativo y pérdida de la función orofacial. La persistencia de estas complicaciones puede afectar de forma grave la calidad de vida y el bienestar de los sobrevivientes de cáncer.<Reference refidx="14"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>];<Reference refidx="15"/><LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef></Para></SummarySection><SummarySection id="_1406"><Title>Dolor relacionado con la quimioterapia y la radioterapia</Title><Para id="_1407">El dolor orofacial como resultado de la quimioterapia y la radioterapia contra el cáncer es una complicación bien reconocida que puede afectar de manera longitudinal la calidad de vida de los sobrevivientes de cáncer.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> Por lo general, entre el 60 % y el 80 % de los pacientes con cáncer experimentan dolor durante estas intervenciones, y un número significativo continúa quejándose debido a dolores persistentes a largo plazo tras la finalización del tratamiento.<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_1408">La neurotoxicidad periférica grave produce dolor orofacial neuropático, cambios en el gusto y pérdida de la percepción sensorial y la coordinación motora. También se puede presentar dolor urente oral localizado, comparable al síndrome de boca ardiente. Los efectos citotóxicos de la quimioterapia y la radioterapia pueden causar mucositis oral. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256642#_994" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Mucositis oral (quimioterapia de dosis alta, trasplante de células madre hematopoyéticas, radiación dirigida a la cabeza y el cuello</SummaryRef>). Las ulceraciones orales debidas a neutropenia o infecciones bacterianas, micóticas y víricas orales son otros ejemplos de complicaciones comunes, agudas y dolorosas que se presentan durante y después del tratamiento contra el cáncer.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="19"/> Además, la función inmunitaria comprometida quizás conduzca a la reactivación de virus del herpes latentes, lo que causa lesiones orales y paraorales dolorosas. La neuralgia posherpética, si surge, puede causar disestesias crónicas en el área afectada que persistan durante años.<Reference refidx="20"/> Además, la hiposalivación, en especial en aquellos pacientes que reciben radiación dirigida a la cabeza y cuello, quizás aumente la susceptibilidad a la candidiasis oral y la caries rampante.<Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</Para><Para id="_1409">Varios fármacos biológicos dirigidos, como los inhibidores de tirosina–cinasas y los inhibidores de puntos de control inmunitario, han demostrado eficacia en el tratamiento de los pacientes con cáncer. En la región del dolor orofacial, estas terapias pueden causar alteraciones del gusto, aftas y reacciones liquenoides en las mucosas.<Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>];<Reference refidx="23"/> Es posible que las combinaciones de múltiples fármacos produzcan cambios en la mucosa cada vez más complejos y síntomas relacionados.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="22"/> Para obtener más información, consultar la sección sobre el tratamiento oral durante la <SummaryRef href="CDR0000256642#_1109" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">terapia dirigida o la inmunoterapia contra el cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_1410">Cuando se presentan durante el tratamiento del cáncer, estas complicaciones pueden afectar de manera negativa el estado nutricional de los pacientes y conducir a una interrupción o reducción no deseada de la dosis o la frecuencia del régimen de tratamiento del cáncer.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="24"/> Además, el efecto a largo plazo del tratamiento contra el cáncer tal vez comprometa de manera significativa el bienestar físico, psicológico y financiero de los sobrevivientes de cáncer.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_1411"><Title>Dolor relacionado con el trasplante de células madre</Title><Para id="_1412">La enfermedad de injerto contra huésped es una complicación habitual del trasplante alogénico de células madre hematopoyéticas, que se presenta en el 25 % al 70 % de los pacientes y se manifiesta en formas agudas y crónicas. El compromiso de la cabeza y el cuello se manifiesta como estrías o ulceraciones mucosas, mucocele superficial y disfunción artrítica de la articulación temporomandibular que, a menudo, son dolorosas.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="28"/> Además, se ha observado un aumento de la sensibilidad térmica en los pacientes que recibieron tratamiento con ciclosporina después de los trasplantes de células madre hematopoyéticas.<Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1383"><Title>Mucositis oral</Title><Para id="_1386">Para obtener más información sobre la mucositis oral, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256642#_994" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Mucositis oral (quimioterapia de dosis alta, trasplante de células madre hematopoyéticas, radiación dirigida a la cabeza y el cuello)</SummaryRef> </Para></SummarySection><SummarySection id="_1413"><Title>Investigaciones diagnósticas y estrategias de tratamiento</Title><Para id="_1414">Dado que el dolor producido por el cáncer es de naturaleza y presentación mixta, los cuestionarios específicos de detección y evaluación son útiles para diferenciar el dolor nociceptivo y el neuropático, y ayudan a controlar mejor el dolor orofacial. En el entorno oncológico, es importante que, de manera exhaustiva, se estudien los antecedentes médicos y se realice un examen físico oral cuando hay dolor oral. No se puede subestimar la función de mantener una higiene oral estricta. Por lo general, se necesitan imágenes radiográficas y pruebas de vitalidad de la pulpa dental.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_1415">Las neuropatías persistentes son una complicación común después de las intervenciones quirúrgicas y la radioterapia del CCC.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="30"/> Algunas clases seleccionadas de quimioterapia, como los alcaloides de vinca, la vincristina, la vinblastina, los fármacos a base de platino, los taxanos, y los fármacos biológicos dirigidos también pueden causar neurotoxicidad directa.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="31"/> Además, los fármacos como la talidomida y la lenalidomida se asocian con las neuropatías periféricas que pueden afectar la región orofacial. El dolor mandibular profundo puede tener una causa dental como consecuencia de neurotoxicidad o necrosis pulpar.</Para><Para id="_1416">El tratamiento del dolor orofacial neuropático es complejo y complicado, y a menudo involucra fármacos farmacoterapéuticos de acción central y periférica. Con frecuencia se recetan gabapentinoides tópicos y sistémicos, estabilizadores de membrana, dosis pequeñas de antidepresivos tricíclicos, inhibidores selectivos de la recaptación de serotonina y norepinefrina, inhibidores de los receptores vaniloides, y canabinoides.<Reference refidx="32"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>];<Reference refidx="33"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>];<Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/> También es posible considerar abordajes de apoyo como el asesoramiento, la acupuntura, la fotobiomodulación y las endoprótesis neurosensoriales. Se deben considerar medidas preventivas como el blindaje físico y la crioterapia antes y durante el tratamiento contra el cáncer para reducir los desenlaces citotóxicos y neurotóxicos.<Reference refidx="36"/></Para><Para id="_1417">En ocasiones, la hipersensibilidad dental se presenta en las semanas o meses posteriores a la interrupción de la quimioterapia o la radioterapia.<Reference refidx="13"/> La aplicación tópica de fluoruro y fármacos desensibilizantes puede aliviar el malestar dental.<Reference refidx="13"/> En la mayoría de los casos, la sensibilidad térmica observada en los pacientes que recibieron un trasplante de células madre hematopoyéticas se resuelve por sí misma después de la interrupción de la ciclosporina.<Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</Para><Para id="_1418">Es posible que los pacientes también experimenten dolores musculoesqueléticos y disfunciones que afecten los músculos de la masticación, el cuello o las articulaciones temporomandibulares.<Reference refidx="37"/> Estas afecciones se pueden agravar aún más por el estrés, la alteración del sueño y los hábitos parafuncionales (es decir, bruxismo y apretamiento de la mandíbula) después del tratamiento de la CCC.<Reference refidx="38"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>] El manejo físico del dolor orofacial mediante compresas frías o calor húmedo combinado con fisioterapia, férulas oclusales personalizadas y ejercicios masticatorios o musculares del cuello, que ayudan de manera significativa. Se puede considerar el uso juicioso de relajantes musculares o ansiolíticos. La acupuntura, la estimulación nerviosa transcutánea, el uso de láser de bajo nivel y la terapia de masaje son modalidades adyuvantes para aliviar el dolor en pacientes con cáncer.<Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>];<Reference refidx="41"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>] Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000765468" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Acupuntura</SummaryRef>.</Para><Para id="_1419">Además, los abordajes psicológicos como el asesoramiento, la distracción, las técnicas de relajación, la biorretroalimentación, la terapia de grupo, los programas de autohipnosis, imaginería y entrenamiento cognitivo conductual han mostrado resultados prometedores en ensayos clínicos aleatorizados.<Reference refidx="39"/><Reference refidx="42"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>];<Reference refidx="43"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="30698098">Holländer-Mieritz C, Johansen J, Johansen C, et al.: Comparing the patients' subjective experiences of acute side effects during radiotherapy for head and neck cancer with four different patient-reported outcomes questionnaires. Acta Oncol 58 (5): 603-609, 2019.</Citation><Citation idx="2" PMID="29161981">Carpén T, Sjöblom A, Lundberg M, et al.: Presenting symptoms and clinical findings in HPV-positive and HPV-negative oropharyngeal cancer patients. Acta Otolaryngol 138 (5): 513-518, 2018.</Citation><Citation idx="3" PMID="23832272">Saunders DP, Epstein JB, Elad S, et al.: Systematic review of antimicrobials, mucosal coating agents, anesthetics, and analgesics for the management of oral mucositis in cancer patients. Support Care Cancer 21 (11): 3191-207, 2013.</Citation><Citation idx="4" PMID="32052137">Saunders DP, Rouleau T, Cheng K, et al.: Systematic review of antimicrobials, mucosal coating agents, anesthetics, and analgesics for the management of oral mucositis in cancer patients and clinical practice guidelines. Support Care Cancer 28 (5): 2473-2484, 2020.</Citation><Citation idx="5" PMID="31425595">Epstein JB, Miaskowski C: Oral Pain in the Cancer Patient. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="6" PMID="26088459">Romero-Reyes M, Teruel A, Ye Y: Cancer and Referred Facial Pain. Curr Pain Headache Rep 19 (8): 37, 2015.</Citation><Citation idx="7" PMID="26608142">Schmidt BL: The Neurobiology of Cancer Pain. J Oral Maxillofac Surg 73 (12 Suppl): S132-5, 2015.</Citation><Citation idx="8" PMID="27594910">Silva TD, Ferreira CB, Leite GB, et al.: Oral manifestations of lymphoma: a systematic review. Ecancermedicalscience 10: 665, 2016.</Citation><Citation idx="9">Jamal Zohaib, Anjum Fatima: Oropharyngeal Squamous Cell Carcinoma. In: StatPearls [Internet]. StatPearls Publishing, 2024, Treasure Island, FL: StatsPearls [Internet], 2023. <ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK563268/">Available online</ExternalRef>. Last accessed October 10, 2023.</Citation><Citation idx="10">Shah Abdul B., Nagalli Shivaraj: Nasopharyngeal Carcinoma. In: StatPearls [Internet]. StatPearls Publishing, 2024, Treasure Island, FL: StatPearls [Internet], 2023. <ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK554588/">Available online</ExternalRef>. Last accessed October 10, 2023.</Citation><Citation idx="11" PMID="28682959">Antoine JC, Camdessanché JP: Paraneoplastic neuropathies. Curr Opin Neurol 30 (5): 513-520, 2017.</Citation><Citation idx="12" PMID="34659082">Zoccarato M, Grisold W, Grisold A, et al.: Paraneoplastic Neuropathies: What's New Since the 2004 Recommended Diagnostic Criteria. Front Neurol 12: 706169, 2021.</Citation><Citation idx="13" PMID="29071801">Sroussi HY, Epstein JB, Bensadoun RJ, et al.: Common oral complications of head and neck cancer radiation therapy: mucositis, infections, saliva change, fibrosis, sensory dysfunctions, dental caries, periodontal disease, and osteoradionecrosis. Cancer Med 6 (12): 2918-2931, 2017.</Citation><Citation idx="14" PMID="31313400">Pauli N, Mejersjö C, Fagerberg-Mohlin B, et al.: Temporomandibular disorder in head and neck cancer patients undergoing radiotherapy: Clinical findings and patient-reported symptoms. Head Neck 41 (10): 3570-3576, 2019.</Citation><Citation idx="15" PMID="32151696">Nicot R, Raoul G, Ferri J, et al.: Temporomandibular disorders in head and neck cancers: Overview of specific mechanisms and management. J Stomatol Oral Maxillofac Surg 121 (5): 563-568, 2020.</Citation><Citation idx="16" PMID="29443582">Schmitd LB, Scanlon CS, D'Silva NJ: Perineural Invasion in Head and Neck Cancer. J Dent Res 97 (7): 742-750, 2018.</Citation><Citation idx="17" PMID="35717462">Jones JA, Chavarri-Guerra Y, Corrêa LBC, et al.: MASCC/ISOO expert opinion on the management of oral problems in patients with advanced cancer. Support Care Cancer 30 (11): 8761-8773, 2022.</Citation><Citation idx="18" PMID="26712589">Mirabile A, Airoldi M, Ripamonti C, et al.: Pain management in head and neck cancer patients undergoing chemo-radiotherapy: Clinical practical recommendations. Crit Rev Oncol Hematol 99: 100-6, 2016.</Citation><Citation idx="19" PMID="25108356">Binczak M, Navez M, Perrichon C, et al.: Management of somatic pain induced by head-and-neck cancer treatment: definition and assessment. Guidelines of the French Oto-Rhino-Laryngology- Head and Neck Surgery Society (SFORL). Eur Ann Otorhinolaryngol Head Neck Dis 131 (4): 243-7, 2014.</Citation><Citation idx="20" PMID="24855388">Vickers ER, Karsten E, Flood J, et al.: A preliminary report on stem cell therapy for neuropathic pain in humans. J Pain Res 7: 255-63, 2014.</Citation><Citation idx="21" PMID="35231809">Lin A, Helgeson ES, Treister NS, et al.: The impact of head and neck radiotherapy on salivary flow and quality of life: Results of the ORARAD study. Oral Oncol 127: 105783, 2022.</Citation><Citation idx="22" PMID="31642136">Shazib MA, Woo SB, Sroussi H, et al.: Oral immune-related adverse events associated with PD-1 inhibitor therapy: A case series. Oral Dis 26 (2): 325-333, 2020.</Citation><Citation idx="23" PMID="31425602">Carrozzo M, Eriksen JG, Bensadoun RJ, et al.: Oral Mucosal Injury Caused by Targeted Cancer Therapies. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="24" PMID="34542427">Hunter M, Kellett J, Toohey K, et al.: Toxicities Caused by Head and Neck Cancer Treatments and Their Influence on the Development of Malnutrition: Review of the Literature. Eur J Investig Health Psychol Educ 10 (4): 935-949, 2020.</Citation><Citation idx="25" PMID="31941708">Han X, Zhao J, Zheng Z, et al.: Medical Financial Hardship Intensity and Financial Sacrifice Associated with Cancer in the United States. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 29 (2): 308-317, 2020.</Citation><Citation idx="26" PMID="31804869">Yabroff KR, Bradley C, Shih YT: Understanding Financial Hardship Among Cancer Survivors in the United States: Strategies for Prevention and Mitigation. J Clin Oncol 38 (4): 292-301, 2020.</Citation><Citation idx="27" PMID="35430188">Utley M, Adeyanju T, Bernardo B, et al.: The association between mental health, social support and physical health outcomes among older female cancer survivors. J Geriatr Oncol 13 (6): 834-838, 2022.</Citation><Citation idx="28" PMID="31425593">Fall-Dickson JM, Pavletic SZ, Mays JW, et al.: Oral Complications of Chronic Graft-Versus-Host Disease. J Natl Cancer Inst Monogr 2019 (53): , 2019.</Citation><Citation idx="29" PMID="32666212">Epstein JB, Raber-Durlacher JE, Epstein GL, et al.: Chronic oral graft-versus-host disease: induction and maintenance therapy with photobiomodulation therapy. Support Care Cancer 29 (3): 1387-1394, 2021.</Citation><Citation idx="30" PMID="33545258">Van den Bosch L, van der Schaaf A, van der Laan HP, et al.: Comprehensive toxicity risk profiling in radiation therapy for head and neck cancer: A new concept for individually optimised treatment. Radiother Oncol 157: 147-154, 2021.</Citation><Citation idx="31" PMID="33685809">Brook I: Early side effects of radiation treatment for head and neck cancer. Cancer Radiother 25 (5): 507-513, 2021.</Citation><Citation idx="32" PMID="32770612">Smith DK, Cmelak A, Niermann K, et al.: Preventive use of gabapentin to decrease pain and systemic symptoms in patients with head and neck cancer undergoing chemoradiation. Head Neck 42 (12): 3497-3505, 2020.</Citation><Citation idx="33" PMID="30074291">Häuser W, Finn DP, Kalso E, et al.: European Pain Federation (EFIC) position paper on appropriate use of cannabis-based medicines and medical cannabis for chronic pain management. Eur J Pain 22 (9): 1547-1564, 2018.</Citation><Citation idx="34" PMID="29847473">Häuser W, Finnerup NB, Moore RA: Systematic reviews with meta-analysis on cannabis-based medicines for chronic pain: a methodological and political minefield. Pain 159 (10): 1906-1907, 2018.</Citation><Citation idx="35" PMID="29513392">Mücke M, Phillips T, Radbruch L, et al.: Cannabis-based medicines for chronic neuropathic pain in adults. Cochrane Database Syst Rev 3 (3): CD012182, 2018.</Citation><Citation idx="36" PMID="31264186">de Pauli Paglioni M, Alves CGB, Fontes EK, et al.: Is photobiomodulation therapy effective in reducing pain caused by toxicities related to head and neck cancer treatment? A systematic review. Support Care Cancer 27 (11): 4043-4054, 2019.</Citation><Citation idx="37" PMID="33012151">Brook I: Late side effects of radiation treatment for head and neck cancer. Radiat Oncol J 38 (2): 84-92, 2020.</Citation><Citation idx="38" PMID="27061883">Buglione M, Cavagnini R, Di Rosario F, et al.: Oral toxicity management in head and neck cancer patients treated with chemotherapy and radiation: Xerostomia and trismus (Part 2). Literature review and consensus statement. Crit Rev Oncol Hematol 102: 47-54, 2016.</Citation><Citation idx="39" PMID="30480345">Bennett MI, Eisenberg E, Ahmedzai SH, et al.: Standards for the management of cancer-related pain across Europe-A position paper from the EFIC Task Force on Cancer Pain. Eur J Pain 23 (4): 660-668, 2019.</Citation><Citation idx="40" PMID="35089187">Wan Q, Chen H, Wang X, et al.: Effectiveness of different acupuncture therapies for chronic cancer pain: A protocol for systematic review and Bayesian network meta-analysis. Medicine (Baltimore) 101 (4): e27965, 2022.</Citation><Citation idx="41" PMID="33799949">Dymackova R, Selingerova I, Kazda T, et al.: Effect of Acupuncture in Pain Management of Head and Neck Cancer Radiotherapy: Prospective Randomized Unicentric Study. J Clin Med 10 (5): , 2021.</Citation><Citation idx="42" PMID="35351037">Abbas Q, Arooj N, Baig KB, et al.: A clinical trial of cognitive behavior therapy for psychiatric comorbidity and quality of life with Cancer Patients during Chemotherapy (CPdC). BMC Psychiatry 22 (1): 222, 2022.</Citation><Citation idx="43" PMID="28453966">Okuyama T, Akechi T, Mackenzie L, et al.: Psychotherapy for depression among advanced, incurable cancer patients: A systematic review and meta-analysis. Cancer Treat Rev 56: 16-27, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_901"><Title>Infección</Title><Para id="_1271">La integridad de la piel y la mucosa son barreras físicas para la infección. El epitelio de la mucosa oral impide la adhesión de organismos patógenos al eliminar células muertas y patógenos. Este proceso limita la penetración de muchos compuestos en el epitelio al mantener una barrera química de moléculas antimicrobianas. Estas moléculas forman parte de la protección salival y la saliva, que también son responsables de la limpieza protectora de los dientes y las mucosas, así como de mantener el pH neutro y la lubricación.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_903">Las infecciones orales en los pacientes con cáncer podrían estar causadas por una infección oral aguda preexistente antes de administrar el tratamiento; por lo tanto, el control y la eliminación de estas infecciones desempeñan un papel clave.<Reference refidx="2"/> Por lo general, se presentan otras infecciones en el entorno de la respuesta inmunodeprimida del receptor durante el tratamiento.</Para><Para id="_1161">La mucositis oral es una complicación común del tratamiento del cáncer. Además de causar dolor intenso y deterioro nutricional, hay un aumento del riesgo de infecciones locales y sistémicas.<Reference refidx="3"/> En los pacientes con inmunodepresión, la mucositis oral se puede complicar debido a infecciones. Es importante destacar que la alteración de la mucosa oral proporciona una vía de entrada importante para los microorganismos patológicos. Esta situación puede llevar a varias infecciones, como septicemia mortal.<Reference refidx="4"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256642#_994" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Mucositis oral (quimioterapia de dosis alta, trasplante de células madre hematopoyéticas, radiación dirigida a la cabeza y el cuello)</SummaryRef>.</Para><Para id="_1282">Tanto la microbiota endógena como los patógenos adquiridos en el hospital, se han relacionado con bacteriemia e infecciones sistémicas. Al reducirse la cantidad absoluta de neutrófilos por debajo de 1 000/µl, aumenta la incidencia y gravedad de las infecciones. Los pacientes con neutropenia prolongada tienen un riesgo mayor de presentar complicaciones infecciosas graves. La tasa y la gravedad de estas infecciones dependen en su mayoría de períodos prolongados de neutropenia (más de 7 días).<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>] El compromiso de la función salival y la higiene oral deficiente alteran la microbiota microbiana oral y aumentan la carga microbiana oral, lo que hace que los pacientes sean susceptibles a infecciones bacterianas, víricas y micóticas oportunistas. Los pacientes tienen un riesgo más alto de presentar infecciones odontogénicas si no reciben atención inmediata por cualquier trastorno dental o periodontal.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_1162">Otros sitios orales, como la dentadura, la región periapical y el periodonto, también se pueden infectar de forma aguda durante la mielodepresión secundaria a quimioterapia de dosis alta.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_1422">Se realizó una búsqueda bibliográfica en las bases de datos MEDLINE/PubMed y EMBASE para encontrar artículos publicados entre 2009 y 2016. En seis estudios se notificaron infecciones y abscesos dentales durante el tratamiento del cáncer (principalmente, quimioterapia antineoplásica). La prevalencia media ponderada fue del 5,4 % (estándar de error, 1,16; intervalo de confianza 95 %, 3,14–7,7).<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_1163">El tratamiento dental realizado antes de la terapia citorreductora puede reducir de manera considerable el riesgo de complicaciones infecciosas.<Reference refidx="2"/> Los investigadores se han inclinado hacia la idea de que hay una relación estrecha entre el equipo odontológico y el oncológico, la eliminación solo de la infección aguda antes del tratamiento del cáncer tiene resultados similares a los del tratamiento dental completo en relación con la infección oral durante la mielodepresión.<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>];<Reference refidx="2"/><Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</Para><SummarySection id="_1164"><Title>Infecciones bacterianas</Title><Para id="_1165">Se han presentado cambios en las características infecciosas de los pacientes con mielodepresión relacionada con el cáncer durante las tres últimas décadas. Múltiples factores han producido esta evolución epidemiológica, como el uso de regímenes antimicrobianos profilácticos y terapéuticos y la disminución de la profundidad y duración de la mielodepresión.<Reference refidx="10"/> Los organismos grampositivos, como <ScientificName>Streptococcus viridans</ScientificName> y <ScientificName>Enterococcus spp.</ScientificName>, se relacionan con una infección sistémica de origen oral. Además, todavía son preocupantes los patógenos gramnegativos, entre los que figuran  <ScientificName>Pseudomonas aeruginosa spp.</ScientificName>, <ScientificName>Neisseria spp.</ScientificName> y <ScientificName>Escherichia coli</ScientificName>.</Para><Para id="_1166">Los pacientes con cáncer y enfermedad periodontal crónica que se someten a mieloablación a veces presentan infecciones periodontales agudas, con secuelas sistémicas relacionadas.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></Para><Para id="_1168">Las infecciones pulpares y periapicales de origen dental pueden producir complicaciones en el paciente que recibe quimioterapia y dichas lesiones se deben solucionar antes del comienzo de la quimioterapia.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1172"><Title>Infecciones micóticas</Title><SummarySection id="_1173"><Title>Candidiasis</Title><Para id="_1174">La candidiasis suele deberse al sobrecrecimiento oportunista de <ScientificName>Candida albicans</ScientificName>, que se encuentra en la cavidad oral de muchas personas. Diversas variables contribuyen a su expresión clínica, como la inmunodepresión inducida por fármacos o enfermedades, la lesión de la mucosa y el compromiso salival. Además, el uso de antibióticos puede alterar la microbiota oral, creando un ambiente favorable para el sobrecrecimiento de hongos.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</Para><Para id="_1175">En un estudio multicéntrico retrospectivo, se encontró que la prevalencia media ponderada de infección micótica oral clínica durante la quimioterapia o la radioterapia de cabeza y cuello fue del 31 %.<Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] La presentación de la candidiasis eritematosa es relativamente inespecífica y tal vez sean necesarios análisis de laboratorio para confirmar el diagnóstico; puede estar acompañada de una sensación de ardor en los tejidos afectados.<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_1177">Aunque los fármacos tópicos quizás sean útiles en los casos de candidiasis oral superficial, los fármacos sistémicos se deben usar para los casos de infecciones micóticas persistentes y en pacientes con inmunodepresión significativa. El fluconazol sistémico es sumamente eficaz en la profilaxis y el tratamiento de las infecciones micóticas en la población de pacientes con cáncer.<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>];<Reference refidx="20"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_1178"><Title>Infecciones micóticas no candidiásicas</Title><Para id="_1179">Aunque la mayoría de las infecciones micóticas orales conllevan la presencia de <Emphasis>Candida</Emphasis>, en ocasiones se notifican casos de otras infecciones micóticas orales en poblaciones con inmunodepresión, incluso en pacientes con cáncer. Por ejemplo, se han notificado algunos casos de mucormicosis oral en pacientes con neoplasias malignas hematológicas que recibieron un trasplante de médula ósea.<Reference refidx="21"/> Estas infecciones micóticas orales no candidiásicas conllevan un riesgo alto de fungemia y mortalidad en pacientes con inmunodepresión; se debe iniciar de inmediato la terapia micótica sistémica.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1180"><Title>Infecciones víricas</Title><SummarySection id="_1181"><Title>Infección por virus del herpes</Title><Para id="_1182">Las infecciones víricas del grupo herpes, incluso las que causan las lesiones orales, pueden producir variedad de enfermedades, que varían de leves a graves, en los pacientes que se someten a tratamiento de cáncer. La gravedad y el efecto de estas lesiones y secuelas sistémicas se relacionan de forma directa con el grado de inmunocompromiso del paciente. Las afecciones orales con comorbilidad, como mucositis o enfermedad de injerto contra huésped, pueden agravar de manera drástica las lesiones orales y complicar considerablemente el diagnóstico.</Para><Para id="_1184">Se llevó a cabo una revisión sistemática por el Mucositis Study Group de la Multinational Association of Supportive Care in Cancer y la International Society of Oral Oncology.<Reference refidx="22"/> De los 41 estudios, 18 se centraron en las medidas de desenlace para prevenir la infección viral oral. En esta revisión se notificaron resultados que confirmaron el uso de aciclovir y valaciclovir para prevenir y tratar las infecciones herpéticas orales.</Para><Para id="_1188">El diagnóstico temprano y la terapia inmediata siguen siendo la clave del tratamiento. Como en otras infecciones, el riesgo de diseminación sistémica, la morbilidad y la mortalidad aumentan conforme el grado y duración de la inmunodepresión. Las infecciones pueden ser mortales, según el grado de inmunodepresión.</Para><SummarySection id="_1189"><Title>Infección por el virus del herpes simple</Title><Para id="_1190">Las lesiones herpéticas orales pueden variar entre el herpes labial habitual y la estomatitis grave, que causa ulceraciones dolorosas grandes en toda la boca. La gravedad de la lesión aumenta con grados más altos de inmunodepresión.</Para><Para id="_1191">La introducción de valaciclovir ha reducido la incidencia de infecciones orales intercurrentes por virus del herpes simple (VHS). Por lo general, la terapia tópica sola no es eficaz para los pacientes con inmunodepresión.</Para><Para id="_1192">En pacientes que no reciben profilaxis antivírica, las lesiones orales por lo general surgen de forma simultánea con la quimioterapia o la quimiorradioterapia durante el período de depresión inmunitaria más significativo (nadir de glóbulos blancos). Por lo general, en los pacientes que reciben un trasplante de células madre hematopoyéticas, este período representa unos pocos días antes del trasplante hasta el día 35 después del trasplante. El riesgo de reactivación del VHS continúa siendo mayor que el normal hasta el momento de la reconstitución inmunitaria. Se observan patrones similares de riesgo en pacientes que reciben dosis altas de quimioterapia (inmunodepresora).</Para><Para id="_1193">Las infecciones orales recidivantes por VHS que se manifiestan simultáneamente con mucositis oral inducida por el tratamiento del cáncer pueden producir ulceraciones de la mucosa confluentes y amplias, similares desde el punto de vista clínico a la estomatitis herpética primaria. Por lo tanto, la estomatitis por VHS se puede confundir con mucositis ulcerativa inducida por el tratamiento del cáncer. Los cultivos víricos de las lesiones en pacientes seropositivos al VHS son esenciales para el diagnóstico exacto. También puede ser útil realizar pruebas que produzcan resultados más rápidos, como la inmunofluorescencia directa, el análisis con tubo de cultivo de fondo plano y los inmunoensayos específicos para el antígeno del VHS o la biopsia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1195"><Title>Infección por el virus de la varicela-zóster</Title><Para id="_1196">La infección por el virus de la varicela zóster (VVZ) se suele propagar por los dermatomas, si bien las manifestaciones clínicas se pueden alterar en pacientes con inmunodepresión y se observan lesiones en múltiples dermatomas o una distribución más generalizada de las lesiones. En el caso de los pacientes que se someten a quimioterapia de dosis alta, las lesiones orofaciales por VVZ se observan, en general, varias semanas después de la interrupción de la quimioterapia, a diferencia del VHS, el cual suele ocurrir entre 2 y 3 semanas después de la interrupción de la quimioterapia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1197"><Title>Infección por el citomegalovirus</Title><Para id="_1198">Se han documentado lesiones orales relacionadas con el citomegalovirus en pacientes con inmunodepresión, incluso aquellos que se someten a un trasplante de médula ósea.<Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</Para><Para id="_1199">La apariencia no es patognomónica y se caracteriza por ulceraciones múltiples leves o moderadas con márgenes irregulares. La lesión inicialmente se presenta durante los primeros periodos de regeneración medular (por ejemplo, tres semanas después de la interrupción de la quimioterapia) y se caracteriza por ulceraciones inespecíficas pseudomembranosas cubiertas por exudado de fibrina con base granulomatosa. Los cultivos por hisopado superficial pueden producir resultados negativos falsos, quizás debido a la propensión de los virus de infectar las células endoteliales y los fibroblastos lo que produce concentraciones bajas del virus libre.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1201"><Title>Infección por el virus de Epstein-Barr</Title><Para id="_1202">El virus de Epstein-Barr (VEB) está relacionado con crecimiento tumoral. Además, la leucoplaquia vellosa oral se ha atribuido a la infección por el VEB en los pacientes con inmunodepresión, como se observa en los pacientes con infección por VIH y en aquellos con trasplante de órgano sólido. Sin embargo, la lesión no parece tener importancia clínica en los que reciben quimioterapia.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1204"><Title>Infecciones víricas no herpéticas</Title><Para id="_1205">Las infecciones producidas por virus no herpéticos son más comunes en pacientes con inmunodepresión, con un riesgo de infección, en apariencia, que aumenta con la profundidad y duración de la inmunodepresión. Se han descrito lesiones orales causadas por adenovirus y virus del papiloma humano (VPH) orales.<Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>] Con frecuencia, los pacientes con lesiones cutáneas por el VPH que empeoran presentan lesiones orales. Estas lesiones se pueden presentar como lesiones verruciformes hiperqueratósicas o lesiones planas semejantes a condilomas acuminados.</Para><Para id="_1206">La restauración de la función inmunitaria suele producir una digresión y, posiblemente, la desaparición de las lesiones de la mucosa oral. Se suelen utilizar la cirugía láser o la crioterapia para eliminar lesiones orales por el VPH cuando sea necesario por razones médicas o estéticas; las inyecciones intralesionales de interferón α pueden ser eficaces en las lesiones recidivantes. Se puede presentar infección por los virus Coxsackie pero, por lo general, se considera poco frecuente. Aunque las infecciones por adenovirus a menudo se relacionan como una posible causa de lesiones orales, se desconoce su verdadera incidencia.<Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000663089" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: IV</LOERef>]</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="29878444">Pedersen AML, Sørensen CE, Proctor GB, et al.: Salivary secretion in health and disease. J Oral Rehabil 45 (9): 730-746, 2018.</Citation><Citation idx="2" PMID="32166855">Spijkervet FKL, Schuurhuis JM, Stokman MA, et al.: Should oral foci of infection be removed before the onset of radiotherapy or chemotherapy? Oral Dis 27 (1): 7-13, 2021.</Citation><Citation idx="3" PMID="31802252">de Oliveira MCQ, Lebre Martins BNF, Santos-Silva AR, et al.: Dental treatment needs in hospitalized cancer patients: a retrospective cohort study. Support Care Cancer 28 (7): 3451-3457, 2020.</Citation><Citation idx="4" PMID="31018870">Hong BY, Sobue T, Choquette L, et al.: Chemotherapy-induced oral mucositis is associated with detrimental bacterial dysbiosis. Microbiome 7 (1): 66, 2019.</Citation><Citation idx="5" PMID="27339055">Ullmann AJ, Schmidt-Hieber M, Bertz H, et al.: Infectious diseases in allogeneic haematopoietic stem cell transplantation: prevention and prophylaxis strategy guidelines 2016. Ann Hematol 95 (9): 1435-55, 2016.</Citation><Citation idx="6" PMID="29126490">Villa A, Akintoye SO: Dental Management of Patients Who Have Undergone Oral Cancer Therapy. Dent Clin North Am 62 (1): 131-142, 2018.</Citation><Citation idx="7" PMID="28735355">Hong CHL, Hu S, Haverman T, et al.: A systematic review of dental disease management in cancer patients. Support Care Cancer 26 (1): 155-174, 2018.</Citation><Citation idx="8" PMID="28750016">Kishimoto M, Akashi M, Tsuji K, et al.: Intensity and duration of neutropenia relates to the development of oral mucositis but not odontogenic infection during chemotherapy for hematological malignancy. PLoS One 12 (7): e0182021, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="31851665">Mauramo M, Grolimund P, Egli A, et al.: Dissociations of oral foci of infections with infectious complications and survival after haematopoietic stem cell transplantation. PLoS One 14 (12): e0225099, 2019.</Citation><Citation idx="10">Castagnola E, Mikulska M, Viscoli C: Prophylaxis and Empirical Therapy of Infection in Cancer Patients. In: Bennett JE, Dolin R, Blaser MJ, eds.: Principles and Practice of Infectious Diseases. 8th ed.: Elsevier, Inc., 2015, Elsevier, Inc., 2015, pp 3395-413. <ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7173426/">Available online</ExternalRef>. Last accessed October 10, 2023.</Citation><Citation idx="11" PMID="33392808">Ohbayashi Y, Imataki O, Uemura M, et al.: Oral microorganisms and bloodstream infection in allogeneic hematopoietic stem cell transplantation. Clin Oral Investig 25 (7): 4359-4367, 2021.</Citation><Citation idx="12" PMID="31222393">Zecha JAEM, Raber-Durlacher JE, Laheij AMGA, et al.: The impact of the oral cavity in febrile neutropenia and infectious complications in patients treated with myelosuppressive chemotherapy. Support Care Cancer 27 (10): 3667-3679, 2019.</Citation><Citation idx="13" PMID="29910997">Decker AM, Taichman LS, D'Silva NJ, et al.: Periodontal Treatment in Cancer Patients: An Interdisciplinary Approach. Curr Oral Health Rep 5 (1): 7-12, 2018.</Citation><Citation idx="14" PMID="28194493">Bogusławska-Kapała A, Hałaburda K, Rusyan E, et al.: Oral health of adult patients undergoing hematopoietic cell transplantation. Pre-transplant assessment and care. Ann Hematol 96 (7): 1135-1145, 2017.</Citation><Citation idx="15" PMID="29509233">Bollero P, Passarelli PC, D'Addona A, et al.: Oral management of adult patients undergoing hematopoietic stem cell transplantation. Eur Rev Med Pharmacol Sci 22 (4): 876-887, 2018.</Citation><Citation idx="16" PMID="30693459">Hellstein JW, Marek CL: Candidiasis: Red and White Manifestations in the Oral Cavity. Head Neck Pathol 13 (1): 25-32, 2019.</Citation><Citation idx="17" PMID="29123282">Lewis MAO, Williams DW: Diagnosis and management of oral candidosis. Br Dent J 223 (9): 675-681, 2017.</Citation><Citation idx="18" PMID="31177394">Nishii M, Soutome S, Kawakita A, et al.: Factors associated with severe oral mucositis and candidiasis in patients undergoing radiotherapy for oral and oropharyngeal carcinomas: a retrospective multicenter study of 326 patients. Support Care Cancer 28 (3): 1069-1075, 2020.</Citation><Citation idx="19" PMID="28258917">Singh GK, Capoor MR, Nair D, et al.: Spectrum of fungal infection in head and neck cancer patients on chemoradiotherapy. J Egypt Natl Canc Inst 29 (1): 33-37, 2017.</Citation><Citation idx="20" PMID="30383690">Kawashita Y, Funahara M, Yoshimatsu M, et al.: A retrospective study of factors associated with the development of oral candidiasis in patients receiving radiotherapy for head and neck cancer: Is topical steroid therapy a risk factor for oral candidiasis? Medicine (Baltimore) 97 (44): e13073, 2018.</Citation><Citation idx="21" PMID="28877386">Cheong HS, Kim SY, Ki HK, et al.: Oral mucormycosis in patients with haematologic malignancies in a bone marrow transplant unit. Mycoses 60 (12): 836-841, 2017.</Citation><Citation idx="22" PMID="20544224">Elad S, Zadik Y, Hewson I, et al.: A systematic review of viral infections associated with oral involvement in cancer patients: a spotlight on Herpesviridea. Support Care Cancer 18 (8): 993-1006, 2010.</Citation><Citation idx="23">Schubert MM, Correa MEP, Peterson DE: Oral complications of hematopoietic cell transplantation. In: Forman SJ, Negrin RS, Antin JH, et al., eds.: Thomas’ Hematopoietic Cell Transplantation: Stem Cell Transplantation. 5th ed. John Wiley &amp; Sons, Ltd, 2016, pp 1242-56.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_904"><Title>Hemorragia</Title><Para id="_1272">La hemorragia es una preocupación de los pacientes que reciben quimioterapia de dosis alta o que se someten a un trasplante de células madre hematopoyéticas. Es posible que se presente durante la trombocitopenia o coagulopatía producidas por el tratamiento o la coagulopatía.<Reference refidx="1"/> Puede haber supuración espontánea de las encías cuando el recuento de plaquetas desciende por debajo de 20 000/µl, en especial cuando hay gingivitis o periodontitis preexistentes. Incluso la función normal o la higiene oral habitual (cepillado y limpieza con hilo dental) pueden inducir la exudación gingival con gingivitis y periodontitis preexistentes, agravadas por cambios hematológicos y cambios bioquímicos en la coagulación. El tratamiento requiere que un equipo multidisciplinario preste atención a las medidas locales, el recuento y la función plaquetaria y la coagulación.</Para><Para id="_906">La hemorragia oral, aunque en muy pocos casos es grave, puede preocupar al paciente y a su familia. La hemorragia oral tal vez sea leve (por ejemplo, petequias situadas en los labios, el paladar blando o el piso de la boca) o grave (por ejemplo, hemorragia gingival persistente o sangrado debido a úlceras provocadas por el virus del herpes simple ante trombocitopenia grave).</Para><Para id="_1207">Los tejidos gingivales sanos no sangran a menos que presenten algún daño. La interrupción de la higiene oral de rutina puede aumentar el riesgo de infección gingival, que tal vez provoque el sangrado y aumentar el riesgo de infección local y sistémica debido a la acumulación de placa bacteriana. Esto puede conducir a infecciones periodontales y degradación tisular.</Para><Para id="_1208">El grado de supervisión que dan los profesionales de la salud a los pacientes trombocitopénicos es una consideración importante en relación con el riesgo de procedimientos mecánicos de higiene; con supervisión integrada los pacientes pueden a menudo cepillarse los dientes y utilizar hilo dental inocuamente durante un episodio trombocitopénico.</Para><Para id="_1209">Las medidas locales para controlar las hemorragias orales son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_1210" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Aplicación de presión.</Strong> La presión se aplica mediante gasas o aparatos orales personalizados; también se pueden usar para administrar y mantener fármacos tópicos en el sitio de la hemorragia.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Fármacos formadores de coágulos de aplicación local.</Strong> Para estabilizar los coágulos se usa trombina tópica o colágeno hemostático y ácido tranexámico.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Vasoconstrictores.</Strong> La epinefrina se usa por vía tópica para reducir las tasas de flujo sanguíneo a través de los vasos sangrantes, aunque el rebote vascular es una posible preocupación.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Protectores tisulares.</Strong> La aplicación de productos adherentes a la mucosa (como los productos cianoacrilatos) ayudan a cerrar los sitios de hemorragia y a proteger los coágulos organizados; se puede usar plasma rico en plaquetas.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1211">Los pacientes que tienden a formar coágulos friables que se desplazan con facilidad se beneficiarán con la aplicación tópica de ácido aminocaproico; en algunos casos, es posible considerar la administración intravenosa a fin de mejorar la coagulación y la formación de coágulos estables.</Para><Para id="_1212">La aplicación de agua oxigenada al 3 % y salina al 0,9 % (de 1:2 a 1:3 por volumen) puede ayudar a limpiar heridas y a eliminar restos de sangre superficiales. Hay que tener cuidado de no perturbar los coágulos, cuya eliminación puede aumentar la hemorragia.<Reference refidx="1"/> Es posible considerar la aplicación con láser para lograr la coagulación local.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Schubert MM, Correa MEP, Peterson DE: Oral complications of hematopoietic cell transplantation. In: Forman SJ, Negrin RS, Antin JH, et al., eds.: Thomas’ Hematopoietic Cell Transplantation: Stem Cell Transplantation. 5th ed. John Wiley &amp; Sons, Ltd, 2016, pp 1242-56.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_907"><Title>Recaída y neoplasias malignas secundarias</Title><Para id="_908">Los infiltrados gingivales, las infecciones orales o la hemorragia desproporcionada a la etiología local pueden indicar una posible recaída de la enfermedad, en especial, en los pacientes que han recibido tratamiento por leucemia o linfomas.</Para><Para id="_1213">Con poca frecuencia se observa recaída de tumores sólidos que no son de cabeza y cuello y que se presentan como metástasis orales. Se espera que los segundos tumores de cabeza y cuello se presenten en hasta un 15 % de los pacientes con cáncer de cabeza y cuello con una incidencia estable a lo largo de los años; el estado del virus del papiloma humano tal vez influya en este desenlace.<Reference refidx="1"/> Por lo general, las recidivas locorregionales se presentan en los primeros 2 años después del tratamiento. El mismo protocolo de seguimiento se indica en los casos de una segunda neoplasia maligna.<Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="30582167">Adjei Boakye E, Buchanan P, Hinyard L, et al.: Risk and outcomes for second primary human papillomavirus-related and -unrelated head and neck malignancy. Laryngoscope 129 (8): 1828-1835, 2019.</Citation><Citation idx="2" PMID="31400079">Brands MT, Smeekens EAJ, Takes RP, et al.: Time patterns of recurrence and second primary tumors in a large cohort of patients treated for oral cavity cancer. Cancer Med 8 (12): 5810-5819, 2019.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_910"><Title>Trastorno gustativo</Title><Para id="_1274">La disgeusia, un trastorno del gusto, es un síntoma importante en los pacientes que reciben quimioterapia o radiación dirigida a la cabeza y el cuello.<Reference refidx="1"/> Es probable que la etiología se relacione con varios factores, como neurotoxicidad directa para las papilas gustativas, xerostomía, infección o acondicionamiento psicológico. Además, es posible que los tratamientos contra el cáncer afecten la regeneración de las células de los brotes gustativos, lo que produce una función disminuida.<Reference refidx="2"/> Además, la disfunción del gusto se puede relacionar con el daño causado por la enfermedad de injerto contra huésped a las unidades de percepción del gusto. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256642#_1069" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Enfermedad de injerto contra huésped</SummaryRef>.</Para><Para id="_912">Los pacientes que reciben quimioterapia pueden sentir un sabor desagradable secundario a la difusión del fármaco en la cavidad oral. Además, los pacientes suelen notificar disgeusia en las primeras semanas después de la finalización de la terapia citotóxica, lo cual tiene un efecto negativo en la calidad de vida. Los trastornos del gusto durante la quimioterapia se ven influenciados por náuseas y disminución del apetito, por lo que pueden afectar la nutrición. En general, este síntoma es reversible y el sentido del gusto se normaliza en pocos meses. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256630" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">La nutrición en el tratamiento del cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_1214">En comparación, una dosis total de radiación fraccionada mayor de 3000 Gy reduce la agudeza de la sensación de los sabores dulces, agrios, amargos y salados. Se ha indicado que el mecanismo principal de la pérdida del sentido del gusto es el daño a la microvellosidad y a la superficie externa de las células gustativas. Incluso los pacientes con cáncer de cabeza y cuello que no sea oral con frecuencia presentan alteración del gusto cuando se tratan con radioterapia con preservación de la boca.<Reference refidx="3"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20495984">Hovan AJ, Williams PM, Stevenson-Moore P, et al.: A systematic review of dysgeusia induced by cancer therapies. Support Care Cancer 18 (8): 1081-7, 2010.</Citation><Citation idx="2" PMID="26820877">Epstein JB, Smutzer G, Doty RL: Understanding the impact of taste changes in oncology care. Support Care Cancer 24 (4): 1917-31, 2016.</Citation><Citation idx="3" PMID="31345378">Barbosa da Silva JL, Doty RL, Miyazaki JVMK, et al.: Gustatory disturbances occur in patients with head and neck cancer who undergo radiotherapy not directed to the oral cavity. Oral Oncol 95: 115-119, 2019.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_913"><Title>Osteonecrosis mandibular relacionada con la medicación</Title><SummarySection id="_1215"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_1216">Los bisfosfonatos son inhibidores potentes de los osteoclastos. se usan en los pacientes con cáncer con metástasis esqueléticas, incluso de mama, próstata o pulmón, y en pacientes con mieloma múltiple. Los bisfosfonatos también se usan para tratar la hipercalcemia de la neoplasia maligna y para prevenir la osteoporosis en pacientes con cáncer.<Reference refidx="1"/> <Reference refidx="2"/> Para obtener más información sobre los bisfosfonatos, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256631#_951" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pro-pdq">Bifosfonatos y denosumab</SummaryRef> en El dolor y el cáncer.</Para><Para id="_1219">En los ensayos clínicos se revela que los fármacos antiangiogénicos se asocian con la aparición de osteonecrosis mandibular o maxilar relacionada con medicamentos (ONMRM) cuando se usan en monoterapia o en combinación con fármacos modificadores óseos (BMA). Cuando los antiangiogénicos se usan en combinación con bisfosfonatos, el riesgo de ONMRM aumenta de modo significativo.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_1220">La osteonecrosis mandibular ya no es un problema exclusivamente relacionado con el uso de bisfosfonatos; también se relaciona con el uso de otros medicamentos, como el anticuerpo monoclonal denosumab, y de antiangiogénicos, como el bevacizumab y el sorafenib. Por esta razón, se debe usar el término <Strong>ONMRM</Strong>, en lugar del término <Strong>osteonecrosis mandibular o maxilar relacionada con los bisfosfonatos</Strong>, para referirse a la necrosis ósea relacionada con las terapias farmacológicas.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><Table id="_1436">
        <Title>Cuadro 13.  Fármacos contra el cáncer y productos biológicos asociados con la osteonecrosis mandibular relacionada con medicamentos</Title>
        <TGroup Cols="5">
          <ColSpec ColName="col0" ColWidth="20.00%"/>
          <ColSpec ColName="col1" ColWidth="20.00%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColWidth="20.00%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColWidth="20.00%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColWidth="20.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Medicamento genérico (marca comercial)</entry>
              <entry>Indicación</entry>
              <entry>Clase de fármaco</entry>
              <entry>Modo de acción</entry>
              <entry>¿Se notificó la causa de la ONMRM?</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col0">GIST = tumor del estroma gastrointestinal; ONMRM = osteonecrosis mandibular relacionada con medicamentos; RANKL = ligando del receptor activador del factor nuclear κ β; VEGF = factor de crecimiento endotelial vascular.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>Ácido zoledrónico</entry>
              <entry>Metástasis ósea; pérdida ósea debida al tratamiento del cáncer)</entry>
              <entry>Bisfosfonato</entry>
              <entry>Inhibición de los osteoclastos</entry>
              <entry>Sí</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Pamidronato</entry>
              <entry>Pérdida ósea por el tratamiento del cáncer</entry>
              <entry>Bisfosfonato</entry>
              <entry>Inhibición de los osteoclastos</entry>
              <entry>Sí</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Alendronato</entry>
              <entry>Pérdida ósea por el tratamiento del cáncer</entry>
              <entry>Bisfosfonato</entry>
              <entry>Inhibición de los osteoclastos</entry>
              <entry>Sí</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Denosumab</entry>
              <entry>Metástasis ósea; osteoporosis; pérdida ósea debida al tratamiento del cáncer</entry>
              <entry>Anticuerpo monoclonal humanizado</entry>
              <entry>Supresión de la remodelación ósea por inhibición de RANKL</entry>
              <entry>Sí</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Bevacizumab</entry>
              <entry>Cáncer colorrectal metastásico; cáncer de pulmón de células no pequeñas no escamosas; cáncer de mama metastásico; glioblastoma; carcinoma de células renales metastásico</entry>
              <entry>Antiangiogénico</entry>
              <entry>Inhibición de la angiogénesis mediante el bloqueo de la acción del VEGF</entry>
              <entry>Sí</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Sunitinib</entry>
              <entry>Carcinoma de células renales avanzado; GIST</entry>
              <entry>Antiangiogénico</entry>
              <entry>Inhibición de la angiogénesis mediante el bloqueo de la tirosina–cinasa del VEGF</entry>
              <entry>Sí</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Sorafenib</entry>
              <entry>Carcinoma de células renales; carcinoma hepatocelular</entry>
              <entry>Antiangiogénico</entry>
              <entry>Inhibición de la angiogénesis mediante el bloqueo de la tirosina–cinasa del VEGF</entry>
              <entry>Sí, cuando se combina con un fármaco modificador óseo</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_1221"><Title>Incidencia</Title><Para id="_1222">La incidencia de ONMRM oscila entre el 1 % y el 8 % en los pacientes tratados con un BMA por metástasis óseas o mieloma múltiple, y entre el 0 % y el 1,8 % en los pacientes con cáncer tratados con BMA adyuvante para la prevención de la osteoporosis.<Reference refidx="8"/> La prevalencia de la ONMRM varía según el diseño del estudio, los criterios diagnósticos, el tipo de BMA y la dosis. Las lesiones de ONMRM también son más prevalentes en áreas con mucosa delgada que recubre prominencias óseas, como los torus, las exostosis o las cresta milohioideos.<Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1223"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_1224">El diagnóstico de ONMRM se basa en los siguientes factores:<Reference refidx="6"/><Reference refidx="9"/></Para><ItemizedList id="_1225" Style="bullet">
        <ListItem>Hueso expuesto o que se puede explorar a través de una fístula intraoral o extraoral en la región maxilofacial y que no cicatriza en 8 semanas.</ListItem>
        <ListItem>El paciente ha recibido un BMA o un inhibidor angiogénico.</ListItem>
        <ListItem>El paciente no tiene antecedentes de radiación dirigida a la cabeza y el cuello.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1226">También es posible que se presenten síntomas de enfermedad dental, enfermedad periodontal o ambos, sin hueso expuesto visible.<Reference refidx="6"/></Para><Table id="_1437">
        <Title>Cuadro 14.  Fármacos modificadores óseos y riesgo de osteonecrosis mandibular relacionada con medicamentos<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="6">
          <ColSpec ColName="col0" ColWidth="16.42%"/>
          <ColSpec ColName="col1" ColWidth="9.60%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColWidth="18.05%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColWidth="22.19%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColWidth="16.52%"/>
          <ColSpec ColName="col5" ColWidth="17.19%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Fármaco</entry>
              <entry>Indicación</entry>
              <entry>Vía</entry>
              <entry>Dosis (mg)</entry>
              <entry>Pauta</entry>
              <entry>Frecuencia de la ONMRM, %<Superscript>b</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col5" NameSt="col0">IV = intravenosa; ONMRM = osteonecrosis mandibular relacionada con medicamentos; SC = subcutánea.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col5" NameSt="col0"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de Yarom et al.<Reference refidx="8"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col5" NameSt="col0"><Superscript>b</Superscript>El riesgo de ONMRM varía según la duración del tratamiento.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col5" NameSt="col0"><Superscript>c</Superscript>La estimación del 6,9 % se corresponde con la fase de extensión sin enmascaramiento de dos estudios de fase III.<Reference refidx="7"/> No se ajustó según los años-paciente de exposición o el seguimiento del paciente, y no incluye los casos que se presentaron durante la fase de tratamiento con enmascaramiento. La incidencia ajustada años-paciente de NONMRM confirmada fue del 1,1 % durante el primer año de tratamiento con denosumab, el 3,7 % en el segundo año y el 4,6 % anual a partir de entonces.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>Pamidronato</entry>
              <entry>Metástasis ósea de tumores sólidos; mieloma múltiple</entry>
              <entry>IV</entry>
              <entry>90</entry>
              <entry>Cada 3-4 semanas</entry>
              <entry>3,2–5,0<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Ácido zoledrónico</entry>
              <entry>Metástasis ósea de tumores sólidos</entry>
              <entry>IV</entry>
              <entry>4</entry>
              <entry>Cada 3–4 o 12 semanas</entry>
              <entry>1,0–8,0<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>Tratamiento adyuvante</entry>
              <entry>IV</entry>
              <entry>4</entry>
              <entry>Cada 3–6 meses</entry>
              <entry>0–1,8<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Denosumab</entry>
              <entry>Metástasis ósea de tumores sólidos</entry>
              <entry>SC</entry>
              <entry>120</entry>
              <entry>Cada 4 semanas</entry>
              <entry>0,7–6,9<Superscript>c</Superscript><Reference refidx="7"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>Tratamiento adyuvante</entry>
              <entry>SC</entry>
              <entry>60</entry>
              <entry>Cada 6 meses</entry>
              <entry>0<Reference refidx="19"/></entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_1227"><Title>Estadificación de la osteonecrosis mandibular relacionada con medicamentos</Title><Para id="_1228">Se debe utilizar un sistema de estadificación bien establecido para cuantificar la gravedad y el alcance de la ONMRM y guiar las decisiones de tratamiento. Se debe usar el mismo sistema durante todo el curso del caso de la ONMRM del paciente. Los estudios de imágenes se pueden usar como complemento de estos sistemas de estadificación. Idealmente, la estadificación la debe realizar un profesional clínico con experiencia en el tratamiento de la ONMRM.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_1229">Los siguientes dos sistemas de estadificación representan las escalas más utilizadas, según se informa en la bibliografía médica:</Para><ItemizedList id="_1230" Style="bullet">
        <ListItem>Sistema de la American Association of Oral and Maxilofacial Surgeons (AAOMS).<Reference refidx="6"/></ListItem>
        <ListItem>La escala de gravedad de la osteonecrosis de la mandíbula de los Common Terminology Criteria for Adverse Events.<Reference refidx="20"/></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1231">En 2009, la AAOMS añadió un estadio 0, que hace referencia a cualquier síntoma de dolor óseo, formación de tractos fistulosos, formación de abscesos y alteración de la función sensorial. También incluye hallazgos radiográficos anormales que, en ausencia de una fistula ósea o exposición ósea visible, se extienden más allá de los confines del hueso alveolar como precursor definitivo de la ONMRM en pacientes que reciben terapia con BMA. El riesgo de que la enfermedad en estadio 0 de un paciente progrese a un estadio más alto sigue sin estar claro, aunque los estudios de casos indican que tal progresión puede ocurrir en hasta un 50 % de los pacientes.<Reference refidx="21"/></Para><Para id="_1232">El International Task Force of Osteonecrosis of the Jaw expresó su preocupación acerca de que el uso de la terminología en estadio 0 pudiera conducir a un sobrediagnóstico de ONMRM, porque los síntomas iniciales en última instancia quizás conduzcan a un diagnóstico alternativo.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> La Multinational Association of Supportive Care in Cancer, la International Society of Oral Oncology y el grupo de expertos de la American Society of Clinical Oncology comparten estas preocupaciones y sugieren considerar el estadio 0 como un indicador de aumento del riesgo de ONMRM. La identificación del estado de aumento del riesgo podría motivar la derivación a un especialista dental para realizar un seguimiento cercano con una evaluación de la ONMRM en estadio temprano, si se presenta, para optimizar la salud oral.</Para><Table id="_1438">
        <Title>Cuadro 15.  Estrategias de estadificación y tratamiento de la osteonecrosis mandibular relacionada con medicamentos<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col0" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col1" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColWidth="33.33%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Estadificación de la osteonecrosis mandibular relacionada con medicamentos</entry>
              <entry>Presentaciones clínicas y radiográficas</entry>
              <entry>Estrategias terapéuticas</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col0">IV = intravenosa; ONMRM = osteonecrosis mandibular relacionada con medicamentos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col0"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de Yarom et al.<Reference refidx="8"/> y Ruggiero et al.<Reference refidx="6"/></entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>Categoría de riesgo</entry>
              <entry>No hay indicios de hueso necrótico en pacientes que han recibido tratamiento con bisfosfonatos administrados por vía oral o IV.</entry>
              <entry>No se indica tratamiento; se usa educación del paciente y reducción de los factores de riesgo modificables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Aumento del riesgo</entry>
              <entry>No hay evidencia clínica de hueso necrótico, pero hay manifestaciones clínicas y síntomas inespecíficos.</entry>
              <entry>Tratamiento sistémico, que incluye el uso de analgésicos y un escrutinio y seguimiento minuciosos; consultar al especialista dental y realizar un seguimiento cada 8 semanas con comunicación del estado de la lesión al oncólogo; educación del paciente y reducción de los factores de riesgo modificables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Estadio 1</entry>
              <entry>Hueso expuesto y necrótico en pacientes asintomáticos que no presentan indicios de infección.</entry>
              <entry>Enjuague bucal antibacteriano; seguimiento médico cada 3 meses; educación del paciente y revisión de las indicaciones para la terapia continuada con bisfosfonatos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Estadio 2</entry>
              <entry>Hueso expuesto y necrótico relacionado con una infección, como lo indica el dolor y el eritema en la región del hueso expuesto, con drenaje purulento o sin este.</entry>
              <entry>Tratamiento sintomático con antibióticos orales; enjuague bucal antibacteriano; control del dolor; desbridamiento superficial para aliviar la irritación del tejido blando.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Estadio 3</entry>
              <entry>Hueso expuesto y necrótico en pacientes con dolor, infección y uno o más de lo siguiente: hueso expuesto y necrótico que se extiende más allá de la región alveolar del hueso (es decir, borde inferior y la rama mandibular, el seno maxilar y el proceso cigomático del maxilar superior), lo que produce fractura patológica, fístula extraoral, comunicación oroantral u oronasal, u osteólisis que se extiende al borde inferior del hueso mandibular  en el piso del seno.</entry>
              <entry>Enjuague bucal antibacteriano; tratamiento con antibióticos y control del dolor; desbridamiento o resección para la paliación a largo plazo del dolor y la infección.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><SummarySection id="_1233"><Title>Otras medidas terapéuticas para la osteonecrosis mandibular relacionada con medicamentos</Title><Para id="_1235">Es posible usar intervenciones quirúrgicas agresivas (por ejemplo, elevación de colgajo mucoso, resección en bloque de hueso necrótico, cierre de tejidos blandos) si la ONMRM produce síntomas persistentes o afecta la función a pesar del tratamiento conservador inicial. No se recomienda ninguna intervención quirúrgica agresiva para la exposición ósea asintomática. Antes de la intervención quirúrgica agresiva, el equipo de atención multidisciplinaria y el paciente deben analizar en profundidad los riesgos y beneficios de la intervención propuesta.<Reference refidx="24"/></Para><Table id="_1439">
          <Title>Cuadro 16.  Términos propuestos para caracterizar la osteonecrosis mandibular después del tratamiento<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="5">
            <ColSpec ColName="col0" ColNum="1" ColWidth="20.00%"/>
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="2" ColWidth="20.00%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="20.00%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColNum="4" ColWidth="20.00%"/>
            <ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="20.00%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry>Término</entry>
                <entry>Cobertura mucosa</entry>
                <entry>Síntoma o dolor</entry>
                <entry>Signo de infección o inflamación</entry>
                <entry>Presentación radiográfica</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col4" NameSt="col0">EVA = escala visual analógica.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col4" NameSt="col0"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de Yarom et al.<Reference refidx="8"/></entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>Resolución</entry>
                <entry>Curación completa</entry>
                <entry>Sin dolor</entry>
                <entry>Ninguno</entry>
                <entry>Estructura trabecular, formación de lámina dura reabsorbida</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Mejoría</entry>
                <entry>Mejoría significativa (&gt;50 % de cobertura de la mucosa)</entry>
                <entry>Mejoría significativa (&gt;50 % de reducción del dolor por EVA)</entry>
                <entry>Mejoría significativa (sin signos de infección o inflamación)</entry>
                <entry>Mejoría del estructura trabecular, signos de secuestros óseos</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Estabilización</entry>
                <entry>Mejoría leve (&lt;50 % de cobertura de la mucosa)</entry>
                <entry>Mejoría leve (&lt;50 % de reducción del dolor por EVA)</entry>
                <entry>Mejoría leve (signos leves de infección o inflamación)</entry>
                <entry>Sin cambios</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Progresión</entry>
                <entry>Sin mejoría o empeoramiento</entry>
                <entry>Sin mejoría o empeoramiento</entry>
                <entry>Sin mejoría</entry>
                <entry>Cambios líticos, disminución de la trabeculación, aumento del tamaño de la lesión radiográfica</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1237"><Title>Reducción del riesgo de desarrollo de la osteonecrosis mandibular relacionada con medicamentos</Title><Para id="_1238">Para los pacientes con cáncer que van a recibir un BMA no urgente, se realiza una evaluación de la atención oral (incluso un examen dental, periodontal y radiográfico oral integral, cuando sea posible) antes de iniciar el tratamiento. Después de la evaluación, el odontólogo y el oncólogo elaborarán e implementarán un plan de cuidado dental y se coordinarán entre sí para garantizar que se realicen los procedimientos dentales necesarias por razones médicas antes de iniciar un BMA. El odontólogo realizará un seguimiento de un programa de rutina una vez que se haya iniciado la terapia con un BMA.</Para><Table id="_1440">
        <Title>Cuadro 17.  Protocolos de evaluación dental completa, parcial y mínima, con base en las características dentales o periodontales<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col0" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col1" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColWidth="25.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Enfermedad dental</entry>
              <entry>Completa<Superscript>b</Superscript></entry>
              <entry>Parcial<Superscript>c</Superscript></entry>
              <entry>Mínima, incompleta o sin evaluación<Superscript>d</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col0"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de Hong et al.<Reference refidx="25"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col0"><Superscript>b</Superscript>Adaptación de Haytac et al.<Reference refidx="26"/> y Melkos et al.<Reference refidx="27"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col0"><Superscript>c</Superscript>Adaptación de Schuuhuis et al.<Reference refidx="28"/> y Tsuji et al.<Reference refidx="29"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col0"><Superscript>d</Superscript>Adaptación de Haytac et al.,<Reference refidx="26"/> Melkos et al.,<Reference refidx="27"/> Schuuhuis et al.,<Reference refidx="28"/>, Tsuji et al.<Reference refidx="29"/> y Gurgan et al.<Reference refidx="30"/></entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>Caries</entry>
              <entry>Restauración de todos los dientes</entry>
              <entry>Restauración de la caries leve o moderada si el tiempo lo permite</entry>
              <entry MoreRows="2">Intervención solo si es sintomática</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Caries grave, compromiso pulpar o absceso dental</entry>
              <entry>Realización de tratamiento de conducto radicular o extracción</entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">Periodontitis apical</entry>
              <entry>Repetición del tratamiento</entry>
              <entry>Tratamiento de lesiones sintomáticas y lesiones &gt;5 mm</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Realización de apicectomía</entry>
              <entry MoreRows="1">Observación de lesiones asintomáticas y lesiones &lt;5 mm</entry>
              <entry MoreRows="2"/>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Extracción de dientes </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Enfermedad periodontal avanzada</entry>
              <entry>Extracción de dientes con:</entry>
              <entry>Extracción de dientes con:</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>– Profundidad de sondeo &gt;6 mm</entry>
              <entry>– Profundidad de sondeo &gt;8 mm</entry>
              <entry MoreRows="4"/>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1"/>
              <entry>– Furcación I, II, III; movilidad III</entry>
              <entry>– Movilidad III</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>– Inflamación grave</entry>
              <entry>– Inflamación grave</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Terceros molares parcialmente erupcionados</entry>
              <entry MoreRows="1">Extracción de terceros molares parcialmente erupcionados</entry>
              <entry>Observación de dientes asintomáticos</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Extracción de terceros molares parcialmente erupcionados con purulencia de pericoronitis</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Para id="_1239">Los miembros del equipo multidisciplinario deben abordar los factores de riesgo modificables de la ONMRM con el paciente lo antes posible. Estos factores de riesgo son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1240" Style="bullet">
        <ListItem>Extracciones dentales.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/></ListItem>
        <ListItem>Otras cirugías orales.<Reference refidx="32"/><Reference refidx="34"/></ListItem>
        <ListItem>Dentaduras postizas mal ajustadas.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="35"/></ListItem>
        <ListItem>Bisfosfonatos intravenosos (pamidronato, ácido zoledrónico, denosumab).<Reference refidx="31"/><Reference refidx="33"/></ListItem>
        <ListItem>Momento de la medicación.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="36"/></ListItem>
        <ListItem>Mala salud dental y periodontal.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="37"/></ListItem>
        <ListItem>Consumo de tabaco.<Reference refidx="38"/></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1242">Los procedimientos quirúrgicos electivos dentoalveolares (por ejemplo, extracciones, alveoplastias e implantes innecesarios por razones médicas) no se deben realizar durante la terapia activa con un BMA a dosis oncológicas. Se pueden considerar excepciones cuando un especialista dental con experiencia en la prevención y el tratamiento de la ONMRM haya revisado los beneficios y riesgos del procedimiento invasivo propuesto con el paciente y el equipo de oncología.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_1243">Si se realiza una cirugía dentoalveolar, el especialista dental debe evaluar a los pacientes con frecuencia hasta que haya cobertura mucosa completa del sitio quirúrgico. Se recomienda la comunicación con el oncólogo sobre el estado de la curación, en particular cuando se considere el uso futuro de BMA.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_1244">Para los pacientes con cáncer que reciben un BMA a dosis oncológicas, no hay evidencia suficiente para apoyar o refutar la interrupción del BMA antes de la cirugía dentoalveolar. La administración del BMA se puede diferir a discreción del médico tratante, en consulta con el paciente y el proveedor de salud oral.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="39"/></Para><Table id="_1441">
        <Title>Cuadro 18.  Plan diario de cuidados orales para pacientes (Multinational Association of Supportive Care in Cancer/International Society of Oral Oncology)<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col0" ColWidth="50.00%"/>
          <ColSpec ColName="col1" ColWidth="50.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Intervención</entry>
              <entry>Plan básico de cuidados orales</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col1" NameSt="col0"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de Yarom et al.<Reference refidx="8"/></entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Limpieza con hilo dental</entry>
              <entry>Uso de hilo dental, por lo menos una vez al día; quizás sea más fácil usar hilo dental encerado y minimizar el trauma en las encías.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Si el uso del hilo dental causa hemorragia gingival que no se detiene después de 2 minutos, consultar con el equipo de oncología.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Cepillado</entry>
              <entry>Use un cepillo de dientes de cerdas pequeño, de punta redonda y cabeza ultra suave (es posible que un cepillo de dientes ultrasónico se adecuado).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Enjuagar el cepillo de dientes con agua caliente para ablandar las cerdas antes de usarlo.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="5"/>
              <entry>Usar dentífrico con flúor de venta con receta; escupir la espuma, pero no enjuagar la boca.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Usar pasta dental remineralizante y goma de mascar que contenga calcio y fosfato.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cepillarse en el transcurso de 30 minutos después de comer y antes de acostarse; incluso la porción gingival del diente y el surco periodontal.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cepillarse la lengua de manera suave, de atrás hacia adelante.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Enjuagar el cepillo después de usarlo en agua caliente y dejar que se seque al aire.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cambiar el cepillo dental cuando las cerdas no estén erguidas.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">Pacientes con dentaduras postizas</entry>
              <entry>Quitarse la dentadura antes de cepillarse.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cepillar y enjuagar la dentadura postiza después de las comidas y a la hora de acostarse.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Sacar la dentadura postiza de la boca durante períodos prolongados (por lo menos 8 horas cada 24 horas) y remojarla en solución de enjuague.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="4">Enjuague</entry>
              <entry>Enjuagar la cavidad oral con vigor para ayudar a mantener la humedad en la boca, eliminar los residuos y reducir la acumulación de placa e infecciones.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Enjuagar, hacer buches y escupir un enjuague suave (1 cucharadita de sal y 1 cucharadita de bicarbonato de sodio en 4 cl de agua) varias veces al día.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Evitar las bebidas gaseosas, por la presencia de ácidos carbónicos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>No se recomienda el uso de enjuagues bucales (colutorios) comerciales con base alcohólica o propiedades astringentes para pacientes con complicaciones orales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Desbridamiento, solo si es absolutamente necesaria y si el tejido suelto causa arcadas o asfixia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Hidratación de la cavidad oral</entry>
              <entry>Humedecer la boca con agua, productos de saliva artificial u otros lubricantes hidrosolubles para su uso dentro de la boca.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Evitar los hisopos de glicerina o limón-glicerina, ya que secan la boca y no hidratan.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1"/>
              <entry>Aplicar lubricante después de cada limpieza, a la hora de acostarse y según sea necesario. Aplicar lubricante a base de agua con más frecuencia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Enjuagar a menudo con enjuague bucal básico.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cuidado de los labios</entry>
              <entry>Para mantener los labios lubricados e hidratados, usar solo aceites de origen animal o vegetal, como cera de abejas, manteca de cacao o lanolina. Evitar los productos derivados del petróleo, ya que causan sequedad y agrietamiento.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Visitar al odontólogo, por lo menos cada 6 meses.</entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Notificar al odontólogo u oncólogo cualquier signo o síntoma oral.</entry>
              <entry/>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="31532726">Shapiro CL, Van Poznak C, Lacchetti C, et al.: Management of Osteoporosis in Survivors of Adult Cancers With Nonmetastatic Disease: ASCO Clinical Practice Guideline. J Clin Oncol 37 (31): 2916-2946, 2019.</Citation><Citation idx="2" PMID="16383047">Migliorati CA, Casiglia J, Epstein J, et al.: Managing the care of patients with bisphosphonate-associated osteonecrosis: an American Academy of Oral Medicine position paper. J Am Dent Assoc 136 (12): 1658-68, 2005.</Citation><Citation idx="3" PMID="23642545">Smidt-Hansen T, Folkmar TB, Fode K, et al.: Combination of zoledronic Acid and targeted therapy is active but may induce osteonecrosis of the jaw in patients with metastatic renal cell carcinoma. J Oral Maxillofac Surg 71 (9): 1532-40, 2013.</Citation><Citation idx="4" PMID="30353228">Nicolatou-Galitis O, Kouri M, Papadopoulou E, et al.: Osteonecrosis of the jaw related to non-antiresorptive medications: a systematic review. Support Care Cancer 27 (2): 383-394, 2019.</Citation><Citation idx="5" PMID="30055439">Otto S, Pautke C, Van den Wyngaert T, et al.: Medication-related osteonecrosis of the jaw: Prevention, diagnosis and management in patients with cancer and bone metastases. Cancer Treat Rev 69: 177-187, 2018.</Citation><Citation idx="6" PMID="25234529">Ruggiero SL, Dodson TB, Fantasia J, et al.: American Association of Oral and Maxillofacial Surgeons position paper on medication-related osteonecrosis of the jaw--2014 update. J Oral Maxillofac Surg 72 (10): 1938-56, 2014.</Citation><Citation idx="7" PMID="26335402">Stopeck AT, Fizazi K, Body JJ, et al.: Safety of long-term denosumab therapy: results from the open label extension phase of two phase 3 studies in patients with metastatic breast and prostate cancer. Support Care Cancer 24 (1): 447-455, 2016.</Citation><Citation idx="8" PMID="31329513">Yarom N, Shapiro CL, Peterson DE, et al.: Medication-Related Osteonecrosis of the Jaw: MASCC/ISOO/ASCO Clinical Practice Guideline. J Clin Oncol 37 (25): 2270-2290, 2019.</Citation><Citation idx="9" PMID="26493811">Khan A, Morrison A, Cheung A, et al.: Osteonecrosis of the jaw (ONJ): diagnosis and management in 2015. Osteoporos Int 27 (3): 853-859, 2016.</Citation><Citation idx="10" PMID="20863761">Gimsing P, Carlson K, Turesson I, et al.: Effect of pamidronate 30 mg versus 90 mg on physical function in patients with newly diagnosed multiple myeloma (Nordic Myeloma Study Group): a double-blind, randomised controlled trial. Lancet Oncol 11 (10): 973-82, 2010.</Citation><Citation idx="11" PMID="17804475">Jadu F, Lee L, Pharoah M, et al.: A retrospective study assessing the incidence, risk factors and comorbidities of pamidronate-related necrosis of the jaws in multiple myeloma patients. Ann Oncol 18 (12): 2015-9, 2007.</Citation><Citation idx="12" PMID="28030702">Himelstein AL, Foster JC, Khatcheressian JL, et al.: Effect of Longer-Interval vs Standard Dosing of Zoledronic Acid on Skeletal Events in Patients With Bone Metastases: A Randomized Clinical Trial. JAMA 317 (1): 48-58, 2017.</Citation><Citation idx="13" PMID="19805682">Vahtsevanos K, Kyrgidis A, Verrou E, et al.: Longitudinal cohort study of risk factors in cancer patients of bisphosphonate-related osteonecrosis of the jaw. J Clin Oncol 27 (32): 5356-62, 2009.</Citation><Citation idx="14" PMID="30591866">Coleman RE, Collinson M, Gregory W, et al.: Benefits and risks of adjuvant treatment with zoledronic acid in stage II/III breast cancer. 10 years follow-up of the AZURE randomized clinical trial (BIG 01/04). J Bone Oncol 13: 123-135, 2018.</Citation><Citation idx="15" PMID="18711172">Hershman DL, McMahon DJ, Crew KD, et al.: Zoledronic acid prevents bone loss in premenopausal women undergoing adjuvant chemotherapy for early-stage breast cancer. J Clin Oncol 26 (29): 4739-45, 2008.</Citation><Citation idx="16" PMID="21324674">Shapiro CL, Halabi S, Hars V, et al.: Zoledronic acid preserves bone mineral density in premenopausal women who develop ovarian failure due to adjuvant chemotherapy: final results from CALGB trial 79809. Eur J Cancer 47 (5): 683-9, 2011.</Citation><Citation idx="17" PMID="23605142">Qi WX, Tang LN, He AN, et al.: Risk of osteonecrosis of the jaw in cancer patients receiving denosumab: a meta-analysis of seven randomized controlled trials. Int J Clin Oncol 19 (2): 403-10, 2014.</Citation><Citation idx="18" PMID="23154554">Scagliotti GV, Hirsh V, Siena S, et al.: Overall survival improvement in patients with lung cancer and bone metastases treated with denosumab versus zoledronic acid: subgroup analysis from a randomized phase 3 study. J Thorac Oncol 7 (12): 1823-1829, 2012.</Citation><Citation idx="19" PMID="26040499">Gnant M, Pfeiler G, Dubsky PC, et al.: Adjuvant denosumab in breast cancer (ABCSG-18): a multicentre, randomised, double-blind, placebo-controlled trial. Lancet 386 (9992): 433-43, 2015.</Citation><Citation idx="20">National Cancer Institute: Common Terminology Criteria for Adverse Events (CTCAE), Version 5.0. Bethesda, Md: U.S. Department of Health and Human Services, National Institutes of Health, 2017. <ExternalRef xref="https://ctep.cancer.gov/protocolDevelopment/electronic_applications/docs/CTCAE_v5_Quick_Reference_8.5x11.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed Dec. 18, 2024.</Citation><Citation idx="21" PMID="24332520">Schiodt M, Reibel J, Oturai P, et al.: Comparison of nonexposed and exposed bisphosphonate-induced osteonecrosis of the jaws: a retrospective analysis from the Copenhagen cohort and a proposal for an updated classification system. Oral Surg Oral Med Oral Pathol Oral Radiol 117 (2): 204-13, 2014.</Citation><Citation idx="22" PMID="25414052">Khan AA, Morrison A, Hanley DA, et al.: Diagnosis and management of osteonecrosis of the jaw: a systematic review and international consensus. J Bone Miner Res 30 (1): 3-23, 2015.</Citation><Citation idx="23" PMID="27956123">Khan AA, Morrison A, Kendler DL, et al.: Case-Based Review of Osteonecrosis of the Jaw (ONJ) and Application of the International Recommendations for Management From the International Task Force on ONJ. J Clin Densitom 20 (1): 8-24, 2017 Jan - Mar.</Citation><Citation idx="24" PMID="28527518">El-Rabbany M, Sgro A, Lam DK, et al.: Effectiveness of treatments for medication-related osteonecrosis of the jaw: A systematic review and meta-analysis. J Am Dent Assoc 148 (8): 584-594.e2, 2017.</Citation><Citation idx="25" PMID="28735355">Hong CHL, Hu S, Haverman T, et al.: A systematic review of dental disease management in cancer patients. Support Care Cancer 26 (1): 155-174, 2018.</Citation><Citation idx="26" PMID="15641766">Haytac MC, Dogan MC, Antmen B: The results of a preventive dental program for pediatric patients with hematologic malignancies. Oral Health Prev Dent 2 (1): 59-65, 2004.</Citation><Citation idx="27" PMID="12768464">Melkos AB, Massenkeil G, Arnold R, et al.: Dental treatment prior to stem cell transplantation and its influence on the posttransplantation outcome. Clin Oral Investig 7 (2): 113-5, 2003.</Citation><Citation idx="28" PMID="27002936">Schuurhuis JM, Span LF, Stokman MA, et al.: Effect of leaving chronic oral foci untreated on infectious complications during intensive chemotherapy. Br J Cancer 114 (9): 972-8, 2016.</Citation><Citation idx="29" PMID="25503612">Tsuji K, Shibuya Y, Akashi M, et al.: Prospective study of dental intervention for hematopoietic malignancy. J Dent Res 94 (2): 289-96, 2015.</Citation><Citation idx="30" PMID="22487659">Gürgan CA, Özcan M, Karakuş Ö, et al.: Periodontal status and post-transplantation complications following intensive periodontal treatment in patients underwent allogenic hematopoietic stem cell transplantation conditioned with myeloablative regimen. Int J Dent Hyg 11 (2): 84-90, 2013.</Citation><Citation idx="31" PMID="23212125">Barasch A, Cunha-Cruz J, Curro F, et al.: Dental risk factors for osteonecrosis of the jaws: a CONDOR case-control study. Clin Oral Investig 17 (8): 1839-45, 2013.</Citation><Citation idx="32" PMID="23524435">Kato GF, Lopes RN, Jaguar GC, et al.: Evaluation of socket healing in patients undergoing bisphosphonate therapy: experience of a single Institution. Med Oral Patol Oral Cir Bucal 18 (4): e650-6, 2013.</Citation><Citation idx="33" PMID="29275525">Schiodt M, Vadhan-Raj S, Chambers MS, et al.: A multicenter case registry study on medication-related osteonecrosis of the jaw in patients with advanced cancer. Support Care Cancer 26 (6): 1905-1915, 2018.</Citation><Citation idx="34" PMID="25662540">Vidal-Real C, Pérez-Sayáns M, Suárez-Peñaranda JM, et al.: Osteonecrosis of the jaws in 194 patients who have undergone intravenous bisphosphonate therapy in Spain. Med Oral Patol Oral Cir Bucal 20 (3): e267-72, 2015.</Citation><Citation idx="35" PMID="23582590">Tsao C, Darby I, Ebeling PR, et al.: Oral health risk factors for bisphosphonate-associated jaw osteonecrosis. J Oral Maxillofac Surg 71 (8): 1360-6, 2013.</Citation><Citation idx="36" PMID="22093187">Smith MR, Saad F, Coleman R, et al.: Denosumab and bone-metastasis-free survival in men with castration-resistant prostate cancer: results of a phase 3, randomised, placebo-controlled trial. Lancet 379 (9810): 39-46, 2012.</Citation><Citation idx="37" PMID="25319961">Gabbert TI, Hoffmeister B, Felsenberg D: Risk factors influencing the duration of treatment with bisphosphonates until occurrence of an osteonecrosis of the jaw in 963 cancer patients. J Cancer Res Clin Oncol 141 (4): 749-58, 2015.</Citation><Citation idx="38" PMID="26225065">Rabelo GD, Assunção JN, Chavassieux P, et al.: Bisphosphonate-Related Osteonecrosis of the Jaws and Its Array of Manifestations. J Maxillofac Oral Surg 14 (3): 699-705, 2015.</Citation><Citation idx="39" PMID="23533811">Fusco V, Galassi C, Berruti A, et al.: Decreasing frequency of osteonecrosis of the jaw in cancer and myeloma patients treated with bisphosphonates: the experience of the oncology network of piedmont and aosta valley (north-Western Italy). ISRN Oncol 2013: 672027, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_928"><Title>Consideraciones especiales en población pediátrica</Title><Para id="_929">Ha habido un importante aumento en las tasas de supervivencia de los cánceres infantiles debido a los avances en el tratamiento del cáncer. No obstante, este progreso ha dado lugar a un aumento en el número de efectos tardíos de la terapia antineoplásica observada durante la niñez.<Reference refidx="1"/> Alrededor del 60 % al 80 % de los sobrevivientes de cáncer infantil presentan, por lo menos, una afección crónica causada por un tratamiento previo del cáncer.<Reference refidx="1"/> La alteración del crecimiento dental y el desarrollo craneofacial es una complicación frecuente en las personas sobrevivientes de cáncer infantil que recibieron quimioterapia de dosis alta o radiación en la cabeza y el cuello.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_930">Por lo general, la gravedad y la ubicación de las anomalías dentales y craneofaciales se relacionan con el tipo de modalidad de tratamiento del cáncer que se usa y la edad en la que se inició el tratamiento del cáncer.</Para><SummarySection id="_1253"><Title>Anomalías dentales</Title><Para id="_1254">La incidencia notificada y los tipos de anomalías dentales, como la hipodoncia, quizás también alteren el desarrollo craneofacial y conduzcan a una oclusión defectuosa.</Para><Para id="_1255">Las siguientes modalidades de tratamiento del cáncer se relacionaron con una incidencia más alta y defectos dentales más graves:</Para><ItemizedList id="_1256" Style="bullet">
        <ListItem>Quimioterapia de dosis alta, en especial la que involucra alquilantes (por ejemplo, ciclofosfamida) y antraciclinas.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>];<Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</ListItem>
        <ListItem>Regímenes multimodales de tratamiento del cáncer.<Reference refidx="7"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>];<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]<Reference refidx="9"/></ListItem>
        <ListItem>Regímenes de acondicionamiento para el trasplante de células madre hematopoyéticas.<Reference refidx="10"/></ListItem>
        <ListItem>Radiación dirigida a la cabeza y el cuello.<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>] Para dosis de 20 Gy o más, se notificó que la oportunidad relativa (OR) de presentar al menos una anomalía dental es de 5,6 (intervalo de confianza [IC], 3,7–8,5) versus 1,3 (IC, 1,2–1,5) para dosis de radiación de 0 a 19 Gy.<Reference refidx="4"/> A pesar de que se ha indicado que la radioterapia conformada moderna de intensidad modulada (RTIM) minimiza estos efectos, en los informes se observó que la RTIM sigue produciendo anomalías en el desarrollo dental y craneofacial.<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>];<Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1257">La relación entre el riesgo de anomalías dentales y la edad en el momento del tratamiento del cáncer oscila entre los 3 años o menos y los 8 años.<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]<Reference refidx="14"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>] Sin embargo, hay más informes que documentan que los niños menores de 5 años en el momento de la quimioterapia tienen un riesgo mayor de presentar anomalías dentales. Para la radiación dirigida a la cabeza y el cuello con dosis de 20 Gy o más, la OR de tener al menos una anomalía dental fue de 5,6 para los que tenían de 0 a 5 años y de 9,6 para los que tenían de 6 a 10 años.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_1258">No está claro el efecto del tratamiento del cáncer en la edad dental; en un estudio, <Reference refidx="15"/> se notificó una edad dental avanzada y en otros estudios se informó la ausencia de diferencias <Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> o el retraso en la edad dental.<Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>];<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="29556926">Crowder SL, Douglas KG, Yanina Pepino M, et al.: Nutrition impact symptoms and associated outcomes in post-chemoradiotherapy head and neck cancer survivors: a systematic review. J Cancer Surviv 12 (4): 479-494, 2018.</Citation><Citation idx="2" PMID="24781353">Effinger KE, Migliorati CA, Hudson MM, et al.: Oral and dental late effects in survivors of childhood cancer: a Children's Oncology Group report. Support Care Cancer 22 (7): 2009-19, 2014.</Citation><Citation idx="3" PMID="24424790">Gawade PL, Hudson MM, Kaste SC, et al.: A systematic review of dental late effects in survivors of childhood cancer. Pediatr Blood Cancer 61 (3): 407-16, 2014.</Citation><Citation idx="4" PMID="19834960">Kaste SC, Goodman P, Leisenring W, et al.: Impact of radiation and chemotherapy on risk of dental abnormalities: a report from the Childhood Cancer Survivor Study. Cancer 115 (24): 5817-27, 2009.</Citation><Citation idx="5" PMID="21523736">Hsieh SG, Hibbert S, Shaw P, et al.: Association of cyclophosphamide use with dental developmental defects and salivary gland dysfunction in recipients of childhood antineoplastic therapy. Cancer 117 (10): 2219-27, 2011.</Citation><Citation idx="6" PMID="23336315">Nishimura S, Inada H, Sawa Y, et al.: Risk factors to cause tooth formation anomalies in chemotherapy of paediatric cancers. Eur J Cancer Care (Engl) 22 (3): 353-60, 2013.</Citation><Citation idx="7" PMID="19484760">Maciel JC, de Castro CG, Brunetto AL, et al.: Oral health and dental anomalies in patients treated for leukemia in childhood and adolescence. Pediatr Blood Cancer 53 (3): 361-5, 2009.</Citation><Citation idx="8" PMID="9177429" MedlineID="97320578">Kaste SC, Hopkins KP, Jones D, et al.: Dental abnormalities in children treated for acute lymphoblastic leukemia. Leukemia 11 (6): 792-6, 1997.</Citation><Citation idx="9" PMID="21254371">Cubukcu CE, Sevinir B, Ercan I: Disturbed dental development of permanent teeth in children with solid tumors and lymphomas. Pediatr Blood Cancer 58 (1): 80-4, 2012.</Citation><Citation idx="10" PMID="15739206">Hölttä P, Hovi L, Saarinen-Pihkala UM, et al.: Disturbed root development of permanent teeth after pediatric stem cell transplantation. Dental root development after SCT. Cancer 103 (7): 1484-93, 2005.</Citation><Citation idx="11" PMID="6728583">Jaffe N, Toth BB, Hoar RE, et al.: Dental and maxillofacial abnormalities in long-term survivors of childhood cancer: effects of treatment with chemotherapy and radiation to the head and neck. Pediatrics 73 (6): 816-23, 1984.</Citation><Citation idx="12" PMID="27689858">Owosho AA, Brady P, Wolden SL, et al.: Long-term effect of chemotherapy-intensity-modulated radiation therapy (chemo-IMRT) on dentofacial development in head and neck rhabdomyosarcoma patients. Pediatr Hematol Oncol 33 (6): 383-392, 2016.</Citation><Citation idx="13" PMID="11121653" MedlineID="20573313">Paulino AC, Simon JH, Zhen W, et al.: Long-term effects in children treated with radiotherapy for head and neck rhabdomyosarcoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 48 (5): 1489-95, 2000.</Citation><Citation idx="14" PMID="20059589">Hutton A, Bradwell M, English M, et al.: The oral health needs of children after treatment for a solid tumour or lymphoma. Int J Paediatr Dent 20 (1): 15-23, 2010.</Citation><Citation idx="15" PMID="19147312">Vasconcelos NP, Caran EM, Lee ML, et al.: Dental maturity assessment in children with acute lymphoblastic leukemia after cancer therapy. Forensic Sci Int 184 (1-3): 10-4, 2009.</Citation><Citation idx="16" PMID="25572724">Flores AP, Monti CF, Brunotto M: Dental and chronological age in children under oncological treatment. J Forensic Sci 60 (2): 453-6, 2015.</Citation><Citation idx="17" PMID="18298546">Martin MB, Li CS, Rowland CC, et al.: Correlation of bone age, dental age, and chronological age in survivors of childhood acute lymphoblastic leukaemia. Int J Paediatr Dent 18 (3): 217-23, 2008.</Citation><Citation idx="18" PMID="24745592">Bagattoni S, D'Alessandro G, Prete A, et al.: Oral health and dental late adverse effects in children in remission from malignant disease. A pilot case-control study in Italian children. Eur J Paediatr Dent 15 (1): 45-50, 2014.</Citation><Citation idx="19" PMID="3162858">Purdell-Lewis DJ, Stalman MS, Leeuw JA, et al.: Long term results of chemotherapy on the developing dentition: caries risk and developmental aspects. Community Dent Oral Epidemiol 16 (2): 68-71, 1988.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_931"><Title>Consideraciones especiales en población geriátrica</Title><Para id="_932">La poblaciones en edad avanzada presenta más enfermedades crónicas, comorbilidades y cáncer, y es más común que estén polimedicados Las necesidades de atención especial de la población geriátrica se deben evaluar y considerar cuando se elaboren los protocolos de tratamiento del cáncer.</Para><Para id="_1268">Los oncólogos deben promover la salud oral en los adultos mayores con fragilidad cuando están a punto de someterse a un tratamiento del cáncer que podría tener efectos permanentes o temporales en la salud oral o dental. La evaluación orodental preterapéutica es obligatoria, y el seguimiento de un adulto mayor con fragilidad implica un seguimiento minucioso (en persona o mediante telesalud) y la educación de los cuidadores sobre la higiene oral y dental.</Para><Para id="_1269">Las consideraciones sobre la calidad de vida (CV) deben ser un componente fundamental en el tratamiento del cáncer, con independencia de la edad del paciente. En el campo de la oncología, es evidente que la población geriátrica con cáncer tiene necesidades orales y dentales especiales. Se recomiendan precauciones especiales para este grupo de pacientes. Los odontólogos deben formar parte del equipo de oncología geriátrica para lograr un mejor apoyo a la CV.</Para></SummarySection><SummarySection id="_916"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (06/27/2024)</Title><Para id="_917">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_1442">Este resumen fue objeto de revisión integral.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">Consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256642#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la fisiopatología y el tratamiento de las complicaciones orales del tratamiento del cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Complicaciones orales del tratamiento del cáncer son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Megan Reimann, PharmD, BCOP (Total CME)</ListItem><ListItem>Andrea Ruskin, MD (VA Connecticut Healthcare System)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000663162" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cuidados-medicos-apoyo">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos. PDQ Complicaciones orales del tratamiento del cáncer. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062870"/><DateLastModified>2024-06-27</DateLastModified></Summary>
