<Summary id="CDR0000256636" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del diagnóstico, evaluación y tratamiento de la depresión en adultos y niños que padecen de cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Depresión (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pdq">Depresión (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028579">PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000042480">depression</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_475">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about cancer-related depression and suicide risk in both the adult and the pediatric population. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_476">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>depression</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Depresión (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Depresión (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Depresión</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_2">La depresión es un síndrome comórbido incapacitante que afecta
hasta cerca del 25 % de los pacientes con cáncer.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Esta prevalencia excede significativamente la prevalencia en la población general.<Reference refidx="4"/> Sin embargo, la mayoría de pacientes no recibe tratamientos eficaces, y solo el 5 % acuden a servicios profesionales de salud mental.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_737">A diferencia de la depresión en la población general, se cree que la depresión afecta de igual manera a los hombres y a las mujeres con cáncer.<Reference refidx="5"/> Las personas y las familias que se enfrentan a un diagnóstico de cáncer
experimentan diversos grados de estrés y perturbación emocional. La depresión no solo afecta a los pacientes con cáncer, también tiene un gran efecto negativo en sus familiares.</Para><Para id="_477"><Strong><Emphasis>Definiciones:</Emphasis></Strong> cuando se observa una serie de síntomas específicos como poca expresión emocional, alteración del sueño y configuraciones del pensamientos distorsionadas, se sospecha la presencia de depresión. Estos síntomas se especifican en la clasificación de los trastornos psiquiátricos o del comportamiento en la quinta edición del <Emphasis>Manual diagnóstico y estadístico de los trastornos mentales</Emphasis>.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_478">Por lo general, la respuesta emocional inicial que muestra el paciente ante un diagnóstico de
cáncer suele ser breve: dura varios días o semanas, y es posible que incluya sentimientos de incredulidad, negación o desesperación.         Esta respuesta
es normal y forma parte de un conjunto de síntomas depresivos que van  desde la
tristeza normal a un trastorno de adaptación con estado de ánimo deprimido hasta una
depresión mayor.<Reference refidx="6"/> Otros trastornos descritos son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_640" Style="bullet"><ListItem>Distimia:  trastorno afectivo crónico caracterizado por un estado de ánimo deprimido casi todos  los días durante por lo menos 2 años.</ListItem><ListItem>Depresión subsindrómica (también conocida como depresión menor o depresión
subclínica):  trastorno agudo del estado de ánimo que es menos intenso (se presentan algunos síntomas diagnósticos, pero no todos) que una depresión mayor.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_479" Style="bullet"><ListTitle>Posibles causas de síntomas depresivos en personas con cáncer</ListTitle><ListItem>Tener o anticipar una  pérdida.</ListItem><ListItem>Dolor descontrolado.<Reference refidx="7"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</ListItem><ListItem>Anomalías metabólicas:<ItemizedList id="_480" Style="dash"><ListItem>Hipercalcemia.</ListItem><ListItem>Desequilibrio de sodio o potasio.</ListItem><ListItem>Anemia.</ListItem><ListItem>Deficiencia de vitamina B12 o de folato.</ListItem><ListItem>Fiebre.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Tumores del sistema nervioso central primarios o metastásicos.</ListItem><ListItem>Alteración del sueño causada por los tratamientos médicos.</ListItem><ListItem>Anomalías endocrinas:<ItemizedList id="_481" Style="dash"><ListItem>Hipertiroidismo o hipotiroidismo.</ListItem><ListItem>Insuficiencia suprarrenal.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Medicamentos:<Reference refidx="8"/>;<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]<Reference refidx="10"/><ItemizedList id="_482" Style="dash"><ListItem>Corticosteroides.</ListItem><ListItem>Citocinas endógenas y exógenas, como el interferón α y la aldesleucina (interleucina-2 [IL-2]).<Reference refidx="11"/></ListItem><ListItem>Metildopa.</ListItem><ListItem>Reserpina.</ListItem><ListItem>Barbitúricos.</ListItem><ListItem>Propranolol.</ListItem><ListItem>Algunos antibióticos (por ejemplo, anfotericina B).</ListItem><ListItem>Algunos fármacos quimioterapéuticos (por ejemplo,
              procarbazina,
              asparaginasa).</ListItem><ListItem>Terapia hormonal (por ejemplo, terapia de privación androgénica).<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><Para id="_483">En una encuesta de mujeres con cáncer de mama realizada en Inglaterra se observó que, entre varios factores, la depresión fue el factor de predicción más importante de problemas emocionales y de comportamiento en sus hijos.<Reference refidx="13"/> El miedo a la muerte, la interrupción de los planes de vida, los cambios en la imagen corporal y la autoestima, los cambios en el rol social y el estilo de vida, y las preocupaciones financieras y legales son temas importantes en la vida de cualquier persona con cáncer; sin embargo, no todos quienes reciben un diagnóstico de cáncer experimentan depresión o ansiedad grave.  No obstante, es posible que muchos pacientes con cáncer experimenten depresión y ansiedad moderadamente graves. Por ejemplo, en un estudio de 256 mujeres sometidas a quimioterapia para el cáncer de mama en estadio temprano, el 26 % y el 41 % de las participantes en el estudio notificaron depresión y ansiedad moderadamente graves, respectivamente. Esta fase de tratamiento justifica un seguimiento cercano del bienestar psicológico de las pacientes.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_745">La terapia hormonal y la terapia de antiandrógenos
 de segunda generación también se relacionan con el aumento del riesgo de depresión. En un estudio retrospectivo de 210 804 pacientes con cáncer de próstata identificados en las bases de datos de Medicare vinculadas al Programa de Vigilancia, Epidemiología y Resultados Finales (SEER-Medicare) y al Medicare and Texas Cancer Registry, el 3 % de los pacientes recibieron terapia de antiandrógenos de segunda generación.<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] Con el uso de un modelo de riesgos instantáneos proporcionales de Cox multivariante, se encontró que los pacientes que recibieron terapia de antiandrógenos de segunda generación presentaron un aumento del riesgo de depresión mucho mayor que el grupo que no recibió terapia hormonal (coeficiente de riesgos instantáneos [CRI], 2,15; intervalo de confianza [IC] 95 %, 1,79–2,59; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001) y que un grupo que recibió terapia hormonal tradicional (CRI, 2,26 IC 95 %, 1,88–2,73; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001)<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]  Aunque este análisis secundario fue una limitación de este estudio, el gran tamaño de la muestra justifica el seguimiento de la depresión en los pacientes que reciben terapia hormonal, en particular si es terapia de antiandrógenos
 de segunda generación.</Para><Para id="_746">En un estudio de 149 mujeres con cáncer de mama no metastásico, el 40 % informó depresión, al menos leve, al terminar la quimioterapia.<Reference refidx="15"/> Hasta 5,6 años posquimioterapia, el 23 % había recibido un diagnóstico psiquiátrico, el 62 % había recibido recetas para psicotrópicos y el 21 % había recibido servicios especializados de salud mental.</Para><Para id="_382">Del mismo modo que los pacientes necesitan evaluación constante en relación con la depresión y la ansiedad en el curso del tratamiento, también es necesaria la evaluación de los familiares a cargo de la atención o cuidadores. En un estudio de miembros de la familia que cuidaron a los pacientes en la fase paliativa de la enfermedad, los cuidadores hombres como las cuidadoras mujeres padecieron mucha más ansiedad que una muestra de personas que no cumplían con esa función, mientras que la incidencia de la depresión, según la define la Hospital Anxiety and Depression Scale, aumentó entre las mujeres.<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_3">A veces, algunas personas tienen más dificultades para adaptarse al diagnóstico de cáncer que otras y sus respuestas al diagnóstico serán distintas. La
tristeza y la aflicción son reacciones normales a las crisis que hay que enfrentar
durante un cáncer.  Todas las personas tendrán estas reacciones de forma periódica. Dado que la tristeza es
común, es importante distinguir entre los grados normales de tristeza y los
trastornos depresivos. Una revisión sobre un artículo  de un grupo de
consenso sobre la atención en la etapa final de la vida describe los detalles relacionados
con esta importante distinción e ilustra los puntos principales mediante el
uso de viñetas de casos.<Reference refidx="17"/>  Un elemento fundamental de la atención oncológica es reconocer los índices   de depresión para poder establecer
el grado apropiado de intervención, que puede abarcar desde una orientación breve a grupos de apoyo, medicación o psicoterapia. Por ejemplo, la relajación y las intervenciones  de orientación mostraron que reducen síntomas psicológicos en mujeres con un diagnóstico reciente de cáncer ginecológico.<Reference refidx="18"/> </Para><Para id="_484">La depresión mayor es más común en los pacientes con cáncer que en la población general <Reference refidx="3"/> y presenta síntomas identificables cuyo diagnóstico y tratamiento son necesarios ya que afectan la calidad de vida.<Reference refidx="19"/> Es posible que la depresión mayor también afecte la supervivencia. En un estudio grande de 20 582 pacientes que recibían tratamiento por cánceres mamario, colorrectal, ginecológico y prostático en Escocia (Reino Unido), en todos los diagnósticos de cáncer, padecer una depresión mayor se asoció a peor supervivencia (CRI combinado, 1,41; IC 95 %, 1,29–1,54; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).<Reference refidx="20"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>] Del mismo modo, en un estudio poblacional, se comparó a 13 244 pacientes con linfoma difuso de células B grandes identificados en la base de datos SEER-Medicare, <Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] con pacientes sin trastornos de salud mental y se encontró que aquellos pacientes que tenían depresión presentaban la tasa de mortalidad más alta a 5 años (CRI, 1,37; IC 95 %, 1,28–1,47), seguidos por aquellos que tenían depresión y ansiedad simultáneas (CRI, 1,23; IC 95 %, 1,08–1,41) y por aquellos con ansiedad sola (CRI, 1,17; IC 95 %, 1,06–1,29).</Para><Para id="_768">Además, se han identificado desigualdades en la atención oncológica de las personas con depresión mayor preexistente u otras enfermedades mentales graves. En una revisión sistemática y metanálisis grande (N = 299 193) <Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] se encontró que las personas con cáncer de mama y depresión mayor, esquizofrenia o trastorno bipolar preexistentes recibieron la atención oncológica de manera retardada y discordante en comparación con las personas con cáncer sin estos trastornos. Dada la alta prevalencia de depresión en los pacientes con cáncer, ésta desigualdad en la atención de salud debe examinarse más.</Para><Para id="_769">La depresión también es un trastorno infradiagnosticado en la población general. Los síntomas evidentes en el momento del diagnóstico del cáncer quizás indiquen una afección preexistente y requieran evaluación y tratamiento independiente.</Para><Para id="_426">La depresión y los trastornos de ansiedad son comunes en los pacientes que reciben cuidados paliativos  y disminuyen bastante su calidad de vida.<Reference refidx="23"/>   En la  Canadian National Palliative Care Survey, se evaluaron la depresión y los trastornos de ansiedad de pacientes con cáncer que recibían cuidados paliativos (N = 381) y el modo en que esos trastornos afectaban su calidad de vida.   El instrumento principal de evaluación fue una versión modificada de la Primary Care Evaluation of Mental Disorders.   Un número significativo  de participantes (24,4 %;  IC 95 %, 20,2 %–29,0 %) satisfacía los criterios diagnósticos de por lo menos un trastorno depresivo o de ansiedad (20,7 % de prevalencia de trastorno depresivo y 13,1 % de trastorno de ansiedad).   </Para><Para id="_485">Los participantes diagnosticados con un trastorno depresivo o de ansiedad exhibían las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_486" Style="bullet"><ListItem>Eran significativamente más jóvenes que los otros participantes (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,002).</ListItem><ListItem>Tenían un estado funcional más bajo (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,017).</ListItem><ListItem>Disponían de redes sociales más pequeñas (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,008).</ListItem><ListItem>Participaban menos en servicios religiosos organizados (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,007).</ListItem></ItemizedList><Para id="_487">También notificaron un sufrimiento más intenso por síntomas físicos, preocupaciones sociales y temas existenciales, lo que indica un efecto negativo importante sobre otros aspectos de su calidad de vida.<Reference refidx="23"/></Para><Para id="_488">  La importancia de los aspectos psicológicos se destacó en otro estudio de pacientes con cáncer en estadio terminal (n = 211) y una esperanza de vida de menos de 6 meses.<Reference refidx="24"/>  Los investigadores evaluaron  "la sensación de ser una carga para otros" del paciente y su correlación con los aspectos físicos, psicológicos y existenciales mediante el uso de métodos psicométricos específicos validados (por ejemplo, escala visual analógica).  Las variables que se correlacionaron más con la sensación de ser una carga para otros fueron las siguientes:</Para><ItemizedList id="_489" Style="bullet"><ListItem>Depresión (<Emphasis>r</Emphasis> = 0,460,  <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).</ListItem><ListItem>Desesperanza (<Emphasis>r</Emphasis> = 0,420,  <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).</ListItem><ListItem>Perspectivas (<Emphasis>r</Emphasis> = 0,362,  <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).</ListItem></ItemizedList><Para id="_490">En un análisis de regresión múltiple, surgieron cuatro variables que predicen la percepción de ser una carga para otros:</Para><ItemizedList id="_491" Style="bullet"><ListItem>Depresión.</ListItem><ListItem>Desesperanza.</ListItem><ListItem>Grado de  fatiga.</ListItem><ListItem>Calidad de vida actual.</ListItem></ItemizedList><Para id="_492">Como no se encontró un vínculo entre la sensación de ser una carga para otros y el grado verdadero de dependencia física, esto significa que esta percepción es principalmente el resultado del sufrimiento psicológico y  los aspectos existenciales.  En un subanálisis de grupos de pacientes de diferentes entornos, se indicó que dichos hallazgos, con muy pocas variaciones, fueron uniformes tanto en los entornos de pacientes hospitalizados como ambulatorios.<Reference refidx="24"/></Para><Para id="_212">La respuesta emocional al diagnóstico de cáncer (o una recaída del cáncer) a veces inicia con un período disfórico caracterizado por perturbaciones crecientes.  
La persona experimentará trastornos del sueño y del
apetito, ansiedad, rumiación y temor al futuro.  Sin embargo, en estudios
epidemiológicos se indica que al menos la mitad de todas las personas
con cáncer se adaptarán de manera satisfactoria.</Para><Para id="_493">Las estrategias para promover una adaptación psicológica al diagnóstico de cáncer y a otras enfermedades crónicas son las siguientes:<Reference refidx="25"/></Para><ItemizedList id="_494" Style="bullet"><ListItem>Permanecer lo más activo e involucrado posible en la vida cotidiana.</ListItem><ListItem>Expresar emociones de forma que se logre una introspección.</ListItem><ListItem>Autocuidarse (lo que incluye una alimentación saludable y ejercicio).</ListItem><ListItem>Enfocarse en los posibles resultados positivos de la enfermedad.</ListItem></ItemizedList><Para id="_495">En algunos estudios  se indica una relación entre los estilos de afrontamiento inapropiados ante situaciones difíciles y los índices más altos de depresión, ansiedad y síntomas de fatiga.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/>  Los siguientes son ejemplos de comportamientos de afrontamiento inapropiados ante situaciones difíciles:</Para><ItemizedList id="_496" Style="bullet"><ListItem>Afrontamiento evitativo y negativo.</ListItem><ListItem>Declaraciones negativas sobre la capacidad personal de afrontamiento.</ListItem><ListItem>Preocupación por los síntomas físicos. </ListItem><ListItem>Catastrofización.</ListItem></ItemizedList><Para id="_497">En un estudio llevado a cabo con un grupo de 86 pacientes, la mayoría en estadio terminal, se indicó que los estilos de afrontamiento inapropiados ante situaciones difíciles y los índices más altos de síntomas de depresión son posibles factores de predicción del momento de la progresión de la enfermedad.<Reference refidx="27"/> En otro estudio, en el que se examinaron las diferentes estrategias de afrontamiento de situaciones difíciles en mujeres con cáncer de mama (n = 138), se  concluyó que las pacientes con las mejores estrategias de afrontamiento, como las afirmaciones positivas sobre sí misma,  tienen índices más bajos de síntomas de depresión y ansiedad.<Reference refidx="26"/> En el mismo estudio se encontraron diferencias raciales en el uso de esas destrezas de afrontamiento: las mujeres afroamericanas notificaron y se beneficiaron más al utilizar estrategias religiosas para afrontar, como la oración y la esperanza, que las mujeres blancas.<Reference refidx="26"/>   </Para><Para id="_498">Los datos preliminares indican un efecto beneficioso de la espiritualidad en la depresión relacionada, según los resultados del cuestionario Functional Assessment of Chronic Illness Therapy—Spiritual Well-Being y la Hamilton Depression Rating Scale.<Reference refidx="28"/></Para><Para id="_441">Los siguientes indicadores señalan la necesidad de efectuar una intervención temprana:</Para><ItemizedList id="_442" Style="bullet"><ListItem>Antecedentes de depresión.</ListItem><ListItem>Sistema precario de apoyo social (se una persona soltera, con pocos amigos o trabajar en un ambiente laboral solitario),</ListItem><ListItem>Creencias irracionales persistentes o pensamientos negativos con respecto al diagnóstico.</ListItem><ListItem>Pronóstico más grave.</ListItem><ListItem> Mayor disfunción relacionada con el cáncer.</ListItem></ItemizedList><Para id="_443">Según  se observó en un estudio de pacientes adultos con cáncer (n = 48) y sus familiares adultos (n = 99),  el funcionamiento de la familia es un factor importante que afecta el sufrimiento del paciente y la familia.  Las familias que pudieron actuar de manera abierta, expresar sus sentimientos de forma directa y resolver los problemas de manera eficaz, presentaron índices más bajos de depresión; la comunicación directa de la información en el seno de la familia se vinculó con índices más bajos de ansiedad.<Reference refidx="29"/> Los síntomas depresivos en los cónyuges de pacientes con cáncer también pueden tener un efecto negativo en su comunicación marital. En un estudio preliminar, se investigaron 19 factores potenciales de predicción de depresión en los cónyuges (n = 206) de mujeres con cáncer de mama no metastásico.<Reference refidx="30"/> Los cónyuges estuvieron más propensos a presentar síntomas depresivos si:</Para><ItemizedList id="_499" Style="bullet"><ListItem>Eran de edad más avanzada.</ListItem><ListItem>Tenían menor educación.</ListItem><ListItem>Estaban recién casados.</ListItem><ListItem>Indicaban que temían mucho por la salud de su esposa.</ListItem><ListItem>Se preocupaban por su desempeño laboral.</ListItem><ListItem>Experimentaban incertidumbre sobre su futuro.</ListItem><ListItem>Su matrimonio no estaba bien adaptado.</ListItem></ItemizedList><Para id="_213">Es posible que existan diferentes factores de riesgo , sobre todo el dolor y otros síntomas físicos.<Reference refidx="31"/> Cuando el profesional clínico  comienza a sospechar que un paciente está deprimido, deberá evaluar sus síntomas. Determinados grados leves o subclínicos de depresión que incluyen algunos de los criterios para el diagnóstico de una depresión mayor, pero no todos,  pueden causar un sufrimiento considerable y justificar intervenciones como la orientación psicológica o grupal, ya sea con un profesional de la salud mental o mediante la participación en un grupo de apoyo de autoayuda.<Reference refidx="32"/></Para><Para id="_500"> En recomendaciones fundamentadas en la evidencia, se describieron distintos abordajes de los problemas relacionados con el cáncer como fatiga, anorexia, depresión y disnea .<Reference refidx="33"/> Incluso cuando no hay síntomas, muchos pacientes manifiestan interés en la orientación de apoyo; los profesionales clínicos pueden derivar a estos pacientes a profesionales de la salud mental idóneos. Sin embargo, cuando los síntomas son más intensos, duran más o reaparecen después de su aparente resolución, es esencial administrar tratamiento para
aliviarlos.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/> La ansiedad y la depresión al principio del
tratamiento son buenos indicadores de que volverán a presentarse los mismos problemas al cabo de  6
meses.<Reference refidx="36"/> En un estudio con mujeres de edad avanzada con cáncer de mama, un diagnóstico reciente de depresión se vinculó con una mayor probabilidad de no haber recibido un tratamiento definitivo del cáncer y una supervivencia más precaria.<Reference refidx="37"/></Para><Para id="_1_md_4">En este resumen, a menos que se indique lo contrario, se tratan temas relacionados con la evidencia científica  y las prácticas referidas a los adultos. La evidencia y la aplicación a la práctica referida a los niños a veces difieren bastante de la información pertinente a los adultos. Cuando la información específica sobre la atención de los niños esté disponible, se resumirá bajo su propio encabezado.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="24105788">Krebber AM, Buffart LM, Kleijn G, et al.: Prevalence of depression in cancer patients: a meta-analysis of diagnostic interviews and self-report instruments. Psychooncology 23 (2): 121-30, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="26360998">Walker J, Hansen CH, Martin P, et al.: Prevalence, associations, and adequacy of treatment of major depression in patients with cancer: a cross-sectional analysis of routinely collected clinical data. Lancet Psychiatry 1 (5): 343-50, 2014.</Citation><Citation idx="3" PMID="21251875">Mitchell AJ, Chan M, Bhatti H, et al.: Prevalence of depression, anxiety, and adjustment disorder in oncological, haematological, and palliative-care settings: a meta-analysis of 94 interview-based studies. Lancet Oncol 12 (2): 160-74, 2011.</Citation><Citation idx="4" PMID="29695476">Pitman A, Suleman S, Hyde N, et al.: Depression and anxiety in patients with cancer. BMJ 361: k1415, 2018.</Citation><Citation idx="5" PMID="20574846">Miller S, Lo C, Gagliese L, et al.: Patterns of depression in cancer patients: an indirect test of gender-specific vulnerabilities to depression. Soc Psychiatry Psychiatr Epidemiol 46 (8): 767-74, 2011.</Citation><Citation idx="6">American Psychiatric Association: Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders: DSM-5. 5th ed. American Psychiatric Association, 2013.</Citation><Citation idx="7" PMID="11268142" MedlineID="21169264">Ciaramella A, Poli P: Assessment of depression among cancer patients: the role of pain, cancer type and treatment. Psychooncology 10 (2): 156-65, 2001 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="8" PMID="2689852" MedlineID="90097701">Drugs that cause psychiatric symptoms. Med Lett Drugs Ther 31 (808): 113-8, 1989.</Citation><Citation idx="9" PMID="12082564" MedlineID="22077655">Capuron L, Ravaud A, Neveu PJ, et al.: Association between decreased serum tryptophan concentrations and depressive symptoms in cancer patients undergoing cytokine therapy. Mol Psychiatry 7 (5): 468-73, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="19724774">Rogers D, Pies R: General medical with depression drugs associated. Psychiatry (Edgmont) 5 (12): 28-41, 2008.</Citation><Citation idx="11" PMID="15724946">Menzies H, Chochinov HM, Breitbart W: Cytokines, cancer and depression: connecting the dots. J Support Oncol 3 (1): 55-7, 2005 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="12" PMID="34940861">Nowakowska MK, Lei X, Wehner MR, et al.: Association of Second-generation Antiandrogens With Depression Among Patients With Prostate Cancer. JAMA Netw Open 4 (12): e2140803, 2021.</Citation><Citation idx="13" PMID="16317432">Watson M, St James-Roberts I, Ashley S, et al.: Factors associated with emotional and behavioural problems among school age children of breast cancer patients. Br J Cancer 94 (1): 43-50, 2006.</Citation><Citation idx="14" PMID="32946156">Nakamura ZM, Deal AM, Nyrop KA, et al.: Serial Assessment of Depression and Anxiety by Patients and Providers in Women Receiving Chemotherapy for Early Breast Cancer. Oncologist 26 (2): 147-156, 2021.</Citation><Citation idx="15" PMID="35044483">Nakamura ZM, Damone EM, Herrick HP, et al.: Anticipating mental health needs after chemotherapy in early-stage breast cancer using patient-reported symptom screening. Support Care Cancer 30 (5): 3933-3941, 2022.</Citation><Citation idx="16" PMID="15849218">Grov EK, Dahl AA, Moum T, et al.: Anxiety, depression, and quality of life in caregivers of patients with cancer in late palliative phase. Ann Oncol 16 (7): 1185-91, 2005.</Citation><Citation idx="17" PMID="10651602" MedlineID="20104803">Block SD: Assessing and managing depression in the terminally ill patient. ACP-ASIM End-of-Life Care Consensus Panel. American College of Physicians - American Society of Internal Medicine. Ann Intern Med 132 (3): 209-18, 2000.</Citation><Citation idx="18" PMID="12013159" MedlineID="22004401">Petersen RW, Quinlivan JA: Preventing anxiety and depression in gynaecological cancer: a randomised controlled trial. BJOG 109 (4): 386-94, 2002.</Citation><Citation idx="19" PMID="7751981" MedlineID="95271385">Lynch ME: The assessment and prevalence of affective disorders in advanced cancer. J Palliat Care 11 (1): 10-8, 1995 Spring.</Citation><Citation idx="20" PMID="33938501">Walker J, Mulick A, Magill N, et al.: Major Depression and Survival in People With Cancer. Psychosom Med 83 (5): 410-416, 2021.</Citation><Citation idx="21" PMID="37271158">Kuczmarski TM, Tramontano AC, Mozessohn L, et al.: Mental health disorders and survival among older patients with diffuse large B-cell lymphoma in the USA: a population-based study. Lancet Haematol 10 (7): e530-e538, 2023.</Citation><Citation idx="22" PMID="36892099">Kisely S, Alotiby MKN, Protani MM, et al.: Breast cancer treatment disparities in patients with severe mental illness: A systematic review and meta-analysis. Psychooncology 32 (5): 651-662, 2023.</Citation><Citation idx="23" PMID="17280918">Wilson KG, Chochinov HM, Skirko MG, et al.: Depression and anxiety disorders in palliative cancer care. J Pain Symptom Manage 33 (2): 118-29, 2007.</Citation><Citation idx="24" PMID="17616329">Chochinov HM, Kristjanson LJ, Hack TF, et al.: Burden to others and the terminally ill. J Pain Symptom Manage 34 (5): 463-71, 2007.</Citation><Citation idx="25" PMID="18640461">de Ridder D, Geenen R, Kuijer R, et al.: Psychological adjustment to chronic disease. Lancet 372 (9634): 246-55, 2008.</Citation><Citation idx="26" PMID="16492656">Reddick BK, Nanda JP, Campbell L, et al.: Examining the influence of coping with pain on depression, anxiety, and fatigue among women with breast cancer. J Psychosoc Oncol 23 (2-3): 137-57, 2005.</Citation><Citation idx="27" PMID="16684942">Beresford TP, Alfers J, Mangum L, et al.: Cancer survival probability as a function of ego defense (adaptive) mechanisms versus depressive symptoms. Psychosomatics 47 (3): 247-53, 2006 May-Jun.</Citation><Citation idx="28" PMID="12075036" MedlineID="22070552">Nelson CJ, Rosenfeld B, Breitbart W, et al.: Spirituality, religion, and depression in the terminally ill. Psychosomatics 43 (3): 213-20, 2002 May-Jun.</Citation><Citation idx="29" PMID="15295777">Edwards B, Clarke V: The psychological impact of a cancer diagnosis on families: the influence of family functioning and patients' illness characteristics on depression and anxiety. Psychooncology 13 (8): 562-76, 2004.</Citation><Citation idx="30" PMID="18323552">Lewis FM, Fletcher KA, Cochrane BB, et al.: Predictors of depressed mood in spouses of women with breast cancer. J Clin Oncol 26 (8): 1289-95, 2008.</Citation><Citation idx="31" PMID="12902440" MedlineID="22784336">Patrick DL, Ferketich SL, Frame PS, et al.: National Institutes of Health State-of-the-Science Conference Statement: Symptom Management in Cancer: Pain, Depression, and Fatigue, July 15-17, 2002. J Natl Cancer Inst 95 (15): 1110-7, 2003.</Citation><Citation idx="32" PMID="7789344" MedlineID="95309215">Meyer TJ, Mark MM: Effects of psychosocial interventions with adult cancer patients: a meta-analysis of randomized experiments. Health Psychol 14 (2): 101-8, 1995.</Citation><Citation idx="33" PMID="18688057">Dy SM, Lorenz KA, Naeim A, et al.: Evidence-based recommendations for cancer fatigue, anorexia, depression, and dyspnea. J Clin Oncol 26 (23): 3886-95, 2008.</Citation><Citation idx="34">Massie MJ, Holland JC: Overview of normal reactions and prevalence of psychiatric disorders. In: Holland JC, Rowland JH, eds.: Handbook of Psychooncology: Psychological Care of the Patient With Cancer. Oxford University Press, 1989, pp 273-82.</Citation><Citation idx="35">Massie MJ, Shakin EJ: Management of depression and anxiety in cancer patients. In: Breitbart W, Holland JC, eds.: Psychiatric Aspects of Symptom Management in Cancer Patients. American Psychiatric Press, 1993, pp 470-91.</Citation><Citation idx="36" PMID="10027324" MedlineID="99149570">Nordin K, Glimelius B: Predicting delayed anxiety and depression in patients with gastrointestinal cancer. Br J Cancer 79 (3-4): 525-9, 1999.</Citation><Citation idx="37" PMID="14687323">Goodwin JS, Zhang DD, Ostir GV: Effect of depression on diagnosis, treatment, and survival of older women with breast cancer. J Am Geriatr Soc 52 (1): 106-11, 2004.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_6"><Title>Evaluación y diagnóstico</Title><SummarySection id="_229"><Title>Síntomas y factores de riesgo</Title><Para id="_230">Hay dos clasificaciones principales de los síntomas de la depresión mayor: neurovegetativos y emocionales-cognitivos. En los pacientes con cáncer cuyos síntomas neurovegetativos estén afectados por la evolución o el tratamiento de la enfermedad, es probable que la evaluación de los síntomas emocionales-cognitivos de su depresión ayude más para establecer el diagnóstico y prevenga resultados positivos falsos. Los síntomas son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_231" Style="bullet"><ListItem>Estado de ánimo deprimido casi todo el día y la
mayoría de los días.</ListItem><ListItem>Disminución del placer o interés por la mayoría de las
actividades.</ListItem><ListItem>Cambio importante en los patrones de sueño y apetito.</ListItem><ListItem>Agitación o lentitud psicomotora.</ListItem><ListItem>Fatiga.<Reference refidx="1"/></ListItem><ListItem>Sentimiento de inutilidad o culpa excesiva o inadecuada.</ListItem><ListItem>Falta de concentración.</ListItem><ListItem>Pensamientos
recurrentes sobre la muerte o el suicidio.</ListItem></ItemizedList><Para id="_232">Es posible que los síntomas cognitivos se manifiesten en forma de pensamientos repetidos (rumiación)  y que no cesan tales como “Yo mismo me lo busqué”,  “Dios me está castigando” o “Estoy defraudando a mi familia”, y expectativas fatalistas con respecto al
pronóstico, a pesar de las pruebas realistas en su contra.  Quizás estos pensamientos
predominen o alternen con pensamientos más realistas y, aun
así, sigan produciendo mucho estrés.  Algunas personas comunican sus
pensamientos negativos con libertad y la familia a veces es consciente de
ellos.  Otros pacientes no expresan de forma espontánea estos pensamientos pero
responden a preguntas breves como las siguientes (consultar otros ejemplos  en
el   <SummaryRef href="CDR0000256636#_191" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>):</Para><ItemizedList id="_233" Style="bullet"><ListItem>“Muchas personas se dan cuenta de que no cesan de pensar sobre su cáncer. ¿Qué  
tipo de pensamientos tiene usted?”.</ListItem><ListItem>“¿Ha pensado en algún momento  cosas como 'Yo mismo me lo busqué'. 'Dios me está castigando'?  ¿Con cuánta frecuencia? ¿Solo algunas veces   
en la semana o todo el tiempo?  ¿Cree que estos pensamientos son      
ciertos?”.</ListItem><ListItem>“¿A pesar de estos pensamientos, puede seguir su vida normal y    
hallar placer en ella? ¿O está tan preocupado que no puede dormir o    
siente que ya no tiene esperanzas?”.</ListItem></ItemizedList><Para id="_234">Es posible que el médico o el personal de enfermería hagan este tipo de preguntas sin participar en la orientación.  El solo hecho de preguntar
expresa preocupación y aumenta la probabilidad de que el paciente acepte las sugerencias de buscar más orientación.
</Para><Para id="_235">Después de hacer estas preguntas, se puede expresar un comentario como
el siguiente: “Muchas personas con cáncer se sienten así a veces.  Usted no está solo. Hablar de esto con otra persona puede ayudar
muchísimo.  Me gustaría sugerirle que lo considere. ¿Estaría
dispuesto a hablar con alguien que tiene mucha experiencia en ayudar a la gente a lidiar con el estrés de tener cáncer?”.</Para><Para id="_237">Es preferible en este momento alentar a los pacientes a buscar a alguien que
ya conocen e informarles sobre otras fuentes de recursos en la
comunidad. En particular, para los pacientes que han completado su tratamiento
y cuyos síntomas físicos son manejables, mientras más alta sea la percepción
de que hay servicios de apoyo social disponibles, menores son los síntomas
de depresión.<Reference refidx="2"/> En ciertos casos es apropiado derivar al paciente a un
clérigo o a un terapeuta.  Casi todos los terapeutas pueden tratar
temas generales sobre la aflicción y el duelo o el miedo a
la muerte; algunos se especializan en psicología clínica, trabajo
social clínico e incluso atienden de manera primaria a pacientes con cáncer. 
Para el paciente indeciso, es posible que sugerirle varios recursos asistenciales aumente la probabilidad de que busque la ayuda que necesita.  Para otros
pacientes, tal vez sea más adecuado hacer una derivación directa y formal.</Para><Para id="_507">La evaluación de la depresión en personas con cáncer incluye una identificación cuidadosa de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_508" Style="bullet"><ListItem>Síntomas.</ListItem><ListItem>Efectos del tratamiento.</ListItem><ListItem>Resultados de las pruebas de laboratorio.</ListItem><ListItem>Estado físico.</ListItem><ListItem>Estado mental.</ListItem></ItemizedList><Para id="_738">Aunque se
desconoce la mayor parte de la etiología de la depresión en los pacientes con cáncer, se conocen muchos de
sus factores de riesgo. Los factores de riesgo más importantes para la depresión relacionada con el cáncer son factores psicológicos y sociales. Los problemas de salud mental preexistente y un apoyo social insuficiente acarrean el mayor riesgo.<Reference refidx="3"/> Ciertas afecciones comórbidas, como fatiga, dolor y menor funcionamiento físico también aumentan el riesgo de depresión. Los factores de riesgo relacionados con el cáncer, el estadio y el tratamiento quizás cumplan una función, pero acarrean un riesgo más bajo que los factores psicosociales y sociales.<Reference refidx="3"/> Sin embargo, ciertos tipos de cánceres, como los de cabeza y cuello  y el de páncreas, acarrean un riesgo más alto de depresión. Los factores de riesgo relacionados con el cáncer se dividen en cuatro categorías grandes descritas en el <SummaryRef href="CDR0000256636#_767" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</Para><Table id="_767"><Title>Cuadro 1.  Factores de riesgo de la depresión relacionada con el cáncer</Title><TGroup Cols="2"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/><THead><Row><entry>Tipo de factores de riesgo</entry><entry>Factores de riesgo específicos</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Riesgo alto.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Riesgo moderado.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>Psicológicos</entry><entry>Antecedentes de depresión u otras enfermedades mentales<Superscript>a</Superscript>, neuroticismo<Superscript>a</Superscript>, comportamientos de afrontamiento disfuncional<Superscript>b</Superscript></entry></Row><Row><entry>Sociales, sociodemográficos y socioeconómicos</entry><entry>Apoyo social deficiente<Superscript>a</Superscript>, ser una persona soltera, separada o viuda<Superscript>a</Superscript>, sexo femenino<Superscript>a</Superscript>, estado socioeconómico bajo<Superscript>b</Superscript>, nivel educativo bajo<Superscript>b</Superscript></entry></Row><Row><entry>Afecciones comórbidas</entry><entry>Dolor<Superscript>a</Superscript>, fatiga<Superscript>a</Superscript>, carga sintomática general<Superscript>a</Superscript>, funcionamiento físico inferior<Superscript>b</Superscript></entry></Row><Row><entry>Cáncer y tratamiento del cáncer</entry><entry>Tipos específicos de cáncer (páncreas y cabeza y cuello)<Superscript>a</Superscript>, cáncer avanzado<Superscript>b</Superscript></entry></Row></TBody></TGroup></Table><Para id="_238">En pacientes con
cáncer de cabeza y cuello tratados con intención curativa, se
pueden utilizar las 8 variables previas al tratamiento descritas a continuación para predecir cuáles
pacientes tienen mayores probabilidades de deprimirse, incluso  3 años
después de terminar el tratamiento:<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> </Para><ItemizedList id="_509" Style="bullet"><ListItem>Estadio del tumor.</ListItem><ListItem>Sexo.</ListItem><ListItem>Síntomas de depresión.</ListItem><ListItem>Disposición para hablar de su cáncer con la familia.</ListItem><ListItem>Percepción del apoyo disponible.</ListItem><ListItem>Apoyo emocional recibido.</ListItem><ListItem>Síntomas relacionados con el tumor. </ListItem><ListItem>Tamaño de la red  social informal.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_176"><Title>Detección y evaluación de la depresión</Title><Para id="_24">Debido a lo común que resulta la falta de reconocimiento y el subtratamiento de la depresión en los pacientes con cáncer,<Reference refidx="6"/>  es posible emplear instrumentos de detección que conduzcan a una evaluación más completa.<Reference refidx="7"/> Entre las personas que se encuentran físicamente enfermas, no ha podido demostrarse que
los instrumentos utilizados para medir la
depresión, sean clínicamente más útiles que una entrevista y un examen
detallado del estado mental.  El simple hecho de preguntarle al paciente si
está deprimido podría mejorar la identificación de la depresión.</Para><Para id="_444">Por lo común, se usan los siguientes instrumentos de detección:</Para><ItemizedList id="_445" Style="bullet"><ListItem>Entrevista compuesta por una sola pregunta. Se encontró que en las personas con cáncer avanzado una entrevista de este tipo tiene propiedades psicométricas aceptables y resulta útil. Un ejemplo es preguntar  "¿Está deprimido?"<Reference refidx="8"/> Otro ejemplo es pedir que el paciente haga lo siguiente: "Por favor piense en su estado de ánimo la semana pasada y otorgue una puntuación de 0 a 100, donde 100 equivale a  cómo se siente normalmente cuando está relajado". Una puntuación de 60 es suficiente para pasar la prueba.<Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem>Hospital Anxiety and Depression
Scale  (HADS). Es posible que la HADS sea útil para evaluar la depresión y la ansiedad de pacientes con síntomas neurovegetativos comórbidos debido a su enfermedad o tratamiento pues ayuda a evitar los resultados positivos falsos causados por estos síntomas.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></ListItem><ListItem>Cuestionario sobre la salud del paciente-9 (PHQ-9).<Reference refidx="13"/></ListItem><ListItem>Psychological Distress Inventory.<Reference refidx="14"/></ListItem><ListItem>Edinburgh Depression Scale.<Reference refidx="15"/></ListItem><ListItem>Brief Symptom
Inventory.<Reference refidx="16"/></ListItem><ListItem>Zung Self-Rating Depression Scale.<Reference refidx="17"/></ListItem><ListItem>Distress Thermometer.<Reference refidx="18"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_446">En un estudio de mujeres con cáncer de mama recién diagnosticado (n = 236), se utilizaron con éxito los instrumentos de detección breve, como el Distress Thermometer y el PHQ-9 para identificar a las mujeres que necesitaban evaluación adicional a fin de descubrir grados de importancia clínica de aflicción y síntomas psiquiátricos.<Reference refidx="19"/></Para><Para id="_447">En un estudio de 321 mujeres con diagnóstico reciente de cáncer de mama en estadios I a III, se investigó la capacidad del  Distress Thermometer de un solo punto para predecir en forma específica la depresión, según las mediciones del cuestionario autonotificado de los 9 síntomas indicados en la 4.ª edición del <Emphasis>Manual diagnóstico y estadístico de los trastornos mentales</Emphasis> (DSM-IV) de un trastorno depresivo mayor. Se evaluaron las características de sensibilidad y especificidad, y se identificó un puntaje óptimo límite de 7 que produjo una sensibilidad de 0,81 y una especificidad de 0,85 para detectar la depresión. Por tanto, las personas con un puntaje de 7 o más, se deberán someter a una evaluación psicosocial más minuciosa.<Reference refidx="20"/></Para><Para id="_448"> El uso del Impact Thermometer, una modificación y complemento del Distress Thermometer, ha mejorado la especificidad para la detección de los trastornos de adaptación o de depresión mayor en comparación con el Distress Thermometer.  El instrumento revisado tiene una capacidad de detección comparable a la de la HADS, y es un instrumento breve, lo que podría convertirlo en una herramienta eficaz para la detección rutinaria en los entornos oncológicos.<Reference refidx="21"/>
El Mood Evaluation Questionnaire, un instrumento cognitivo para la detección de la depresión, tiene una correlación moderada con la entrevista clínica estructurada según la 3.ª edición revisada del <Emphasis>Manual diagnóstico y estadístico de los trastornos mentales</Emphasis> (DSM-III-R) y una buena aceptación en la población que recibe cuidados paliativos. Con una mayor validación, se podría convertir en una alternativa útil para esta población porque la pueden usar los profesionales clínicos sin entrenamiento en psiquiatría.<Reference refidx="22"/></Para><Para id="_25">Es importante validar los instrumentos de detección en poblaciones con cáncer
y utilizarlos en combinación con las entrevistas estructuradas de diagnóstico.<Reference refidx="23"/>
 En estudio piloto de 25 pacientes en el que se utilizó una escala visual analógica simple y
reproducible de forma fácil, se indicaron los beneficios de un abordaje con un solo elemento para detectar la depresión. Esta escala consta de una línea de 10 cm con
un dibujo de una cara triste en un extremo y una cara feliz en el otro para que los pacientes hagan una marca para indicar su estado de
ánimo. A pesar de que los resultados indican que es posible que una escala
visual analógica sea útil como instrumento para detectar la
depresión, las conclusiones de este estudio estuvieron limitadas por el
pequeño número de pacientes y la falta de entrevistas clínicas.
Más aún, a pesar de que se informó una alta correlación con la HADS (<Emphasis>r</Emphasis> = 0,87), no se proporcionaron indicaciones
de valores de corte. Por último, se subraya el hecho de que tal instrumento tiene
como fin indicar la necesidad de una evaluación profesional más profunda. Sin
embargo, si se validara más a fondo, este abordaje sencillo podría mejorar en gran medida la evaluación y el manejo de la depresión en pacientes con cáncer en estadio avanzado cognitivamente intactos.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/></Para><Para id="_634">En un estudio alemán de  2141 pacientes con cáncer, la HADS y el PHQ-9 tuvieron resultados parecidos en cuanto a la sensibilidad (89 % y 83 %, respectivamente) y especificidad (43 % y 61 %, respectivamente) para detectar un trastorno depresivo mayor según el  DSM-IV en los umbrales sugeridos sobre la base de curvas características operativas del receptor.<Reference refidx="26"/></Para><Para id="_511">Es posible utilizar otros instrumentos breves para evaluar la depresión. Con el fin de ayudar al paciente a distinguir entre las reacciones normales de ansiedad  y la depresión, la evaluación incluye conversaciones sobre los síntomas comunes que experimentan los pacientes con cáncer. La depresión se vuelve a evaluar con el tiempo.<Reference refidx="27"/> Debido al aumento de riesgo de
trastornos de adaptación y depresión mayor en los pacientes con cáncer, se recomienda la detección sistemática con aumento de la vigilancia del
paciente en los momentos de aumento de estrés (por ejemplo, diagnóstico, recidivas y progresión de la enfermedad).<Reference refidx="28"/> Los factores
generales de riesgo de depresión se indicaron en la lista anterior. Otros factores de
riesgo se pueden vincular con poblaciones específicas; por ejemplo, pacientes con cáncer de la cabeza y el cuello <Reference refidx="4"/> y mujeres con riesgo alto de presentar cáncer de mama.<Reference refidx="29"/></Para><SummarySection id="_306"><Title>Entrevista clínica</Title><Table id="_191"><Title>Cuadro 2.  Sugerencias de preguntas para la evaluación de síntomas depresivos en adultos con cáncer<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="2"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="66.88%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.11%"/><THead><Row><entry> Pregunta </entry><entry>  Síntoma</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de Roth et al.<Reference refidx="30"/>
</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Emphasis><Strong>Síntomas depresivos</Strong></Emphasis></entry></Row><Row><entry>¿Cómo cree que está enfrentando el cáncer? ¿Bien? ¿Mal? </entry><entry>Bienestar</entry></Row><Row><entry>¿Cómo está su humor desde el diagnóstico? ¿Durante el tratamiento? ¿Triste?   
   ¿Deprimido?</entry><entry>  Estado de ánimo</entry></Row><Row><entry>¿Llora algunas veces?  ¿Con qué frecuencia? ¿Únicamente cuando está solo?    
</entry><entry> Estado de ánimo</entry></Row><Row><entry>¿Todavía hay cosas que le gusta hacer o ha perdido el gusto por  
   las cosas que antes disfrutaba? </entry><entry>Anhedonia</entry></Row><Row><entry>¿Cómo ve el futuro? ¿Brillante? ¿Desalentador? </entry><entry>Desesperanza</entry></Row><Row><entry>¿Piensa que puede influir en la atención que recibe o esa 
   atención está totalmente bajo el control de otras personas?   
</entry><entry>   Impotencia</entry></Row><Row><entry>¿Se preocupa sobre si es una carga para su familia o amigos   
   durante el tratamiento del cáncer? </entry><entry>   Culpa</entry></Row><Row><entry>¿Piensa que los demás estarían mejor sin usted?  </entry><entry> Inutilidad</entry></Row><Row><entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Emphasis><Strong>Síntomas físicos (evaluar en el contexto de los síntomas relacionados con el cáncer)</Strong></Emphasis></entry></Row><Row><entry>¿Tiene dolor que no está controlado?  </entry><entry>    Dolor
</entry></Row><Row><entry>¿Cuánto tiempo pasa en cama?</entry><entry>    Fatiga</entry></Row><Row><entry>
                     
                               

¿Se siente débil?  ¿Se fatiga fácilmente?  ¿Se siente descansado   
   después de dormir? ¿Hay alguna relación entre cómo se 
   siente y algún cambio en el tratamiento o cómo se siente físicamente en otras circunstancias?</entry><entry>Fatiga</entry></Row><Row><entry>
¿Qué tal duerme? ¿Tiene problemas para dormir?            
   ¿Se despierta temprano?  ¿Se despierta con frecuencia?</entry><entry> Insomnio</entry></Row><Row><entry>
¿Cómo está su apetito?  ¿Le sabe bien la comida?                     
   ¿Perdió o aumentó de peso?</entry><entry> Apetito</entry></Row><Row><entry>¿Se interesa por el sexo?  ¿Grado de actividad sexual? </entry><entry>  Libido</entry></Row><Row><entry>¿Piensa o se mueve más lento de lo normal? </entry><entry> Lentitud psicomotora</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Para id="_331">Los Organic Mood Syndromes or Mood Syndromes Related to Another Medical Condition
(MSRAMC), según se mencionan en la 5.ª edición del <Emphasis>Manual diagnóstico y estadístico de los trastornos mentales</Emphasis> (DSM-5),<Reference refidx="31"/> imitan con frecuencia la presentación de los síndromes de estado de ánimo. 
Se supone (quizás según su evolución en el tiempo o los datos de laboratorio) que un
factor orgánico o clínico desempeña una función causal del síndrome.  En el DSM-5, se indica que las anomalías cognitivas prominentes quizás sean factores acompañantes y que, por lo tanto, son útiles para hacer el diagnóstico.  También se debería
considerar la obtención de datos de laboratorio para ayudar a identificar desequilibrios electrolíticos o endocrinos, o la presencia de deficiencias nutricionales.  La experiencia clínica indica que la farmacoterapia es más
ventajosa que la psicoterapia sola para el tratamiento de la depresión debida a
factores médicos; en particular, si las dosificaciones de los fármacos causales (es decir, corticosteroides, antibióticos u otros medicamentos) no se pueden
disminuir o suspender.<Reference refidx="32"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_240"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_241"> Para hacer un diagnóstico de
depresión, el profesional clínico confirma que estos síntomas duraron por lo menos 2 semanas y que se presentan casi todos los días.  El
diagnóstico de depresión en personas con cáncer puede ser difícil debido a los
problemas inherentes a la distinción entre los síntomas
biológicos o físicos de la depresión y los síntomas de la enfermedad misma o
los efectos secundarios tóxicos del tratamiento.  Esto es especialmente
cierto para las personas que reciben tratamiento activo o tienen
la enfermedad en estadio avanzado.</Para><Para id="_512">Los siguientes síntomas cognitivos son probablemente los más útiles para diagnosticar la depresión de personas con cáncer:</Para><ItemizedList id="_513" Style="bullet"><ListItem>Culpa.</ListItem><ListItem>Inutilidad.</ListItem><ListItem>Desesperanza.</ListItem><ListItem>Sensación de impotencia.</ListItem><ListItem>Pensamientos suicidas.</ListItem><ListItem>Incapacidad de disfrutar de las
actividades.</ListItem></ItemizedList><Para id="_514">En un estudio alemán en el que se compararon pacientes de cáncer con trastornos afectivos presentes con aquellos que mostraban un solo síntoma depresivo, se encontró, mediante análisis multivariante,  que la falta de interés  seguida de un estado de ánimo deprimido produce el mayor poder de discriminación entre los dos grupos.<Reference refidx="33"/></Para><Para id="_242">La evaluación de la depresión en personas con
cáncer también incluye los siguientes aspectos:
</Para><ItemizedList id="_515" Style="bullet"><ListItem>Evaluación minuciosa de la percepción que
tiene la persona de su enfermedad.</ListItem><ListItem>Antecedentes médicos.</ListItem><ListItem>Antecedentes familiares o
personales de depresión o pensamientos suicidas.</ListItem><ListItem>Estado mental y estado físico actuales, así como efectos del tratamiento y la
enfermedad.</ListItem><ListItem>Factores vitales simultáneos de estrés.</ListItem><ListItem>Disponibilidad de
apoyo social en su entorno.</ListItem></ItemizedList><Para id="_516">Más del 90 % de los pacientes indican
que prefieren conversar sobre aspectos emocionales con su médico, pero más
de una cuarta parte de estos piensan que el médico debe iniciar cualquier conversación sobre ese tema.<Reference refidx="34"/></Para><Para id="_728">La ideación suicida no es infrecuente entre los pacientes con cáncer y, cuando tiene lugar, es aterradora para el paciente, el proveedor de la salud y la familia. En un estudio de 354 proveedores de atención de la salud que trabajaban con pacientes oncológicos en Alemania, el 83,3 % notificó haber tenido en el último año al menos un paciente con ideaciones suicidas, y el 59 % notificó haber tenido entre 1 y 3 pacientes suicidas por año. Esta experiencia fue angustiosa para el 88,1 % de los proveedores; además, más del 20 % de los mismos notificaron que se sentían abrumados cuando tenían que tratar a un paciente suicida.<Reference refidx="35"/><LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">[Nivel de evidencia: II]</LOERef></Para><Para id="_729">Las declaraciones suicidas oscilan desde los comentarios casuales, debidos a  la frustración o el disgusto por un ciclo de tratamiento —"Si me tienen que hacer otra aspiración de médula ósea este año, me tiraré por la ventana"—, hasta reflejar la desesperación y una situación emergente —"No puedo soportar más lo que esta enfermedad nos está haciendo a todos, y me voy a suicidar"—.  Es de suma importancia analizar la seriedad
de estos pensamientos.  Si se cree que los pensamientos suicidas son
graves, es imperativo remitir de inmediato al paciente a un psiquiatra o psicólogo y prestar atención a la seguridad del paciente.<Reference refidx="34"/> Para obtener más información, consultar la sección
<SummaryRef href="CDR0000256636#_111" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Riesgo de suicidio en pacientes con cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_243">La forma más común de sintomatología depresiva en personas con cáncer es un
trastorno de la adaptación con estado de ánimo deprimido, que a veces se llama depresión reactiva. Este trastorno se manifiesta
cuando una persona tiene un estado de ánimo disfórico acompañado de incapacidad
para llevar a cabo sus actividades cotidianas.<Reference refidx="36"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]  Los síntomas parecen ser
prolongados y excesivos en comparación con una reacción normal esperada, pero no
cumplen con los criterios de un episodio de depresión mayor. Cuando estos síntomas
interfieren en forma significativa con el funcionamiento diario de una
persona, tal como asistir al trabajo o a las actividades escolares,
las compras o la atención del hogar, se deberán tratar de la misma forma que
se trata la depresión mayor (es decir, con una intervención en la
crisis, psicoterapia de apoyo y medicación; en particular, con fármacos que
alivian rápido los síntomas de sufrimiento). Basar el diagnóstico en estos
síntomas puede resultar problemático cuando la persona padece
de una enfermedad en estadio avanzado y es la enfermedad misma la que socava el funcionamiento.</Para><Para id="_518">También es importante diferenciar la fatiga de la depresión, que a menudo se interrelacionan y conforman un conglomerado de síntomas. Es posible tratar en forma separada los diferentes mecanismos que originan estos trastornos.<Reference refidx="1"/> Durante el estadio más avanzado de la enfermedad, se hace más fácil diagnosticar la depresión cuando el enfoque se concentra en la desesperación, los pensamientos de
culpa y una ausencia total del goce en la vida. 
Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256643" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/ansiedad-sufrimiento-pro-pdq">Adaptación al cáncer: ansiedad y sufrimiento</SummaryRef>. Para obtener más información en inglés, consultar <SummaryRef href="CDR0000814132" url="/about-cancer/treatment/side-effects/cancer-symptom-clusters-hp-pdq">Symptom Clusters in Cancer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="14613050">Jacobsen PB, Donovan KA, Weitzner MA: Distinguishing fatigue and depression in patients with cancer. Semin Clin Neuropsychiatry 8 (4): 229-40, 2003.</Citation><Citation idx="2" PMID="10668056" MedlineID="20134757">De Leeuw JR, De Graeff A, Ros WJ, et al.: Negative and positive influences of social support on depression in patients with head and neck cancer: a prospective study. Psychooncology 9 (1): 20-8, 2000 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="3" PMID="34990907">Riedl D, Schüßler G: Factors associated with and risk factors for depression in cancer patients - A systematic literature review. Transl Oncol 16: 101328, 2022.</Citation><Citation idx="4" PMID="11592237" MedlineID="21475693">de Leeuw JR, de Graeff A, Ros WJ, et al.: Prediction of depression 6 months to 3 years after treatment of head and neck cancer. Head Neck 23 (10): 892-8, 2001.</Citation><Citation idx="5" PMID="12436073" MedlineID="22322611">Paice JA: Managing psychological conditions in palliative care. Am J Nurs 102 (11): 36-42; quiz 43, 2002.</Citation><Citation idx="6" PMID="32946156">Nakamura ZM, Deal AM, Nyrop KA, et al.: Serial Assessment of Depression and Anxiety by Patients and Providers in Women Receiving Chemotherapy for Early Breast Cancer. Oncologist 26 (2): 147-156, 2021.</Citation><Citation idx="7" PMID="9552071" MedlineID="98211798">Passik SD, Dugan W, McDonald MV, et al.: Oncologists' recognition of depression in their patients with cancer. J Clin Oncol 16 (4): 1594-600, 1998.</Citation><Citation idx="8" PMID="9137124" MedlineID="97282990">Chochinov HM, Wilson KG, Enns M, et al.: "Are you depressed?" Screening for depression in the terminally ill. Am J Psychiatry 154 (5): 674-6, 1997.</Citation><Citation idx="9" PMID="12733160" MedlineID="22617776">Akizuki N, Akechi T, Nakanishi T, et al.: Development of a brief screening interview for adjustment disorders and major depression in patients with cancer. Cancer 97 (10): 2605-13, 2003.</Citation><Citation idx="10" PMID="11982548" MedlineID="21978741">Love AW, Kissane DW, Bloch S, et al.: Diagnostic efficiency of the Hospital Anxiety and Depression Scale in women with early stage breast cancer. Aust N Z J Psychiatry 36 (2): 246-50, 2002.</Citation><Citation idx="11" PMID="11738161" MedlineID="21602368">Lloyd-Williams M, Friedman T, Rudd N: An analysis of the validity of the Hospital Anxiety and Depression scale as a screening tool in patients with advanced metastatic cancer. J Pain Symptom Manage 22 (6): 990-6, 2001.</Citation><Citation idx="12" PMID="31858249">Annunziata MA, Muzzatti B, Bidoli E, et al.: Hospital Anxiety and Depression Scale (HADS) accuracy in cancer patients. Support Care Cancer 28 (8): 3921-3926, 2020.</Citation><Citation idx="13" PMID="10568646">Spitzer RL, Kroenke K, Williams JB: Validation and utility of a self-report version of PRIME-MD: the PHQ primary care study. Primary Care Evaluation of Mental Disorders. Patient Health Questionnaire. JAMA 282 (18): 1737-44, 1999.</Citation><Citation idx="14" PMID="8692533" MedlineID="96295600">Morasso G, Costantini M, Baracco G, et al.: Assessing psychological distress in cancer patients: validation of a self-administered questionnaire. Oncology 53 (4): 295-302, 1996 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="15" PMID="12551809" MedlineID="22439988">Lloyd-Williams M, Riddleston H: The stability of depression scores in patients who are receiving palliative care. J Pain Symptom Manage 24 (6): 593-7, 2002.</Citation><Citation idx="16" PMID="32021621">Calderon C, Ferrando PJ, Lorenzo-Seva U, et al.: Factor structure and measurement invariance of the Brief Symptom Inventory (BSI-18) in cancer patients. Int J Clin Health Psychol 20 (1): 71-80, 2020 Jan-Apr.</Citation><Citation idx="17" PMID="9885089" MedlineID="99100827">Dugan W, McDonald MV, Passik SD, et al.: Use of the Zung Self-Rating Depression Scale in cancer patients: feasibility as a screening tool. Psychooncology 7 (6): 483-93, 1998 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="18" PMID="9587123" MedlineID="98246550">Roth AJ, Kornblith AB, Batel-Copel L, et al.: Rapid screening for psychologic distress in men with prostate carcinoma: a pilot study. Cancer 82 (10): 1904-8, 1998.</Citation><Citation idx="19" PMID="17103381">Hegel MT, Moore CP, Collins ED, et al.: Distress, psychiatric syndromes, and impairment of function in women with newly diagnosed breast cancer. Cancer 107 (12): 2924-31, 2006.</Citation><Citation idx="20" PMID="17957755">Hegel MT, Collins ED, Kearing S, et al.: Sensitivity and specificity of the Distress Thermometer for depression in newly diagnosed breast cancer patients. Psychooncology 17 (6): 556-60, 2008.</Citation><Citation idx="21" PMID="15652442">Akizuki N, Yamawaki S, Akechi T, et al.: Development of an Impact Thermometer for use in combination with the Distress Thermometer as a brief screening tool for adjustment disorders and/or major depression in cancer patients. J Pain Symptom Manage 29 (1): 91-9, 2005.</Citation><Citation idx="22" PMID="14594150">Meyer HA, Sinnott C, Seed PT: Depressive symptoms in advanced cancer. Part 1. Assessing depression: the Mood Evaluation Questionnaire. Palliat Med 17 (7): 596-603, 2003.</Citation><Citation idx="23" PMID="7751981" MedlineID="95271385">Lynch ME: The assessment and prevalence of affective disorders in advanced cancer. J Palliat Care 11 (1): 10-8, 1995 Spring.</Citation><Citation idx="24" PMID="10889619" MedlineID="20348060">Lees N, Lloyd-Williams M: Assessing depression in palliative care patients using the visual analogue scale: a pilot study. Eur J Cancer Care (Engl) 8 (4): 220-3, 1999.</Citation><Citation idx="25" PMID="12458113" MedlineID="22345943">Passik SD, Kirsh KL, Theobald D, et al.: Use of a depression screening tool and a fluoxetine-based algorithm to improve the recognition and treatment of depression in cancer patients. A demonstration project. J Pain Symptom Manage 24 (3): 318-27, 2002.</Citation><Citation idx="26" PMID="28654189">Hartung TJ, Friedrich M, Johansen C, et al.: The Hospital Anxiety and Depression Scale (HADS) and the 9-item Patient Health Questionnaire (PHQ-9) as screening instruments for depression in patients with cancer. Cancer 123 (21): 4236-4243, 2017.</Citation><Citation idx="27" PMID="12902440" MedlineID="22784336">Patrick DL, Ferketich SL, Frame PS, et al.: National Institutes of Health State-of-the-Science Conference Statement: Symptom Management in Cancer: Pain, Depression, and Fatigue, July 15-17, 2002. J Natl Cancer Inst 95 (15): 1110-7, 2003.</Citation><Citation idx="28" PMID="24733793">Andersen BL, DeRubeis RJ, Berman BS, et al.: Screening, assessment, and care of anxiety and depressive symptoms in adults with cancer: an American Society of Clinical Oncology guideline adaptation. J Clin Oncol 32 (15): 1605-19, 2014.</Citation><Citation idx="29" PMID="11496022" MedlineID="21387746">Wellisch DK, Lindberg NM: A psychological profile of depressed and nondepressed women at high risk for breast cancer. Psychosomatics 42 (4): 330-6, 2001 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="30">Roth AJ, Holland JC: Psychiatric complications in cancer patients. In: Brain MC, Carbone PP, eds.: Current Therapy in Hematology-Oncology. 5th ed. Mosby-Year Book, Inc., 1995, pp 609-18.</Citation><Citation idx="31">American Psychiatric Association: Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders: DSM-5. 5th ed. American Psychiatric Association, 2013.</Citation><Citation idx="32">Breitbart W, Holland JC: Psychiatric complications of cancer. Current Therapy in Hematology-Oncology  3: 268-74, 1988.</Citation><Citation idx="33" PMID="15480816">Reuter K, Raugust S, Bengel J, et al.: Depressive symptom patterns and their consequences for diagnosis of affective disorders in cancer patients. Support Care Cancer 12 (12): 864-70, 2004.</Citation><Citation idx="34" PMID="10986063" MedlineID="20442267">Detmar SB, Aaronson NK, Wever LD, et al.: How are you feeling? Who wants to know? Patients' and oncologists' preferences for discussing health-related quality-of-life issues. J Clin Oncol 18 (18): 3295-301, 2000.</Citation><Citation idx="35" PMID="32672869">Senf B, Maiwurm P, Fettel J: Exposure to suicidality in professionals working with oncology patients: An online survey. Psychooncology 29 (10): 1620-1629, 2020.</Citation><Citation idx="36" PMID="11747060" MedlineID="21612771">Nordin K, Wasteson E, Hoffman K, et al.: Discrepancies between attainment and importance of life values and anxiety and depression in gastrointestinal cancer patients and their spouses. Psychooncology 10 (6): 479-89, 2001 Nov-Dec.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_33"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042480">depression</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Intervención</Title><Para id="_34">La decisión de empezar a tratar la depresión depende de la
probabilidad de que el paciente se recupere de forma espontánea en las
próximas 2 a 4 semanas, el grado de deterioro funcional, y la gravedad y duración de los síntomas depresivos.<Reference refidx="1"/> Es importante evaluar la naturaleza del sufrimiento emocional y los factores que contribuyen a la sintomatología de la depresión (por ejemplo, factores psicosociales, desmoralización y síntomas simultáneos como el dolor o la fatiga). Las decisiones sobre las intervenciones dependen de la gravedad de la depresión y de los factores que impulsan la sintomatología de la depresión.<Reference refidx="2"/> En los estudios se observó que el
tratamiento de la depresión mayor se optimiza mediante una combinación de
farmacoterapia y psicoterapia.<Reference refidx="2"/> Así, aun cuando un médico de cabecera o un oncólogo
toma a su cargo el tratamiento de los síntomas depresivos con medicamentos, se deberá considerar la derivación del paciente a
psicoterapia u orientación de apoyo.</Para><Para id="_519">Se deberá considerar la derivación de las personas a una consulta psiquiátrica por las siguientes razones:<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><ItemizedList id="_182" Style="bullet"><ListItem>El médico de cabecera o el oncólogo no se sienten competentes para tratar la
depresión del paciente debido a características clínicas específicas de su
presentación (es decir, si se presentan tendencias suicidas marcadas).</ListItem><ListItem>Los síntomas depresivos tratados por el médico de cabecera son resistentes a
las intervenciones farmacológicas después de 2 a 4 semanas de intervención.</ListItem><ListItem>Los síntomas depresivos empeoran en vez de mejorar.</ListItem><ListItem>El comienzo del tratamiento con antidepresivos,  el ajuste de las dosis de medicamentos o la continuación del tratamiento se interrumpen
o se tornan problemáticos debido a efectos adversos atribuibles a la medicación.</ListItem><ListItem>Los síntomas depresivos interfieren en la capacidad del paciente
para cooperar con el tratamiento médico.</ListItem></ItemizedList><Para id="_749">Además, entre los pacientes que han completado el tratamiento del cáncer y tienen depresión comórbida, el uso de antidepresivos puede disminuir el riesgo de recidiva del cáncer. Por ejemplo, en un estudio poblacional se realizó un seguimiento durante más de 20 años a hombres con cáncer de próstata y trastorno depresivo documentado (n = 10 017). Los investigadores observaron que aquellos que tomaban antidepresivos tenían tasas de recidiva del cáncer de próstata más bajas que los que no los tomaban.<Reference refidx="5"/> Aunque esta evidencia es interesante, son necesarios ensayos e investigaciones prospectivos y confirmatorios para comprender mejor estos hallazgos y los mecanismos subyacentes.</Para><SummarySection id="_332"><Title>Intervención farmacológica</Title><SummarySection id="_333"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_334">Hay escasez de ensayos clínicos aleatorizados, controlados con placebo que evalúen los riesgos y beneficios de los antidepresivos en pacientes con cáncer y depresión, o síntomas depresivos.  Además, estos estudios están limitados por retos metodológicos y una carencia de representación más amplia de niños, adolescentes, adultos de edad más avanzada y grupos minoritarios.<Reference refidx="6"/> Sin embargo, en una revisión sistemática y un metanálisis de los estudios disponibles, se indica que los antidepresivos, con independencia de su clase (por ejemplo, los inhibidores selectivos de la recaptación de serotonina [ISRS] o los antidepresivos tricíclicos [ADT] son más eficaces que un placebo para tratar la depresión en pacientes con cáncer.<Reference refidx="7"/> La evidencia también indica que la eficacia del tratamiento antidepresivo se relaciona con la presencia de sintomatología depresiva de importancia clínica;<Reference refidx="8"/> por este motivo, se recomienda que los antidepresivos se reserven para pacientes con depresión clínica.</Para><Para id="_520">En una encuesta sobre patrones de prescripción para pacientes ambulatorios de cáncer realizada durante 2 años, se encontró que se recetaron antidepresivos al 14 % de los pacientes.<Reference refidx="9"/> En una revisión sistemática de las farmacoterapias más nuevas
para el tratamiento de la depresión en adultos, la tasa de respuesta al
tratamiento con antidepresivos fue de alrededor del 54 %.<Reference refidx="10"/> La eficacia de
las farmacoterapias más nuevas es similar a la de los antidepresivos más antiguos para los
pacientes en general, incluso los adultos de edad avanzada y aquellos con comorbilidades físicas o
psiquiátricas.<Reference refidx="10"/> La tasa de abandono del tratamiento debido a los efectos
adversos es de cerca del 11 % con los antidepresivos más nuevos y del 16 %
con los antidepresivos más antiguos.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_521">Debido a la carencia relativa de datos relacionados con el uso de antidepresivos en entornos oncológicos, hay una variabilidad considerable en la práctica clínica para recetar antidepresivos a pacientes con cáncer. Aunque en algunos estudios por lo general se indica que cerca del 25 % de los pacientes con cáncer están deprimidos, en un estudio se encontró que solo el 16 % de estos pacientes recibían medicación antidepresiva.<Reference refidx="11"/> Sin embargo, entre los pacientes con depresión que tenían cáncer avanzado a los que se hospitalizó de forma no planificada, aquellos a los que se les trató con un antidepresivo recetado tuvieron hospitalizaciones más breves que los pacientes que no recibieron ese tratamiento.<Reference refidx="12"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_522"><Title>Clases de antidepresivos</Title><Para id="_523">Los antidepresivos se dividen en varias clases según sus mecanismos subyacentes. La mayoría inhiben la recaptación de neurotransmisores; algunos también tienen un efecto directo en los receptores celulares (consultar el <SummaryRef href="CDR0000256636#_524" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Cuadro 3</SummaryRef>).</Para><Table id="_524">
     <Title>Cuadro 3.  Medicamentos antidepresivos<Superscript>a</Superscript> y terapias farmacológicas complementarias </Title>
      <TGroup Cols="4"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.00%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="25.00%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/><TFoot><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1">ADT = antidepresivo tricíclico; CYP = enzima citocromo P450; IMAO = inhibidor de la monoaminoxidasa; IRSN = inhibidor de la recaptación de serotonina-norepinefrina; ISRS = inhibidor selectivo de la recaptación de serotonina; IRND = inhibidores de la recaptación de la serotonina-norepinefrina; LI = liberación inmediata; LL = liberación lenta; LP = liberación prolongada.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Todos los antidepresivos llevan una etiqueta de advertencia sobre el riesgo de pensamientos y comportamientos suicidas, riesgo de manía y riesgo de interacción farmacológica cuando se combinan con IMAO (para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256636#_553" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Inhibidores de la monoaminoxidasa</SummaryRef>).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Para obtener más información sobre los efectos secundarios vinculados con los IRSN, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256636#_529" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Inhibidores de la recaptación de serotonina-norepinefrina</SummaryRef>).</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1">  <Strong>ISRS</Strong></entry></Row><Row><entry><Strong><Emphasis>Medicamento</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Dosis inicial (mg/día)</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Dosis de mantenimiento (mg/día)</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Comentarios</Emphasis></Strong></entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Citalopram</entry><entry MoreRows="1">10–20</entry><entry MoreRows="1">20–40</entry><entry>Mejor perfil de inocuidad y tolerabilidad que otros antidepresivos.</entry></Row><Row><entry>Posible prolongación del intervalo QTc (aumento limitado de la dosis en pacientes con problemas cardíacos).</entry></Row><Row><entry>Escitalopram</entry><entry>5–10</entry><entry>10–20</entry><entry>Mejor perfil de inocuidad y tolerabilidad que otros antidepresivos.</entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Fluoxetina</entry><entry MoreRows="1">10–20</entry><entry MoreRows="1">20–60</entry><entry>Riesgo mínimo de síndrome de discontinuación de serotonina debido a su larga semivida.</entry></Row><Row><entry>Inhibidor importante de CYP2D6.</entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Fluvoxamina</entry><entry MoreRows="1">25–50</entry><entry MoreRows="1">100–300</entry><entry>Mejores propiedades ansiolíticas que otros ISRS.</entry></Row><Row><entry>Inhibidor importante de CYP2D6 y CYP3A4.</entry></Row><Row><entry MoreRows="2">Paroxetina</entry><entry MoreRows="2">10–20</entry><entry MoreRows="2">20–60</entry><entry>Riesgo alto de síndrome de discontinuación de serotonina.</entry></Row><Row><entry>Propiedades  anticolinérgicas moderadas.</entry></Row><Row><entry>Inhibidor importante de CYP2D6.</entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Sertralina</entry><entry MoreRows="1">25–50</entry><entry MoreRows="1">100–200</entry><entry>Riesgo alto de efectos secundarios gastrointestinales.</entry></Row><Row><entry>Inhibición de CYP2D6 dependiente de la dosis.</entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Vilazodona</entry><entry MoreRows="1">10</entry><entry MoreRows="1">20–40</entry><entry>Riesgo de efectos secundarios gastrointestinales.</entry></Row><Row><entry>Posiblemente menor riesgo de disfunción sexual, pero las pruebas no son concluyentes.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Strong>IRSN<Superscript>b</Superscript></Strong></entry></Row><Row><entry><Strong><Emphasis>Medicamento</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Dosis inicial (mg/día)</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Dosis de mantenimiento (mg/día)</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Comentarios</Emphasis></Strong></entry></Row><Row><entry>Desvenlafaxina</entry><entry>50</entry><entry>50–100</entry><entry>Efecto positivo en los sofocos.</entry></Row><Row><entry MoreRows="2">Duloxetina</entry><entry MoreRows="2">30</entry><entry MoreRows="2">30–60</entry><entry>Primera línea de tratamiento para pacientes con dolor neuropático concomitante (en dosis de hasta 120 mg).</entry></Row><Row><entry>Riesgo más alto de efectos secundarios gastrointestinales e hipertensión.</entry></Row><Row><entry>Riesgo de hepatotoxicidad.</entry></Row><Row><entry MoreRows="2">Levomilnaciprán</entry><entry MoreRows="2">20</entry><entry MoreRows="2">40–120</entry><entry>Efectos noradrenérgicos más potentes, efectos activadores.</entry></Row><Row><entry>Útil para síntomas cognitivos y de dolor concomitantes.</entry></Row><Row><entry>Aumento de riesgo de efectos secundarios cardiovasculares, sudoración y disuria inicial.</entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Venlafaxina (LI y LP)</entry><entry MoreRows="1">37,5–75</entry><entry MoreRows="1">150–225</entry><entry>Tratamiento de primera línea para pacientes con sofocos concomitantes.</entry></Row><Row><entry> 
Riesgo más alto de síndrome de discontinuación de serotonina.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Strong>ADT</Strong></entry></Row><Row><entry><Strong><Emphasis>Medicamento (solo se incluyen los ADT de uso más frecuente)</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Dosis inicial (mg/día)</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Dosis de mantenimiento (mg/día)</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Comentarios</Emphasis></Strong></entry></Row><Row><entry MoreRows="3">Amitriptilina</entry><entry MoreRows="3">10–25</entry><entry MoreRows="3">150–300</entry><entry>Sedación  y efectos anticolinérgicos fuertes.</entry></Row><Row><entry>Aumento de peso.</entry></Row><Row><entry>Hipotensión ortostática.</entry></Row><Row><entry>Mareos.</entry></Row><Row><entry>Clomipramina</entry><entry>25</entry><entry>100–250</entry><entry>Más efectos serotoninérgicos, menos sedación y menos efectos anticolinérgicos que otros ADT.</entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Desipramina</entry><entry MoreRows="1">25–50</entry><entry MoreRows="1">100–300</entry><entry>Sedación leve.</entry></Row><Row><entry>Efectos anticolinérgicos mínimos.</entry></Row><Row><entry MoreRows="3">Doxepina</entry><entry MoreRows="3">10–25</entry><entry MoreRows="3">75–300</entry><entry>Sedación y efectos anticolinérgicos fuertes.</entry></Row><Row><entry>Aumento de peso.</entry></Row><Row><entry>Hipotensión ortostática.</entry></Row><Row><entry>Mareos.</entry></Row><Row><entry MoreRows="4">Imipramina</entry><entry MoreRows="4">25–50</entry><entry MoreRows="4">75–300</entry><entry>Sedación moderada.</entry></Row><Row><entry>Aumento de peso.</entry></Row><Row><entry>Efectos anticolinérgicos.</entry></Row><Row><entry>Hipotensión ortostática.</entry></Row><Row><entry>Mareos.</entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Nortriptilina</entry><entry MoreRows="1">10–25</entry><entry MoreRows="1">90–150</entry><entry>Sedación leve.</entry></Row><Row><entry>Efectos anticolinérgicos moderados.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Strong>IRND</Strong></entry></Row><Row><entry><Strong><Emphasis>Medicamento</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Dosis inicial (mg/día)</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Dosis de mantenimiento (mg/día)</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Comentarios</Emphasis></Strong></entry></Row><Row><entry MoreRows="2">Bupropión (LI, LL y LP)</entry><entry MoreRows="2">100–150 (LL y LP)</entry><entry MoreRows="2">150–450</entry><entry>Efectos estimulantes y ausencia de disfunción sexual.</entry></Row><Row><entry>Riesgo de crisis convulsiva dependiente de la dosis (poco frecuente), insomnio, cefaleas y pérdida de peso.</entry></Row><Row><entry>LL y LP se usan por lo general para evitar efectos ansiogénicos y riesgo alto de crisis convulsivas vinculadas a la LI.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Strong>Antidepresivos atípicos</Strong></entry></Row><Row><entry><Strong><Emphasis>Medicamento</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Dosis inicial (mg/día)</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Dosis de mantenimiento (mg/día)</Emphasis></Strong></entry><entry><Strong><Emphasis>Comentarios</Emphasis></Strong></entry></Row><Row><entry MoreRows="3">Mirtazapina</entry><entry MoreRows="3">7,5–15</entry><entry MoreRows="3">30–45</entry><entry>Se usa con frecuencia para pacientes de cáncer con insomnio y caquexia concurrentes. Conocida por sus efectos contra las náuseas.</entry></Row><Row><entry>Disminución de la eliminación en los ancianos.</entry></Row><Row><entry>Sedación, aumento de peso y mareos.</entry></Row><Row><entry>Riesgo de hepatotoxicidad y neutropenia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="2">Trazodona</entry><entry MoreRows="2">25–50</entry><entry MoreRows="2">50–200</entry><entry>Se usa principalmente como complemento de otros antidepresivos. Útil para el insomnio y la ansiedad simultáneos.</entry></Row><Row><entry>Sedación importante y efectos ansiolíticos.</entry></Row><Row><entry>Riesgo de hipotensión ortostática, mareos y priapismo (poco frecuente).</entry></Row><Row><entry><Strong>IMAO</Strong><Strong>/Psicoestimulantes como terapias complementarias de los antidepresivos/</Strong><Strong>Otras terapias complementarias</Strong></entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col2">Para obtener más información, consultar el <SummaryRef href="CDR0000256636#_553" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">texto  que sigue</SummaryRef>.</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table><Para id="_525">En las secciones siguientes se describen las clases más importantes de antidepresivos, sus mecanismos subyacentes, sus perfiles de inocuidad/tolerabilidad y su posible uso en pacientes con cáncer.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="13"/></Para><SummarySection id="_526"><Title>Inhibidores selectivos de la recaptación de serotonina</Title><Para id="_527">Los inhibidores selectivos de la recaptación de serotonina (ISRS) se utilizan con mayor frecuencia en pacientes con cáncer porque tienen mejores perfiles de inocuidad y tolerabilidad que otros antidepresivos.  Los ISRS impiden la reabsorción de serotonina (también llamada 5-hidroxitriptamina o 5-HT) por las neuronas presinápticas al bloquear los transportadores de serotonina. Esto aumenta la cantidad de serotonina disponible para unirse a los receptores de la neurona postsináptica. Los medicamentos como citalopram, escitalopram y paroxetina funcionan principalmente mediante el bloqueo del transportador de serotonina. Otros ISRS tienen mecanismos adicionales subyacentes a sus efectos antidepresivos. Por ejemplo, la fluoxetina se une a un receptor específico de serotonina denominado receptor 5-HT<Subscript>2c</Subscript>, la sertralina bloquea los transportadores de dopamina y la vilazodona tiene un agonismo parcial con el receptor de serotonina 5-HT<Subscript>1a</Subscript>. Los fármacos de esta clase son similares en  cuanto a su eficacia. Los efectos secundarios más habituales relacionados con esta clase de medicamento son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_641" Style="bullet"><ListItem>Efectos secundarios gastrointestinales (por ejemplo, náuseas, diarrea o estreñimiento).</ListItem><ListItem>Disfunción sexual (por ejemplo, eyaculación tardía, anorgasmia o disminución de la libido).</ListItem></ItemizedList><Para id="_642">Sin embargo, los fármacos difieren en la gravedad de estos efectos secundarios y surten efectos adicionales por su repercusión en otros sistemas neurobiológicos como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_643" Style="bullet"><ListItem>Efectos anticolinérgicos (por ejemplo, dificultades cognitivas, confusión, xerostomía, xerosis, estreñimiento, visión borrosa o retención urinaria).</ListItem><ListItem>Sedación.</ListItem><ListItem>Insomnio.</ListItem></ItemizedList><Para id="_528">En general, los ISRS  se someten a metabolismo hepático y eliminación renal, y difieren mucho en términos de semivida. La semivida del ISRS específico depende de las semividas del compuesto original y el metabolito. El síndrome de discontinuación de serotonina, un síndrome vinculado a la interrupción abrupta de los ISRS, se relaciona con la semivida del ISRS y sus metabolitos activos. Cuanto más corta es la semivida del ISRS y sus metabolitos, más alto es el riesgo de síndrome de discontinuación de serotonina. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256636#_535" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Síndrome de discontinuación de serotonina</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_529"><Title>Inhibidores de la recaptación de serotonina-norepinefrina</Title><Para id="_530">Los diversos inhibidores de la recaptación de serotonina y norepinefrina (IRSN) aumentan las concentraciones de 5-HT y norepinefrina (NE) en la sinapsis al bloquear la recaptación de estos neurotransmisores por sus respectivos transportadores. Los IRSN difieren en la manera en que bloquean los transportadores de 5-HT y NE, según su afinidad por estos transportadores. La venlafaxina es principalmente serotoninérgica a dosis más bajas, con efectos mezclados de 5-HT y NE a dosis más altas. Se sabe que la duloxetina y la desvenlafaxina bloquean tanto los transportadores de 5-HT como de NE a dosis bajas, mientras que el levomilnaciprán tiene mayores efectos noradrenérgicos a dosis más bajas, en comparación con otros IRSN. Es posible que estos diferentes efectos de 5-HT y NE estén asociados a perfiles de eficacia y efectos secundarios diferentes en distintas poblaciones de pacientes. Por ejemplo, los efectos serotoninérgicos quizás sean más beneficiosos en el tratamiento de la depresión con ansiedad comórbida, mientras que los efectos noradrenérgicos tal vez sean más beneficiosos en el tratamiento de la depresión con características atípicas, como hipersomnia, falta de energía o ausencia de motivación.</Para><Para id="_532">Muchos de los IRSN también se conocen por su efecto positivo en los síndromes de dolor, incluso el dolor neuropático relacionado con la quimioterapia. Al igual que los ISRS, los IRSN pueden causar efectos secundarios gastrointestinales y sexuales. Otros efectos secundarios vinculados con los IRSN obedecen a sus propiedades anticolinérgicas y antihistamínicas e incluyen los siguientes: </Para><ItemizedList id="_644" Style="bullet"><ListItem>Sedación.</ListItem><ListItem>Xerostomía.</ListItem><ListItem>Estreñimiento.</ListItem><ListItem>Mareos (debidos a hipotensión ortostática).</ListItem><ListItem>Visión borrosa.</ListItem><ListItem>Retención urinaria.</ListItem></ItemizedList><Para id="_533">Los mecanismos subyacentes precisos de estos efectos secundarios siguen siendo desconocidos. Otros efectos secundarios de los IRSN son la hipertensión diastólica relacionada con la dosis y el aumento del riesgo de efectos secundarios cardiovasculares, principalmente derivados de sus efectos noradrenérgicos.  Por este motivo, se recomienda realizar un electrocardiograma (ECG) de referencia en algunos casos.  Los IRSN también se relacionan con un mayor riesgo de cefaleas y sudoración excesiva. Algunos IRSN, en particular, la venlafaxina y la desvenlafaxina, se conocen para el tratamiento de los sofocos vinculados con los síntomas menopáusicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_719"><Title>Antidepresivos tricíclicos</Title><Para id="_720">Al igual que los IRSN, los antidepresivos tricíclicos (ADT) también aumentan los niveles de 5-HT y NE en la sinapsis al bloquear la recaptación de estos neurotransmisores por sus respectivos transportadores.  Los ADT se convierten en metabolitos de aminas secundarias por desmetilación en el hígado. Tanto las aminas primarias como sus metabolitos amínicos secundarios son compuestos activos. Los metabolitos activos de las aminas secundarias de la imipramina (desipramina) y la amitriptilina (nortriptilina) son inhibidores mucho más potentes de la recaptación de NE.</Para><Para id="_721">Los ADT no suelen utilizarse como fármacos de primera línea debido al alto riesgo de cardiotoxicidad y neurotoxicidad, incluido el riesgo de convulsiones. El uso de ADT requiere extrema precaución porque las sobredosis, incluso de pequeñas cantidades, pueden resultar mortales.  Se recomienda realizar un ECG de referencia para examinar las anomalías de conducción cardíaca preexistentes.  Otros efectos secundarios son el riesgo de aumento de peso y los efectos anticolinérgicos. Estos efectos secundarios son más importantes con ADT que con IRSN.</Para><Para id="_722">Los ADT se utilizan de manera principal como coadyuvantes en el tratamiento de la depresión refractaria y en el tratamiento de comorbilidades como las cefaleas, la neuropatía y el insomnio.  Los ADT también conllevan un riesgo de síndrome de serotonina y de síndrome de discontinuación de serotonina cuando se produce una interrupción repentina de la administración.</Para></SummarySection><SummarySection id="_535"><Title>Síndrome de discontinuación de serotonina</Title><Para id="_536">El síndrome de discontinuación se relaciona con la interrupción de la administración de antidepresivos serotoninérgicos, tanto de los ISRS como de los IRSN.<Reference refidx="14"/> Este síndrome se vincula en particular con la interrupción repentina de la administración de estos medicamentos, pero en ciertos casos ocurre incluso con una disminución progresiva. El síndrome incluye síntomas como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_537" Style="bullet"><ListItem>Disforia.</ListItem><ListItem>Ansiedad.</ListItem><ListItem>Cefaleas.</ListItem><ListItem>Mareos.</ListItem><ListItem>Confusión.</ListItem><ListItem>Agitación.</ListItem><ListItem>Trastornos sensitivos (como parestesias).</ListItem><ListItem>Insomnio.</ListItem><ListItem>Inestabilidad autonómica y crisis convulsivas en casos poco frecuentes.</ListItem></ItemizedList><Para id="_538">En general, este síndrome remite de modo espontáneo, pero en casos muy poco frecuentes exige atención médica. El tratamiento puede incluir la reiniciación de medicamentos serotoninérgicos en dosis más bajas, con una disminución progresiva durante un período de tiempo largo. Se recomienda de forma enérgica la disminución progresiva de todos los medicamentos serotoninérgicos, en particular aquellos con semivida corta como la paroxetina, para evitar el síndrome de discontinuación. Cuando se recomiendan cronogramas de disminución progresiva, también es fundamental considerar las características de cada paciente, como los antecedentes de estos síndromes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_539"><Title>Síndrome de serotonina</Title><Para id="_540">El síndrome de serotonina <Reference refidx="15"/> puede obedecer a una dosis alta de un fármaco serotoninérgico. Con más frecuencia, se produce por el uso simultáneo inadvertido de 2 o más medicamentos serotoninérgicos (por ejemplo, antidepresivos serotoninérgicos con tramadol, fentanilo, triptanos, hierba de San Juan o inhibidores de la monoaminoxidasa [IMAO]). Este síndrome puede incluir los siguientes trastornos:</Para><ItemizedList id="_541" Style="bullet"><ListItem>Síntomas gastrointestinales (por ejemplo, náuseas, vómitos y diarrea).</ListItem><ListItem>Síntomas neuromusculares (por ejemplo, rigidez, temblores, mioclono e hiperreflexia).</ListItem><ListItem>Inestabilidad neurovegetativa en casos extremos (por ejemplo, presión arterial inestable, taquicardia, hipertermia y rubefacción).</ListItem><ListItem>Cambios en el estado mental en casos extremos (por ejemplo, agitación, <Emphasis>delirium</Emphasis> y coma).</ListItem></ItemizedList><Para id="_542">Se recomienda la revisión cuidadosa de todos los medicamentos antes de agregar cualquier fármaco serotoninérgico al régimen de medicación de un paciente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_543"><Title>Inhibidores de la recaptación de norepinefrina-dopamina</Title><Para id="_544">El bupropión es el único medicamento con este mecanismo de acción. Bloquea el transportador de dopamina mientras que su metabolito primario, 6-hidroxibupropión, es un potente inhibidor de la recaptación de la norepinefrina (NE). Es posible que el bupropión sea más eficaz para tratar la depresión atípica (es decir, depresión con fatiga e hipersomnia). Es una alternativa única a los ISRS y los IRSN para tratar a personas con depresión y cáncer; en particular, cuando la depresión se acompaña de fatiga. A diferencia de los antidepresivos serotoninérgicos, el bupropión no se relaciona con disfunción sexual. En consecuencia, puede ser útil para tratar a pacientes que desean mantener la actividad sexual y para aquellos que sufrieron disfunción sexual con otros antidepresivos.</Para><Para id="_545">El bupropión está disponible en las siguientes tres formulaciones de acuerdo con la frecuencia de administración:<Reference refidx="16"/></Para><ItemizedList id="_646" Style="bullet"><ListItem> Liberación inmediata (3 veces por día).<Reference refidx="17"/></ListItem><ListItem> Liberación lenta (2 veces por día).<Reference refidx="18"/></ListItem><ListItem> Liberación prolongada (1 vez por día).<Reference refidx="19"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_647"> Las formulaciones de liberación lenta y prolongada se prescriben con más frecuencia por la facilidad de administración y menor riesgo de ciertos efectos secundarios, como ansiedad y crisis convulsivas. El riesgo de crisis convulsivas con bupropión es bajo, pero es posible que aumente de modo sustancial por factores predisponentes como los que se mencionan a continuación:<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/></Para><ItemizedList id="_648" Style="bullet"><ListItem>Antecedentes de crisis convulsivas.</ListItem><ListItem>Traumatismo craneal.</ListItem><ListItem>Tumor encefálico.</ListItem><ListItem> Trastornos alimentarios. </ListItem></ItemizedList><Para id="_649"><Strong>El uso de bupropión se debe evitar en pacientes con enfermedades malignas que afectan el encéfalo, y  antecedentes de trauma craneal o trastornos convulsivos,</Strong><Reference refidx="16"/><Strong> y está contraindicado en personas con antecedentes de bulimia.</Strong><Reference refidx="20"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>] Otros efectos secundarios posibles del bupropión incluyen ansiedad e insomnio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_546"><Title>Antidepresivos con propiedades farmacológicas mixtas</Title><Para id="_547">Los antidepresivos de esta categoría tienen múltiples propiedades farmacológicas, incluso combinaciones de bloqueo de transportadores de monoaminas, así como propiedades agonistas o antagonistas directas en el receptor.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="13"/></Para><SummarySection id="_548"><Title>Mirtazapina</Title><Para id="_549">La mirtazapina es un antagonista del receptor adrenérgico α-2, bloquea varios receptores de la serotonina (5-HT<Subscript>2a</Subscript>, 5-HT<Subscript>2c</Subscript> y 5-HT<Subscript>3</Subscript>) y es un potente antagonista del receptor de histamina H<Subscript>1</Subscript>. Su bloqueo de los receptores adrenérgicos presinápticos α-2 provoca la liberación de NE que, a su vez, provoca la liberación de 5-HT. Este aumento de NE y 5-HT así como el bloqueo de los receptores 5-HT<Subscript>2c</Subscript> y 5 HT<Subscript>3</Subscript>,  se vincularon con los efectos antidepresivos de la mirtazapina. Los potentes efectos antihistamínicos de la mirtazapina pueden producir una sedación importante. Además, su bloqueo de receptores histamínicos y 5-HT <Subscript>2c</Subscript> se ha relacionado con aumento de apetito o de peso; su bloqueo de receptores 5-HT<Subscript>3</Subscript> produce efectos antieméticos leves. La mirtazapina representa un riesgo mínimo de interacciones farmacológicas porque no tiene un efecto importante en las enzimas del citocromo P450. La sedación y los efectos secundarios de aumento de apetito o de peso pueden ser beneficiosos para pacientes con cáncer que padecen de insomnio y caquexia.</Para><Para id="_550">La mirtazapina se utiliza con frecuencia para pacientes con cáncer; en particular, para el tratamiento de la depresión con insomnio y pérdida de peso concomitantes. También es útil en esta población de pacientes debido a los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_650" Style="bullet"><ListItem>Riesgo mínimo de interacciones farmacológicas.</ListItem><ListItem>Efectos antieméticos leves.</ListItem><ListItem>Poca repercusión en la función sexual. </ListItem></ItemizedList><Para id="_651">  La mirtazapina produce agranulocitosis, neutropenia y, en casos infrecuentes,  aumento de las enzimas hepáticas. Es necesario controlar los recuentos sanguíneos y las enzimas hepáticas; en particular, cuando los pacientes presentan riesgo de sufrir estos efectos secundarios a causa de afecciones concomitantes y otros tratamientos contra el cáncer. En casos muy poco frecuentes, la mirtazapina conlleva el riesgo de síndrome de serotonina sobre todo cuando se toma en combinación con otros fármacos potentes; no se vincula con el síndrome de discontinuación de serotonina. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256636#_539" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Síndrome de serotonina</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_551"><Title>Trazodona</Title><Para id="_552">La trazodona es un antagonista de los receptores 5-HT<Subscript>2a</Subscript> y 5-HT<Subscript>2c</Subscript>, así como un inhibidor débil de la recaptación de serotonina. Puede ser muy beneficioso como un complemento del tratamiento de la depresión con insomnio y ansiedad concomitantes. Tiene potentes efectos sedantes, incluso en dosis bajas, porque bloquea la histamina, los receptores 5-HT<Subscript>2c</Subscript> y los receptores α-1. La trazodona se utiliza principalmente en dosis bajas (25–150 mg) para tratar el insomnio con depresión o ansiedad, o sin estas. Solo las dosis altas (150–600 mg) de trazodona se relacionan con efectos antidepresivos. Sin embargo, estas dosis elevadas conllevan un alto riesgo de efectos secundarios, en especial, riesgo importante de sedación diurna, mareos debidos a hipotensión ortostática y otros riesgos cardiovasculares.</Para></SummarySection><SummarySection id="_553"><Title>Inhibidores de la monoaminoxidasa</Title><Para id="_554">Los inhibidores de la monoaminoxidasa (IMAO) aumentan de modo simultáneo las tres monoaminas (dopamina, serotonina y NE) por la inhibición de las enzimas monoaminoxidasas (MAO). Las MAO más antiguas producen la inhibición irreversible de las enzimas MAO-A y MAO-B. Estos medicamentos pueden ser muy eficaces, en particular para el tratamiento de la depresión resistente y los síntomas de ansiedad. Sin embargo, los IMAO se utilizan principalmente como último recurso debido al riesgo de efectos secundarios graves, interacciones farmacológicas múltiples y restricciones alimentarias importantes que deben cumplir los pacientes al usar estos fármacos.</Para><Para id="_555">Varias clases de medicamentos están contraindicados o se emplean con extrema precaución con los IMAO por su riesgo de interacciones graves e, incluso, mortales debido al síndrome de serotonina y a la crisis hipertensiva. Estas clases de medicamentos incluye los siguientes:</Para><ItemizedList id="_652" Style="bullet"><ListItem>Simpaticomiméticos.</ListItem><ListItem>Anestésicos.</ListItem><ListItem> Otros fármacos noradrenérgicos.</ListItem><ListItem>Serotoninérgicos.</ListItem><ListItem>Dopaminérgicos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_653"> Los opioides con propiedades serotoninérgicas, como la meperidina y la metadona, también se deben evitar con los IMAO. Los pacientes que toman IMAO deben cumplir con restricciones alimentarias estrictas para evitar crisis hipertensivas potencialmente mortales. Es muy importante evitar el consumo de alimentos que contengan grandes cantidades de tiramina (por ejemplo, queso y carnes curadas) cuando se toman estos medicamentos. La crisis hipertensiva por IMAO se vincula con el aumento rápido de las concentraciones de NE porque las enzimas de la MAO no procesan la tiramina. Otros efectos secundarios comunes son hipotensión ortostática, mareos, efectos secundarios anticolinérgicos y cefaleas.</Para><Para id="_556">Los IMAO incluyen la selegilina, la fenelzina y la tranilcipromina. La selegilina, un IMAO reversible, está disponible como parche transdérmico. Es dosis bajas, es de manera principal un inhibidor selectivo de la MAO-B y, por lo tanto, no se necesitan imponer restricciones alimentarias (dosis de hasta 9 mg). Debido a la liberación transdérmica de la selegilina, en dosis todavía más altas pasa por alto la mayor parte de la enzima MAO-A intestinal mientras que inhibe la MAO-A y MAO-B en el encéfalo que son necesarias para obtener efectos antidepresivos. Sin embargo, los pacientes que reciben dosis altas deben cumplir con las restricciones alimentarias por la posible inhibición de la enzima MAO-A en el intestino. Las dosis más altas llevan advertencias relacionadas con las interacciones farmacológicas y otros efectos secundarios similares a los de los IMAO más antiguos.</Para><Para id="_557">Para los pacientes con cáncer, el uso de IMAO se limita a casos muy resistentes al tratamiento ya que presentan otros factores de riesgo del cáncer y su tratamiento (por ejemplo, afecciones cardiovasculares concomitantes producidas por ciertos tratamientos contra el cáncer y el uso de analgésicos como el tramadol y la metadona). En la mayoría de los casos, los IMAO son prescritos y administrados por médicos psiquiátricos a esta población de pacientes debido a los múltiples riesgos señalados más arriba. Como mínimo, se recomienda mucho la participación directa de psiquiatras prescriptores  y las consultas farmacéuticas al comenzar la ingesta de los IMAO y durante el tratamiento con los mismos.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_558"><Title>Estrategias de potenciación farmacológica</Title><Para id="_559">Es posible que un paciente mejore con el tratamiento antidepresivo primario, pero esta mejora puede ser inadecuada desde el punto de vista clínico debido a la importante sintomatología residual que afecta el bienestar y el funcionamiento del paciente. En estos casos, quizás sean útiles ciertas estrategias de potenciación farmacológica.<Reference refidx="21"/> Sin embargo, antes de considerar cualquier  estrategia de potenciación, es fundamental asegurar la adecuación del antidepresivo primario, de manera especial en términos de dosificación y duración. La selección de la estrategia de potenciación farmacológica se debe guiar por la sintomatología residual o concomitante. En las siguientes secciones se describen ciertos fármacos y estrategias para su aumento.</Para><SummarySection id="_560"><Title>Benzodiacepinas</Title><Para id="_561">Es posible usar las benzodiacepinas para tratar con eficacia la ansiedad que se relaciona con la depresión. En los pacientes que reciben medicamentos antidepresivos y benzodiacepinas en forma simultánea, estos últimos fármacos se pueden interrumpir después de que los síntomas depresivos de los pacientes comiencen a disminuir; sin embargo, es posible continuar con ambos fármacos de modo inocuo si fuera necesario. Las benzodiacepinas no se deben interrumpir de forma abrupta porque a veces se presentan síntomas de abstinencia con posibles crisis convulsivas. La dosis de benzodiacepina se elimina de a poco, con una tasa de disminución del 25 % cada 3 a 4 días.</Para></SummarySection><SummarySection id="_562"><Title>Psicoestimulantes</Title><Para id="_563">La experiencia clínica indica que los fármacos analépticos (por ejemplo,
metilfenidato y dextroanfetamina) son útiles cuando se administran en dosis
bajas a pacientes cuyos síntomas incluyen los siguientes:<Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_654" Style="bullet"><ListItem>Estado de ánimo depresivo.</ListItem><ListItem>Apatía.</ListItem><ListItem>Disminución de
la energía.</ListItem><ListItem>Falta de concentración.</ListItem><ListItem>Debilidad.</ListItem></ItemizedList><Para id="_655">Estos fármacos se suelen prescribir en dosis bajas y como complementos de los antidepresivos. Los analépticos, en particular, son útiles para pacientes con cáncer en estadio avanzado con una esperanza de vida limitada (pocas semanas o meses). Los psicoestimulantes a menudo exhiben efectos contra la fatiga a los pocos días del inicio del tratamiento. Pueden ser útiles para contrarrestar los efectos sedantes de los opioides.</Para><Para id="_564">Los efectos adversos relacionados con los analépticos son efectos secundarios neuropsiquiátricos tales como insomnio, inestabilidad del estado de ánimo,  ansiedad, agitación, anorexia y hasta síntomas psicóticos. También se vinculan con efectos cardiovasculares adversos como la hipertensión y la arritmia. Se recomienda la realización de un ECG de referencia.  Es posible que estos medicamentos también reduzcan el umbral de las convulsiones. Por último, existe el riesgo de presentar tolerancia, uso indebido y dependencia con relación a estos medicamentos. Al considerar los riesgos y los beneficios, es de suma importancia determinar el momento oportuno para el uso de estos fármacos. Estos medicamentos, utilizados en casos apropiados y dosis óptimas tienen repercusiones muy favorables en la calidad de vida de los pacientes; en particular, en el caso de pacientes de cánceres en estadio avanzado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_565"><Title>Medicamentos complementarios para tratar trastornos físicos o psiquiátricos concomitantes</Title><Para id="_566">Los trastornos físicos y psiquiátricos concomitantes (por ejemplo, neuropatía, síntomas menopáusicos y síntomas de trauma) quizás desempeñen un papel en la gravedad de la depresión. Estas afecciones con frecuencia mantienen una interacción bidireccional con la depresión: una agrava la otra y viceversa. Los medicamentos que no son antidepresivos con los que se tratan las comorbilidades físicas o psiquiátricas pueden desempeñar un papel crucial en el manejo de la depresión de pacientes con trastornos psiquiátricos comórbidos. Por ejemplo, es posible usar la gabapentina como un complemento de los antidepresivos para tratar el dolor neuropático, los síntomas menopáusicos y los síntomas de ansiedad concomitantes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_567"><Title>Medicamentos complementarios para tratar casos resistentes al tratamiento</Title><Para id="_568">La evidencia de la bibliografía que no se refiere al cáncer (psiquiatría general) indica que otros fármacos y clases de fármacos cumplen una función como complementos de los antidepresivos en el tratamiento de casos resistentes.<Reference refidx="21"/> Entre ellos,  los siguientes:</Para><ItemizedList id="_656" Style="bullet"><ListItem>Antipsicóticos.</ListItem><ListItem>Hormona tiroidea.</ListItem><ListItem> Litio.</ListItem><ListItem> Buspirona.</ListItem><ListItem> Ciertas estrategias de combinación con diferentes clases de antidepresivos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_657">La buspirona se utiliza principalmente como complemento para el tratamiento de los síntomas de ansiedad comórbida. Algunos de estos medicamentos (por ejemplo, antipsicóticos y litio) producen una carga importante de efectos secundarios. Se recomienda mucho la derivación o el compromiso exhaustivo de los psiquiatras para los casos resistentes al tratamiento; en particular, si estos medicamentos y clases de medicamentos se consideran complementarios.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_569"><Title>Selección y control de la medicación antidepresiva</Title><Para id="_570">Varios factores generales relacionados con el cáncer y con el tratamiento del cáncer desempeñan un papel importante en la elección y el manejo de los antidepresivos para pacientes con cáncer.<Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/> El principio de las alternativas con respecto a los riesgos y beneficios generales es aún más crucial para la selección del tratamiento de la depresión en esta población de pacientes. Además, el consentimiento informado pleno y la participación activa de los pacientes en las decisiones sobre sus tratamientos son fundamentales en la selección y el manejo del tratamiento de la depresión, así como para el éxito de cualquier ensayo con antidepresivos.</Para><SummarySection id="_571"><Title>Síntomas específicos</Title><Para id="_572">El predominio o la ausencia de síntomas específicos de depresión (por ejemplo, fatiga, insomnio y dificultades cognitivas) y los trastornos psiquiátricos relacionados (por ejemplo, trastornos de ansiedad) juegan un papel en la selección de un antidepresivo.<Reference refidx="24"/> Por ejemplo, los pacientes con fatiga como aspecto predominante de su sintomatología depresiva se pueden beneficiar de un ensayo con bupropión. En algunos casos, es posible que los efectos secundarios de los antidepresivos sean ventajosos desde el punto de vista clínico. Por ejemplo, la sedación y el aumento de peso asociados con la mirtazapina o ciertos ADT pueden beneficiar a pacientes deprimidos con insomnio y pérdida de peso concomitantes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_573"><Title>Selección de fármacos para evitar efectos secundarios</Title><Para id="_574">Es común que los pacientes con cáncer luchen contra  múltiples efectos adversos físicos y psicológicos relacionados con el cáncer y su tratamiento. Es fundamental seleccionar antidepresivos para evitar un mayor empeoramiento de su estado de salud, ya sea por la adición de efectos secundarios debido a los antidepresivos o la exacerbación de los problemas existentes. Por ejemplo, los pacientes con cáncer pueden estar luchando con problemas relacionados con su función sexual. Los antidepresivos que agudizan la disfunción sexual pueden aumentar la angustia, lo que puede empeorar la depresión. Algunos pacientes quizás se esfuerzan por enfrentar los efectos secundarios gastrointestinales del cáncer y su tratamiento. Quizás sea necesario que estos pacientes eviten algunos antidepresivos con riesgos conocidos de efectos secundarios gastrointestinales importantes, tales como náuseas y diarrea (por ejemplo, sertralina y duloxetina).</Para></SummarySection><SummarySection id="_575"><Title>Enfermedades concomitantes</Title><Para id="_576">La presencia o ausencia de ciertas enfermedades concomitantes pueden guiar la selección de antidepresivos.<Reference refidx="24"/> Por ejemplo, los fármacos como el citalopram, que tiene una advertencia sobre la prolongación del intervalo QTc, o los antidepresivos noradrenérgicos potentes, como el levomilnaciprán,  tal vez se deban evitar en pacientes con trastornos cardiovasculares concomitantes importantes. En pacientes con depresión con neuropatía comórbida relacionada con la quimioterapia, es posible que la duloxetina sea beneficiosa porque se dirige tanto a la depresión como a los síntomas neuropáticos. De manera similar, las pacientes con síntomas de depresión y menopausia quizás se beneficien si participan en un ensayo de venlafaxina porque se sabe que trata ambos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_577"><Title>Características farmacológicas de los antidepresivos</Title><Para id="_578">Los antidepresivos, incluso los de la misma clase, presentan diferencias farmacológicas importantes. Pueden diferir en su absorción; semivida, incluso la semivida de sus metabolitos activos; así como la vía de su metabolismo y su efecto en distintas enzimas del citocromo P450. Estas diferencias pueden tener un papel importante según los tipos de cáncer y los tratamientos del cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_579"><Title>Medicamentos simultáneos</Title><Para id="_580">La consideración de las interacciones farmacodinámicas y farmacocinéticas con los medicamentos clínicos y psiquiátricos simultáneos es de importancia crucial al contemplar la administración de un antidepresivo. Por ejemplo, no es deseable administrar antidepresivos fuertemente sedantes, como la mirtazapina, combinados con medicamentos sedantes simultáneos, como los opiáceos y las benzodiacepinas. Los inhibidores enzimáticos del citocromo P450 potentes, como la paroxetina y la duloxetina, no se recomiendan para los pacientes que reciben tamoxifeno por las preocupaciones sobre sus efectos en la eficacia del tamoxifeno (debido a la inhibición de la conversión del tamoxifeno al endoxifeno, su metabolito activo).</Para></SummarySection><SummarySection id="_581"><Title>Ensayos de antidepresivos para el paciente y sus familiares biológicos</Title><Para id="_582">Es posible que la información recolectada de pacientes y familiares acerca de la experiencia con antidepresivos (es decir, respuestas favorables o experiencias desfavorables como efectos secundarios) sean cruciales para elegir un antidepresivo. Los antecedentes genéticos (por ejemplo, polimorfismo del transportador de serotonina) compartidos por el paciente y los familiares biológicos quizás jueguen un papel en la capacidad de respuesta a fármacos específicos o clases de fármacos. La información sobre antidepresivos que funcionaron con éxito o fallaron en los familiares biológicos puede jugar un papel importante en la selección de un antidepresivo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_583"><Title>Fórmulas farmacéuticas</Title><Para id="_584">Es posible que la disponibilidad de formas farmacéuticas de antidepresivos cumpla con  un papel crucial en la selección de un antidepresivo en ciertas poblaciones que padecen de cáncer. Por ejemplo, los pacientes de cánceres de cabeza y cuello quizás tengan dificultad para tragar por la enfermedad o el tratamiento. En tales casos, se necesita utilizar antidepresivos en forma líquida (por ejemplo, citalopram y fluoxetina) o en forma parenteral (por ejemplo, amitriptilina inyectable).</Para></SummarySection><SummarySection id="_585"><Title>Biodisponibilidad</Title><Para id="_586">Ciertos cánceres pueden afectar la absorción del medicamento (por ejemplo, cánceres gastrointestinales) o su metabolismo (por ejemplo, cánceres de hígado y riñón). Por lo tanto, es posible que la selección de antidepresivos se defina por el perfil farmacocinético de los antidepresivos individuales para evitar cualquier problema. En algunos casos, quizás sea necesario ajustar las dosis de antidepresivos más allá de las pautas recomendadas para obtener el máximo beneficio terapéutico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_587"><Title>Ajuste posológico inicial y manejo de la dosis</Title><Para id="_589">Por lo general, hay
un período largo de latencia (3–6 semanas) desde el momento en que se comienza el
tratamiento con medicamentos antidepresivos hasta el inicio de una respuesta
terapéutica.<Reference refidx="13"/>  El tratamiento con antidepresivos comienza con dosis bajas
seguidas de un período de ajuste gradual de la dosis para lograr una respuesta
individualizada óptima. Las dosis bajas al empezar quizás ayuden a evitar los
efectos secundarios iniciales, pero es posible que sea necesario el aumento de las dosis para obtener efectos terapéuticos.  En el caso de algunos fármacos, hay una ventana terapéutica durante la que las concentraciones de plasma se correlacionan con la
respuesta antidepresiva del paciente (por ejemplo, la nortriptilina).  Para los
pacientes que reciben estos fármacos, el control seriado de la
concentración de fármacos guía la terapia y ayuda a proporcionar una
prueba terapéutica adecuada porque las concentraciones plasmáticas más altas o bajas que definen los intervalos terapéuticos se relacionan con la falla del
tratamiento, respuestas subóptimas y, en el caso de concentraciones altas de fármacos, efectos secundarios o reacciones adversas innecesarias.
</Para><Para id="_590">Se recomienda que se continúe con un antidepresivo durante por lo menos 1 año en el caso de episodio depresivo mayor. Continuar con un antidepresivo más allá de 1 año depende de varios factores, como el estado psicológico del paciente en ese momento, sus antecedentes psiquiátricos, el estado del cáncer y su tratamiento y, lo que es más importante, sus pensamientos y experiencia con el antidepresivo. Como en la iniciación, las decisiones se individualizan según el principio de las alternativas de beneficios en función de los riesgos y la elección del paciente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_620"><Title>Cambio o interrupción de la administración de antidepresivos</Title><Para id="_621">Con frecuencia, se indica un cambio de un antidepresivo a otro o la interrupción de los antidepresivos debido a efectos adversos intolerables o a la falta de respuesta al tratamiento. Hay varios factores que cumplen una función en las estrategias que se emplean durante el cambio o la interrupción de un antidepresivo. Estos factores dependen sobre todo del riesgo del síndrome de serotonina (para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256636#_539" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Síndrome de serotonina</SummaryRef>) y del síndrome de discontinuación de serotonina (para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256636#_535" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Síndrome de discontinuación de serotonina</SummaryRef>). Estos factores que se relacionan con los antidepresivos y con el paciente o la enfermedad son los siguientes:<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/></Para><ItemizedList id="_622" Style="bullet"><ListTitle>Factores relacionados con los antidepresivos</ListTitle><ListItem>Semivida del antidepresivo (es decir, la semivida más breve se relaciona con un riesgo más alto de síntomas de abstinencia).</ListItem><ListItem>Dosis del antidepresivo (es decir, para una dosis más alta es necesario un período de disminución progresiva más largo).</ListItem><ListItem>Duración (es decir, si el período de uso de un antidepresivo es más largo, es posible que se necesite un período de disminución progresiva más largo).</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_623" Style="bullet">
     <ListTitle>Factores relacionados con el paciente o la enfermedad</ListTitle><ListItem>Antecedentes de síntomas de abstinencia por la interrupción de los antidepresivos.</ListItem><ListItem>Antecedentes de aumento de la sensibilidad a los efectos secundarios de la medicación.</ListItem><ListItem>Gravedad de la sintomatología psiquiátrica (es decir, el grado de cautela aumenta según la gravedad).</ListItem><ListItem>Morbilidades clínicas y físicas concurrentes.</ListItem><ListItem>Fármacos simultáneos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_624">Por lo general,  al cambiar antidepresivos se recomienda: 1) interrumpir un antidepresivo y comenzar con el nuevo enseguida o 2) disminuir de forma progresiva la dosis de un antidepresivo mientras se aumenta la dosis de otro que lo sustituye. Sin embargo, debido a la falta de datos controlados, la estrategia de cambio es muy individualizada y obedece tanto a las propiedades farmacológicas de los antidepresivos como a factores específicos relacionados con el paciente y la enfermedad.<Reference refidx="27"/> Las opiniones en cuanto a la duración exacta y el ajuste posológico son divergentes debido a que no hay evidencia de ensayos controlados que aborden estos cambios.<Reference refidx="27"/></Para><Para id="_631">El cambio de un antidepresivo serotoninérgico con una semivida más larga (o de uno que tenga un metabolito activo con una semivida más larga como, por ejemplo, la fluoxetina) a otro antidepresivo serotoninérgico conlleva un riesgo de presentar síndrome de serotonina, según el momento en que se interrumpe un fármaco y se empieza con el siguiente. El riesgo de síndrome de serotonina en estos casos también dependerá de las dosis de ambos fármacos y el cronograma de  transición gradual cruzada.<Reference refidx="27"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256636#_539" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Síndrome de serotonina</SummaryRef>.</Para><Para id="_632"> Para interrumpir los antidepresivos serotoninérgicos, se recomienda con firmeza disminuir los antidepresivos de forma progresiva a fin de reducir al mínimo el riesgo de síndrome de discontinuación de serotonina. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256636#_535" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Síndrome de discontinuación de serotonina</SummaryRef>.</Para><Para id="_625">Al igual que con el cambio de antidepresivos, se deben considerar los factores específicos relacionados con la medicación, y aquellos relacionados con el paciente o la enfermedad cuando a los pacientes se les retira de forma gradual los antidepresivos; sin embargo,  la estrategia precisa de disminución es altamente individualizada. La semivida de los antidepresivos es un factor de suma importancia en la interrupción. Por lo general, cuanto más corta es la semivida de un antidepresivo, mayor es el riesgo de síndrome de discontinuación). Para obtener una lista de antidepresivos e información sobre el riesgo de síndrome de discontinuación de serotonina, consultar el <SummaryRef href="CDR0000256636#_628" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Cuadro 4</SummaryRef> de este resumen.</Para><Table id="_628"><Title>Cuadro 4.  Antidepresivos y riesgo de discontinuación de serotonina</Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/><THead><Row><entry>Fármaco</entry><entry>Riesgo<Superscript>a</Superscript></entry><entry>Comentario(s)</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">ADT = antidepresivo tricíclico;  IMAO = inhibidor de la monoaminoxidasa; IRSN = inhibidor de la recaptación de serotonina-norepinefrina; ISRS = inhibidor selectivo de la recaptación de serotonina; + = riesgo bajo; ++ = riesgo moderado; +++ = riesgo alto.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Riesgo basado en la semivida del antidepresivo.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Emphasis><Strong>ISRS</Strong></Emphasis></entry></Row><Row><entry>Citalopram</entry><entry Align="Center">++</entry><entry/></Row><Row><entry>Escitalopram</entry><entry Align="Center">++</entry><entry/></Row><Row><entry>Fluoxetina</entry><entry Align="Center"/><entry>Semivida muy larga; por lo general, no requiere disminución progresiva</entry></Row><Row><entry>Fluvoxamina</entry><entry Align="Center">++</entry><entry/></Row><Row><entry>Paroxetina</entry><entry Align="Center">+++</entry><entry/></Row><Row><entry>Sertralina</entry><entry Align="Center">++</entry><entry/></Row><Row><entry>Vilazodona</entry><entry Align="Center">++</entry><entry/></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Emphasis><Strong>IRSN</Strong></Emphasis></entry></Row><Row><entry>Desvenlafaxina</entry><entry Align="Center">+</entry><entry>~2 % de riesgo</entry></Row><Row><entry>Duloxetina</entry><entry Align="Center">++</entry><entry/></Row><Row><entry>Levomilnaciprán</entry><entry Align="Center">++</entry><entry/></Row><Row><entry>Venlafaxina</entry><entry Align="Center">+++</entry><entry/></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Emphasis><Strong>ADT</Strong></Emphasis></entry></Row><Row><entry>Clomipramina</entry><entry Align="Center">++</entry><entry>ADT más serotoninérgico</entry></Row><Row><entry>Otros ADT</entry><entry Align="Center">+</entry><entry/></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Emphasis><Strong>Otros antidepresivos</Strong></Emphasis></entry></Row><Row><entry>Bupropión</entry><entry Align="Center"/><entry>Riesgo escaso o nulo</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Emphasis><Strong>IMAO</Strong></Emphasis></entry></Row><Row><entry>Mirtazapina</entry><entry Align="Center"/><entry>Riesgo escaso o nulo</entry></Row><Row><entry>Trazodona</entry><entry Align="Center"/><entry>Riesgo escaso o nulo en dosis &lt;150 mg/d</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Para id="_629">Durante el cambio o la interrupción de los antidepresivos, es fundamental educar a los pacientes acerca de lo que deben esperar, realizar un seguimiento clínico cercano y reasegurarlos con frecuencia. Por lo general, se recomienda consultar con los servicios farmacéuticos o psiquiátricos para cambiar o interrumpirlos. En una minoría de casos y a pesar de la disminución progresiva, los pacientes experimentan síntomas graves de abstinencia que, a veces, duran varias semanas. En tales casos, se recomienda una consulta inmediata con los servicios psiquiátricos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_591"><Title>Depresión relacionada con el interferón</Title><Para id="_592">La mayoría de los antidepresivos se recetan para tratar un trastorno depresivo existente o síntomas depresivos graves. Sin embargo, en un estudio se apoya la idea del uso de antidepresivos para prevenir la
depresión en aquellos pacientes que reciben altas dosis de interferón como
terapia complementaria para el melanoma maligno.<Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>] La lógica de este enfoque es que
el tratamiento con dosis altas de interferón se relaciona con una tasa
particularmente alta de depresión en esta población de pacientes; las
citocinas proinflamatorias que participan en los cambios biológicos que llevan a
la depresión se pueden reducir de forma directa mediante el uso de antidepresivos.</Para><Para id="_593">En un estudio con enmascaramiento doble de pacientes que recibían dosis altas de interferón, 2 de 18 pacientes del grupo de paroxetina presentaron depresión durante las primeras 12 semanas de terapia en comparación con 9 de un
total de 20 pacientes en el grupo que recibió placebo (riesgo relativo [RR] = 0,24; intervalo de confianza [IC]
95 %, 0,08–0,93). Más aún, hubo mucho menos interrupción del tratamiento en el grupo de paroxetina (5 vs. 35 % RR =
0,14; IC 95 %, 0,05–0,85).<Reference refidx="28"/> Son necesarios más estudios para confirmar estos
hallazgos y determinar si el uso profiláctico de antidepresivos tiene algún beneficio en otros entornos de tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_434"><Title>Medicamentos antidepresivos y riesgo de suicidio</Title><Para id="_435">Durante los últimos años, han surgido preocupaciones importantes acerca del riesgo de pensamientos y comportamientos suicidas debidos al uso de antidepresivos en niños, adolescentes y adultos jóvenes.   En octubre de 2004, la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) ordenó a las empresas farmacéuticas que agregaran una "advertencia especial" en las etiquetas de todos los antidepresivos para indicar un mayor riesgo de tendencias suicidas en los pacientes pediátricos que tomaban antidepresivos.  La FDA volvió a considerar esta advertencia para incluir a los adultos jóvenes menores de 25 años.<Reference refidx="29"/> La revisión, redactada de forma cuidadosa, enfatizó que el riesgo de tendencias suicidas se relaciona tanto con los antidepresivos como con la depresión.   Además de exponer las inquietudes con respecto a un aumento de riesgo de tendencias suicidas en niños, adolescentes y adultos jóvenes, en la advertencia se reconoce un efecto protector importante de los antidepresivos en adultos de 65 años y más.</Para><Para id="_452">En el metanálisis que condujo a la advertencia inicial para los pacientes pediátricos, se llegó a la conclusión de que los antidepresivos se relacionan con un aumento doble de ideación y comportamientos suicidas en comparación con la administración de placebo a niños y adolescentes.<Reference refidx="30"/> En un metanálisis importante, publicado en el <Emphasis>Journal of the American Medical Association</Emphasis>, se volvieron a analizar los datos de los estudios de  niños y adolescentes (incluso siete estudios no incorporados en el metanálisis inicial) mediante un modelo de efectos aleatorios.<Reference refidx="31"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>] Mientras que en este nuevo análisis se encontró un mayor riesgo general de comportamiento suicida o de ideación suicida compatible con el metanálisis anterior, las diferencias de riesgos compartidas resultaron ser más pequeñas y estadísticamente insignificantes.</Para><Para id="_453">Se han expuesto preocupaciones de que la consecuencia no intencional de las advertencias será el uso demasiado restringido de los antidepresivos entre los que más se benefician y, en consecuencia, un aumento del  riesgo de suicidio que la advertencia busca prevenir.</Para><Para id="_454">En resumen, el principio de beneficios en función de los riesgos favorece el uso apropiado de los antidepresivos con una vigilancia cuidadosa de las tendencias suicidas. Ninguno de los estudios que condujeron a la advertencia  especial incluyó a pacientes tratados por cáncer o se enfocaron en ellos.   Aunque no hay ningún ensayo clínico controlado amplio para apoyar esta posición, la experiencia clínica y los resultados de ensayos clínicos pequeños indican que los antidepresivos  pueden ser administrados con inocuidad a pacientes adultos de cáncer. Cuando se recetan antidepresivos a pacientes con cáncer, se debe considerar establecer un plan cuidadoso de seguimiento ejecutado por personas con pericia y derivar para consulta a los pacientes que no responden como se había previsto o que presentan otras preocupaciones.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_85"><Title>Psicoterapia</Title><SummarySection id="_383"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_384">Tradicionalmente, la sintomatología depresiva se controlaba con psicoterapia orientada al autoanálisis, que es bastante útil para algunas personas con cáncer. Para muchas otras, estos síntomas se manejan mejor con una combinación de intervención para la crisis, psicoterapia breve de apoyo y técnicas cognitivas-conductuales.</Para><Para id="_385">Se ha ofrecido la psicoterapia para la depresión de varias formas. La mayoría de las intervenciones han estado limitadas por el tiempo (intervalo, 4–30 horas), se han ofrecido en formatos individuales y en grupos pequeños, y han incluido un componente educativo estructurado sobre el cáncer o un componente específico de relajación.<Reference refidx="32"/></Para><Para id="_386">La psicoterapia cognitiva-conductual ha sido uno de los tipos de terapias estudiadas más destacados. Las intervenciones cognitivas-conductuales se enfocan en los siguientes aspectos:
</Para><ItemizedList id="_594" Style="bullet"><ListItem>Alteración de estrategias específicas dirigidas a mejorar la adaptación general.</ListItem><ListItem>Pensamientos específicos y su relación con las emociones y los comportamientos. </ListItem></ItemizedList><Para id="_595">Comprender y modificar los pensamientos propios puede cambiar las reacciones emocionales y los comportamientos que las acompañan. Por ejemplo, los pensamientos frecuentes, compulsivos e  incontrolables sobre pérdida, cambios en la vida o muerte pueden causar problemas de concentración y desencadenar sentimientos de tristeza, culpa e inutilidad. A su vez, estos sentimientos pueden aumentar el sueño, el retraimiento y el aislamiento. Una intervención cognitiva-conductual que se enfoca en los pensamientos compulsivos a menudo permite cuestionar su precisión o racionalidad, y señalar las configuraciones específicas de las distorsiones cognitivas. Al mismo tiempo, los pacientes formulan estrategias cognitivas específicas de adaptación diseñadas para alterar las reacciones emocionales y los comportamientos que las acompañan. El resultado final es una mejora en la adaptación a situaciones difíciles y mejor calidad de vida general.</Para><Para id="_387">Otras metas de la psicoterapia son las siguientes:<Reference refidx="33"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]; <Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]<Reference refidx="37"/> </Para><ItemizedList id="_596" Style="bullet"><ListItem>Mejorar las destrezas para enfrentar situaciones difíciles.</ListItem><ListItem>Reducir de manera directa el sufrimiento.</ListItem><ListItem>Mejorar las destrezas para resolver problemas.</ListItem><ListItem>Movilizar el apoyo.</ListItem><ListItem>Reformular los pensamientos negativos o autodestructivos.</ListItem><ListItem>Crear un vínculo personal estrecho con un proveedor de atención de la salud informado y empático.</ListItem></ItemizedList><Para id="_597">Es posible que la consulta con un miembro del clero o de un departamento de atención pastoral sea útil para ayudar a algunas personas.</Para><Para id="_388">Las metas específicas de estas terapias son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_389" Style="bullet"><ListItem>Atender a las personas con cáncer y a sus familias respondiendo preguntas sobre la enfermedad y su tratamiento, aclarar la información, corregir malentendidos, inspirar confianza sobre la situación y normalizar las respuestas a la enfermedad y su efecto en las familias del paciente. Explorar la situación actual con la persona y la relación que esta situación tiene con sus experiencias anteriores con el cáncer.</ListItem><ListItem>Ayudar a solucionar problemas, reforzar las defensas habituales de adaptación del paciente, y ayudar a este y a la familia a crear mejores mecanismos de apoyo y adaptación a situaciones difíciles. Identificar mecanismos inadecuados de adaptación y ayudar a la familia a formular estrategias alternativas. Explorar áreas relacionadas que producen estrés (por ejemplo, el papel de la familia y los cambios en el estilo de vida) y animar a los miembros de la familia a que se apoyen y compartan sus preocupaciones entre ellos.</ListItem><ListItem>Cuando el enfoque del tratamiento cambia de la cura a la paliación, hacer hincapié enfáticamente en que, si bien el tratamiento curativo terminó, el equipo tratará con energía los síntomas como parte del plan de paliación; que la persona y la familia no serán abandonados y que el personal trabajará muy de forma ardua para mantener la comodidad, controlar el dolor y mantener la dignidad del paciente y sus familiares.</ListItem></ItemizedList><Para id="_390">Los grupos de apoyo para personas con cáncer pueden ser terapias complementarias útiles para el tratamiento de pacientes con cáncer.<Reference refidx="38"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]     Las intervenciones de grupos de apoyo han demostrado lo siguiente:<Reference refidx="39"/></Para><ItemizedList id="_658" Style="bullet"><ListItem>Efectos importantes en los trastornos del estado de ánimo.</ListItem><ListItem>Uso de estrategias de afrontamiento positivas.</ListItem><ListItem> Mejora de la calidad de vida.</ListItem><ListItem> Respuestas inmunitarias favorables.</ListItem></ItemizedList><Para id="_659"> Los grupos de apoyo pueden encontrarse a través de la <ExternalRef xref="https://www.cancersupportcommunity.org/">Cancer Support Community</ExternalRef>, la <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/es">Sociedad Americana contra el Cáncer</ExternalRef> y muchos otros recursos comunitarios, como los departamentos de trabajo social de centros médicos y hospitales.</Para></SummarySection><SummarySection id="_391"><Title>Estudios empíricos sobre la eficacia de la psicoterapia</Title><Para id="_392">La psicoterapia como tratamiento de la depresión en salud mental de la población adulta general ha sido objeto de mucha investigación y se ha determinado su eficacia.<Reference refidx="40"/> En revisiones recientes, también se concluyó que la psicoterapia es una intervención eficaz para los pacientes con cáncer que padecen de depresión.<Reference refidx="41"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]<Reference refidx="32"/> En estudios diseñados para prevenir la presentación de la depresión (es decir, pacientes no seleccionados por sus síntomas depresivos) los efectos de la intervención son favorables, si bien se han notificado grados pequeños a moderados (intervalo de la magnitud del efecto, 0,19–0,54).<Reference refidx="32"/> No obstante, en esos estudios en los que se seleccionó de manera intencional a pacientes porque presentaban síntomas depresivos, los efectos de las intervenciones fueron fuertes (magnitud del efecto, 0,94).<Reference refidx="41"/> Una magnitud del efecto de 0,94 indica que el paciente promedio en el grupo de tratamiento tuvo ventajas, en comparación con casi el 82 % de los pacientes en el grupo de control.</Para><Para id="_393">En un ensayo clínico aleatorizado bien diseñado de una intervención cognitiva-conductual para pacientes con cáncer deprimidos, se investigó el efecto del entrenamiento para resolver los problemas causados por los síntomas de depresión.<Reference refidx="42"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]  La intervención incluyó 10 sesiones individuales semanales de terapia de 1,5 horas de duración enfocadas en el entrenamiento para resolver problemas de forma eficaz. Se hizo hincapié en las tareas para la solución de problemas, incluso destrezas para los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_660" Style="bullet"><ListItem>Definir y formular mejor la naturaleza de los problemas. </ListItem><ListItem>Generar una gama amplia de soluciones alternativas.</ListItem><ListItem>Evaluar de manera sistemática las consecuencias de una solución mientras se toma una decisión sobre la opción óptima.</ListItem><ListItem>Evaluar el desenlace después de la aplicación de una solución.</ListItem></ItemizedList><Para id="_661">Entre las sesiones, se encargaron tareas para el hogar pertinentes a cada paso y se proporcionó a los pacientes un manual escrito y se los instó a consultarlo a medida que surgiesen problemas. Se asignó al azar 132 pacientes con cáncer al tratamiento para la solución de problemas o a un grupo de control con una lista de espera. Los resultados generales revelaron mejor capacidad para solucionar problemas y disminuciones considerables en los síntomas de depresión desde el punto de vista clínico.<Reference refidx="42"/></Para><Para id="_744">Una posible intervención para abordar la depresión en los sobrevivientes de cáncer es la meditación basada en la conciencia plena y la educación sobre la supervivencia. En un ensayo clínico aleatorizado de 247 sobrevivientes de cáncer de mama jóvenes, comparados con un grupo de control en lista de espera, se observó una disminución de la depresión desde antes de la intervención hasta después de esta en ambos grupos.<Reference refidx="43"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>] Cabe destacar que las mejoras se mantuvieron hasta los 6 meses después de la intervención. También se observó en el grupo de mediación basada en la conciencia plena mejoras constantes por más de 6 meses para la fatiga, el insomnio y los síntomas vasomotores (por ejemplo, sofocos y sudoración nocturna). Es posible que este tipo de intervenciones sean beneficiosas para otras poblaciones del cáncer.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_756"><Title>Actividad física</Title><Para id="_757">En el ensayo clínico aleatorizado Physical Activity for Cancer Survivors (PACES) se estudió la actividad física para el tratamiento de los síntomas de depresión en personas que habían completado el tratamiento de cáncer de mama. En el ensayo se incluyó a 336 participantes, de 3 meses a 10 años después del tratamiento de cáncer de mama, que se evaluaron como insuficientemente activos físicamente (es decir, menos de 150 minutos por semana de actividad física de moderada a vigorosa).<Reference refidx="44"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>] Mediante el método de aleatorización por bloques, se asignó a los participantes a 1 de las 16 cohortes, cuyas intervenciones abarcaban desde recibir solo material educativo sobre la actividad física (todos los participantes) hasta el cuadro completo de componentes de la intervención PACES: material educativo, vida activa todos los días (ALED; 12 sesiones educativas quincenales), acceso a instalaciones (es decir, 6 meses de membresía en un gimnasio local), usar un dispositivo Fitbit y ejercicio supervisado. En los análisis se utilizó un modelo lineal de efectos mixtos con el Quick Inventory of Depression Symptomology como medida del resultado. Los síntomas depresivos mejoraron con el tiempo en todos los participantes. La mejora más importante se produjo en el componente de intervención ALED. Este estudio proporciona algunas pruebas de que es posible que el compromiso con la actividad física, en especial a través de un programa educativo de apoyo como el ALED, beneficie a las personas con síntomas depresivos que han completado el tratamiento de cáncer de mama.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_33_sid_3"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_33_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11136266" MedlineID="21012245">Whooley MA, Simon GE: Managing depression in medical outpatients. N Engl J Med 343 (26): 1942-50, 2000.</Citation><Citation idx="2" PMID="22767203">Hart SL, Hoyt MA, Diefenbach M, et al.: Meta-analysis of efficacy of interventions for elevated depressive symptoms in adults diagnosed with cancer. J Natl Cancer Inst 104 (13): 990-1004, 2012.</Citation><Citation idx="3" PMID="25370277">Couper JW, Pollard AC, Clifton DA: Depression and cancer. Med J Aust 199 (S6): S13-6, 2013.</Citation><Citation idx="4" PMID="28665542">Singer S, Danker H, Roick J, et al.: Effects of stepped psychooncological care on referral to psychosocial services and emotional well-being in cancer patients: A cluster-randomized phase III trial. Psychooncology 26 (10): 1675-1683, 2017.</Citation><Citation idx="5" PMID="36083407">Haque R, Reading S, Irwin MR, et al.: Antidepressant medication use and prostate cancer recurrence in men with depressive disorders. Cancer Causes Control 33 (11): 1363-1372, 2022.</Citation><Citation idx="6" PMID="15263050">Fisch M: Treatment of depression in cancer. J Natl Cancer Inst Monogr  (32): 105-11, 2004.</Citation><Citation idx="7" PMID="23679841">Laoutidis ZG, Mathiak K: Antidepressants in the treatment of depression/depressive symptoms in cancer patients: a systematic review and meta-analysis. BMC Psychiatry 13: 140, 2013.</Citation><Citation idx="8" PMID="17548243">Stockler MR, O'Connell R, Nowak AK, et al.: Effect of sertraline on symptoms and survival in patients with advanced cancer, but without major depression: a placebo-controlled double-blind randomised trial. Lancet Oncol 8 (7): 603-12, 2007.</Citation><Citation idx="9" PMID="12720073">Ashbury FD, Madlensky L, Raich P, et al.: Antidepressant prescribing in community cancer care. Support Care Cancer 11 (5): 278-85, 2003.</Citation><Citation idx="10" PMID="10787370" MedlineID="20236988">Williams JW, Mulrow CD, Chiquette E, et al.: A systematic review of newer pharmacotherapies for depression in adults: evidence report summary. Ann Intern Med 132 (9): 743-56, 2000.</Citation><Citation idx="11">Fisch MJ, Callahan CM, Kesterson JG, et al.: The use of an electronic patient record system to identify advanced cancer patients and antidepressant drug use. J Palliat Med  2 (4): 403-9, 1999.</Citation><Citation idx="12" PMID="30082486">Wong RL, El-Jawahri A, D'Arpino SM, et al.: Use of Antidepressant Medications Moderates the Relationship Between Depressive Symptoms and Hospital Length of Stay in Patients with Advanced Cancer. Oncologist 24 (1): 117-124, 2019.</Citation><Citation idx="13" PMID="22147715">Gartlehner G, Hansen RA, Morgan LC, et al.: Comparative benefits and harms of second-generation antidepressants for treating major depressive disorder: an updated meta-analysis. Ann Intern Med 155 (11): 772-85, 2011.</Citation><Citation idx="14" PMID="11347722">Haddad PM: Antidepressant discontinuation syndromes. Drug Saf 24 (3): 183-97, 2001.</Citation><Citation idx="15" PMID="23145389">Iqbal MM, Basil MJ, Kaplan J, et al.: Overview of serotonin syndrome. Ann Clin Psychiatry 24 (4): 310-8, 2012.</Citation><Citation idx="16">Lexicomp Online. Hudson, Ohio: Lexi-Comp, Inc., 2025. <ExternalRef xref="https://www.wolterskluwer.com/en/solutions/uptodate/enterprise/lexidrug">Available online with subscription</ExternalRef>. Last accessed Jan. 15, 2025.</Citation><Citation idx="17">GlaxoSmithKline, LLC: Wellbutrin (bupropion hydrochloride) immediate-release tablets. Research Triangle Park, NC: GlaxoSmithKline, LLC, 2022. <ExternalRef xref="https://www.accessdata.fda.gov/drugsatfda_docs/label/2011/018644s043lbl.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed June 27, 2024.</Citation><Citation idx="18">GlaxoSmithKline, LLC: Wellbutrin (bupropion hydrochloride) sustained-release (SR) tablets. Research Triangle Park, NC: GlaxoSmithKline, LLC, 2022. <ExternalRef xref="https://www.accessdata.fda.gov/drugsatfda_docs/label/2022/020358s066lbl.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed June 27, 2024.</Citation><Citation idx="19">Bausch Health US, LLC: Wellbutrin (bupropion hydrochloride) extended-release (XL) tablets. Bridgewater, NJ: Bausch Health US, LLC, 2022. <ExternalRef xref="https://www.accessdata.fda.gov/drugsatfda_docs/label/2022/021515s044lbl.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed June 27, 2024.</Citation><Citation idx="20" PMID="3134343" MedlineID="88273040">Horne RL, Ferguson JM, Pope HG, et al.: Treatment of bulimia with bupropion: a multicenter controlled trial. J Clin Psychiatry 49 (7): 262-6, 1988.</Citation><Citation idx="21" PMID="25539871">Epstein I, Szpindel I, Katzman MA: Pharmacological approaches to manage persistent symptoms of major depressive disorder: rationale and therapeutic strategies. Psychiatry Res 220 (Suppl 1): S15-33, 2014.</Citation><Citation idx="22" PMID="11712722" MedlineID="21569122">Homsi J, Nelson KA, Sarhill N, et al.: A phase II study of methylphenidate for depression in advanced cancer. Am J Hosp Palliat Care 18 (6): 403-7, 2001 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="23" PMID="22648236">Gartlehner G, Thaler K, Hill S, et al.: How should primary care doctors select which antidepressants to administer? Curr Psychiatry Rep 14 (4): 360-9, 2012.</Citation><Citation idx="24" PMID="24716500">Grassi L, Caruso R, Hammelef K, et al.: Efficacy and safety of pharmacotherapy in cancer-related psychiatric disorders across the trajectory of cancer care: a review. Int Rev Psychiatry 26 (1): 44-62, 2014.</Citation><Citation idx="25" PMID="26834969">Wilson E, Lader M: A review of the management of antidepressant discontinuation symptoms. Ther Adv Psychopharmacol 5 (6): 357-68, 2015.</Citation><Citation idx="26" PMID="23459282">Ogle NR, Akkerman SR: Guidance for the discontinuation or switching of antidepressant therapies in adults. J Pharm Pract 26 (4): 389-96, 2013.</Citation><Citation idx="27" PMID="27346915">Keks N, Hope J, Keogh S: Switching and stopping antidepressants. Aust Prescr 39 (3): 76-83, 2016.</Citation><Citation idx="28" PMID="11274622" MedlineID="21146521">Musselman DL, Lawson DH, Gumnick JF, et al.: Paroxetine for the prevention of depression induced by high-dose interferon alfa. N Engl J Med 344 (13): 961-6, 2001.</Citation><Citation idx="29">U.S. Food and Drug Administration: Suicidality in Children and Adolescents Being Treated With Antidepressant Medications. Rockville, Md: Food and Drug Administration, Center for Drug Evaluation and Research, 2018. <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/drugs/postmarket-drug-safety-information-patients-and-providers/suicidality-children-and-adolescents-being-treated-antidepressant-medications">Available online.</ExternalRef> Last accessed June 27, 2024.</Citation><Citation idx="30" PMID="16520440">Hammad TA, Laughren T, Racoosin J: Suicidality in pediatric patients treated with antidepressant drugs. Arch Gen Psychiatry 63 (3): 332-9, 2006.</Citation><Citation idx="31" PMID="17440145">Bridge JA, Iyengar S, Salary CB, et al.: Clinical response and risk for reported suicidal ideation and suicide attempts in pediatric antidepressant treatment: a meta-analysis of randomized controlled trials. JAMA 297 (15): 1683-96, 2007.</Citation><Citation idx="32" PMID="11817494">Barsevick AM, Sweeney C, Haney E, et al.: A systematic qualitative analysis of psychoeducational interventions for depression in patients with cancer. Oncol Nurs Forum 29 (1): 73-84; quiz 85-7, 2002 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="33" PMID="3966583" MedlineID="85094657">Forester B, Kornfeld DS, Fleiss JL: Psychotherapy during radiotherapy: effects on emotional and physical distress. Am J Psychiatry 142 (1): 22-7, 1985.</Citation><Citation idx="34" PMID="2033413" MedlineID="91237385">Holland JC, Morrow GR, Schmale A, et al.: A randomized clinical trial of alprazolam versus progressive muscle relaxation in cancer patients with anxiety and depressive symptoms. J Clin Oncol 9 (6): 1004-11, 1991.</Citation><Citation idx="35" PMID="1472184" MedlineID="92240127">Greer S, Moorey S, Baruch JD, et al.: Adjuvant psychological therapy for patients with cancer: a prospective randomised trial. BMJ 304 (6828): 675-80, 1992.</Citation><Citation idx="36" PMID="6489742" MedlineID="85028390">Worden JW, Weisman AD: Preventive psychosocial intervention with newly diagnosed cancer patients. Gen Hosp Psychiatry 6 (4): 243-9, 1984.</Citation><Citation idx="37" PMID="9190090" MedlineID="97333985">Lovejoy NC, Matteis M: Cognitive-behavioral interventions to manage depression in patients with cancer: research and theoretical initiatives. Cancer Nurs 20 (3): 155-67, 1997.</Citation><Citation idx="38" PMID="11722855" MedlineID="21580372">Montazeri A, Jarvandi S, Haghighat S, et al.: Anxiety and depression in breast cancer patients before and after participation in a cancer support group. Patient Educ Couns 45 (3): 195-8, 2001.</Citation><Citation idx="39" PMID="8357293" MedlineID="93363040">Fawzy FI, Fawzy NW, Hyun CS, et al.: Malignant melanoma. Effects of an early structured psychiatric intervention, coping, and affective state on recurrence and survival 6 years later. Arch Gen Psychiatry 50 (9): 681-9, 1993.</Citation><Citation idx="40">Lambert MJ, Ogles BM: The efficacy and effectiveness of psychotherapy. In: Lambert MJ: Bergin and Garfield's Handbook of Psychotherapy and Behavior Change. 5th ed. John Wiley &amp; Sons Inc, 2004, pp 139-93.</Citation><Citation idx="41" PMID="10468295">Sheard T, Maguire P: The effect of psychological interventions on anxiety and depression in cancer patients: results of two meta-analyses. Br J Cancer 80 (11): 1770-80, 1999.</Citation><Citation idx="42" PMID="14622079">Nezu AM, Nezu CM, Felgoise SH, et al.: Project Genesis: assessing the efficacy of problem-solving therapy for distressed adult cancer patients. J Consult Clin Psychol 71 (6): 1036-48, 2003.</Citation><Citation idx="43" PMID="34406839">Bower JE, Partridge AH, Wolff AC, et al.: Targeting Depressive Symptoms in Younger Breast Cancer Survivors: The Pathways to Wellness Randomized Controlled Trial of Mindfulness Meditation and Survivorship Education. J Clin Oncol 39 (31): 3473-3484, 2021.</Citation><Citation idx="44" PMID="37081460">Rethorst CD, Carmody TJ, Argenbright KE, et al.: Considering depression as a secondary outcome in the optimization of physical activity interventions for breast cancer survivors in the PACES trial: a factorial randomized controlled trial. Int J Behav Nutr Phys Act 20 (1): 47, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_111"><Title>Riesgo de suicidio en pacientes con cáncer</Title><SummarySection id="_112"><Title>Características demográficas y estadísticas</Title><Para id="_598">En estudios epidemiológicos realizados en varios países, se indica que el cáncer es un factor de riesgo de suicidio.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] En un estudio retrospectivo de cohorte (N = 3 594 750), se encontró que los pacientes con cáncer tenían casi el doble de incidencia de suicidio que la población general.<Reference refidx="1"/> En otro estudio (N = 6 754 704), se encontraron tasas de suicidio 3 veces más altas que en la población general y hasta 10 veces más altas en las personas con cáncer que tenían el pronóstico más precario, por ejemplo, cáncer de páncreas.<Reference refidx="4"/> Se han documentado aumentos en las tasas de ideas suicidas, comportamientos suicidas e intentos de suicidio en pacientes con cáncer en comparación con la población general.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Es probable que la incidencia real de suicidio en los pacientes con cáncer se subestime porque puede haber reticencia a informar de la muerte por suicidio en estas circunstancias y por los aspectos metodológicos relacionados con la validez de las estadísticas de suicidio.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_747">Es importante diferenciar entre la ideación suicida, el intento de suicidio y el suicidio real cuando se evalúa a los pacientes con un riesgo mayor de suicidio. La ideación suicida se define vagamente como pensamientos, ideas, contemplaciones, deseos y preocupaciones relacionadas con la muerte y el suicidio. Es posible que algunos pacientes presenten ideación suicida pasiva, que consisten en el deseo general de terminar con la vida sin tener un plan específico. Un intento de suicidio es la iniciación planeada de un suicidio que no termina en una muerte. El suicidio real es la muerte causada mediante una autolesión.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_599">En pacientes con cáncer, se han identificado ciertos factores de riesgo clínicos y sociodemográficos.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]<Reference refidx="9"/></Para><SummarySection id="_786"><Title>Sexo</Title><Para id="_787">Al igual que en la población general, el riesgo de  suicidio es más alto en los hombres que en las mujeres con cáncer.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] Sin embargo, en adolescentes y adultos jóvenes, el riesgo de suicidio es más alto en mujeres según un estudio con datos del Programa de Vigilancia, Epidemiología y Resultados Finales (SEER).<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]  El riesgo de suicidio se midió al calcular la razón de mortalidad estandarizada (RME) y la oportunidad relativa (OR). De manera específica, la RME es un porcentaje del número de muertes (en este análisis, por suicidio) de las tasas anticipadas de mortalidad específicas por edad y sexo en la población estándar. La OR se calculó para los factores de riesgo demográficos y clínicos vinculados con suicidios reales en adolescentes y adultos jóvenes. Cabe anotar que los suicidios reales fueron más altos entre adolescentes y jóvenes de sexo masculino, lo que es congruente con la población de adultos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_788"><Title>Edad y estado marital</Title><Para id="_789">La edad avanzada es otro factor de riesgo significativo para suicidio en pacientes con cáncer. Un grupo de investigadores encontró que el riesgo de suicidio aumentó con la edad, y los hombres mayores presentaron el mayor riesgo.<Reference refidx="1"/> En este estudio se encontró que la tasa de suicidio ajustada por edad fue de 52,4 por 100 000 años-persona entre los pacientes de 80 a 84 años en comparación con 22,0 por 100 000 años-persona en el mismo grupo en la población general. En particular, la tasa de suicidio en hombres con cáncer en este grupo fue considerablemente más alto (100,3 por 100 000 años-persona) que la tasa de suicidio en mujeres. La raza  y el estado civil  también cumplieron una función importante. Los hombres solteros, divorciados o viudos presentaron un riesgo de suicidio más alto que otras poblaciones de pacientes.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_790"><Title>Determinantes sociales y estructurales de salud</Title><Para id="_791">El riesgo de suicidio difiere según los determinantes sociales y estructurales de salud. En una investigación de más de 5,3 millones de personas con cáncer  de 635 condados de la base de datos SEER 18, se encontró que entre 6357 personas que murieron por suicidio, el RME de suicidio entre las personas de los condados de ingresos más bajos fue significativamente más alto (RME, 1,94; intervalo de confianza [IC] 95 %, 1,76–2,13 vs. RME, 1,30; IC 95 %, 1,26–1,34) en comparación con los condados con ingresos más altos.<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] De manera parecida, las personas de condados rurales tuvieron un RME más alto de 1,81  (IC 95 %, 1.70–1.92) en comparación con los condados urbanos (RME, 1,35; IC 95 %, 1,32–1,39). Además, las tasas de suicidio en las personas con cáncer fueron más altas en los condados con menores niveles de escolaridad, mayores índices de desempleo y mayor porcentaje de residentes negros.</Para></SummarySection><SummarySection id="_792"><Title>Tiempo desde el diagnóstico</Title><Para id="_793">Otro factor de riesgo  constante es el tiempo desde el diagnóstico. En estudios se ha encontrado de manera uniforme un mayor riesgo de suicidio durante el primer año después del diagnóstico, en especial durante los primeros 6 meses.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>];<Reference refidx="4"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> En general, este riesgo disminuye con el tiempo. Sin embargo, en ciertos tipos de cáncer, hay evidencia de aumento del riesgo de suicidio a largo plazo, muchos años después del diagnóstico.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_794">El mayor riesgo de suicidio poco después del diagnóstico se asoció de manera estrecha con un pronóstico más precario, una enfermedad no localizada y un cáncer de gran malignidad o avanzado relacionado con una tasa de supervivencia inferior a 5 años, riesgo que es incluso más alto en las poblaciones con más  factores de riesgo iniciales (sexo masculino, raza blanca y 60 años o más de edad).<Reference refidx="4"/><Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_795"><Title>Tipos de cáncer</Title><Para id="_796">Ciertos tipos de cáncer, como los siguientes, se han asociado con riesgo de suicidio más alto.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_797" Style="bullet">
     <ListItem>Cáncer de páncreas.</ListItem><ListItem>Cáncer de cabeza y cuello.</ListItem><ListItem> Cáncer de vejiga.</ListItem><ListItem>Cáncer de pulmón.</ListItem><ListItem>Cánceres del tubo digestivo superior.</ListItem><ListItem>Cáncer de encéfalo (cerebral).</ListItem><ListItem>Cáncer de cuello uterino.</ListItem></ItemizedList><Para id="_798">Además, los veteranos sobrevivientes de cáncer de cabeza y cuello presentan un riesgo especialmente alto de suicidio. En un estudio 7803 veteranos estadounidenses sobrevivientes de un cáncer de cabeza y cuello (98,4 % hombres; mediana de edad, 65 años), la tasa de violencia autoinfligida suicida fue de 922,7 por 100 000.<Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] La tasa de muerte por suicidio fue de 653,6 per 100 000. Estas tasas exceden, por mucho, aquellas asociadas con el sexo masculino y la edad avanzada.<Reference refidx="1"/> En los veteranos tratados por cáncer de cabeza y cuello se debe hacer detección sistemática del riesgo de suicidio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_799"><Title>Afecciones comórbidas</Title><Para id="_800">Ciertas afecciones comórbidas también se han asociado con riesgo de suicidio más alto, como las siguientes.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/></Para><ItemizedList id="_801" Style="bullet">
     <ListItem>Trastorno por uso de sustancias.</ListItem><ListItem>Dolor relacionado con el cáncer.</ListItem><ListItem>Enfermedades psiquiátricas comórbidas, específicamente, depresión y ansiedad.</ListItem></ItemizedList><Para id="_802">En un estudio de pacientes japoneses (n = 220) con cáncer que recibieron un diagnóstico de depresión mayor después de la derivación a consulta psiquiátrica, se encontró que alrededor del 50 % notificó ideación suicida. En un análisis retrospectivo de factores de predicción de ideación suicida, los investigadores encontraron que aquellos con más síntomas de depresión mayor y peor funcionamiento físico tuvieron una probabilidad significativamente más alta de notificar ideación suicida.<Reference refidx="20"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_803"><Title>Resumen de factores de riesgo</Title><Para id="_804">Los factores de riesgo de suicidio para la población con cáncer son los siguientes:<Reference refidx="21"/></Para><ItemizedList id="_805" Style="bullet">
     <ListItem>Factores sociodemográficos:<ItemizedList id="_806" Style="bullet">
     <ListItem>Sexo masculino.</ListItem><ListItem>Edad avanzada.</ListItem><ListItem>Estado civil: soltería, divorcio o viudez.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Factores médicos:<ItemizedList id="_807" Style="bullet">
     <ListItem>Enfermedad en estadio avanzado, no localizada o de gran malignidad (agresiva).</ListItem><ListItem>Pronóstico precario (tasa de supervivencia &lt;5 años).</ListItem><ListItem>Diagnóstico reciente de cáncer (riesgo más alto, 3–5 meses después del diagnóstico).</ListItem><ListItem>Sitio del cáncer, como próstata, pulmón, cabeza y cuello y páncreas.</ListItem><ListItem>Síntomas físicos, como dolor incontrolable.</ListItem><ListItem>Funcionamiento y estado funcional reducidos.</ListItem><ListItem>Control del dolor inadecuado.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Factores psiquiátricos y psicosociales:<ItemizedList id="_808" Style="bullet">
     <ListItem>Depresión y ansiedad comórbidas.</ListItem><ListItem>Sentimientos de desesperanza.</ListItem><ListItem>Desmoralización.</ListItem><ListItem>Agresión; falta de alianza terapéutica con el equipo de tratamiento.</ListItem><ListItem>Psicopatología preexistente.</ListItem><ListItem>Uso de sustancias comórbido.</ListItem><ListItem>Antecedentes de intentos de suicidio.</ListItem><ListItem>Antecedentes familiares de suicidios.</ListItem><ListItem>Apoyo social insuficiente.</ListItem><ListItem>Pérdida de independencia y sensación de ser una carga; culpa asociada.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="18695257">Misono S, Weiss NS, Fann JR, et al.: Incidence of suicide in persons with cancer. J Clin Oncol 26 (29): 4731-8, 2008.</Citation><Citation idx="2" PMID="17018788">Schairer C, Brown LM, Chen BE, et al.: Suicide after breast cancer: an international population-based study of 723,810 women. J Natl Cancer Inst 98 (19): 1416-9, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="36662522">Hu X, Ma J, Jemal A, et al.: Suicide Risk Among Individuals Diagnosed With Cancer in the US, 2000-2016. JAMA Netw Open 6 (1): e2251863, 2023.</Citation><Citation idx="4" PMID="38018695">Kinslow CJ, Kumar P, Olfson M, et al.: Prognosis and risk of suicide after cancer diagnosis. Cancer 130 (4): 588-596, 2024.</Citation><Citation idx="5" PMID="18050260">Rasic DT, Belik SL, Bolton JM, et al.: Cancer, mental disorders, suicidal ideation and attempts in a large community sample. Psychooncology 17 (7): 660-7, 2008.</Citation><Citation idx="6" PMID="10826468">Druss B, Pincus H: Suicidal ideation and suicide attempts in general medical illnesses. Arch Intern Med 160 (10): 1522-6, 2000.</Citation><Citation idx="7" PMID="15483032">Hem E, Loge JH, Haldorsen T, et al.: Suicide risk in cancer patients from 1960 to 1999. J Clin Oncol 22 (20): 4209-16, 2004.</Citation><Citation idx="8">Harmer B, Lee S, Rizvi A: Suicidal Ideation. In: StatPearls [Internet]. StatPearls Publishing, 2024, [no pagination]. <ExternalRef xref="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33351435/">Available online.</ExternalRef> Last accessed July 1, 2024.</Citation><Citation idx="9" PMID="17053045">Kendal WS: Suicide and cancer: a gender-comparative study. Ann Oncol 18 (2): 381-7, 2007.</Citation><Citation idx="10" PMID="34586755">Heynemann S, Thompson K, Moncur D, et al.: Risk factors associated with suicide in adolescents and young adults (AYA) with cancer. Cancer Med 10 (20): 7339-7346, 2021.</Citation><Citation idx="11" PMID="15728750">Llorente MD, Burke M, Gregory GR, et al.: Prostate cancer: a significant risk factor for late-life suicide. Am J Geriatr Psychiatry 13 (3): 195-201, 2005.</Citation><Citation idx="12" PMID="34665238">Suk R, Hong YR, Wasserman RM, et al.: Analysis of Suicide After Cancer Diagnosis by US County-Level Income and Rural vs Urban Designation, 2000-2016. JAMA Netw Open 4 (10): e2129913, 2021.</Citation><Citation idx="13" PMID="15756279">Yousaf U, Christensen ML, Engholm G, et al.: Suicides among Danish cancer patients 1971-1999. Br J Cancer 92 (6): 995-1000, 2005.</Citation><Citation idx="14" PMID="14522382">Innos K, Rahu K, Rahu M, et al.: Suicides among cancer patients in Estonia: a population-based study. Eur J Cancer 39 (15): 2223-8, 2003.</Citation><Citation idx="15" PMID="24169626">Lu D, Fall K, Sparén P, et al.: Suicide and suicide attempt after a cancer diagnosis among young individuals. Ann Oncol 24 (12): 3112-7, 2013.</Citation><Citation idx="16" PMID="34617963">Nugent SM, Morasco BJ, Handley R, et al.: Risk of Suicidal Self-directed Violence Among US Veteran Survivors of Head and Neck Cancer. JAMA Otolaryngol Head Neck Surg 147 (11): 981-989, 2021.</Citation><Citation idx="17" PMID="36633854">Potter AL, Haridas C, Neumann K, et al.: Incidence, Timing, and Factors Associated With Suicide Among Patients Undergoing Surgery for Cancer in the US. JAMA Oncol 9 (3): 308-315, 2023.</Citation><Citation idx="18" PMID="8988260" MedlineID="97142010">Henriksson MM, Isometsä ET, Hietanen PS, et al.: Mental disorders in cancer suicides. J Affect Disord 36 (1-2): 11-20, 1995.</Citation><Citation idx="19" PMID="12578898">Akechi T, Nakano T, Akizuki N, et al.: Clinical factors associated with suicidality in cancer patients. Jpn J Clin Oncol 32 (12): 506-11, 2002.</Citation><Citation idx="20" PMID="11239127" MedlineID="21137618">Akechi T, Okamura H, Yamawaki S, et al.: Why do some cancer patients with depression desire an early death and others do not? Psychosomatics 42 (2): 141-5, 2001 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="21" PMID="21946906">Anguiano L, Mayer DK, Piven ML, et al.: A literature review of suicide in cancer patients. Cancer Nurs 35 (4): E14-26, 2012 Jul-Aug.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_244"><Title>Evaluación y abordaje de los pacientes con tendencias suicidas</Title><SummarySection id="_245"><Title>Evaluación</Title><Para id="_607">La evaluación del suicidio se realiza con frecuencia a lo largo del continuo del cáncer. A continuación, se enumeran los componentes de la evaluación del suicidio:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_666" Style="bullet"><ListItem>Evaluación de los <SummaryRef href="CDR0000256636#_803" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">factores de riesgo</SummaryRef>.</ListItem><ListItem>Estado mental del paciente. </ListItem><ListItem>Contexto social.</ListItem><ListItem>Signos no verbales de sufrimiento o depresión intensos (como el contacto visual precario, la agitación o el exceso de desaceleración).</ListItem></ItemizedList><Para id="_667">La desesperanza es un factor pronóstico potente de la ideación suicida y de los suicidios consumados en la población general y en los pacientes con cáncer.<Reference refidx="4"/> Para detectar el riesgo de suicidio en la población general y en pacientes con enfermedad mental, se utilizan ciertos instrumentos de detección de suicidio como los siguientes:<Reference refidx="5"/></Para><ItemizedList id="_668" Style="bullet"><ListItem>Beck Hopelessness Scale. </ListItem><ListItem>Suicide Intent Scale.</ListItem><ListItem>Columbia-Suicide Severity Rating Scale.</ListItem></ItemizedList><Para id="_669"> Sin embargo, estos instrumentos no se encuentran validados para pacientes con cáncer.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_608">Otros factores que complican la evaluación del suicidio son el síndrome de desmoralización y el deseo de una muerte rápida.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> El concepto de síndrome de desmoralización señala la presencia de una incapacidad persistente para hacer frente a los sentimientos de desesperanza, desamparo y pérdida del sentido de la vida.<Reference refidx="8"/> Este síndrome se puede evaluar con la Demoralization Scale.<Reference refidx="9"/> Las pruebas indican que el síndrome de desmoralización puede estar presente con sintomatología depresiva o sin esta en los pacientes con cáncer.<Reference refidx="10"/> En un estudio realizado en pacientes taiwaneses (n = 200), se encontró que la desmoralización pronosticaba mejor la ideación suicida que la sintomatología depresiva.<Reference refidx="6"/> En el estudio se halló que la pérdida de sentido fue un factor fundamental del  efecto de la desmoralización en la ideación suicida.</Para><Para id="_609">La relación entre la ideación suicida y el deseo de una muerte rápida, los pedidos de suicidio asistido por el médico o la eutanasia son complejos y no se comprenden bien.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="11"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000553030#_242" url="/espanol/cancer/cancer-avanzado/cuidadores/planificacion/etapa-final-pro-pdq">Solicitud de acelerar la muerte</SummaryRef> en Etapa final de la vida. El deseo de una muerte rápida refleja la esperanza de que la muerte venga pronto. Este deseo se pude clasificar de la siguiente manera:<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> </Para><ItemizedList id="_670" Style="bullet"><ListItem>Deseo psicopatológico, como expresión de desesperación con un plan de salida (idea de suicidio).</ListItem><ListItem>Deseo social de no ser una carga para la familia o los amigos.</ListItem><ListItem>Proceso sano de cierre; es decir, una manifestación de abandono de una preocupación.</ListItem></ItemizedList><Para id="_246">Los pacientes en quienes se detectan tendencias suicidas necesitan una cuidadosa evaluación adicional (consultar el <SummaryRef href="CDR0000256636#_192" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Cuadro 5</SummaryRef>).
El riesgo de
suicidio aumenta cuando el paciente informa que sufre de ideación (por ejemplo,
pensamientos suicidas) y de un plan elaborado (por ejemplo, descripción de los
medios para llevarlo a cabo).  El riesgo continúa en aumento hasta el punto en
que el plan se convierte en mortal.<Reference refidx="3"/> La letalidad se determina mediante
la evaluación de las probabilidades de que se consiga la muerte, si dicho plan
se lleva a cabo.</Para><Para id="_610">Los factores que se consideran para evaluar la letalidad son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_611" Style="bullet"><ListItem>Disponibilidad de los medios.</ListItem><ListItem>Reversibilidad de los medios. (Una vez empezado, ¿se puede detener?).</ListItem><ListItem>Proximidad de la ayuda.</ListItem></ItemizedList><Para id="_612">Para un paciente de cáncer que notifica ideas suicidas, es esencial determinar si las ideas se corresponden con una de las siguientes causas:<Reference refidx="7"/></Para><ItemizedList id="_671" Style="bullet"><ListItem>Una enfermedad depresiva.</ListItem><ListItem>Un deseo de muerte rápida.</ListItem><ListItem>Una expresión del deseo de tener el control final sobre los síntomas intolerables.</ListItem></ItemizedList><Para id="_672"> La identificación y el tratamiento rápidos de la depresión mayor son esenciales para disminuir el riesgo de suicidio en pacientes con cáncer. Los factores de riesgo, en particular la desesperanza (que es un factor pronóstico aún más fuerte de la ideación suicida y los suicidios consumados que la depresión), exige una cuidadosa evaluación.<Reference refidx="4"/> La evaluación de la desesperanza no es directa en el paciente con enfermedad en estadio avanzado sin esperanza de curación. Es importante evaluar las razones subyacentes de la desesperanza, que a veces se relacionan con un control precario de los síntomas, el temor a una muerte dolorosa o el sentimiento de abandono.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_247">El establecimiento de una buena relación es de importancia vital para trabajar
con pacientes de cáncer con tendencias suicidas, pues sirve como base para
otras intervenciones.  El médico tiene que creer en que el hecho
de hablar sobre suicidio no va a causar que el paciente lo intente.  Al
contrario, hablar sobre el suicidio otorga legitimidad a esta preocupación y
permite a los pacientes describir sus sentimientos y temores,
proporcionándoles un sentido de control.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="7"/>  Se mantiene una relación
terapéutica de apoyo que refleja la actitud de que se pueden hacer muchas
cosas para aliviar el dolor emocional y físico. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256631" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pro-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>.  </Para><Para id="_613">Se inicia una estrategia
psicoterapéutica orientada a intervenir en la crisis que ponga en movimiento
al máximo el sistema de apoyo del paciente.<Reference refidx="2"/>  Los síntomas que contribuyen (por ejemplo, el dolor), se controlan de modo enérgico y se tratan la
depresión, la psicosis, la agitación y las causas subyacentes del <Emphasis>delirium</Emphasis>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="7"/>.  Estos
problemas se tratan con mayor frecuencia en el hospital o en la casa. Aunque poco frecuente, la hospitalización psiquiátrica puede ser útil cuando hay una
indicación clara y el cuadro clínico del paciente es estable.<Reference refidx="2"/></Para><Table id="_192"><Title>Cuadro 5.  Sugerencias de preguntas para la evaluación de síntomas suicidas en pacientes con cáncer<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="2"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="66.66%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/><THead><Row><entry>    Preguntas</entry><entry>Evaluación</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de Roth et al.<Reference refidx="15"/>
</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>La mayoría de las personas con cáncer tienen            
pensamientos suicidas pasajeros tales como,         
"Puede ser que haga algo si se vuelve muy difícil". </entry><entry> Aceptar que es normal comenzar con una declaración que reconoce que una conversación no incrementa
                                                       el riesgo</entry></Row><Row><entry>¿Ha tenido pensamientos de ese tipo?               
¿Pensamientos de no querer vivir o deseos
 de que la enfermedad  acelere su muerte?</entry><entry>Grado de riesgo</entry></Row><Row><entry>¿Tiene pensamientos suicidas?                   
¿Ha pensado en la forma en que lo haría?
¿Piensa causarse daño?
</entry><entry>   Grado de riesgo</entry></Row><Row><entry>¿Ha estado alguna vez deprimido o ha intentado     
 suicidarse?</entry><entry>Antecedentes</entry></Row><Row><entry>¿Ha sido tratado alguna vez por otros problemas    
 psiquiátricos o ha sido hospitalizado en un
 centro psiquiátrico antes de su diagnóstico de
 cáncer?</entry><entry>Antecedentes</entry></Row><Row><entry>¿Ha tenido algún problema con el alcohol o las     
 drogas?</entry><entry>Drogodependencia</entry></Row><Row><entry>¿Ha perdido recientemente a un ser querido?     
 (familiares, amigos u otros con cáncer)</entry><entry>  Duelo</entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><SummarySection id="_248"><Title>Abordaje</Title><Para id="_249">En la práctica clínica, la meta de la atención de pacientes con tendencias suicidas es prevenir
el suicidio que surge impulsado por la desesperación debido al control insuficiente de los síntomas. Un sufrimiento prolongado puede conducir a la desesperación. Por lo tanto, es primordial un alivio eficaz de
los síntomas para evitar la angustia en pacientes de cáncer con tendencias suicidas.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="7"/> Es posible que los pacientes que se encuentran en la etapa final de la vida se vean imposibilitados de
mantenerse alerta sin experimentar grados altos de dolor físico y emocional.
Con frecuencia, esto los lleva a experimentar pensamientos suicidas o a pedir ayuda para morir.  Tales pacientes pueden necesitar sedación para
aliviar su sufrimiento.</Para><Para id="_250"> Cuando hay riesgo de suicidio, habrá veces en que será de suma importancia limitar el acceso del paciente a ciertos medicamentos con potencial de ser mortales. Cuando se impone la limitación a los fármacos mencionados, es importante sopesar el efecto que esto puede tener en el control adecuado de los síntomas contra el riesgo de suicidio, porque su alivio inadecuado quizás contribuya al riesgo mismo. Aún más, con frecuencia los pacientes con tendencias suicidas dispondrán de otros medios para llevar a cabo su intento de suicidio; esto también se debe evaluar. Entre las estrategias para disminuir el riesgo de suicidio, se incluyen el contacto frecuente para reevaluar el riesgo de suicidio y lograr el control de los síntomas, así como la entrega regular de cantidades limitadas de medicamento que facilitan un rápido ajuste de la dosis cuando se necesita un alivio eficaz de síntomas controlados de manera precaria. En aquellos pacientes que reciben opioides por vía parenteral o intratecal, el uso de bombas programables  y con acceso limitado a su programación, y cartuchos inaccesibles o encerrados bajo llave, puede proporcionar un elemento adicional de seguridad.</Para><Para id="_251">Las estrategias para disminuir el riesgo de suicidio en los pacientes con cáncer son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_252" Style="bullet"><ListItem>Hacer una derivación a un psicólogo u otro profesional de la salud mental.</ListItem><ListItem>Usar medicamentos que actúen rápido para aliviar el sufrimiento (por ejemplo, una
benzodiacepina para la ansiedad o un estimulante para la fatiga) mientras se
esperan los efectos clínicos de la terapia antidepresiva.
</ListItem><ListItem>Prestar atención escrupulosa al control de los síntomas.</ListItem><ListItem>Limitar el acceso, según sea necesario, a las cantidades de medicamentos que son
mortales  en sobredosis y asegurar que la familia tenga un estuche casero de naloxona en estados o localidades donde esté disponible.
</ListItem><ListItem>Mantener un contacto frecuente con el paciente y supervisarlo de cerca.</ListItem><ListItem>Evitar que el paciente pase largos períodos de tiempo solo.</ListItem><ListItem>Buscar apoyo para el paciente.</ListItem><ListItem>Evaluar de forma cuidadosa las respuestas psicológicas del paciente en cada
punto de crisis durante el curso de la enfermedad.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20605728">Spoletini I, Gianni W, Caltagirone C, et al.: Suicide and cancer: where do we go from here? Crit Rev Oncol Hematol 78 (3): 206-19, 2011.</Citation><Citation idx="2" PMID="27713849">K Hughes M: Suicide Screening in the Oncology Population. J Adv Pract Oncol 7 (1): 101-104, 2016 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="3" PMID="23886963">Morriss R, Kapur N, Byng R: Assessing risk of suicide or self harm in adults. BMJ 347: f4572, 2013.</Citation><Citation idx="4" PMID="16643692">Abbey JG, Rosenfeld B, Pessin H, et al.: Hopelessness at the end of life: the utility of the hopelessness scale with terminally ill cancer patients. Br J Health Psychol 11 (Pt 2): 173-83, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="26552947">Bolton JM, Gunnell D, Turecki G: Suicide risk assessment and intervention in people with mental illness. BMJ 351: h4978, 2015.</Citation><Citation idx="6" PMID="24935648">Fang CK, Chang MC, Chen PJ, et al.: A correlational study of suicidal ideation with psychological distress, depression, and demoralization in patients with cancer. Support Care Cancer 22 (12): 3165-74, 2014.</Citation><Citation idx="7" PMID="23372105">Cooke L, Gotto J, Mayorga L, et al.: What do I say? Suicide assessment and management. Clin J Oncol Nurs 17 (1): E1-7, 2013.</Citation><Citation idx="8" PMID="12406115">Clarke DM, Kissane DW: Demoralization: its phenomenology and importance. Aust N Z J Psychiatry 36 (6): 733-42, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="15690829">Kissane DW, Wein S, Love A, et al.: The Demoralization Scale: a report of its development and preliminary validation. J Palliat Care 20 (4): 269-76, 2004.</Citation><Citation idx="10" PMID="22120003">Lee CY, Fang CK, Yang YC, et al.: Demoralization syndrome among cancer outpatients in Taiwan. Support Care Cancer 20 (10): 2259-67, 2012.</Citation><Citation idx="11" PMID="21946906">Anguiano L, Mayer DK, Piven ML, et al.: A literature review of suicide in cancer patients. Cancer Nurs 35 (4): E14-26, 2012 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="12" PMID="11516596">Filiberti A, Ripamonti C, Totis A, et al.: Characteristics of terminal cancer patients who committed suicide during a home palliative care program. J Pain Symptom Manage 22 (1): 544-53, 2001.</Citation><Citation idx="13" PMID="19482401">Nissim R, Gagliese L, Rodin G: The desire for hastened death in individuals with advanced cancer: a longitudinal qualitative study. Soc Sci Med 69 (2): 165-71, 2009.</Citation><Citation idx="14">Breitbart W, Passik SD: Psychiatric aspects of palliative care. In: Doyle D, Hanks GW, MacDonald N, eds.: Oxford Text Book of Palliative Medicine. Oxford University Press, 1993, pp 609-26.</Citation><Citation idx="15">Roth AJ, Holland JC: Psychiatric complications in cancer patients. In: Brain MC, Carbone PP, eds.: Current Therapy in Hematology-Oncology. 5th ed. Mosby-Year Book, Inc., 1995, pp 609-18.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_259"><Title>Consideraciones sobre la depresión infantil</Title><Para id="_260">La información sobre la incidencia de la depresión en niños
sanos es limitada. En un estudio en niños que asistieron a una consulta general, se observó que el 38 % tuvieron problemas que necesitaron una
intervención psiquiátrica importante. En otro estudio de niños de 7 a 12 años, se observó una incidencia de
depresión del 1,9 %. Si esto se aplicara a la población general de los Estados
Unidos, los resultados mostrarían que 40 000 niños de 12 años estarían deprimidos.
Los maestros han calculado que entre un 10 % y un 15 % de sus estudiantes están
deprimidos. La Joint Commission on Mental Health
of Children indica que 1,4
millones de niños menores de 18 años necesitan ayuda
inmediata por trastornos como la depresión; sin embargo, solo una tercera parte de estos
niños recibe ayuda por sus trastornos.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_261">La mayoría de los niños pueden lidiar con el caos emocional ocasionado por el
cáncer y no solo dan muestras de adaptación sino, también, de crecimiento y
desarrollo psicosocial positivo.  Sin embargo, una minoría de estos presenta los siguientes problemas psicológicos:<Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_614" Style="bullet"><ListItem>Depresión.</ListItem><ListItem>Ansiedad.</ListItem><ListItem>Trastornos del sueño.</ListItem><ListItem>Dificultad para mantener relaciones interpersonales.</ListItem><ListItem>Incumplimiento del tratamiento.</ListItem></ItemizedList><Para id="_615">Estos niños necesitan ser derivados para que intervenga un especialista
en salud mental.</Para><Para id="_262">En uno de los primeros estudios sobre la depresión en niños con cáncer, se estudió a 114
niños y adolescentes; se encontró que el 59 % tenían
problemas psiquiátricos leves.<Reference refidx="3"/> En un estudio de 17
adolescentes y 21 pacientes de pediatría oncológica a los que se le
administró un inventario de autoinforme psicosocial sobre los
acontecimientos psicosociales de su vida, se observó que las muestras de los
adolescentes tenían un grado medio de síntomas depresivos similar a los de la
población general. La muestra de pediatría oncológica mostró un índice de síntomas depresivos mucho más bajo comparado al de la población
general.<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]   Se evaluó a 41 sobrevivientes adolescentes de cáncer infantil
mediante cuestionarios y entrevistas para determinar el estado psicosocial de los sobrevivientes; la mayoría de los sobrevivientes
funcionaban bien y los casos de depresión fueron poco frecuentes.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_616">En un estudio de sobrevivientes de cáncer a largo plazo y sus madres, se comparó a los sobrevivientes con
un grupo de 92 niños sanos. Se observó que el funcionamiento de la mayoría de los sobrevivientes estaba dentro de los límites normales. No fue sorprendente que los niños con efectos tardíos graves exhibiesen más síntomas depresivos.<Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]   Un investigador analizó las
características de las consultas psiquiátricas en un centro de oncología
pediátrica y encontró que el trastorno de adaptación fue el principal
diagnóstico psicosocial. Este hallazgo es similar a los resultados obtenidos en pacientes adultos de cáncer. En este estudio también se encontró que las reacciones
de ansiedad fueron más comunes en los pacientes pediátricos más jóvenes y que los
trastornos depresivos fueron más comunes en los pacientes de edad más avanzada.<Reference refidx="7"/> En
un estudio realizado en 1988 con una muestra de 30 adolescentes con cáncer, se encontró que la tasa de depresión mayor no fue superior a la
de la población en general.<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]   En una revisión se notificó una incidencia de
depresión del 17 %, según los criterios establecidos en la 3.ª edición del <Emphasis>Manual diagnóstico y estadístico de los trastornos mentales</Emphasis>.<Reference refidx="9"/> 
</Para><Para id="_263">La mayoría de los sobrevivientes de cáncer exhibieron una mayor capacidad de
adaptación y un ajuste psicológico exitoso tanto a la enfermedad como al tratamiento. Pese a las pruebas de adaptaciones exitosas, en la
mayoría de los estudios se documentan dificultades psicológicas en un subconjunto importante de sobrevivientes de cáncer.</Para><SummarySection id="_264"><Title>Evaluación y diagnóstico de la depresión infantil</Title><SummarySection id="_265"><Title>Evaluación</Title><Para id="_266">El término <Emphasis>depresión</Emphasis> se refiere a un síntoma, un síndrome, un grupo de
respuestas psicológicas o una enfermedad.<Reference refidx="1"/> La duración e intensidad de la
manifestación conductual (por ejemplo, tristeza) determinará la diferencia entre 
los síntomas y el trastorno. Por ejemplo, una actitud de tristeza puede ser la
respuesta de niño ante el trauma y suele tener corta
duración; en contraste, una enfermedad depresiva se caracteriza por una
duración prolongada y se relaciona con las siguientes manifestaciones:</Para><ItemizedList id="_673" Style="bullet"><ListItem>Insomnio.</ListItem><ListItem>Irritabilidad.</ListItem><ListItem>Cambio en
los hábitos alimenticios. </ListItem><ListItem>Deterioro importante en la adaptación escolar y social del niño.
</ListItem></ItemizedList><Para id="_674">Siempre que un problema conductual sea persistente, se debe considerar la depresión. La depresión no se refiere a períodos transitorios de
tristeza sino, más bien, a un trastorno que afecta el desarrollo e interfiere
con el logro del potencial innato del niño.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_267">Algunas de las manifestaciones de depresión en el niño de edad escolar son las siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_617" Style="bullet"><ListItem>Anorexia.</ListItem><ListItem>Letargo.</ListItem><ListItem>Tristeza.</ListItem><ListItem>Agresión.</ListItem><ListItem>Llanto.</ListItem><ListItem>Hiperactividad.</ListItem><ListItem>Somatización.</ListItem><ListItem>Miedo a la muerte.</ListItem><ListItem>Frustración.</ListItem><ListItem>Sentimientos de tristeza o desesperanza.</ListItem><ListItem>Autocrítica.</ListItem><ListItem>Ensoñación frecuente.</ListItem><ListItem>Autoestima baja.</ListItem><ListItem>Rechazo escolar.</ListItem><ListItem>Problemas de aprendizaje.</ListItem><ListItem>Movimientos lentos.</ListItem><ListItem>Hostilidad vacilante hacia padres y maestros.</ListItem><ListItem>Pérdida de interés
en actividades que antes resultaban placenteras.</ListItem></ItemizedList><Para id="_618">Es importante diferenciar estos
síntomas de las conductas de las etapas normales del desarrollo.</Para><Para id="_268">La evaluación de la depresión incluye determinar los siguientes aspectos de la vida del niño:<Reference refidx="10"/></Para><ItemizedList id="_619" Style="bullet"><ListItem>Situación familiar.</ListItem><ListItem>Grado de madurez emocional.</ListItem><ListItem>Capacidad de lidiar con la
enfermedad y el tratamiento.</ListItem><ListItem>Edad.</ListItem><ListItem>Etapa de desarrollo.</ListItem><ListItem>Experiencia previa con otras enfermedades.</ListItem><ListItem>Fortaleza del ego.</ListItem></ItemizedList><Para id="_269">Una evaluación exhaustiva de la depresión infantil es la base para el
diagnóstico y tratamiento adecuados. La evaluación de la situación personal y familiar del niño se enfoca en los antecedentes pediátricos de salud,  las conductas del niño observadas por el profesional mismo
o notificadas por otros (como los padres y maestros), entrevistas con el niño y  el
uso juicioso de pruebas tales el Beck Depression
Inventory
o la Child Behavior Checklist.<Reference refidx="10"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_270"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_271">Al hablar sobre el diagnóstico de la depresión infantil, los expertos hacen hincapié en la importancia de entender la depresión infantil como una
entidad distinta de la depresión en los adultos porque los aspectos del
desarrollo en la niñez difieren de forma clara de los de la edad adulta.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_272">En un modelo de trastornos afectivos infantiles, se utilizan los siguientes criterios explícitos:<Reference refidx="12"/></Para><ItemizedList id="_286" Style="bullet"><ListItem> Estado de ánimo disfórico (los niños menores de 6 años de edad deben exhibir también una expresión facial triste).</ListItem><ListItem>Por lo menos 4 de las siguientes
signos o síntomas presentes cada día durante por lo menos 2 semanas:<ItemizedList id="_287" Style="dash"><ListItem>Alteración del apetito.</ListItem><ListItem>Insomnio o hipersomnia.</ListItem><ListItem>Agitación o retardo
psicomotor.</ListItem><ListItem>Pérdida de interés o placer en sus actividades cotidianas (los niños menores de 6 años deben exhibir también signos de apatía).</ListItem><ListItem>Fatiga o pérdida de energía.</ListItem><ListItem>Sentimientos de inutilidad, autorreproche o sentimientos
de culpa excesivos o inapropiados.</ListItem><ListItem>Reducción de la capacidad de pensar o
concentrarse.</ListItem><ListItem>Pensamientos recurrentes de muerte o suicidio.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_273"><Title>Abordaje de la depresión infantil</Title><Para id="_274">Los regímenes de tratamiento administrados para la depresión infantil reflejan modelos teóricos, etiología y manifestaciones del trastorno.<Reference refidx="1"/> Por lo general, se utiliza psicoterapia individual o grupal como modalidad
de tratamiento inicial; se dirigen a ayudar al niño a dominar sus
dificultades y hacer que el niño se desarrolle de forma óptima. Es posible usar la ludoterapia como un medio para explorar la visión que tiene un niño pequeño de sí mismo, de la enfermedad y de su tratamiento. El niño necesita
recibir ayuda desde el principio para explorar y entender, en un grado
apropiado para su edad de desarrollo, el diagnóstico de cáncer y los
tratamientos necesarios.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_276">Como en el caso de la depresión de adultos con cáncer, hay muy pocos estudios, si
es que hubiera alguno, que revelen el uso de antidepresivos en niños con cáncer.
Un autor describió respuestas clínicas rápidas con dosis bajas (&lt;2 mg por kg/día) de imipramina o amitriptilina usadas en 8 niños
con depresión y cáncer.<Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] Otro autor describió el uso de las benzodiacepinas
como lorazepam, diazepam, alprazolam y clonazepam para el tratamiento de los
trastornos de ansiedad. Los ensayos con benzodiacepinas son de corto plazo. Las dosis de estos medicamentos se reducen de manera gradual antes
de interrumpirse.<Reference refidx="14"/></Para><SummarySection id="_275"><Title>Tratamiento farmacológico</Title><Para id="_277">Se informó sobre el uso combinado de antidepresivos tricíclicos
y neurolépticos en la atención de 3 niños con síntomas graves de depresión y
ansiedad. Los niños estudiados se encontraban en la fase terminal de su
enfermedad y se trataron con una combinación de amitriptilina y haloperidol en
dosis bajas. Los grados de ansiedad y depresión disminuyeron, y esta
intervención permitió al paciente y sus familiares lidiar con los aspectos relacionados con la
muerte y el morir.<Reference refidx="15"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7133571" MedlineID="83037740">Deuber CM: Depression in the school-aged child: implications for primary care. Nurse Pract 7 (8): 26-30, 68, 1982.</Citation><Citation idx="2" PMID="2921738" MedlineID="89157378">Kazak AE: Psychological issues in childhood cancer survivors. J Assoc Pediatr Oncol Nurses 6 (1): 15-6, 1989.</Citation><Citation idx="3" PMID="495703" MedlineID="80039901">O'Malley JE, Koocher G, Foster D, et al.: Psychiatric sequelae of surviving childhood cancer. Am J Orthopsychiatry 49 (4): 608-16, 1979.</Citation><Citation idx="4" PMID="3667512" MedlineID="88032788">Kaplan SL, Busner J, Weinhold C, et al.: Depressive symptoms in children and adolescents with cancer: a longitudinal study. J Am Acad Child Adolesc Psychiatry 26 (5): 782-7, 1987.</Citation><Citation idx="5" PMID="3228162" MedlineID="89148393">Fritz GK, Williams JR, Amylon M: After treatment ends: psychosocial sequelae in pediatric cancer survivors. Am J Orthopsychiatry 58 (4): 552-61, 1988.</Citation><Citation idx="6" PMID="2921697" MedlineID="89157263">Greenberg HS, Kazak AE, Meadows AT: Psychologic functioning in 8- to 16-year-old cancer survivors and their parents. J Pediatr 114 (3): 488-93, 1989.</Citation><Citation idx="7" PMID="3344854" MedlineID="88148152">Rait DS, Jacobsen PB, Lederberg MS, et al.: Characteristics of psychiatric consultations in a pediatric cancer center. Am J Psychiatry 145 (3): 363-4, 1988.</Citation><Citation idx="8" PMID="3177808" MedlineID="89023825">Tebbi CK, Bromberg C, Mallon JC: Self-reported depression in adolescent cancer patients. Am J Pediatr Hematol Oncol 10 (3): 185-90, 1988 Fall.</Citation><Citation idx="9" PMID="6982747" MedlineID="83050478">Kashani J, Hakami N: Depression in children and adolescents with malignancy. Can J Psychiatry 27 (6): 474-7, 1982.</Citation><Citation idx="10">Archenbach TM, ed.: Manual for the Child Behavior Checklist and Revised Child Behavior Profile. T.M. Achenbach, 1983.</Citation><Citation idx="11">American Psychiatric Association: Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders: DSM-IV-TR. 4th rev. ed. American Psychiatric Association, 2000.</Citation><Citation idx="12">Malmquist CP: Major depression in childhood: why don't we know more? Am J Orthopsychiatry  53 (2): 262-8, 1983.</Citation><Citation idx="13" PMID="6869596" MedlineID="83253511">Pfefferbaum-Levine B, Kumor K, Cangir A, et al.: Tricyclic antidepressants for children with cancer. Am J Psychiatry 140 (8): 1074-6, 1983.</Citation><Citation idx="14">Coffey BJ: Review and update: benzodiazepines in childhood and adolescence. Psychiatr Ann  23 (6): 332-9, 1993.</Citation><Citation idx="15" PMID="4019979" MedlineID="85262462">Maisami M, Sohmer BH, Coyle JT: Combined use of tricyclic antidepressants and neuroleptics in the management of terminally ill children: a report on three cases. J Am Acad Child Psychiatry 24 (4): 487-9, 1985.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_198"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (09/13/2024)</Title><Para id="_199">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes hechos introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_771"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256636#_1" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Aspectos generales</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_772">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000256636#_484" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">texto</SummaryRef> sobre un estudio poblacional de pacientes con linfoma difuso de células B grandes se encontró que aquellos pacientes que tenían depresión presentaban la tasa de mortalidad más alta a 5 años en comparación con los pacientes sin trastornos de salud mental, seguidos por aquellos que tenían depresión y ansiedad simultáneas y aquellos con ansiedad sola (se citó a Kuczmarski et al. como referencia 21 y  un nivel de evidencia III).</Para><Para id="_773">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000256636#_768" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">texto</SummaryRef> sobre  una revisión sistemática y metanálisis grande donde se encontró que las personas con cáncer de mama y depresión mayor preexistente, esquizofrenia o trastorno bipolar recibieron la atención oncológica de manera retardada y discordante comparadas con las personas con cáncer que no tenían estos trastornos (se citó a Kisely et al. como referencia 22 y un  nivel de evidencia III). </Para><Para id="_774"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256636#_6" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Evaluación y diagnóstico</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_775">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000256636#_738" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">texto</SummaryRef> sobre los factores de riesgo psicosocial y sociales más importantes para la depresión relacionada con el cáncer (se citó a Riedl et al. como referencia 3). También se añadió el <SummaryRef href="CDR0000256636#_767" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</Para><Para id="_776"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256636#_111" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Riesgo de suicidio en pacientes con cáncer</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_777">Se actualizó Harmer et al. como <SummaryRef href="CDR0000256636#_747" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">referencia 8</SummaryRef>.</Para><Para id="_810">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000256636#_598" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">texto</SummaryRef> sobre un estudio en el que se encontró que las tasas de suicidio en las personas con cáncer eran 3 veces más altas que en la población general y hasta 10 veces más altas en las personas con cánceres de mal pronóstico, por ejemplo, el cáncer de páncreas (se citó a Kinslow et al. como referencia 4).</Para><Para id="_778">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000256636#_794" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que  se estableció un vínculo estrecho entre un riesgo de suicidio más alto, temprano después del diagnóstico de cáncer, y un pronóstico más precario, una enfermedad no localizada y un cáncer de gran malignidad o avanzado asociado con una tasa de supervivencia inferior a 5 años; el riesgo es incluso más alto en las poblaciones con más  factores de riesgo iniciales (sexo masculino, raza blanca y 60 años o más de edad).</Para><Para id="_809">Se actualizó el formato de esta sección.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">Consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256636#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la depresión relacionada con el cáncer y el riesgo de suicidio, tanto en la población adulta como pediátrica. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Depresión son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Marilyn J. Hammer, PhD, DC, RN, FAAN (Dana-Farber Cancer Institute)</ListItem><ListItem>Natalie Jacobowski, MD (Nationwide Children's Hospital)</ListItem><ListItem>Jayesh Kamath, MD, PhD (University of Connecticut Health Center)</ListItem><ListItem>Amy Wachholtz, PhD, MDiv, MS, ABPP (University of Colorado)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000663162" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cuidados-medicos-apoyo">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos. PDQ Depresión. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pro-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062739"/><DateLastModified>2024-09-13</DateLastModified></Summary>
