<Summary id="CDR0000256649" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca de las causas y manejo de los trastornos del sueño en las personas con cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/insomnio/trastornos-del-sueno-pdq">Trastornos del sueño (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/insomnio/trastornos-del-sueno-pro-pdq">Trastornos del sueño (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028579">PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041209">sleep disorders</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_389">This PDQ cancer information summary has current information about the causes and treatment of sleep disorders. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_390">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>sleep disorders</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Trastornos del sueño (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Trastornos del sueño</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Trastornos del sueño</AltTitle><SummarySection id="_186"><Title>Información general sobre los trastornos del sueño</Title><SummarySection id="_187"><KeyPoint id="_188">Dormir lo suficiente es necesario para la salud tanto física como mental.</KeyPoint><Para id="_189">Dormir es una parte importante de la salud física y <GlossaryTermRef href="CDR0000441253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mental</GlossaryTermRef>. Mientras la persona duerme, el cerebro y el cuerpo realizan una cantidad de tareas importantes para mantener la buena salud y funcionar de la mejor manera.</Para><Para id="_190">Dormir lo necesario:</Para><ItemizedList id="_191" Style="bullet"><ListItem>Mejora la capacidad de aprender, recordar y resolver problemas.</ListItem><ListItem>Disminuye la <GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial</GlossaryTermRef>, y el corazón y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> obtienen el descanso que necesitan.</ListItem><ListItem>Ayuda a que ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> controlen las siguientes funciones:<ItemizedList id="_178" Style="dash"><ListItem> Crecimiento.</ListItem><ListItem>Reparación de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem> El <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> (para combatir las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000658770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azúcar en la sangre</GlossaryTermRef> (que afectan la energía).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Apetito</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_192"><KeyPoint id="_193">El sueño tiene dos fases principales que se repiten durante el período en que la persona duerme.</KeyPoint><Para id="_194">El sueño
tiene dos fases principales y ambas son necesarias para "que el sueño sea reparador". Estas fases son la del sueño de <GlossaryTermRef href="CDR0000454813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">movimientos oculares rápidos</GlossaryTermRef> (MOR) y la del sueño sin movimientos oculares rápidos  (sueño sin MOR):</Para><ItemizedList id="_195" Style="bullet"><ListItem>El sueño MOR, que también se conoce como "fase del soñar", es  la
fase del sueño durante la que el cerebro está activo.</ListItem><ListItem>El sueño sin MOR es la fase tranquila o
de descanso del sueño.  Esta tiene cuatro estadios, desde un sueño ligero hasta un sueño profundo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_386">Las fases del sueño se repiten durante la noche en un ciclo que va de una fase sin MOR seguida de una fase MOR. Cada ciclo de sueño dura alrededor de 90 minutos y se
repite de 4 a 6 veces durante un período de sueño de 7 a 8 horas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_197"><KeyPoint id="_180">Los trastornos del sueño pueden afectar los patrones normales del sueño.</KeyPoint><Para id="_198">Los patrones normales de sueño son distintos de una persona a otra. La cantidad de sueño que usted necesita para sentirse descansado puede ser mayor o menor de lo que los otros necesitan. Si el sueño se interrumpe o no dura lo suficiente, no se completan las fases del sueño y el cerebro no puede terminar todas las tareas que ayudan a restaurar el cuerpo y la mente. Hay cinco tipos principales de <GlossaryTermRef href="CDR0000454814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos del sueño</GlossaryTermRef> que afectan el sueño normal.</Para><ItemizedList id="_199" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Insomnio</GlossaryTermRef>: no poder quedarse dormido o mantenerse dormido.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000532134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Apnea del sueño</GlossaryTermRef>: <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastorno</GlossaryTermRef> por el que se interrumpe la respiración durante 10 segundos o más mientras se duerme.</ListItem><ListItem>Hipersomnia:  incapacidad de permanecer despierto durante el día.</ListItem><ListItem>Trastornos del ritmo circadiano: problemas con el ciclo de sueño-vigilia que hace que la persona sea incapaz de dormir y despertar en los momentos apropiados.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000454811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Parasomnia</GlossaryTermRef>: actuar de manera extraña mientras uno se queda dormido, mientras se duerme o despierta, como caminar, hablar o comer.</ListItem></ItemizedList><Para id="_200">Los trastornos del sueño impiden que duerma bien en la noche. Esto hace que sea difícil estar atento y que pueda llevar a cabo actividades durante el día. Los trastornos del sueño causan problemas a las personas con  <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. Es posible que no puedan  recordar las instrucciones para el tratamiento y tengan problemas para tomar decisiones. El estar bien descansado mejora el nivel de energía  y esto ayuda a <GlossaryTermRef href="CDR0000454700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfrentar</GlossaryTermRef>  los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del cáncer y el tratamiento.</Para><Para id="_201">Los problemas de sueño que duran mucho tiempo pueden aumentar el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_203"><Title>Trastornos del sueño en las personas con cáncer</Title><SummarySection id="_204"><KeyPoint id="_4">Los trastornos del sueño son comunes en las personas con cáncer.</KeyPoint><Para id="_205">La mitad de las personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> tienen problemas para dormir. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000454814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos del sueño</GlossaryTermRef> que las afectan con más frecuencia son el <GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insomnio</GlossaryTermRef> y un ciclo <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> de  sueño-vigilia.</Para><Para id="_206">Los siguientes son algunos aspectos que producen problemas para dormir:</Para><ItemizedList id="_207" Style="bullet">
     <ListItem>Cambios físicos causados por el cáncer o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Efectos secundarios</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> u otros tratamientos.</ListItem><ListItem>Estar en el hospital.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estrés</GlossaryTermRef> por tener cáncer.</ListItem><ListItem>Problemas de salud que no se relacionan con el cáncer.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_208"><KeyPoint id="_133">Los tumores pueden causar problemas para dormir.</KeyPoint><Para id="_209">En los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef>, se presentan los siguientes problemas que dificultan el sueño:</Para><ItemizedList id="_210" Style="bullet"><ListItem>Presión del tumor sobre áreas cercanas del cuerpo.</ListItem><ListItem>Problemas <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estreñimiento</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef>, incapacidad de controlar los <GlossaryTermRef href="CDR0000046500" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Problemas en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> (irritación, incapacidad de controlar el flujo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Dolor.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Tos.</ListItem><ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem><ListItem>Picazón.</ListItem><ListItem>Sensación de mucho cansancio.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_211"><KeyPoint id="_135">Ciertos medicamentos y tratamientos pueden afectar el sueño.</KeyPoint><Para id="_212">Algunos de los  tratamientos y los medicamentos comunes para el cáncer que afectan los patrones normales del sueño son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_213" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia con hormonas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Corticosteroides</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450118" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sedantes</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000640082" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tranquilizantes</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antidepresivos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Anticonvulsivos</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_214">El uso de ciertos medicamentos por mucho tiempo en ocasiones causa insomnio. Interrumpir o reducir el uso de ciertos fármacos también puede afectar el sueño normal.   Otros efectos secundarios de los medicamentos y tratamientos que pueden afectar el ciclo sueño-vigilia son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_215" Style="bullet"><ListItem>Dolor. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256654" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ansiedad</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000269587" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/ansiedad-sufrimiento-pdq">Adaptación al cáncer: ansiedad y sufrimiento</SummaryRef>.</ListItem><ListItem>Sudores nocturnos o <GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sofocos</GlossaryTermRef>.  Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256646" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/sexualidad-mujeres/sofocos-pdq">Sofocos y sudores nocturnos</SummaryRef>.</ListItem><ListItem>Problemas gastrointestinales como náuseas, estreñimiento y diarrea. Para obtener más información, consulte lo siguiente:<ItemizedList id="_395" Style="dash"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/nauseas-vomitos">Náuseas y vómitos relacionados con el tratamiento del cáncer </ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/estrenimiento">Estreñimiento relacionado con el tratamiento del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/diarrea">Diarrea relacionada con el tratamiento del cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Problemas en la vejiga, como irritación o incapacidad de controlar el flujo de la orina.</ListItem><ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_216"><KeyPoint id="_137">Estar en el hospital puede hacer que sea difícil dormir.</KeyPoint><Para id="_333">Dormir en el hospital es difícil. Los siguientes aspectos impiden que sea posible dormir bien:</Para><ItemizedList id="_218" Style="bullet"><ListItem>Ambiente del hospital: a veces la cama, la almohada, la temperatura ambiente, el ruido, o el compartir el cuarto con una persona extraña impiden que el paciente se sienta cómodo.</ListItem><ListItem>Rutina hospitalaria: los médicos y <GlossaryTermRef href="CDR0000269445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermeros</GlossaryTermRef> entran en la habitación para hacer revisiones o administrar medicamentos, otros tratamientos o exámenes y esto interrumpe el sueño.</ListItem></ItemizedList><Para id="_219">La ansiedad y la edad también pueden afectar el sueño del paciente mientras está en el hospital.</Para></SummarySection><SummarySection id="_334"><KeyPoint id="_183">El estrés por conocer un diagnóstico de cáncer, a menudo causa problemas para dormir.</KeyPoint><Para id="_221">El estrés, la ansiedad y la <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef> son reacciones comunes cuando usted se entera de que tiene cáncer, se somete a tratamientos y está en el hospital. Estas son causas comunes de insomnio. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256659" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pdq">Depresión</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_222"><KeyPoint id="_185">Otros problemas de salud que no se relacionan con un cáncer también pueden causar un trastorno del sueño.</KeyPoint><Para id="_335">Las personas con cáncer pueden presentar trastornos del sueño causados por otros problemas de salud. <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Afecciones</GlossaryTermRef> como los ronquidos, los dolores de cabeza y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crisis convulsivas</GlossaryTermRef> diurnas pueden aumentar la probabilidad de tener un trastorno del sueño.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_322"><Title>Evaluación de los trastornos del sueño</Title><SummarySection id="_323"><KeyPoint id="_217">Cuando las personas presentan trastornos del sueño, se realiza una evaluación.</KeyPoint><Para id="_324">Se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000430407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evaluación</GlossaryTermRef> para encontrar los problemas que pueden causar los <GlossaryTermRef href="CDR0000454814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos del sueño</GlossaryTermRef> y el modo en que afectan su vida. Las personas con trastornos del sueño leves a veces están irritables y son incapaces de concentrarse; las que tienen trastornos del sueño moderados quizás estén deprimidas y <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiosas</GlossaryTermRef>. Estos trastornos del sueño hacen que sea difícil estar atento y que  pueda llevar a cabo  actividades durante el día. Tal vez no pueda recordar las instrucciones para el tratamiento y tenga problemas para tomar decisiones. Descansar bien puede mejorar el nivel de energía y esto ayuda a <GlossaryTermRef href="CDR0000454700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfrentar</GlossaryTermRef> los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y el tratamiento.</Para><Para id="_388">Las personas con cáncer se deben someter a evaluaciones de vez en cuando ya que es posible que la gravedad de los trastornos del sueño aumente o disminuya a lo largo del tiempo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_325"><KeyPoint id="_220">	Una evaluación de un trastorno del sueño incluye un examen físico, los antecedentes de salud y los antecedentes del sueño.</KeyPoint><Para id="_326">Su médico realizará un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef> y tomará nota de los <GlossaryTermRef href="CDR0000689078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos</GlossaryTermRef>, que incluyen:</Para><ItemizedList id="_327" Style="bullet">
     <ListItem>Los efectos secundarios del cáncer y su tratamiento.</ListItem><ListItem>Las <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicinas</GlossaryTermRef>, incluso las <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef> y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044696" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">de venta libre</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Los efectos emocionales del cáncer y sus tratamientos.</ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El ejercicio.</ListItem><ListItem>Las rutinas del <GlossaryTermRef href="CDR0000648947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidador</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_328">Usted y su familia pueden informar al médico sobre sus antecedentes de sueño y sus patrones de sueño.</Para></SummarySection><SummarySection id="_329"><KeyPoint id="_226">Se puede utilizar un polisomnograma para ayudar a diagnosticar los trastornos del sueño.</KeyPoint><Para id="_330">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000454812" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polisomnograma</GlossaryTermRef> es un grupo de grabaciones que se realizan cuando la persona duerme y que muestran los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_331" Style="bullet">
     <ListItem>Cambios en las ondas cerebrales.</ListItem><ListItem>Movimientos de los ojos.</ListItem><ListItem>Frecuencia respiratoria.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Presión arterial</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Frecuencia cardíaca y actividad eléctrica del corazón y otros músculos. </ListItem></ItemizedList><Para id="_332">Esta información ayuda al médico a determinar la causa de los trastornos del sueño.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_336"><Title>Tratamiento de los trastornos del sueño</Title><SummarySection id="_337"><KeyPoint id="_234">El tratamiento de los trastornos del sueño tal vez incluya cuidados médicos de apoyo para los efectos secundarios del cáncer o su tratamiento.</KeyPoint><Para id="_338">Con frecuencia, los <GlossaryTermRef href="CDR0000454814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos del sueño</GlossaryTermRef> se presentan acompañados de la <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef> relacionada con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y a veces estos problemas están asociados entre sí. Es posible resolver los trastornos del sueño que causan los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del cáncer o su tratamiento, al aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> que produce. Es importante que hable sobre los problema que tiene para dormir con su familia y el equipo de atención de la salud para recibir educación y apoyo. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef> pueden mejorar su <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> y capacidad de dormir.</Para></SummarySection><SummarySection id="_339"><KeyPoint id="_109">La terapia cognitivo-conductual puede reducir la ansiedad y ayudarlo  a relajarse.</KeyPoint><Para id="_340">La <GlossaryTermRef href="CDR0000650559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia cognitivo-conductual</GlossaryTermRef> (TCC) ayuda a reducir la <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> por no poder dormir lo suficiente. Usted aprende a cambiar sus pensamientos negativos y sus creencias sobre el dormir por pensamientos e imágenes positivas para poder conciliar el sueño más fácilmente. La TCC ayuda a remplazar la ansiedad que produce el "necesito dormir" con la idea de "solo relajarme". Usted aprende a cambiar los hábitos de sueño que le impiden dormir bien. Si no se dispone de sesiones de TCC con un profesional de la salud, las sesiones de TCC por vídeo han demostrado que pueden ayudar. La TCC puede incluir los siguientes elementos:</Para><ItemizedList id="_341" Style="bullet"><ListItem>Control de estímulos.</ListItem><ListItem>Restricción del sueño.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000689628" dictionary="NotSet" audience="Patient">Terapia de relajación</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_342" Style="simple"><ListItem><Strong>Control de estímulos</Strong><Para id="_343">Cuando usted tiene problemas para dormir durante un tiempo largo, solo preparase para ir a la cama puede hacer que se empiece a preocupar porque pasará otra noche en vela. Esta preocupación hace que le resulte más difícil quedarse dormido. El control de estímulos lo puede ayudar a aprender a relacionar prepararse para ir a la cama y estar en la cama solo cuando tiene sueño. Al usar la cama y el dormitorio solo cuando está adormecido, la cama y el sueño se conectan en su mente. El control de estímulos puede incluir los siguientes cambios en los hábitos de dormir:</Para><ItemizedList id="_344" Style="bullet">
     <ListItem>Ir a la cama solo cuando se tiene sueño y levantarse si no se queda dormido después de un tiempo corto. Volver a la cama solo cuando se tiene sueño.</ListItem><ListItem>Usar la cama y el dormitorio solo para dormir, no para realizar otras actividades.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem><Strong>Restricción del sueño</Strong><Para id="_345">La restricción del sueño disminuye el tiempo que usted permanece durmiendo en la cama. Esto hace que sea más probable que tenga más sueño la noche siguiente. El tiempo que usted destina para dormir aumenta cuando su sueño mejora.</Para></ListItem><ListItem><Strong>Terapia de relajación</Strong><Para id="_346">La terapia de relajación se usa para aliviar la tensión y el <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés</GlossaryTermRef> musculares, disminuir la <GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial</GlossaryTermRef> y controlar el dolor. Puede incluir poner tensos y relajar todos los músculos del cuerpo. A menudo se usa con <GlossaryTermRef href="CDR0000689577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imágenes guiadas</GlossaryTermRef> (enfocar la mente en imágenes positivas) y <GlossaryTermRef href="CDR0000730354" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meditación</GlossaryTermRef> (enfocar los pensamientos). La auto<GlossaryTermRef href="CDR0000044675" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipnosis</GlossaryTermRef> en el momento de acostarse lo puede ayudar a sentirse relajado y con sueño. Es posible que los ejercicios de terapia de relajación  faciliten que el control de estímulos y la restricción del sueño le den resultados.</Para></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_347"><KeyPoint id="_196">Es importante aprender buenos hábitos para dormir.</KeyPoint><Para id="_348">Los buenos hábitos para dormir lo ayudan a quedarse dormido y permanecer dormido con más facilidad. Los hábitos y las rutinas que pueden ayudar a mejorar el sueño son los siguientes:</Para><Para id="_349"><Strong>Cama y dormitorio cómodos</Strong></Para><Para id="_350">Procurar que su cama y su dormitorio sean cómodos lo puede ayudar a dormir. Algunas maneras de aumentar la comodidad en el dormitorio son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_351" Style="bullet">
     <ListItem>Mantener la habitación en silencio.</ListItem><ListItem>Disminuir o apagar las luces.</ListItem><ListItem>Mantener una temperatura agradable en el dormitorio.</ListItem><ListItem>Mantener la piel limpia y seca.</ListItem><ListItem>Usar ropa floja y suave.</ListItem><ListItem>Mantener las cobijas y almohadas limpias, secas, suaves y sin arrugas.</ListItem><ListItem>Usar mantas para estar abrigado.</ListItem><ListItem>Usar almohadas para tener una posición cómoda.</ListItem></ItemizedList><Para id="_352"><Strong>Hábitos intestinales y de vejiga regulares.</Strong></Para><Para id="_353">Los hábitos <GlossaryTermRef href="CDR0000046500" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinales</GlossaryTermRef> y de <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> regulares reducen el número de veces que se tiene que levantar por la noche. Se puede reducir la necesidad de ir al baño durante la noche haciendo lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_354" Style="bullet">
     <ListItem>Beber más líquidos durante el día.</ListItem><ListItem>Comer más alimentos ricos en <GlossaryTermRef href="CDR0000046401" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibra</GlossaryTermRef> durante el día.</ListItem><ListItem>Evitar beber mucho antes de ir a la cama.</ListItem><ListItem>Vaciar el intestino y la vejiga antes de acostarse.</ListItem></ItemizedList><Para id="_355"><Strong>Alimentación y ejercicio</Strong></Para><Para id="_356">Los siguientes hábitos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> y ejercicio pueden mejorar el sueño:</Para><ItemizedList id="_357" Style="bullet">
     <ListItem>Permanecer activo durante el día.</ListItem><ListItem>Hacer ejercicios en forma regular, pero no durante las tres horas antes de acostarse.</ListItem><ListItem>Comer un bocadillo rico en <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> (como leche o pavo) dos horas antes de ir a la cama.</ListItem><ListItem>Evitar comer alimentos pesados, picantes o azucarados antes de la hora de acostarse.</ListItem><ListItem>Evitar tomar <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohol</GlossaryTermRef> o fumar antes de ir a la cama.</ListItem><ListItem>Evitar alimentos o bebidas que contienen <GlossaryTermRef href="CDR0000454809" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cafeína</GlossaryTermRef>, incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimentarios</GlossaryTermRef> para controlar el <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_358">Otros hábitos que pueden mejorar el sueño son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_359" Style="bullet">
     <ListItem>Evitar las siestas.</ListItem><ListItem>Evitar mirar televisión o trabajar en el dormitorio.</ListItem><ListItem>Relajarse antes de ir a la cama.</ListItem><ListItem>Ir a dormir y despertar a la misma hora todos los días, sin importar lo poco que se duerma.</ListItem></ItemizedList><Para id="_360"><Strong>Rutinas hospitalarias</Strong></Para><Para id="_361">Lograr dormir bien de noche en un hospital u otro establecimiento de atención puede ser difícil. Los buenos hábitos para dormir recién enumerados lo pueden ayudar. Como paciente en un hospital, usted también puede:</Para><ItemizedList id="_362" Style="bullet">
     <ListItem>Pedir a los <GlossaryTermRef href="CDR0000648947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidadores</GlossaryTermRef> que planifiquen la atención de modo que lo despierten el menor número de veces durante la noche.</ListItem><ListItem>Pedir un masaje en la espalda o un masaje que alivie el dolor o lo ayude a relajarse.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_363"><KeyPoint id="_31">Si el tratamiento sin medicamentos no ayuda, las medicinas para dormir se pueden usar durante un tiempo breve.</KeyPoint><Para id="_364">El tratamiento sin <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> no siempre ayuda. A veces, no se dispone de <GlossaryTermRef href="CDR0000650559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias cognitivo-conductuales</GlossaryTermRef> o estas no ayudan. Además, algunos trastornos del sueño obedecen a <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> que es necesario tratar con medicamentos, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sofocos</GlossaryTermRef>, el dolor, la ansiedad, la <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef> del estado de ánimo. El medicamento que se use depende de su tipo de problema para dormir (como dificultad para quedarse dormido o para permanecer dormido) y de las otras <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicinas</GlossaryTermRef> que esté tomando. Todas sus otras medicinas y afecciones de salud afectarán la elección de medicinas para dormir que sean seguras y eficaces para usted.</Para><Para id="_365">Algunos medicamentos que ayudan a dormir no se pueden interrumpir súbitamente. Si se interrumpen de pronto, pueden causar nerviosismo, <GlossaryTermRef href="CDR0000045484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crisis convulsivas</GlossaryTermRef> y un cambio en la fase del sueño <GlossaryTermRef href="CDR0000512895" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">MOR</GlossaryTermRef> que aumenta los sueños, incluso las pesadillas. Este cambio en el sueño MOR puede ser peligroso para las personas  con <GlossaryTermRef href="CDR0000650040" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">úlceras pépticas</GlossaryTermRef> o afecciones cardíacas.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_369"><Title>Trastornos del sueño en casos especiales </Title><SummarySection id="_370"><KeyPoint id="_371">Personas con dolor</KeyPoint><Para id="_372">Si el dolor le perturba el sueño, se administrará tratamiento para aliviarlo antes de usar <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para dormir.  Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgésicos</GlossaryTermRef> y otros medicamentos que tome, así como cualquier otra <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef>, pueden influir en la elección de los medicamentos que se <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receten</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_373"><KeyPoint id="_374">Pacientes de edad avanzada</KeyPoint><Para id="_375">Es normal que las personas de edad avanzada tengan algo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insomnio</GlossaryTermRef>. Los cambios relacionados con la edad pueden causar un sueño más ligero, por lo que es posible que despierte más a menudo durante la noche y duerma menos tiempo en total. Si es una persona de edad avanzada, tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y presenta problemas para dormir, el médico buscará causas específicas como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_376" Style="bullet"><ListItem>Problemas físicos de salud.</ListItem><ListItem>Problemas de <GlossaryTermRef href="CDR0000441253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salud mental</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Pérdida de <GlossaryTermRef href="CDR0000440116" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoyo social</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bebidas alcohólicas</GlossaryTermRef> (alcoholismo).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Efectos secundarios</GlossaryTermRef> de las medicinas.</ListItem><ListItem>Afecciones que por lo común afectan el sueño, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000662021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de piernas inquietas</GlossaryTermRef>, calambres o sacudidas de las piernas durante el sueño y <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000532134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apnea del sueño</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_377">Primero, se tratan los problemas del sueño sin medicamentos. Los siguientes aspectos pueden mejorar el sueño de las personas de edad avanzada:</Para><ItemizedList id="_378" Style="bullet"><ListItem>Tomar las comidas en horas regulares.</ListItem><ListItem>Evitar las siestas durante el día.</ListItem><ListItem>Estar más activo durante el día.</ListItem></ItemizedList><Para id="_379">A veces se usan medicamentos para el dolor si los tratamientos sin medicamento no funcionan. El médico analizará todos los medicamentos que usted usa  y las afecciones que tiene antes de elegir un medicamento para dormir. A algunos pacientes, se les indica acudir a una clínica especializada en <GlossaryTermRef href="CDR0000454814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos del sueño</GlossaryTermRef> para el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_383"><KeyPoint id="_384">Personas sometidas a cirugía de la mandíbula</KeyPoint><Para id="_385">Las personas que se someten a <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> de la mandíbula pueden presentar apnea del sueño, que es un trastorno del sueño que hace que una persona deje de respirar durante 10 segundos o más mientras duerme. La <GlossaryTermRef href="CDR0000269468" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía plástica</GlossaryTermRef> para reconstruir la mandíbula puede ayudar a prevenir la apnea del sueño.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_387"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041209">sleep disorders</SpecificDiagnosis><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_387_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_391"><Title>Información adicional sobre los trastornos del sueño</Title><Para id="_392">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre los  trastornos del sueño, consulte el siguiente enlace:</Para><ItemizedList id="_393" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/insomnio">Problemas para dormir</ExternalRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre las causas y el tratamiento de los trastornos del sueño. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">Consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos. PDQ Trastornos del sueño. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/insomnio/trastornos-del-sueno-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/insomnio/trastornos-del-sueno-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062814"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256626"/><DateLastModified>2024-09-17</DateLastModified></Summary>
