<Summary id="CDR0000256699" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de vagina.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Cáncer de vagina (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vagina/paciente/tratamiento-vagina-pdq">Cáncer de vagina (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038035">vaginal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of vaginal cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_2">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>vaginal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de vagina (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de vagina (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de vagina</AltTitle><SummarySection id="_3"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038035">vaginal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de vagina</Title><Para id="_4">Los carcinomas de vagina son tumores infrecuentes que comprenden cerca del 2 % de los cánceres que aparecen en el aparato reproductor femenino.<Reference refidx="1"/> El carcinoma de células escamosas (CCE) representa del 80 % al 90 % de los casos de cáncer de vagina, y el adenocarcinoma representa del 5 % al 10 % de los casos de cáncer de vagina.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_5">Los melanomas (a menudo no pigmentados), los sarcomas, los carcinomas de células pequeñas, los linfomas o los tumores carcinoides se han descrito como cánceres primarios de vagina, pero son muy infrecuentes. La evolución natural, el pronóstico y el tratamiento de otros cánceres primarios de vagina son diferentes y no se tratan en este resumen.</Para><Para id="_6">Las metástasis hematógenas a distancia se presentan con más frecuencia en los pulmones y con menor frecuencia en el hígado, el hueso o en otros sitios.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_7">El sistema de estadificación del American Joint Committee on Cancer clasifica los tumores de vagina que afectan el cuello uterino de una mujer con útero íntegro como cánceres de cuello uterino.<Reference refidx="2"/> Por lo tanto, los que se clasifican como cánceres de cuello uterino son tumores que surgen en la porción apical de la vagina y se diseminan al cuello uterino. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256680" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_8"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_9">Cálculo del número estimado de casos nuevos y defunciones por cáncer de vagina y otros tipos de cáncer de órganos genitales femeninos en los Estados Unidos para 2025:<Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_10" Style="bullet">
        <ListItem>Casos nuevos: 8070.</ListItem>
        <ListItem>Defunciones: 1950.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_12"><MediaLink ref="CDR0000650412" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato reproductor femenino. En el dibujo de una mujer adulta se señalan el útero, el miometrio, que es la capa muscular externa del útero; el endometrio, que es la capa de tejido interno que reviste el útero; los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina." language="es" placement="image-center-medium" id="_13"><Caption language="es">Anatomía normal del aparato reproductor femenino.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_14"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_15">La edad avanzada es el principal factor de riesgo para la mayoría de los cánceres. Otros factores de riesgo de cáncer de vagina son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_16" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Infección por el virus del papiloma humano (VPH).</Strong> El CCE de vagina se asocia con una tasa alta de infección por cepas oncógenas del VPH. El CCE de vagina y el CCE de cuello uterino comparten muchos factores de riesgo.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> También se notificó una infección por el VPH en un caso de adenocarcinoma de vagina.<Reference refidx="6"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256680" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Exposición a dietilestilbestrol (DES) <Emphasis>in utero</Emphasis>.</Strong> El carcinoma de células claras, una forma poco frecuente de adenocarcinoma, se presenta cuando hay exposición <Emphasis>in utero</Emphasis> al DES; con una incidencia máxima antes de los 30 años de edad. Esta asociación se notificó por primera vez en 1971.<Reference refidx="7"/> La incidencia de esta enfermedad, que es más alta cuando la exposición ocurre durante el primer trimestre, alcanzó su máximo a mediados de la década de 1970 y fue un reflejo del uso de DES en la década de 1950. Ahora es bastante infrecuente.<Reference refidx="1"/> Sin embargo, las mujeres con antecedentes conocidos de exposición <Emphasis>in utero</Emphasis> al DES deben someterse a seguimiento atento para detectar este tumor. (Esta asociación aplicaba sobre todo a los cánceres de vagina diagnosticados en mujeres jóvenes, porque los adenocarcinomas que no se vinculan con la exposición al DES surgen de manera primaria durante la posmenopausia). <Para id="_17">La adenosis vaginal es más común en mujeres jóvenes con exposición <Emphasis>in utero</Emphasis> al DES, y quizás se presente de manera simultánea con un adenocarcinoma de células claras, aunque muy pocas veces progresa hasta convertirse en adenocarcinoma. La adenosis desaparece y en su lugar surge de manera espontánea una metaplasia escamosa que requiere seguimiento, pero no extirpación.</Para></ListItem>
        <ListItem><Strong>Antecedentes de histerectomía.</Strong> Las mujeres sometidas a histerectomía por enfermedades benignas, premalignas o malignas tienen riesgo de carcinomas de vagina.<Reference refidx="8"/> En una serie retrospectiva de 100 mujeres estudiadas durante un periodo de 30 años, 50 % se había sometido a histerectomía antes del diagnóstico de cáncer de vagina.<Reference refidx="8"/> En el grupo con antecedente de histerectomía, 31 de 50 mujeres (62 %) presentaron cánceres limitados al tercio superior de la vagina. En el grupo sin antecedente de histerectomía, se encontraron lesiones en la parte superior de la vagina en solo 17 de 50 mujeres (34 %).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_18"><Title>Características clínicas</Title><Para id="_19">Aunque el cáncer de vagina en estadio temprano quizás no produzca signos o síntomas evidentes, a continuación, se enumeran algunas de sus manifestaciones:</Para><ItemizedList id="_20" Style="bullet">
        <ListItem>Metrorragia.</ListItem>
        <ListItem>Dispareunia.</ListItem>
        <ListItem>Dolor pélvico.</ListItem>
        <ListItem>Masa vaginal.</ListItem>
        <ListItem>Disuria.</ListItem>
        <ListItem>Estreñimiento.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_21"><Title>Evaluación diagnóstica</Title><Para id="_22">Los siguientes procedimientos se utilizan para el diagnóstico del cáncer de vagina:</Para><ItemizedList id="_23" Style="bullet">
        <ListItem>Anamnesis y examen físico.</ListItem>
        <ListItem>Examen pélvico.</ListItem>
        <ListItem>Estudio citológico del cuello uterino (frotis de Pap o Papanicolau).</ListItem>
        <ListItem>Prueba del VPH.</ListItem>
        <ListItem>Colposcopia.</ListItem>
        <ListItem>Biopsia. Cuando el cuello uterino está intacto es obligatoria la toma de biopsias para descartar un carcinoma primario de cuello uterino. También se debe descartar un carcinoma de vulva.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_24"><Title>Factores pronósticos</Title><Para id="_25">El pronóstico depende principalmente del estadio de la enfermedad, sin embargo, la supervivencia disminuye en las mujeres que exhiben las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_26" Style="bullet">
        <ListItem>Edad mayor de 60 años.</ListItem>
        <ListItem>Síntomas en el momento del diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem>Lesiones en el tercio medio y el tercio inferior de la vagina.</ListItem>
        <ListItem>Tumores poco diferenciados.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_27">Además, en las pacientes con CCE de vagina la extensión del compromiso de la pared vaginal se relaciona con la supervivencia y el estadio de la enfermedad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_28"><Title>Seguimiento después del tratamiento</Title><Para id="_29">Al igual que sucede con otras neoplasias malignas ginecológicas, la evidencia que respalda la vigilancia después del tratamiento inicial del cáncer de vagina es muy débil por la falta de ensayos clínicos prospectivos o aleatorizados.<Reference refidx="9"/> No hay comprobación científica confiable de que el uso habitual de pruebas citológicas o imágenes mejore los desenlaces de salud más allá de lo que se logra con un examen físico minucioso y la evaluación de síntomas nuevos. En consecuencia, fuera del entorno investigativo, es posible reservar las imágenes para las pacientes en quienes el examen físico o los síntomas plantean una sospecha clínica de recidiva o progresión.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Eifel PJ, Klopp AH, Berek JS, et al.: Cancer of the cervix, vagina, and vulva. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1171-1210.</Citation><Citation idx="2">Vagina. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 641–7.</Citation><Citation idx="3">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="4" PMID="11812085">Daling JR, Madeleine MM, Schwartz SM, et al.: A population-based study of squamous cell vaginal cancer: HPV and cofactors. Gynecol Oncol 84 (2): 263-70, 2002.</Citation><Citation idx="5" PMID="16404738">Parkin DM: The global health burden of infection-associated cancers in the year 2002. Int J Cancer 118 (12): 3030-44, 2006.</Citation><Citation idx="6" PMID="2166263">Ikenberg H, Runge M, Göppinger A, et al.: Human papillomavirus DNA in invasive carcinoma of the vagina. Obstet Gynecol 76 (3 Pt 1): 432-8, 1990.</Citation><Citation idx="7" PMID="5549830">Herbst AL, Ulfelder H, Poskanzer DC: Adenocarcinoma of the vagina. Association of maternal stilbestrol therapy with tumor appearance in young women. N Engl J Med 284 (15): 878-81, 1971.</Citation><Citation idx="8" PMID="7821847" MedlineID="95121971">Stock RG, Chen AS, Seski J: A 30-year experience in the management of primary carcinoma of the vagina: analysis of prognostic factors and treatment modalities. Gynecol Oncol 56 (1): 45-52, 1995.</Citation><Citation idx="9" PMID="21752752">Salani R, Backes FJ, Fung MF, et al.: Posttreatment surveillance and diagnosis of recurrence in women with gynecologic malignancies: Society of Gynecologic Oncologists recommendations. Am J Obstet Gynecol 204 (6): 466-78, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_33"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038035">vaginal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del cáncer de vagina</Title><SummarySection id="_34"><Title>Sistema de estadificación de la Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique</Title><Para id="_35">La Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique (FIGO) y el American Joint Committee on Cancer (AJCC) diseñaron la estadificación para definir el cáncer de vagina. El sistema FIGO es el sistema de estadificación que se usa con mayor frecuencia para estadificar el cáncer de vagina.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Table id="_36">
        <Title>Cuadro 1.  Carcinoma de vagina<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="17.69%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="82.30%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center" NameEnd="col2" NameSt="col1">Nomenclatura FIGO</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">FIGO = Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de FIGO Committee on Gynecologic Oncology.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>Estadio I</entry>
              <entry>Carcinoma limitado a la pared de la vagina.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Estadio II</entry>
              <entry>Carcinoma con compromiso del tejido infravaginal pero sin diseminación a la pared pélvica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Estadio III</entry>
              <entry>Carcinoma con diseminación a la pared pélvica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">Estadio IV</entry>
              <entry>Carcinoma con diseminación fuera de la pelvis menor o compromiso de mucosa vesical o rectal; el edema ampolloso por sí solo no permite la asignación al estadio IV.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>IVa - Tumor con invasión de la vejiga o la mucosa rectal, o con diseminación directa fuera de la pelvis menor.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>IVb - Diseminación a órganos distantes.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Para id="_37">Además, el sistema de estadificación FIGO incorpora un sistema de puntuación para el pronóstico modificado de la Organización Mundial de la Salud. Se suman las puntuaciones de los 8 factores de riesgo y se incorporan al estadio FIGO, separados por dos puntos (por ejemplo, estadio II:4, estadio IV:9, etc.). Por desgracia, se han publicado muchos sistemas de puntuación de riesgo, lo que dificulta la comparación de los resultados.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="19322933">FIGO Committee on Gynecologic Oncology: Current FIGO staging for cancer of the vagina, fallopian tube, ovary, and gestational trophoblastic neoplasia. Int J Gynaecol Obstet 105 (1): 3-4, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="34669198">Adams TS, Rogers LJ, Cuello MA: Cancer of the vagina: 2021 update. Int J Gynaecol Obstet 155 (Suppl 1): 19-27, 2021.</Citation><Citation idx="3">Vagina. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 641–7.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_38"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038035">vaginal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de vagina</Title><Para id="_39">Debido aque el cáncer de vagina es infrecuente, los estudios se limitan a series de casos retrospectivas que por lo general son de una institución de referencia.[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Durante el periodo prolongado que abarcaron estas series de casos se presentaron cambios en las pruebas de estadificación y las técnicas de radiación, incluso la transición al uso de los aceleradores de alta energía, la radioterapia conformada y la radioterapia de intensidad modulada.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> La comparación de los abordajes de tratamiento se complicó aún más porque los investigadores a menudo no usaron criterios de estadificación precisos (en especial, para la enfermedad en estadio I y II) ni criterios para seleccionar la modalidad de tratamiento. Esto llevó a la notificación de diversas tasas de control de la enfermedad y de supervivencia para cada uno de los estadios y modalidades de tratamiento.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_40">Los factores que se deben considerar durante la planificación del tratamiento del cáncer de vagina son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_41" Style="bullet">
      <ListItem>Estadio y tamaño de la lesión.</ListItem>
      <ListItem>Capacidad de mantener la funcionalidad de la vagina.</ListItem>
      <ListItem>Presencia o ausencia del útero.</ListItem>
      <ListItem>Antecedentes de radioterapia pélvica.</ListItem>
      <ListItem>Drenaje linfático del tumor a los ganglios pélvicos, a los ganglios inguinales o ambos, de acuerdo con la ubicación del tumor.</ListItem>
      <ListItem>Cercanía de la vagina a la vejiga o el recto. Esto limita las opciones de tratamiento quirúrgico y aumenta las complicaciones quirúrgicas a corto y lazo plazo, incluso de las alteraciones funcionales.</ListItem>
      <ListItem>Proximidad del tumor a órganos radiosensibles u órganos que impiden una resección radical porque conllevaría deficiencias funcionales inaceptables (por ejemplo, en la vejiga, el recto o la uretra).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_42">Las lesiones de la radiación en los órganos cercanos comprenden las siguientes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_43" Style="bullet">
      <ListItem>Fístulas rectovaginales.</ListItem>
      <ListItem>Fístulas vesicovaginales.</ListItem>
      <ListItem>Estenosis rectal o vaginal.</ListItem>
      <ListItem>Cistitis.</ListItem>
      <ListItem>Proctitis.</ListItem>
      <ListItem>Menopausia prematura por lesión ovárica.</ListItem>
      <ListItem>Necrosis de tejidos blandos o necrosis ósea.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_44">El tratamiento del carcinoma de células claras de vagina, que es muy infrecuente, es similar al tratamiento del carcinoma de células escamosas. Sin embargo, se debe tener en cuenta el uso de técnicas para conservar el funcionamiento vaginal y ovárico durante la planificación del tratamiento debido a la corta edad de las pacientes en el momento del diagnóstico.<Reference refidx="4"/></Para><Table id="_45">
      <Title>Cuadro 2.  Opciones de tratamiento del cáncer de vagina</Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="22.33%"/>
        <ColSpec ColName="col02" ColNum="2" ColWidth="20.49%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="57.17%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Estadio (sistema de estadificación <SummaryRef href="CDR0000256699#_34" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">FIGO</SummaryRef>)</entry>
            <entry>Opciones de tratamiento</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">FIGO = Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique; CCE= carcinoma de células escamosas; VAIN = neoplasia intraepitelial vaginal.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="5" NameEnd="col02" NameSt="col1">VAIN (este estadio no se incluye en la estadificación FIGO)</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_59" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Terapia láser</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_59" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Extirpación local amplia</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_59" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Vaginectomía</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_59" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Quimioterapia intravaginal</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_59" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Radioterapia intracavitaria</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_59" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Imiquimod</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="4">Cáncer de vagina en estadio I</entry>
            <entry MoreRows="1">CCE</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_65" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq"> Radioterapia</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_65" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Cirugía</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="2">Adenocarcinoma</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_74" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Cirugía</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_74" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Radioterapia</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_74" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Terapia local combinada</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="2" NameEnd="col02" NameSt="col1">Cáncer de vagina (CCE y adenocarcinoma) en estadios II, III y IVa</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_82" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Radioterapia</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_82" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Cirugía</SummaryRef></entry>
          </Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_82" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Quimiorradiación</SummaryRef></entry></Row>
          <Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Cáncer de vagina (CCE y adenocarcinoma) en estadio IVb</entry>
            
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256699#_88" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Radioterapia</SummaryRef></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Para id="_46">En el caso de pacientes con carcinoma de vagina en estadio temprano, el tratamiento estándar es radioterapia,  cirugía, o una combinación de éstos. Faltan datos de ensayos aleatorizados, de manera que el tratamiento por lo general se determina a partir de la experiencia institucional y los <SummaryRef href="CDR0000256699#_40" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">factores enumerados antes</SummaryRef>.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_47">En las pacientes con enfermedad en estadios III y IVa, el tratamiento estándar es radioterapia con radioterapia externa (RTE), sola o con braquiterapia. Los ganglios linfáticos regionales se incluyen en el campo de radiación. Cuando se usa sola, la RTE abarca el uso de campos reducidos y una dosis tumoral de 65 a 70 Gy que se administra en un periodo de 6 a 7 semanas. La penetración de la dosis de la braquiterapia intracavitaria es insuficiente en los tumores localmente avanzados, de manera que se emplea la braquiterapia intersticial para la braquiterapia.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_48">No hay un tratamiento apropiado para las pacientes con enfermedad en estadio IVb o recidivante que no deben recibir tratamiento local. Ningún fármaco antineoplásico ha demostrado beneficio clínico comprobado, si bien las pacientes suelen recibir los mismos regímenes de tratamiento que se usan para el cáncer de cuello uterino. Algunas veces se recomienda el uso simultáneo de quimioterapia a base de fluorouracilo o cisplatino y radioterapia, según la extrapolación de las estrategias de tratamiento para el cáncer de cuello uterino.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> La comprobación científica proviene de series de casos y no se ha definido bien un efecto de aumento de la supervivencia ni en el control local.[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_49">El control local es problemático en los tumores voluminosos. Algunos investigadores también han usado quimioterapia simultánea con productos como cisplatino, bleomicina, mitomicina, floxuridina y vincristina, pero no se observó mejora de los desenlaces.<Reference refidx="1"/> Este uso surgió de la extrapolación de los abordajes de tratamiento del cáncer de cuello uterino, porque comparten factores de riesgo y factores etiológicos.</Para><Para id="_50">Dado que el cáncer de vagina es infrecuente, estas pacientes son aptas para participar en ensayos clínicos de fármacos antineoplásicos o radiosensibilizadores con el fin de mejorar la supervivencia o el control local. A las pacientes aptas se les debe plantear la participación en ensayos clínicos, Para obtener más información sobre ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_108"><Title>Administración de fluorouracilo</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813954_3"><Para id="_sm_CDR0000813954_4">El gen <GeneName>DPYD</GeneName> codifica la enzima que cataboliza las pirimidinas y las fluoropirimidinas, como la capecitabina y el fluorouracilo. Se estima que entre el 1 % y el 2 % de la población tiene variantes defectuosas de  <GeneName>DPYD</GeneName> que reducen la función de la proteína DPD y la acumulación de pirimidinas y fluoropirimidinas en el cuerpo.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Los pacientes con la variante <GeneName>DPYD*2A</GeneName> que reciben fluoropirimidinas quizás presenten efectos tóxicos graves que ponen en riesgo la salud, y a veces son mortales. Se han identificado muchas otras variantes de <GeneName>DPYD</GeneName>, con diferentes efectos clínicos.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Es posible que se recomiende evitar la fluoropirimidina o reducir la dosis al 50 % según el genotipo <GeneName>DPYD</GeneName> del paciente y el número de alelos funcionales de <GeneName>DPYD</GeneName>.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> Las pruebas genéticas para <GeneName>DPYD</GeneName> cuestan menos de $200, pero la cobertura del seguro varía debido a la falta de directrices nacionales.<Reference refidx="15"/> Además, es posible que las pruebas retrasen el tratamiento por 2 semanas, lo que no sería aconsejable en casos de urgencia. Este tema es objeto de controversia y requiere evaluación adicional.<Reference refidx="16"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15850914">Frank SJ, Jhingran A, Levenback C, et al.: Definitive radiation therapy for squamous cell carcinoma of the vagina. Int J Radiat Oncol Biol Phys 62 (1): 138-47, 2005.</Citation><Citation idx="2" PMID="17363046">Tran PT, Su Z, Lee P, et al.: Prognostic factors for outcomes and complications for primary squamous cell carcinoma of the vagina treated with radiation. Gynecol Oncol 105 (3): 641-9, 2007.</Citation><Citation idx="3">Eifel PJ, Klopp AH, Berek JS, et al.: Cancer of the cervix, vagina, and vulva. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1171-1210.</Citation><Citation idx="4" PMID="3621114" MedlineID="87301248">Senekjian EK, Frey KW, Anderson D, et al.: Local therapy in stage I clear cell adenocarcinoma of the vagina. Cancer 60 (6): 1319-24, 1987.</Citation><Citation idx="5" PMID="8751398">Chyle V, Zagars GK, Wheeler JA, et al.: Definitive radiotherapy for carcinoma of the vagina: outcome and prognostic factors. Int J Radiat Oncol Biol Phys 35 (5): 891-905, 1996.</Citation><Citation idx="6" PMID="12057075">Grigsby PW: Vaginal cancer. Curr Treat Options Oncol 3 (2): 125-30, 2002.</Citation><Citation idx="7" PMID="14764038">Dalrymple JL, Russell AH, Lee SW, et al.: Chemoradiation for primary invasive squamous carcinoma of the vagina. Int J Gynecol Cancer 14 (1): 110-7, 2004 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="8" PMID="17512130">Samant R, Lau B, E C, et al.: Primary vaginal cancer treated with concurrent chemoradiation using Cis-platinum. Int J Radiat Oncol Biol Phys 69 (3): 746-50, 2007.</Citation><Citation idx="9" PMID="34506675">Sharma BB, Rai K, Blunt H, et al.: Pathogenic DPYD Variants and Treatment-Related Mortality in Patients Receiving Fluoropyrimidine Chemotherapy: A Systematic Review and Meta-Analysis. Oncologist 26 (12): 1008-1016, 2021.</Citation><Citation idx="10" PMID="27569869">Lam SW, Guchelaar HJ, Boven E: The role of pharmacogenetics in capecitabine efficacy and toxicity. Cancer Treat Rev 50: 9-22, 2016.</Citation><Citation idx="11" PMID="33410339">Shakeel F, Fang F, Kwon JW, et al.: Patients carrying DPYD variant alleles have increased risk of severe toxicity and related treatment modifications during fluoropyrimidine chemotherapy. Pharmacogenomics 22 (3): 145-155, 2021.</Citation><Citation idx="12" PMID="29152729">Amstutz U, Henricks LM, Offer SM, et al.: Clinical Pharmacogenetics Implementation Consortium (CPIC) Guideline for Dihydropyrimidine Dehydrogenase Genotype and Fluoropyrimidine Dosing: 2017 Update. Clin Pharmacol Ther 103 (2): 210-216, 2018.</Citation><Citation idx="13" PMID="30348537">Henricks LM, Lunenburg CATC, de Man FM, et al.: DPYD genotype-guided dose individualisation of fluoropyrimidine therapy in patients with cancer: a prospective safety analysis. Lancet Oncol 19 (11): 1459-1467, 2018.</Citation><Citation idx="14" PMID="34996412">Lau-Min KS, Varughese LA, Nelson MN, et al.: Preemptive pharmacogenetic testing to guide chemotherapy dosing in patients with gastrointestinal malignancies: a qualitative study of barriers to implementation. BMC Cancer 22 (1): 47, 2022.</Citation><Citation idx="15" PMID="35668003">Brooks GA, Tapp S, Daly AT, et al.: Cost-effectiveness of DPYD Genotyping Prior to Fluoropyrimidine-based Adjuvant Chemotherapy for Colon Cancer. Clin Colorectal Cancer 21 (3): e189-e195, 2022.</Citation><Citation idx="16" PMID="36821823">Baker SD, Bates SE, Brooks GA, et al.: DPYD Testing: Time to Put Patient Safety First. J Clin Oncol 41 (15): 2701-2705, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000799949">vaginal intraepithelial neoplasia</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la neoplasia intraepitelial vaginal</Title><Para id="_52">La neoplasia intraepitelial vaginal (VAIN), caracterizada por atipia de células escamosas no invasivas, se clasifica a partir de la extensión del compromiso del epitelio, de la siguiente manera:</Para><ItemizedList id="_53" Style="bullet">
      <ListItem>La VAIN 1 se define por el compromiso del tercio más superficial del grosor del epitelio.</ListItem>
      <ListItem>La VAIN 2 se define por  el compromiso de los dos tercios superficiales del grosor del epitelio.</ListItem>
      <ListItem>La VAIN 3 se define por el compromiso de más de dos tercios del grosor del epitelio. Una lesión tipo VAIN 3 que abarque todo el grosor del epitelio se llama carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_54">La VAIN se vincula con una tasa alta de infección por el virus del papiloma humano (VPH) y se cree que su proceso etiológico es parecido al de la neoplasia intraepitelial cervical (NIC).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_55">Se debe hacer una evaluación atenta del cuello uterino y la vulva porque el carcinoma de vagina <Emphasis>in situ</Emphasis> se vincula con otras neoplasias de genitales, y en algunos casos corresponden a una diseminación de una NIC. El carcinoma de vagina <Emphasis>in situ</Emphasis> a menudo es multifocal y surge con mayor frecuencia en la cúpula vaginal. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256680" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para><Para id="_56">El alcance y el tipo de tratamiento quirúrgico que se necesitan dependen de la ubicación anatómica, los indicios de multifocalidad, las comorbilidades generales y otros factores específicos del paciente (por ejemplo, deformación anatómica de la cúpula vaginal por una histerectomía previa).<Reference refidx="4"/></Para><SummarySection id="_57"><Title>Opciones de tratamiento de la neoplasia intraepitelial vaginal</Title><Para id="_58">Los siguientes tratamientos no se han sometido a comparación directa en ensayos aleatorizados, de manera que su eficacia relativa es incierta.[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_59">Las opciones de tratamiento de la <SummaryRef href="CDR0000256699#_52" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">VAIN</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_60" Style="Arabic">
        <ListItem>Terapia láser <Reference refidx="5"/> después de una biopsia para descartar los componentes invasivos que no se extirparon durante la biopsia</ListItem>
        <ListItem>Extirpación local amplia con injerto de piel o sin este.<Reference refidx="6"/>
</ListItem>
        <ListItem>Vaginectomía parcial o total, con injerto de piel para enfermedad extensa o multifocal.<Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia intravaginal con crema de fluorouracilo al 5 % (5-FU). Esta opción quizás sea útil en el entorno de lesiones multifocales.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="8"/></ListItem>
        <ListItem>Radioterapia intracavitaria.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Este tratamiento se utiliza principalmente en el entorno de enfermedad multifocal o recidivante, o cuando el riesgo quirúrgico es elevado, debido a la toxicidad y carcinogénesis inherentes.<Reference refidx="1"/> A menudo se trata toda la mucosa vaginal.<Reference refidx="11"/></ListItem>
        <ListItem>La crema de imiquimod al 5 %, un estimulante inmunitario que se usa en el tratamiento de las verrugas genitales, es otra opción de aplicación tópica con una tasa de respuesta clínica completa de 50 a 86 % en series pequeñas de casos de pacientes con VAIN 2 y 3 multifocal de grado alto relacionadas con el VPH.<Reference refidx="12"/> Sin embargo, este uso sigue en investigación y su eficacia quizás sea poco duradera.<Reference refidx="13"/></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_61">Por lo general, las mujeres con VAIN 1 se observan de cerca sin administrar tratamiento ablativo o quirúrgico, porque las lesiones suelen remitir de forma espontánea. El tratamiento de la VAIN 2, el grado intermedio, abarca observación rigurosa o tratamiento inicial. No se conoce bien la evolución natural de la VAIN debido a que es infrecuente, pero se piensa que la VAIN 3 acarrea un riesgo importante de progresión a cáncer invasivo y se indica tratamiento inmediato. Las lesiones hiperqueratósicas responden mejor a la extirpación o vaporización con láser que al tratamiento con 5-FU.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_51_sid_4"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_51_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Eifel PJ, Klopp AH, Berek JS, et al.: Cancer of the cervix, vagina, and vulva. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019, pp 1171-1210.</Citation><Citation idx="2" PMID="11812085">Daling JR, Madeleine MM, Schwartz SM, et al.: A population-based study of squamous cell vaginal cancer: HPV and cofactors. Gynecol Oncol 84 (2): 263-70, 2002.</Citation><Citation idx="3" PMID="19305339">Smith JS, Backes DM, Hoots BE, et al.: Human papillomavirus type-distribution in vulvar and vaginal cancers and their associated precursors. Obstet Gynecol 113 (4): 917-24, 2009.</Citation><Citation idx="4" PMID="1322554" MedlineID="92350980">Wright VC, Chapman W: Intraepithelial neoplasia of the lower female genital tract: etiology, investigation, and management. Semin Surg Oncol 8 (4): 180-90, 1992 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="5" PMID="2927862" MedlineID="89182896">Krebs HB: Treatment of vaginal intraepithelial neoplasia with laser and topical 5-fluorouracil. Obstet Gynecol 73 (4): 657-60, 1989.</Citation><Citation idx="6" PMID="10422914">Cheng D, Ng TY, Ngan HY, et al.: Wide local excision (WLE) for vaginal intraepithelial neoplasia (VAIN). Acta Obstet Gynecol Scand 78 (7): 648-52, 1999.</Citation><Citation idx="7" PMID="16098901">Indermaur MD, Martino MA, Fiorica JV, et al.: Upper vaginectomy for the treatment of vaginal intraepithelial neoplasia. Am J Obstet Gynecol 193 (2): 577-80; discussion 580-1, 2005.</Citation><Citation idx="8" PMID="8971537">Stefanon B, Pallucca A, Merola M, et al.: Treatment with 5-fluorouracil of 35 patients with clinical or subclinical HPV infection of the vagina. Eur J Gynaecol Oncol 17 (6): 534, 1996.</Citation><Citation idx="9" PMID="8751398">Chyle V, Zagars GK, Wheeler JA, et al.: Definitive radiotherapy for carcinoma of the vagina: outcome and prognostic factors. Int J Radiat Oncol Biol Phys 35 (5): 891-905, 1996.</Citation><Citation idx="10" PMID="17481703">Graham K, Wright K, Cadwallader B, et al.: 20-year retrospective review of medium dose rate intracavitary brachytherapy in VAIN3. Gynecol Oncol 106 (1): 105-11, 2007.</Citation><Citation idx="11">Kang J, Wethington SL, Viswanathan A: Vaginal cancer. In: Halperin EC, Wazer DE, Perez CE, et al., eds.: Perez &amp; Brady's Principles and Practice of Radiation Oncology. 7th ed. Wolters Kluwer, 2018, pp 1786-1816.</Citation><Citation idx="12" PMID="18222451">Iavazzo C, Pitsouni E, Athanasiou S, et al.: Imiquimod for treatment of vulvar and vaginal intraepithelial neoplasia. Int J Gynaecol Obstet 101 (1): 3-10, 2008.</Citation><Citation idx="13" PMID="16174242">Haidopoulos D, Diakomanolis E, Rodolakis A, et al.: Can local application of imiquimod cream be an alternative mode of therapy for patients with high-grade intraepithelial lesions of the vagina? Int J Gynecol Cancer 15 (5): 898-902, 2005 Sep-Oct.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_62"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038049">stage I vaginal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vagina en estadio I</Title><Para id="_63">Las opciones de tratamiento del cáncer de vagina en estadio l no se han sometido a comparación directa en ensayos aleatorizados.[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Debido a las diferencias en la selección de pacientes, la pericia de tratamiento de la enfermedad local y los criterios de estadificación, es difícil determinar si hay diferencias en las tasas de control de la enfermedad.</Para><SummarySection id="_64"><Title>Opciones de tratamiento del carcinoma de células escamosas de vagina en estadio I</Title><Para id="_65">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256699#_36" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">carcinoma de células escamosas (CCE) de vagina en estadio I</SummaryRef> con lesiones superficiales que miden menos de 0,5 cm de grosor son las siguientes:</Para><OrderedList id="_66" Style="Arabic">
        <ListItem>Radioterapia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> <ItemizedList id="_67" Style="bullet"><ListItem>Estos tumores a veces responden a la braquiterapia intracavitaria sola,<Reference refidx="1"/> aunque a menudo el tratamiento comienza con radioterapia externa (RTE).<Reference refidx="2"/></ListItem><ListItem>Las lesiones voluminosas o que afectan toda la vagina, exigen el uso de RTE.<Reference refidx="1"/> A menudo se administra radioterapia electiva dirigida a los ganglios linfáticos pélvicos o inguinales en las mujeres con lesiones que afectan el tercio inferior de la vagina.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Cirugía.<Reference refidx="5"/> <ItemizedList id="_68" Style="bullet"><ListItem>Extirpación local amplia o vaginectomía total con reconstrucción de vagina, en especial, para las lesiones de la porción superior de la vagina. Es frecuente que también se administre radioterapia adyuvante cuando hay márgenes quirúrgicos estrechos o comprometidos.<Reference refidx="6"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_69">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256699#_36" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">CCE de vagina en estadio I</SummaryRef> con lesiones que miden más de 0,5 cm de grosor son las siguientes:</Para><OrderedList id="_70" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía.<Reference refidx="5"/> <ItemizedList id="_71" Style="bullet"><ListItem>La vaginectomía radical con linfadenectomía pélvica se debe considerar para las lesiones del tercio superior de la vagina. Se reconstruye la vagina si es posible y la paciente lo desea.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></ListItem><ListItem>En las lesiones del tercio inferior de la vagina se debe considerar la linfadenectomía inguinal. La radioterapia adyuvante se debe considerar cuando hay márgenes quirúrgicos estrechos o comprometidos.<Reference refidx="6"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Radioterapia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> <ItemizedList id="_72" Style="bullet"><ListItem>La RHE <Reference refidx="2"/> o una combinación de radioterapia intersticial e intracavitaria se debe administrar en dosis de 75 Gy dirigidas al tumor primario.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="8"/></ListItem><ListItem>Para las lesiones del tercio inferior de la vagina, se administran de 45 a 50 Gy de radioterapia electiva dirigida a los ganglios linfáticos pélvicos o inguinales.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></ListItem></ItemizedList>
</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_73"><Title>Opciones de tratamiento del adenocarcinoma de vagina en estadio I</Title><Para id="_74">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256699#_36" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">adenocarcinoma de vagina en estadio I</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_75" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía. <ItemizedList id="_76" Style="bullet"><ListItem>Se indican una vaginectomía radical total e histerectomía con disección de ganglios linfáticos porque el tumor se disemina debajo del epitelio.</ListItem><ListItem>Los ganglios pélvicos profundos se disecan si la lesión invade la porción superior de la vagina, y los ganglios inguinales se extraen si la lesión se origina en la parte inferior de la vagina.</ListItem><ListItem>Se reconstruye la vagina si es posible y la paciente lo desea.<Reference refidx="6"/></ListItem><ListItem>Es frecuente que también se administre radioterapia adyuvante cuando hay márgenes quirúrgicos estrechos o comprometidos.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Radioterapia.<ItemizedList id="_77" Style="bullet"><ListItem>Se administran dosis de por lo menos 75 Gy de radiación intracavitaria e intersticial dirigidas al tumor primario. <Reference refidx="1"/></ListItem><ListItem>Para las lesiones del tercio inferior de la vagina, se administran de 45 a 50 Gy de radioterapia electiva dirigida a los ganglios linfáticos pélvicos o inguinales.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="9"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Terapia local combinada en casos seleccionados, que a veces incluye extirpación local amplia, muestreo de ganglios linfáticos y terapia intersticial.<Reference refidx="10"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_62_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_62_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3198434" MedlineID="89066302">Perez CA, Camel HM, Galakatos AE, et al.: Definitive irradiation in carcinoma of the vagina: long-term evaluation of results. Int J Radiat Oncol Biol Phys 15 (6): 1283-90, 1988.</Citation><Citation idx="2" PMID="15850914">Frank SJ, Jhingran A, Levenback C, et al.: Definitive radiation therapy for squamous cell carcinoma of the vagina. Int J Radiat Oncol Biol Phys 62 (1): 138-47, 2005.</Citation><Citation idx="3" PMID="17363046">Tran PT, Su Z, Lee P, et al.: Prognostic factors for outcomes and complications for primary squamous cell carcinoma of the vagina treated with radiation. Gynecol Oncol 105 (3): 641-9, 2007.</Citation><Citation idx="4" PMID="18722657">Lian J, Dundas G, Carlone M, et al.: Twenty-year review of radiotherapy for vaginal cancer: an institutional experience. Gynecol Oncol 111 (2): 298-306, 2008.</Citation><Citation idx="5" PMID="11371123">Tjalma WA, Monaghan JM, de Barros Lopes A, et al.: The role of surgery in invasive squamous carcinoma of the vagina. Gynecol Oncol 81 (3): 360-5, 2001.</Citation><Citation idx="6" PMID="7821847" MedlineID="95121971">Stock RG, Chen AS, Seski J: A 30-year experience in the management of primary carcinoma of the vagina: analysis of prognostic factors and treatment modalities. Gynecol Oncol 56 (1): 45-52, 1995.</Citation><Citation idx="7" PMID="3972294" MedlineID="85128630">Rubin SC, Young J, Mikuta JJ: Squamous carcinoma of the vagina: treatment, complications, and long-term follow-up. Gynecol Oncol 20 (3): 346-53, 1985.</Citation><Citation idx="8" PMID="2722055" MedlineID="89253093">Andersen ES: Primary carcinoma of the vagina: a study of 29 cases. Gynecol Oncol 33 (3): 317-20, 1989.</Citation><Citation idx="9" PMID="8751398">Chyle V, Zagars GK, Wheeler JA, et al.: Definitive radiotherapy for carcinoma of the vagina: outcome and prognostic factors. Int J Radiat Oncol Biol Phys 35 (5): 891-905, 1996.</Citation><Citation idx="10" PMID="3621114" MedlineID="87301248">Senekjian EK, Frey KW, Anderson D, et al.: Local therapy in stage I clear cell adenocarcinoma of the vagina. Cancer 60 (6): 1319-24, 1987.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_78"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038053">stage II vaginal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vagina en estadios II, III y IVa</Title><Para id="_79">Las opciones de tratamiento del cáncer de vagina en estadios II, III y IVa no se han sometido a comparación directa en ensayos aleatorizados.[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Debido a las diferencias en la selección de pacientes, la pericia de tratamiento de la enfermedad local y los criterios de estadificación, es difícil determinar si hay diferencias en las tasas de control de la enfermedad.</Para><Para id="_80">La radioterapia es el tratamiento más común para las pacientes con cáncer de vagina en estadios II, III y IVa.</Para><SummarySection id="_81"><Title>Opciones de tratamiento del carcinoma de células escamosas y adenocarcinoma de vagina en estadios II, III y IVa</Title><Para id="_82">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256699#_36" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">carcinoma de células escamosas (CCE) y adenocarcinoma de vagina en estadios II</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256699#_36" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">III</SummaryRef>, y <SummaryRef href="CDR0000256699#_36" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">IVa</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_83" Style="Arabic">
        <ListItem>Radioterapia. <ItemizedList id="_84" Style="bullet"><ListItem>Radioterapia externa (RTE) sola o en combinación con braquiterapia intersticial o intracavitaria.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Por ejemplo, RHE durante 5 a 6 semanas (incluye los ganglios pélvicos) seguida por un implante intersticial o intracavitario para administrar una dosis total de 75 a 80 Gy dirigida al tumor y una dosis de 55 a 60 Gy dirigida a la pared pélvica lateral.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem>Para las lesiones del tercio inferior de la vagina, se administran de 45 a 50 Gy de radioterapia electiva dirigida a los ganglios linfáticos pélvicos o inguinales.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="6"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Cirugía. <ItemizedList id="_85" Style="bullet"><ListItem>Se hace una vaginectomía radical o exenteración pélvica con radioterapia o sin esta.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/>
</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Quimiorradiación.<Reference refidx="11"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_78_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_78_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3198434" MedlineID="89066302">Perez CA, Camel HM, Galakatos AE, et al.: Definitive irradiation in carcinoma of the vagina: long-term evaluation of results. Int J Radiat Oncol Biol Phys 15 (6): 1283-90, 1988.</Citation><Citation idx="2" PMID="8751398">Chyle V, Zagars GK, Wheeler JA, et al.: Definitive radiotherapy for carcinoma of the vagina: outcome and prognostic factors. Int J Radiat Oncol Biol Phys 35 (5): 891-905, 1996.</Citation><Citation idx="3" PMID="15850914">Frank SJ, Jhingran A, Levenback C, et al.: Definitive radiation therapy for squamous cell carcinoma of the vagina. Int J Radiat Oncol Biol Phys 62 (1): 138-47, 2005.</Citation><Citation idx="4" PMID="17363046">Tran PT, Su Z, Lee P, et al.: Prognostic factors for outcomes and complications for primary squamous cell carcinoma of the vagina treated with radiation. Gynecol Oncol 105 (3): 641-9, 2007.</Citation><Citation idx="5" PMID="18722657">Lian J, Dundas G, Carlone M, et al.: Twenty-year review of radiotherapy for vaginal cancer: an institutional experience. Gynecol Oncol 111 (2): 298-306, 2008.</Citation><Citation idx="6" PMID="2722055" MedlineID="89253093">Andersen ES: Primary carcinoma of the vagina: a study of 29 cases. Gynecol Oncol 33 (3): 317-20, 1989.</Citation><Citation idx="7" PMID="3972294" MedlineID="85128630">Rubin SC, Young J, Mikuta JJ: Squamous carcinoma of the vagina: treatment, complications, and long-term follow-up. Gynecol Oncol 20 (3): 346-53, 1985.</Citation><Citation idx="8" PMID="7821847" MedlineID="95121971">Stock RG, Chen AS, Seski J: A 30-year experience in the management of primary carcinoma of the vagina: analysis of prognostic factors and treatment modalities. Gynecol Oncol 56 (1): 45-52, 1995.</Citation><Citation idx="9" PMID="11371123">Tjalma WA, Monaghan JM, de Barros Lopes A, et al.: The role of surgery in invasive squamous carcinoma of the vagina. Gynecol Oncol 81 (3): 360-5, 2001.</Citation><Citation idx="10" PMID="3565317" MedlineID="87181554">Boronow RC, Hickman BT, Reagan MT, et al.: Combined therapy as an alternative to exenteration for locally advanced vulvovaginal cancer. II. Results, complications, and dosimetric and surgical considerations. Am J Clin Oncol 10 (2): 171-81, 1987.</Citation><Citation idx="11" PMID="25281493">Rajagopalan MS, Xu KM, Lin JF, et al.: Adoption and impact of concurrent chemoradiation therapy for vaginal cancer: a National Cancer Data Base (NCDB) study. Gynecol Oncol 135 (3): 495-502, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_86"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038071">stage IVB vaginal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vagina en estadio IVb</Title><SummarySection id="_87"><Title>Opciones de tratamiento del carcinoma de células escamosas y el adenocarcinoma de vagina en estadio IVb</Title><Para id="_88">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256699#_36" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">CCE y el adenocarcinoma de vagina en estadio IVb</SummaryRef> son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_89" Style="bullet">
        <ListItem>Radioterapia (paliación de síntomas) con quimioterapia o sin esta.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_90">El tratamiento vigente es inadecuado para las pacientes con enfermedad en estadio IVb. Ningún fármaco antineoplásico ha demostrado beneficio clínico, si bien las pacientes suelen recibir los mismos regímenes de tratamiento que se usan para el cáncer de cuello uterino.</Para><Para id="_91">A partir de extrapolación de las estrategias de tratamiento del cáncer de cuello uterino, algunas veces se recomienda quimioterapia simultánea de fluorouracilo, o terapia a base de cisplatino y radioterapia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> La evidencia proviene de series de casos y no se ha definido bien un efecto de aumento en la supervivencia del paciente ni en el control local de la enfermedad.[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256680" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para><Para id="_92">El cáncer de vagina en estadio IVb es infrecuente, de manera que las pacientes son aptas para ensayos clínicos con el fin de mejorar la supervivencia o el control local. Para obtener más información sobre ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_86_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_86_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12057075">Grigsby PW: Vaginal cancer. Curr Treat Options Oncol 3 (2): 125-30, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="14764038">Dalrymple JL, Russell AH, Lee SW, et al.: Chemoradiation for primary invasive squamous carcinoma of the vagina. Int J Gynecol Cancer 14 (1): 110-7, 2004 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="3" PMID="17512130">Samant R, Lau B, E C, et al.: Primary vaginal cancer treated with concurrent chemoradiation using Cis-platinum. Int J Radiat Oncol Biol Phys 69 (3): 746-50, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_93"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038076">recurrent vaginal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vagina recidivante</Title><Para id="_94">Las pacientes con cáncer de vagina recidivante tienen un pronóstico muy precario. La mayoría de las recidivas se presentan durante los primeros 2 años de tratamiento.</Para><Para id="_95">Algunas pacientes con cáncer de vagina recidivante de ubicación central son aptas para someterse a exenteración pélvica o recibir radioterapia. En una serie numerosa únicamente 5 de 50 pacientes con recidiva se recuperaron con cirugía o radioterapia. Las 5 pacientes recuperadas tenían una enfermedad en estadio I o II en el momento de la presentación inicial, y luego presentaron recidiva tumoral central en la pelvis.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_96">Ningún fármaco antineoplásico ha demostrado beneficio clínico, si bien las pacientes suelen recibir los mismos regímenes de tratamiento que se usan para el cáncer de cuello uterino. Si las pacientes son aptas, se debe considerar su participación en ensayos clínicos. Para obtener más información sobre ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_93_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_93_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7821847" MedlineID="95121971">Stock RG, Chen AS, Seski J: A 30-year experience in the management of primary carcinoma of the vagina: analysis of prognostic factors and treatment modalities. Gynecol Oncol 56 (1): 45-52, 1995.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_97"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/24/2025)</Title><Para id="_98">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes hechos a este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_109"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256699#_3" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Información general sobre el cáncer de vagina</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_110">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000256699#_9" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones para 2025 (se citó a la American Cancer Society como referencia 3).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256699#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de vagina. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer de vagina son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Fumiko Chino, MD (MD Anderson Cancer Center)</ListItem><ListItem>Olga T.  Filippova, MD (Lenox Hill Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de vagina. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062892"/><DateLastModified>2025-04-24</DateLastModified></Summary>
