<Summary id="CDR0000256637" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del estrés postraumático y los síntomas relacionados en los pacientes con cáncer, sobrevivientes del cáncer y miembros de la familia.  Se analizan la evaluación y tratamiento de estos síntomas.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia/nueva-normalidad/ptsd-pro-pdq">Estrés postraumático relacionado con el cáncer (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia/nueva-normalidad/ptsd-pdq">Estrés postraumático relacionado con el cáncer (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028579">PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000042599">post-traumatic stress disorder</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_204">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the diagnostic criteria for and treatment of cancer-related post-traumatic stress and related symptoms. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_205">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>post-traumatic stress disorder</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Estrés postraumático relacionado con el cáncer (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Estrés postraumático relacionado con el cáncer (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Estrés postraumático relacionado con el cáncer</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_2">A menudo, se observa estrés, tensión o síntomas relacionados con el trauma, como comportamientos de evitación, pensamientos intrusivos y aumento de la activación neurológica en los sobrevivientes de cáncer.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Estos síntomas se asemejan a los que se observan en personas que han vivido acontecimientos traumáticos, como los siguientes:<Reference refidx="5"/> </Para><ItemizedList id="_217" Style="bullet"><ListItem>Combate militar.</ListItem><ListItem>Asalto violento (por ejemplo, violación).</ListItem><ListItem>Desastres naturales.</ListItem><ListItem>Otros peligros mortales.</ListItem></ItemizedList><Para id="_218">Estos síntomas en los sobrevivientes de cáncer pertenecen a la categoría de "Trastornos relacionados con traumas y factores de estrés" del <Emphasis>Manual Diagnóstico y Estadístico de los Trastornos Mentales</Emphasis>, 5.<Superscript>a</Superscript> edición (DSM-5).  Esta categoría incluye el trastorno de estrés agudo, los trastornos de adaptación y el trastorno de estrés postraumático (TEPT).<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_5">En revisiones, se señala que el estrés postraumático (EPT) se ha estudiado en varios tipos de cáncer, como el melanoma, el linfoma de Hodgkin, el cáncer de mama y los cánceres con diagnóstico variado.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_220"> Hasta ahora, en la mayoría de los estudios se usaron los criterios del DSM, cuarta edición (DSM-IV), porque datan de antes de la publicación del DSM-5. En este resumen se mencionan principalmente los estudios en los que se usaron los criterios del DSM-IV.</Para><Para id="_214">En los estudios varía la evaluación de los pacientes, en algunos se evaluó el síndrome completo de TEPT (es decir, que cumple todos los criterios del DSM) y en otros se evaluaron algunos de los síntomas relacionados con el TEPT (por ejemplo, pensamientos intrusivos según los mide la Impact of Event Scale). Por lo tanto, las tasas de incidencia varían.</Para><Para id="_7">No se han estudiado bien los factores de riesgo en los pacientes con cáncer que presentan EPT y TEPT; sin embargo, en un estudio de mujeres con cáncer de mama en estadio temprano <Reference refidx="7"/> se observó una relación entre la presencia de síntomas similares al TEPT y las siguientes características de las pacientes:</Para><ItemizedList id="_144" Style="bullet">
      <ListItem>Edad más joven.</ListItem>
      <ListItem>Ingreso más bajo.</ListItem>
      <ListItem>Menos años de educación formal.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_145">En otro estudio de hombres y mujeres que recibieron trasplante de médula ósea<Reference refidx="8"/>, se observó una correlación significativa entre un grado más bajo de apoyo social y el uso de la evitación como mecanismo de afrontamiento con un número más alto de síntomas similares al TEPT. En un estudio alemán,<Reference refidx="9"/> en el que se evaluó la presencia del TEPT y el trastorno de estrés agudo (TEA) en pacientes con cáncer de mama, se concluyó que era más probable que los pacientes con TEPT de por vida (8,7 %) presentaran TEA o TEPT relacionados con el cáncer (oportunidad relativa, 14,1).</Para><Para id="_49">Aunque no se ha establecido un tratamiento específico para los síntomas del EPT en el entorno oncológico, las modalidades de tratamiento que se utilizan en otras personas con TEPT a veces son útiles para aliviar el sufrimiento de pacientes y sobrevivientes de cáncer.</Para><Para id="_1_md_4">En este resumen, a menos que se indique lo contrario, se tratan temas relacionados con la evidencia científica  y las prácticas referidas a los adultos. La evidencia y la aplicación a la práctica referida a los niños a veces difieren bastante de la información pertinente a los adultos. Cuando la información específica sobre la atención de los niños esté disponible, se resumirá bajo su propio encabezado.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1696491" MedlineID="90344531">Kornblith AB, Anderson J, Cella DF, et al.: Quality of life assessment of Hodgkin's disease survivors: a model for cooperative clinical trials. Oncology (Huntingt) 4 (5): 93-101; discussion 104, 1990.</Citation><Citation idx="2" PMID="8742542" MedlineID="96357807">Alter CL, Pelcovitz D, Axelrod A, et al.: Identification of PTSD in cancer survivors. Psychosomatics 37 (2): 137-43, 1996 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="3" PMID="1394054" MedlineID="93007763">Kornblith AB, Anderson J, Cella DF, et al.: Hodgkin disease survivors at increased risk for problems in psychosocial adaptation. The Cancer and Leukemia Group B. Cancer 70 (8): 2214-24, 1992.</Citation><Citation idx="4">Koocher G, O'Malley J: The Damocles Syndrome: Psychosocial Consequences of Surviving Childhood Cancer. McGraw-Hill, 1981.</Citation><Citation idx="5">American Psychiatric Association: Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders: DSM-5. 5th ed. American Psychiatric Association, 2013.</Citation><Citation idx="6" PMID="12189252">Gurevich M, Devins GM, Rodin GM: Stress response syndromes and cancer: conceptual and assessment issues. Psychosomatics 43 (4): 259-81, 2002 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="7" PMID="8543720">Cordova MJ, Andrykowski MA, Kenady DE, et al.: Frequency and correlates of posttraumatic-stress-disorder-like symptoms after treatment for breast cancer. J Consult Clin Psychol 63 (6): 981-6, 1995.</Citation><Citation idx="8" PMID="11860050">Jacobsen PB, Sadler IJ, Booth-Jones M, et al.: Predictors of posttraumatic stress disorder symptomatology following bone marrow transplantation for cancer. J Consult Clin Psychol 70 (1): 235-40, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="16856147">Mehnert A, Koch U: Prevalence of acute and post-traumatic stress disorder and comorbid mental disorders in breast cancer patients during primary cancer care: a prospective study. Psychooncology 16 (3): 181-8, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_105"><Title>Prevalencia</Title><Para id="_106">En revisiones de la bibliografía médica <Reference refidx="1"/> se señala que el estrés postraumático (EPT) se ha estudiado en varios tipos de cáncer, como el melanoma, el linfoma de Hodgkin, el cáncer de mama y los cánceres con diagnóstico variado.</Para><Para id="_222">La incidencia del síndrome completo de trastorno de estrés postraumático (TEPT) (que cumple todos los criterios diagnósticos del <Emphasis>Manual Diagnóstico y Estadístico de los Trastornos Mentales</Emphasis> [DSM]) oscila del 3 al 4 % en los pacientes con diagnóstico reciente de una enfermedad en estadio temprano, hasta el 35 % en los pacientes evaluados después del tratamiento. Cuando se mide la incidencia de síntomas similares al TEPT (que no cumplen con todos los criterios diagnósticos del DSM), las tasas son más altas y fluctúan entre el 20 % en los pacientes con cáncer en estadio temprano, y el 80 % en pacientes con cáncer recidivante.</Para><Para id="_107">La investigación más temprana sobre el EPT en los sobrevivientes de cáncer se concentró en la prevalencia y las características del trastorno durante el tratamiento y después, así como en adultos y niños sobrevivientes de cáncer y sus familiares. Se estudiaron bastantes tipos de cáncer, como la leucemia,<Reference refidx="2"/> el cáncer de mama, y los cánceres de cabeza y cuello.<Reference refidx="3"/> Gran parte de la investigación inicial, que precede al DSM-IV, se hizo con sobrevivientes de la enfermedad de Hodgkin, probablemente porque se dispuso de una población de estudio más numerosa gracias al diagnóstico a una edad temprana y tasas más altas de supervivencia.<Reference refidx="4"/> Estos sobrevivientes tienen, sobre todo, una prevalencia elevada de pensamientos intrusivos y comportamientos de evitación, incluso muchos años después del tratamiento.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> En la mayoría de estos estudios se investigaron síntomas similares al TEPT, en lugar del trastorno mental completo con todos sus criterios diagnósticos.</Para><Para id="_108">En el primer estudio con pacientes oncológicos en el que se utilizaron los criterios diagnósticos del DSM-IV, se examinó un grupo de 27 pacientes (la mayoría con cáncer de mama) cuyo diagnóstico se había establecido por lo menos 3 años antes y que ya no recibían tratamiento oncológico. Se encontraron tasas de prevalencia del 4 % para TEPT activo y del 22 % para la prevalencia de por vida.<Reference refidx="8"/> Se indicó que quienes cumplían con los criterios de prevalencia de por vida tenían grados más altos de sufrimiento psicológico general, lo que indica que las personas con antecedentes de TEPT tienen un riesgo considerable de dificultades emocionales a largo plazo.</Para><Para id="_109">En los estudios en los que se usó la Entrevista Clínica Estructurada para el DSM (SCID),<Reference refidx="9"/> se encontró una prevalencia de TEPT de entre el 3 % y el 10 % en adultos con cáncer. En la mayoría de estos estudios se examinaron mujeres con cáncer de mama en estadio temprano, quienes fueron evaluadas desde pocos meses después del tratamiento oncológico hasta años después del tratamiento. De manera similar, en un estudio prospectivo de 115 pacientes con cáncer de mama en todos los estadios atendidas en un centro de oncológico integral, el 4 % cumplió con todos los criterios diagnóstico de TEPT y el 41 % cumplió con los criterios subsindrómicos de TEPT (miedo intenso, impotencia u horror después del diagnóstico de cáncer). Este conjunto de criterios subsindrómicos fue un predictor débil de TEPT (12 %), pero fue útil para predecir el trastorno depresivo mayor, el trastorno de ansiedad generalizada, y el antecedente de trastorno depresivo mayor, por lo tanto, quizás este conjunto de criterios sirva como indicador de elevado sufrimiento o malestar.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_215">En pocos estudios con pacientes que recibieron trasplante de médula ósea, se notificaron prevalencias un poco más altas de TEPT, del 5 %,<Reference refidx="11"/> 12 %, 19 %<Reference refidx="12"/> y hasta el 35 %.<Reference refidx="13"/> La amplitud cambia según el momento de la evaluación (tasas más altas a mayor tiempo transcurrido desde el trasplante) y el método de evaluación. En los estudios en los que se notifican tasas más bajas por lo general se usó un cuestionario autonotificado,<Reference refidx="14"/> mientras que en los estudios en los que se notifican tasas más altas <Reference refidx="13"/> se usó la SCID y se evaluaron los síntomas en múltiples momentos desde el diagnóstico (es decir, prevalencia durante toda la vida). Los cambios de la quinta edición del DSM (DSM-5) incluyen la eliminación de la respuesta subjetiva de "miedo intenso, horror o impotencia" que se había añadido al Criterio A en el DSM-IV.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_125">Como ejemplo de las diferencias entre estas herramientas, en un estudio alemán se evaluó la presencia de TEPT en un grupo de pacientes con cáncer de mama (n = 127), inmediatamente después de la cirugía y al cabo de 6 meses de la primera evaluación.<Reference refidx="16"/> En estas evaluaciones se usaron instrumentos de detección de trastorno de estrés agudo (TEA) y TEPT, como la Impact of Event Scale-Revised (IES-R) y la PTSD Checklist-Civilian (PCL-C). La primera evaluación también incluyó una entrevista semiestructurada en a partir de la SCID. De acuerdo con la SCID, el 2,4 % de las participantes cumplieron con los criterios de TEPT relacionado con el cáncer leve a moderado y el 2,4 % recibieron un diagnóstico de TEA. Sin embargo, los instrumentos de detección IES-R y PCL-C identificaron TEPT en el 18,5 % de las participantes en la primera evaluación, y entre el 11,2 % y el 16,3 % de las participantes en la segunda evaluación. Los autores del estudio indican que a diferencia de la SCID, los instrumentos de detección IES-R y PCL-C miden sufrimiento emocional difuso y problemas de adaptación, pero no los síntomas específicos del TEPT.</Para><Para id="_216">La disfunción causada por los síntomas es uno de los aspectos diferenciales más importantes entre las mediciones que parten de los síntomas, como el PCL-C y el diagnóstico concreto basado en la SCID. Los síntomas son más bien comunes, pero solo un porcentaje pequeño de personas sufren discapacidad a causa de los síntomas.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12189252">Gurevich M, Devins GM, Rodin GM: Stress response syndromes and cancer: conceptual and assessment issues. Psychosomatics 43 (4): 259-81, 2002 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="2" PMID="1553400" MedlineID="92205004">Lesko LM, Ostroff JS, Mumma GH, et al.: Long-term psychological adjustment of acute leukemia survivors: impact of bone marrow transplantation versus conventional chemotherapy. Psychosom Med 54 (1): 30-47, 1992 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="3" PMID="3448128" MedlineID="88198940">Manuel GM, Roth S, Keefe FJ, et al.: Coping with cancer. J Human Stress 13 (4): 149-58, 1987 Winter.</Citation><Citation idx="4" PMID="3963254" MedlineID="86184256">Cella DF, Pratt A, Holland JC: Persistent anticipatory nausea, vomiting, and anxiety in cured Hodgkin's disease patients after completion of chemotherapy. Am J Psychiatry 143 (5): 641-3, 1986.</Citation><Citation idx="5" PMID="1384949" MedlineID="93046017">Kornblith AB, Anderson J, Cella DF, et al.: Comparison of psychosocial adaptation and sexual function of survivors of advanced Hodgkin disease treated by MOPP, ABVD, or MOPP alternating with ABVD. Cancer 70 (10): 2508-16, 1992.</Citation><Citation idx="6" PMID="1696491" MedlineID="90344531">Kornblith AB, Anderson J, Cella DF, et al.: Quality of life assessment of Hodgkin's disease survivors: a model for cooperative clinical trials. Oncology (Huntingt) 4 (5): 93-101; discussion 104, 1990.</Citation><Citation idx="7" PMID="1394054" MedlineID="93007763">Kornblith AB, Anderson J, Cella DF, et al.: Hodgkin disease survivors at increased risk for problems in psychosocial adaptation. The Cancer and Leukemia Group B. Cancer 70 (8): 2214-24, 1992.</Citation><Citation idx="8" PMID="8742542" MedlineID="96357807">Alter CL, Pelcovitz D, Axelrod A, et al.: Identification of PTSD in cancer survivors. Psychosomatics 37 (2): 137-43, 1996 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="9" PMID="1637252" MedlineID="92344509">Spitzer RL, Williams JB, Gibbon M, et al.: The Structured Clinical Interview for DSM-III-R (SCID). I: History, rationale, and description. Arch Gen Psychiatry 49 (8): 624-9, 1992.</Citation><Citation idx="10" PMID="15039512">Palmer SC, Kagee A, Coyne JC, et al.: Experience of trauma, distress, and posttraumatic stress disorder among breast cancer patients. Psychosom Med 66 (2): 258-64, 2004 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="11" PMID="11139008">Widows MR, Jacobsen PB, Fields KK: Relation of psychological vulnerability factors to posttraumatic stress disorder symptomatology in bone marrow transplant recipients. Psychosom Med 62 (6): 873-82, 2000 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="12" PMID="9625227">Jacobsen PB, Widows MR, Hann DM, et al.: Posttraumatic stress disorder symptoms after bone marrow transplantation for breast cancer. Psychosom Med 60 (3): 366-71, 1998 May-Jun.</Citation><Citation idx="13" PMID="11004740">Mundy EA, Blanchard EB, Cirenza E, et al.: Posttraumatic stress disorder in breast cancer patients following autologous bone marrow transplantation or conventional cancer treatments. Behav Res Ther 38 (10): 1015-27, 2000.</Citation><Citation idx="14">Weathers FW, Litz BT, Keane TM, et al.: The PTSD Checklist for DSM-5 (PCL-5). White River Junction, Vt: National Center for PTSD, 2013. <ExternalRef xref="https://www.ptsd.va.gov/professional/assessment/adult-sr/ptsd-checklist.asp">Available online</ExternalRef>. Last accessed Feb. 25, 2025.</Citation><Citation idx="15">American Psychiatric Association: Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders: DSM-5. 5th ed. American Psychiatric Association, 2013.</Citation><Citation idx="16" PMID="16856147">Mehnert A, Koch U: Prevalence of acute and post-traumatic stress disorder and comorbid mental disorders in breast cancer patients during primary cancer care: a prospective study. Psychooncology 16 (3): 181-8, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_168"><Title>Factores de riesgo, factores protectores y mecanismos hipotéticos</Title><Para id="_169">Se ha investigado una diversidad de variables sociodemográficas, variables relacionadas con la enfermedad y variables psicológicas para determinar su relación con el estrés postraumático (EPT) en personas con cáncer. Hasta ahora, no hay un panorama claro sobre qué pacientes tienen un aumento en el riesgo de EPT después del diagnóstico o el tratamiento de un cáncer.</Para><SummarySection id="_170"><Title>Variables sociodemográficas</Title><Para id="_171">Pocas características de los pacientes predicen el EPT. Un grado elevado de sufrimiento psicológico se correlaciona con síntomas de estrés <Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> y el diagnóstico del síndrome completo de trastorno de estrés postraumático (TEPT) en sobrevivientes adultos.<Reference refidx="1"/> Además, la presencia de un rasgo de ansiedad predijo los síntomas postraumáticos en los progenitores de sobrevivientes de cáncer infantil.<Reference refidx="4"/> Las mujeres sobrevivientes de cáncer y con diagnóstico de TEPT de por vida tienden a presentar antecedentes de traumas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/> Las características demográficas como edad, sexo y nivel de escolaridad en el momento del diagnóstico no son predictores confiables de los síntomas de estrés.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_172"><Title>Variables relacionadas con la enfermedad</Title><Para id="_173">Las variables relacionadas con la enfermedad que acarrean una incidencia más alta de TEPT en pacientes que recibieron un trasplante de médula ósea son la enfermedad avanzada y una estadía hospitalaria más prolongada.<Reference refidx="8"/> En otros estudios, no se ha encontrado asociación entre el tiempo transcurrido desde el diagnóstico y el tratamiento, la gravedad de la enfermedad ni el tipo de tratamiento oncológico.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Además, no se ha estudiado de manera adecuada la relación entre el estadio de la enfermedad y los síntomas postraumáticos. Aunque en la mayoría de los estudios no se ha identificado una asociación, los estudios a menudo abarcan un intervalo pequeño de estadios de enfermedad o incluyen solo pacientes con cáncer en estadio temprano.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_174">El tiempo transcurrido desde el diagnóstico y el tratamiento se correlaciona con los síntomas postraumáticos y predicen estos síntomas en sobrevivientes de sarcoma osteogénico <Reference refidx="2"/> y linfoma de Hodgkin.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="12"/> En particular, las personas evaluadas en momentos más lejanos desde el diagnóstico y el tratamiento presentaron menos síntomas. Sin embargo, este efecto no se corroboró en estudios de pacientes con recidivas recientes,<Reference refidx="13"/> en sobrevivientes de cáncer de mama <Reference refidx="1"/> ni en sobrevivientes de cáncer infantil.<Reference refidx="14"/> Se observó que la duración del tratamiento, en lugar del tiempo transcurrido desde el tratamiento, es un predictor de síntomas de estrés en sobrevivientes de cáncer infantil.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_175">El dolor y otros síntomas físicos se correlacionan con la intensidad de los pensamientos intrusivos.<Reference refidx="2"/> Se observó que la recidiva del cáncer también aumenta la probabilidad de síntomas de estrés en los pacientes.<Reference refidx="13"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_176"><Title>Variables psicosociales y psicológicas</Title><Para id="_177">El antecedente de acontecimientos traumáticos es un factor de riesgo psicosocial importante relacionado con los síntomas del EPT,<Reference refidx="5"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> y se identificó en pacientes con cáncer de mama en estadio temprano <Reference refidx="17"/> y en aquellos con cáncer de mama metastásico.<Reference refidx="18"/> El antecedente traumático en combinación con la vivencia de un acontecimiento estresante reciente tuvo una relación significativa con los síntomas del EPT.<Reference refidx="19"/></Para><Para id="_178">Otros factores psicosociales como los antecedentes psicopatológicos,<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/> grados altos de sufrimiento psicológico general,<Reference refidx="22"/> y estilos disfuncionales de afrontamiento y atribución <Reference refidx="15"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/> se han vinculado con riesgo de TEPT en veteranos de guerra, sobrevivientes del Holocausto y otras víctimas de desastres. Además, varios investigadores establecieron la relación entre factores genéticos de predisposición <Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/> y otros factores biológicos (por ejemplo, sistemas hormonales hiperreactivos y volumen hipocámpico reducido) y el riesgo de TEPT.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/> Entre los factores sociales, se observó que la calidad del entorno de recuperación, que a menudo se mide en términos de apoyo social, modifica el riesgo de TEPT después de la exposición a combate <Reference refidx="20"/> o lesiones por quemaduras.<Reference refidx="30"/> El efecto de las amenazas para la vida y la integridad corporal se documentó en muestras de adultos y familias, <Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="12"/> pero no en niños.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_179">Las variables psicológicas que se han relacionado con una incidencia más alta de TEPT incluyen las siguientes:</Para><ItemizedList id="_223" Style="bullet"><ListItem> Antecedentes de TEPT (antes del diagnóstico de cáncer).<Reference refidx="5"/><Reference refidx="31"/></ListItem><ListItem> Uso incrementado de la evitación como mecanismo de afrontamiento.<Reference refidx="32"/></ListItem><ListItem>Grados bajos de apoyo social.<Reference refidx="32"/></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_180"><Title>Factores de protección</Title><Para id="_181">La percepción de mayor disponibilidad de apoyo social se relaciona con menos síntomas de respuesta al estrés en las pacientes con cáncer de mama en estadio temprano <Reference refidx="17"/><Reference refidx="19"/> y en los pacientes que recibieron un trasplante de médula ósea.<Reference refidx="32"/></Para><Para id="_182">La disponibilidad oportuna de información sanitaria correcta también protege contra los síntomas de respuesta al estrés. Las mujeres que cumplen con los criterios diagnósticos de trastorno de estrés agudo notificaron una satisfacción significativamente inferior con el proceso de comunicación del diagnóstico de cáncer;<Reference refidx="33"/> de manera parecida, las mujeres que no conocían el estadio de su cáncer notificaron más síntomas de respuesta de estrés que las mujeres que tenían mayor conocimiento sobre el estadio de su enfermedad.<Reference refidx="34"/> En la medida en que la idoneidad de la información es un reflejo de la calidad de la relación entre el paciente y el personal médico, otro factor de protección quizás sea la calidad de esta relación. Se ha informado que una relación difícil entre el paciente y el personal médico predice síntomas de respuesta de estrés en mujeres con cáncer.<Reference refidx="35"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_183"><Title>Mecanismos hipotéticos</Title><Para id="_184">El TEPT se precipita por un acontecimiento intensamente angustioso; sin embargo, este factor por sí solo no es suficiente para explicar el trastorno. No todas las personas expuestas a un factor estresante traumático presentan el síndrome completo (o subconjuntos de síntomas), ni reúnen los requisitos para el diagnóstico. Los intentos de explicar estas diferencias e identificar los grupos vulnerables se han enfocado en los siguientes tipos de factores:</Para><ItemizedList id="_224" Style="bullet"><ListItem>Psicológicos (es decir, teoría del aprendizaje).</ListItem><ListItem>Biológicos (en especial, hormonales).</ListItem><ListItem>Sociales (es decir, apoyo social).</ListItem></ItemizedList><Para id="_225">Los primeros estudios con veteranos de la guerra de Vietnam dieron lugar a una teoría del aprendizaje de dos factores para explicar la patología relacionada con el trauma.<Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/> La misma teoría también se ha aplicado a la aparición del TEPT en pacientes con cáncer.<Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/></Para><Para id="_185">Los síntomas del TEPT aparecen en función del condicionamiento clásico y del aprendizaje instrumental. El condicionamiento clásico explica las respuestas de miedo evocadas por diversos estímulos que se relacionan con el acontecimiento traumático inicial. Los estímulos neutros (por ejemplo, olores, sonidos e imágenes visuales) que antes se vinculaban con estímulos desagradables (por ejemplo, quimioterapia o procedimientos dolorosos) con el tiempo evocan ansiedad, activación neurológica y miedo cuando se presentan solos, incluso después de que el trauma terminó. El condicionamiento de orden más alto y la generalización del estímulo explican la exacerbación y ampliación de los síntomas a otros estímulos. Una vez establecidos, los síntomas del TEPT se mantienen gracias al aprendizaje instrumental; es decir, las respuestas de evitación se refuerzan porque la evitación de los estímulos previene los sentimientos y pensamientos desagradables.</Para><Para id="_186">Las estimaciones de los estudios epidemiológicos indican que en promedio, del 25 % al 33 % de las personas expuestas a acontecimientos traumáticos, como el cáncer, presentan TEPT completo o TEPT subsindrómico.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="41"/> Aunque el trastorno se debe a procesos de aprendizaje, se han identificado muchos factores para explicar la razón por la que algunas personas presentan TEPT y otras no.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8742542" MedlineID="96357807">Alter CL, Pelcovitz D, Axelrod A, et al.: Identification of PTSD in cancer survivors. Psychosomatics 37 (2): 137-43, 1996 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="2" PMID="8194021" MedlineID="94251720">Kornblith AB, Herr HW, Ofman US, et al.: Quality of life of patients with prostate cancer and their spouses. The value of a data base in clinical care. Cancer 73 (11): 2791-802, 1994.</Citation><Citation idx="3" PMID="1696491" MedlineID="90344531">Kornblith AB, Anderson J, Cella DF, et al.: Quality of life assessment of Hodgkin's disease survivors: a model for cooperative clinical trials. Oncology (Huntingt) 4 (5): 93-101; discussion 104, 1990.</Citation><Citation idx="4">Stuber ML, Gonzalez S, Meeske K, et al.: Post-traumatic stress after childhood cancer II: a family model. Psychooncology  3 (4): 313-19, 1994.</Citation><Citation idx="5" PMID="18404636">Shelby RA, Golden-Kreutz DM, Andersen BL: PTSD diagnoses, subsyndromal symptoms, and comorbidities contribute to impairments for breast cancer survivors. J Trauma Stress 21 (2): 165-72, 2008.</Citation><Citation idx="6" PMID="1384949" MedlineID="93046017">Kornblith AB, Anderson J, Cella DF, et al.: Comparison of psychosocial adaptation and sexual function of survivors of advanced Hodgkin disease treated by MOPP, ABVD, or MOPP alternating with ABVD. Cancer 70 (10): 2508-16, 1992.</Citation><Citation idx="7" PMID="1394054" MedlineID="93007763">Kornblith AB, Anderson J, Cella DF, et al.: Hodgkin disease survivors at increased risk for problems in psychosocial adaptation. The Cancer and Leukemia Group B. Cancer 70 (8): 2214-24, 1992.</Citation><Citation idx="8" PMID="9625227">Jacobsen PB, Widows MR, Hann DM, et al.: Posttraumatic stress disorder symptoms after bone marrow transplantation for breast cancer. Psychosom Med 60 (3): 366-71, 1998 May-Jun.</Citation><Citation idx="9" PMID="8543720">Cordova MJ, Andrykowski MA, Kenady DE, et al.: Frequency and correlates of posttraumatic-stress-disorder-like symptoms after treatment for breast cancer. J Consult Clin Psychol 63 (6): 981-6, 1995.</Citation><Citation idx="10" PMID="9584535">Green BL, Rowland JH, Krupnick JL, et al.: Prevalence of posttraumatic stress disorder in women with breast cancer. Psychosomatics 39 (2): 102-11, 1998.</Citation><Citation idx="11" PMID="12189252">Gurevich M, Devins GM, Rodin GM: Stress response syndromes and cancer: conceptual and assessment issues. Psychosomatics 43 (4): 259-81, 2002 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="12" PMID="3771879" MedlineID="87034509">Cella DF, Tross S: Psychological adjustment to survival from Hodgkin's disease. J Consult Clin Psychol 54 (5): 616-22, 1986.</Citation><Citation idx="13" PMID="2322653" MedlineID="90212842">Cella DF, Mahon SM, Donovan MI: Cancer recurrence as a traumatic event. Behav Med 16 (1): 15-22, 1990 Spring.</Citation><Citation idx="14">Stuber ML, Meeske K, Gonzalez S, et al.: Post-traumatic stress after childhood cancer I: the role of appraisal. Psychooncology  3 (4): 305-12, 1994.</Citation><Citation idx="15" PMID="1918613" MedlineID="92012538">Davidson JR, Foa EB: Diagnostic issues in posttraumatic stress disorder: considerations for the DSM-IV. J Abnorm Psychol 100 (3): 346-55, 1991.</Citation><Citation idx="16" PMID="6520392" MedlineID="85106189">Baider L, Sarell M: Coping with cancer among holocaust survivors in Israel: an exploratory study. J Human Stress 10 (3): 121-7, 1984 Fall.</Citation><Citation idx="17" PMID="9565911">Andrykowski MA, Cordova MJ: Factors associated with PTSD symptoms following treatment for breast cancer: test of the Andersen model. J Trauma Stress 11 (2): 189-203, 1998.</Citation><Citation idx="18" PMID="10619528">Butler LD, Koopman C, Classen C, et al.: Traumatic stress, life events, and emotional support in women with metastatic breast cancer: cancer-related traumatic stress symptoms associated with past and current stressors. Health Psychol 18 (6): 555-60, 1999.</Citation><Citation idx="19" PMID="10694561" MedlineID="20160755">Green BL, Krupnick JL, Rowland JH, et al.: Trauma history as a predictor of psychologic symptoms in women with breast cancer. J Clin Oncol 18 (5): 1084-93, 2000.</Citation><Citation idx="20" PMID="2343915" MedlineID="90261770">Green BL, Grace MC, Lindy JD, et al.: Risk factors for PTSD and other diagnoses in a general sample of Vietnam veterans. Am J Psychiatry 147 (6): 729-33, 1990.</Citation><Citation idx="21" PMID="2301660" MedlineID="90145249">Smith EM, North CS, McCool RE, et al.: Acute postdisaster psychiatric disorders: identification of persons at risk. Am J Psychiatry 147 (2): 202-6, 1990.</Citation><Citation idx="22" PMID="11860050">Jacobsen PB, Sadler IJ, Booth-Jones M, et al.: Predictors of posttraumatic stress disorder symptomatology following bone marrow transplantation for cancer. J Consult Clin Psychol 70 (1): 235-40, 2002.</Citation><Citation idx="23" PMID="4009157" MedlineID="85236284">Green BL, Lindy JD, Grace MC: Posttraumatic stress disorder. Toward DSM-IV. J Nerv Ment Dis 173 (7): 406-11, 1985.</Citation><Citation idx="24" PMID="3192823" MedlineID="89054601">Mikulincer M, Solomon Z: Attributional style and combat-related posttraumatic stress disorder. J Abnorm Psychol 97 (3): 308-13, 1988.</Citation><Citation idx="25" PMID="36681010">Johnson AM, Teoh D, Jewett P, et al.: Genetic variants associated with post-traumatic stress symptoms in patients with gynecologic cancer. Gynecol Oncol 170: 102-107, 2023.</Citation><Citation idx="26" PMID="8466386" MedlineID="93221351">True WR, Rice J, Eisen SA, et al.: A twin study of genetic and environmental contributions to liability for posttraumatic stress symptoms. Arch Gen Psychiatry 50 (4): 257-64, 1993.</Citation><Citation idx="27" PMID="8346336" MedlineID="93348364">Yehuda R, Resnick H, Kahana B, et al.: Long-lasting hormonal alterations to extreme stress in humans: normative or maladaptive? Psychosom Med 55 (3): 287-97, 1993 May-Jun.</Citation><Citation idx="28" PMID="7598635" MedlineID="95321862">Yehuda R, Boisoneau D, Lowy MT, et al.: Dose-response changes in plasma cortisol and lymphocyte glucocorticoid receptors following dexamethasone administration in combat veterans with and without posttraumatic stress disorder. Arch Gen Psychiatry 52 (7): 583-93, 1995.</Citation><Citation idx="29" PMID="7793467" MedlineID="95313772">Bremner JD, Randall P, Scott TM, et al.: MRI-based measurement of hippocampal volume in patients with combat-related posttraumatic stress disorder. Am J Psychiatry 152 (7): 973-81, 1995.</Citation><Citation idx="30" PMID="1609874" MedlineID="92303676">Perry S, Difede J, Musngi G, et al.: Predictors of posttraumatic stress disorder after burn injury. Am J Psychiatry 149 (7): 931-5, 1992.</Citation><Citation idx="31" PMID="11004740">Mundy EA, Blanchard EB, Cirenza E, et al.: Posttraumatic stress disorder in breast cancer patients following autologous bone marrow transplantation or conventional cancer treatments. Behav Res Ther 38 (10): 1015-27, 2000.</Citation><Citation idx="32" PMID="11139008">Widows MR, Jacobsen PB, Fields KK: Relation of psychological vulnerability factors to posttraumatic stress disorder symptomatology in bone marrow transplant recipients. Psychosom Med 62 (6): 873-82, 2000 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="33">McGarvey EL, Canterbury RJ, Koopman C, et al.: Acute stress disorder following diagnosis of cancer. International Journal of Rehabilitation and Health  4 (1): 1-15, 1998.</Citation><Citation idx="34">Naidich JB, Motta RW: PTSD-related symptoms in women with breast cancer. Journal of Psychotherapy in Independent Practice  1 (1): 35-54, 2000.</Citation><Citation idx="35" PMID="7844572">Carlier IV, Gersons BP: Partial posttraumatic stress disorder (PTSD): the issue of psychological scars and the occurrence of PTSD symptoms. J Nerv Ment Dis 183 (2): 107-9, 1995.</Citation><Citation idx="36">Keane TM, Zimering RT, Caddell JM, et al.: A behavioral formulation of posttraumatic stress disorder in Vietnam veterans. Behavior Therapist  8(1): 9-12, 1985.</Citation><Citation idx="37">Charney DS, Deutch AY, Krystal JH, et al.: Psychobiologic mechanisms of posttraumatic stress disorder. Arch Gen Psychiatry  50 (4): 294-305, 1993.</Citation><Citation idx="38" PMID="3963254" MedlineID="86184256">Cella DF, Pratt A, Holland JC: Persistent anticipatory nausea, vomiting, and anxiety in cured Hodgkin's disease patients after completion of chemotherapy. Am J Psychiatry 143 (5): 641-3, 1986.</Citation><Citation idx="39" PMID="8319197" MedlineID="93306617">Redd WH, Dadds MR, Futterman AD, et al.: Nausea induced by mental images of chemotherapy. Cancer 72 (2): 629-36, 1993.</Citation><Citation idx="40" PMID="8293730" MedlineID="94123663">Jacobsen PB, Bovbjerg DH, Redd WH: Anticipatory anxiety in women receiving chemotherapy for breast cancer. Health Psychol 12 (6): 469-75, 1993.</Citation><Citation idx="41" PMID="7826837" MedlineID="95127439">Greenberg DB, Goorin A, Gebhardt MC, et al.: Quality of life in osteosarcoma survivors. Oncology (Huntingt) 8 (11): 19-25; discussion 25-6, 32, 35, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_146"><Title>Evaluación del estrés postraumático y el trastorno de estrés postraumático en el entorno oncológico</Title><SummarySection id="_187"><Title>Criterios diagnósticos del trastorno de estrés postraumático y el trastorno de estrés agudo</Title><Para id="_188">Los criterios diagnósticos del trastorno de estrés postraumático (TEPT) y el trastorno de estrés agudo (TEA) cambiaron mucho en la quinta versión del <Emphasis>Manual Diagnóstico y Estadístico de los Trastornos Mentales</Emphasis> de la American Psychiatric Association, es decir, la quinta edición (DSM-5). Los cambios  de la cuarta edición  a la DSM-5 incluyó los siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_210" Style="bullet">
        <ListItem>Eliminación del componente subjetivo en la definición de trauma.</ListItem>
        <ListItem>Ajuste de las definiciones del trauma y la exposición al trauma.</ListItem>
        <ListItem>Ampliación y reordenamiento de los criterios de sintomatología.</ListItem>
        <ListItem>Cambios en los criterios adicionales y especificadores.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_189">El Criterio A, imprescindible para el diagnóstico de TEPT y TEA, se indica de manera específica que “No se considerarían eventos necesariamente traumáticos las afecciones médicas potencialmente mortales o las enfermedades debilitantes. Los incidentes médicos, que se califican como sucesos traumáticos, implicarían eventos trágicos repentinos”. Por lo anterior, para que la vivencia del cáncer sea compatible con el Criterio A, debe acarrear acontecimientos adversos extraordinarios y agudos en el entorno del cáncer o del tratamiento oncológico. Acontecimientos como el diagnóstico de cáncer, los efectos secundarios del tratamiento oncológico, el malestar, las preocupaciones y los pensamientos negativos sobre el pronóstico no se clasifican de manera automática como traumáticos. De hecho, solo se diagnostica el TEA o el TEPT a los pacientes oncológicos si presentan síntomas específicos relacionados con un trauma, muchos de ellos centrados en síntomas de reexperimentación o recuerdos intrusivos. El miedo a la recidiva o las preocupaciones sobre el pronóstico no se clasifican de manera automática como síntomas de TEPT o TEA.</Para><Para id="_211">Los cuatro conjuntos de síntomas fundamentales para el diagnóstico de TEPT son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_212" Style="bullet">
        <ListItem>Síntomas de reexperimentación del trauma, por ejemplo, pesadillas, memorias retrospectivas y recuerdos intrusivos (por lo menos 1 de 5).</ListItem>
        <ListItem>Síntomas de evitación, por ejemplo, evitación de las memorias molestas del cáncer (por lo menos 1 de 2).</ListItem>
        <ListItem>Síntomas de embotamiento, disociación o síntomas cognitivos negativos, por ejemplo, culpa inapropiada o autoinculparse (por lo menos 2 de 7).</ListItem>
        <ListItem>Síntomas de activación neurológica y reactividad, por ejemplo, comportamiento imprudente o destructivo y ataques de ira no provocados (por lo menos 2 de 6).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_213">Estos síntomas deben durar por lo menos 1 mes y causar malestar clínico significativo o deterioro en los aspectos sociales, laborales o de otras áreas importantes del funcionamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_193"><Title>Estrés postraumático y trastorno de estrés postraumático en el entorno oncológico</Title><Para id="_194">Una evaluación oportuna y minuciosa de los pacientes con cáncer es fundamental para identificar los síntomas del estrés postraumático (EPT) relacionado con el cáncer, así como para constatar el efecto nocivo de los síntomas en el funcionamiento y planificar intervenciones dirigidas a los síntomas más angustiantes. También es fundamental que durante la evaluación se distinga el síndrome de TEPT completo según el DSM (cumple con todos los criterios diagnósticos exigidos) y los síntomas relacionados con el EPT.</Para><Para id="_195">El aspecto más difícil de la evaluación del EPT en el entorno oncológico es la determinación precisa del momento oportuno para evaluar al paciente. El diagnóstico es complicado porque el cáncer no es un acontecimiento agudo o aislado, sino una vivencia caracterizada por trauma repetido y de duración indeterminada. Una persona quizás exhiba síntomas de EPT en cualquier momento durante el diagnóstico y tratamiento, después de terminar el tratamiento o quizás durante una recidiva.<Reference refidx="2"/> Es posible que pacientes como los sobrevivientes del Holocausto, cuya historia de victimización puede provocar el TEPT o sus síntomas, padezcan activación de los síntomas por diversos estímulos presentes durante el tratamiento (por ejemplo, procedimientos clínicos como estar en el interior de un escáner de resonancia magnética o de tomografía computarizada). Aunque estos pacientes a veces tienen más dificultades para adaptarse al cáncer y su tratamiento, es probable que su sintomatología varíe mucho de acuerdo con las circunstancias específicas. El predominio relativo de los síntomas específicos de EPT es intermitente durante la vivencia del cáncer y después.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_196">La definición del DSM-5 indica que aunque los síntomas del TEPT por lo general empiezan dentro de los  3 meses del trauma, a veces aparecen al cabo de 4 o más meses o años.<Reference refidx="1"/> Estos datos apoyan la necesidad del seguimiento a largo plazo para los sobrevivientes de cáncer y sus familiares.</Para><Para id="_197">Por lo menos en un estudio se observó que quienes vivieron un acontecimiento traumático quizás exhiban síntomas tempranos sin llegar a cumplir con todos los criterios diagnósticos del TEPT.<Reference refidx="4"/> Sin embargo, se observó que la aparición de estos síntomas tempranos predice la presentación posterior del síndrome de TEPT completo. Estos resultados dan mayor credibilidad a la necesidad de un seguimiento repetido y a largo plazo en las personas expuestas al trauma del cáncer. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256643" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/ansiedad-sufrimiento-pro-pdq">Adaptación al cáncer: ansiedad y sufrimiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_198">La dificultad para el diagnóstico adecuado del EPT se intensifica por la superposición de los síntomas del EPT con los síntomas de otros trastornos psiquiátricos y por los aspectos temporales de la adaptación normal. Por ejemplo, la irritabilidad, la falta de concentración, la hipervigilancia, el miedo excesivo y las alteraciones del sueño también son síntomas del trastorno de ansiedad generalizada. Otros síntomas de activación neurológica y evitación son comunes en el TEPT, las fobias y el trastorno de pánico, pero la pérdida de interés, la sensación de un futuro desolador, la evitación de otras personas y el deterioro del sueño son indicios del TEPT y de los trastornos depresivos. Incluso las reacciones normales ante el diagnóstico y el tratamiento de una enfermedad potencialmente mortal a veces incluyen respuestas como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_199" Style="bullet">
        <ListItem>Pensamientos intrusivos.</ListItem>
        <ListItem>Disociación y despersonalización.</ListItem>
        <ListItem>Alteraciones del sueño.</ListItem>
        <ListItem>Aumento de la activación neurológica.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_200">Los médicos e investigadores deben estar bien sintonizados con las causas, la duración y la gravedad de los síntomas similares al TEPT cuando consideran el TEPT entre varios diagnósticos. Por ejemplo, en un estudio de mujeres con cáncer de mama, el 41 % notificó "miedo intenso, impotencia u horror"; sin embargo, luego durante la entrevista diagnóstica completa, solo el 4 % cumplió con los criterios de TEPT completo. La evaluación debe permitir la diferenciación entre el sufrimiento psicológico general y los síntomas del TEPT.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_201">Para el diagnóstico exacto del TEPT también se requiere el uso de instrumentos confiables y válidos. En muchos estudios se usó el módulo de TEPT de la Structured Clinical Interview for DSM-III-R–Nonpatient Edition.<Reference refidx="6"/> Se trata de una entrevista clínica estructurada administrada por el médico con este instrumento, que requiere mucho tiempo y a veces no es factible en entornos sin profesionales de la salud mental con formación adecuada. Sin embargo, en un estudio <Reference refidx="7"/> se investigó la utilidad de una herramienta de detección rentable, la PTSD Checklist-Civilian Version (PCL-C).<Reference refidx="8"/> En este estudio, se evaluó un grupo de 82 mujeres con diagnóstico de cáncer de mama, 6 a 72 meses después del tratamiento del cáncer y se encontró que la aplicación de la PCL-C produjo una sensibilidad de 0,60 y una especificidad de 0,99. Se analizó el uso de otros límites de corte para definir los puntajes de PCL-C según los recursos clínicos disponibles en entornos específicos de tratamiento oncológico. En la mayoría de estudios de investigación se ha usado la Impact of Event Scale, un instrumento de autonotificación de pensamientos intrusivos;<Reference refidx="9"/> no obstante, cabe señalar que este instrumento ayuda en la evaluación de los síntomas del EPT pero no está diseñado para  el TEPT.</Para></SummarySection><SummarySection id="_155"><Title>Comorbilidad</Title><Para id="_156">Cuando se intenta diagnosticar un TEPT, es importante tener en cuenta que este trastorno a menudo se caracteriza por psicopatología concurrente. El abuso de sustancias psicoactivas, los trastornos afectivos y otros trastornos de ansiedad se detectan sistemáticamente en muestras de personas con TEPT.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Por ejemplo, en un estudio los veteranos de guerra con TEPT exhiben patología concurrente importante que incluye los siguientes afecciones:<Reference refidx="13"/></Para><ItemizedList id="_226" Style="bullet"><ListItem> Depresión mayor (32 a 72 %).</ListItem><ListItem>Dependencia del alcohol (65 %).</ListItem><ListItem>Drogodependencia (40 %).</ListItem><ListItem>Fobia social (50 %).</ListItem><ListItem> Trastorno obsesivo compulsivo (10 %).</ListItem></ItemizedList><Para id="_227">También se han notificado tasas altas de trastornos concurrentes en otras víctimas de traumas. Por ejemplo, del 40 % al 42 % de los sobrevivientes de desastres que tienen TEPT también cumplen los criterios diagnósticos de la depresión mayor, y del 20 % al 42 % cumplen con los criterios del trastorno de ansiedad generalizada.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> Si bien todavía no se han estudiado los trastornos psiquiátricos concurrentes en pacientes o sobrevivientes de cáncer, la presencia simultánea de varios trastornos psiquiátricos en veteranos de la guerra de Vietnam y otras víctimas de trauma indicaría que los profesionales de la salud oncológica deberán estar atentos a fin de identificar y tratar estos síndromes relacionados en sus pacientes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_157"><Title>Ajuste conceptual del estrés postraumático y el cáncer</Title><Para id="_158">Hay problemas conceptuales y prácticos que surgen durante el análisis del estrés postraumático (EPT) en los pacientes y sobrevivientes de cáncer. El concepto básico de un factor estresante traumático extremo se describe de manera variable como un acontecimiento que supone una experiencia personal directa que entraña amenaza real o potencial de muerte o lesión grave.<Reference refidx="15"/> Este acontecimiento puede ser prolongado y continuo, pero es más frecuente que sea un episodio único de duración limitada (por ejemplo, violación, desastre natural). En este contexto, no se conoce la naturaleza exacta del trauma que supone el diagnóstico de cáncer en la persona que ha recibido un diagnóstico de cáncer. ¿Es el diagnóstico mismo, los aspectos del proceso terapéutico, la información sobre la recidiva, los resultados de las pruebas o cualquier otro aspecto de la vivencia del cáncer? Identificar un factor estresante específico dentro de las múltiples crisis que componen la vivencia del cáncer es más difícil que para otros tipos de trauma. En un estudio de pacientes con cáncer de mama que recibieron trasplante autógeno de médula ósea, se observaron más síntomas similares a los del TEPT en el momento del diagnóstico inicial.<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_159">Otra preocupación sobre el ajuste conceptual se relaciona con la reexperimentación del trauma. En un estudio de mujeres con cáncer de mama en estadio temprano, los investigadores encontraron que los aspectos traumatizantes de la vivencia del cáncer fueron recibir el diagnóstico y esperar los resultados de las pruebas de la disección ganglionar.<Reference refidx="17"/> Se debate si estos “traumas de información” tienden a causar una preocupación intrusiva sobre el futuro —en lugar de recuerdos intrusivos de acontecimientos pasados— y los autores discuten si el cáncer encaja en el modelo conceptual de trauma del TEPT. La reexperimentación del trauma a menudo se mide en términos de pensamientos intrusivos e indeseados sobre el acontecimiento traumático. El procesamiento cognitivo de una amenaza para la salud actual y posterior que acarrea un desenlace incierto podría diferir significativamente del procesamiento cognitivo de los pensamientos intrusivos indeseados sobre un acontecimiento pasado específico. Algunos investigadores argumentan que no todos los pensamientos intrusivos son negativos o indican reexperimentación del trauma, sino que quizás representen un estado apropiado de vigilancia y atención a posibles síntomas que conlleven la búsqueda oportuna de ayuda.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="18"/></Para><Para id="_160">Por el contrario, en un estudio individual de evaluación de la reactividad fisiológica de las pacientes con cáncer de mama a un guion de visualización personalizada de sus experiencias más estresantes relacionadas con el cáncer, se encontraron respuestas fisiológicas elevadas comparables a las de pacientes con TEPT víctimas de otros traumas (no relacionados con el cáncer). Estos datos indican que los pacientes con cáncer encajan en el modelo de trauma del TEPT, como lo muestran los síntomas comparables de aumento de la activación neurológica en estos pacientes. Además, en un estudio analítico de factores diseñado para confirmar la presencia de tres grupos de síntomas generales de TEPT (reexperimentación, evitación de recuerdos e hiperactivación), los investigadores encontraron un poco de respaldo preliminar para los grupos de síntomas del DSM-IV en una muestra de sobrevivientes de cáncer de mama.<Reference refidx="19"/></Para><Para id="_161">En un estudio de 74 mujeres sobrevivientes de cáncer de mama se usó la Entrevista Clínica Estructurada del DSM para entrevistarlas 18 meses después del diagnóstico y se identificaron tres grupos: un grupo que cumplía con los criterios completos de TEPT (n = 12); otro grupo que cumplía de forma parcial, pero no con todos los criterios de TEPT (es decir, subsindrómico, n = 15); y un tercer grupo sin TEPT (n = 47). En análisis adicionales se investigaron las diferencias entre los grupos. A continuación, se describen algunas de las diferencias más sobresalientes entre el grupo que cumplió con todos los criterios del TEPT en comparación con los otros dos grupos:<Reference refidx="20"/></Para><ItemizedList id="_162" Style="bullet">
        <ListItem>Número significativamente más alto de traumas violentos (es decir, abuso físico, violación).</ListItem>
        <ListItem>Número más alto de trastornos de ansiedad antes del diagnóstico de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Enfermedad más avanzada (75 % en estadio III vs. 7 % en el grupo subsindrómico y 6 % en el grupo sin TEPT).</ListItem>
        <ListItem>Cirugías más amplias (83 % mastectomía radical modificada vs. 47 % en el grupo subsindrómico y 38 % en el grupo sin TEPT).</ListItem>
        <ListItem>Prevalencia más alta de antecedentes de TEPT durante la vida (42 vs. 7 % en el grupo subsindrómico y 9 % en el grupo sin TEPT).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_163">Se necesitan más investigaciones para continuar examinando la gran pregunta sobre el ajuste de las vivencias de los pacientes de cáncer con el modelo conceptual del TEPT como una respuesta de ansiedad a un trauma importante. Las revisiones ofrecen argumentos a favor <Reference refidx="21"/> y en contra <Reference refidx="18"/> de continuar usando los modelos de trauma para la conceptualización de la vivencia del cáncer. Otros autores han propuesto modelos conceptuales alternativos.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="22"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">American Psychiatric Association: Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders: DSM-5. 5th ed. American Psychiatric Association, 2013.</Citation><Citation idx="2" PMID="7826837" MedlineID="95127439">Greenberg DB, Goorin A, Gebhardt MC, et al.: Quality of life in osteosarcoma survivors. Oncology (Huntingt) 8 (11): 19-25; discussion 25-6, 32, 35, 1994.</Citation><Citation idx="3">American Psychiatric Association: Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders: DSM-IV. 4th ed. American Psychiatric Association, 1994.</Citation><Citation idx="4" PMID="1609874" MedlineID="92303676">Perry S, Difede J, Musngi G, et al.: Predictors of posttraumatic stress disorder after burn injury. Am J Psychiatry 149 (7): 931-5, 1992.</Citation><Citation idx="5" PMID="12476430">Deimling GT, Kahana B, Bowman KF, et al.: Cancer survivorship and psychological distress in later life. Psychooncology 11 (6): 479-94, 2002 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="6" PMID="1637252" MedlineID="92344509">Spitzer RL, Williams JB, Gibbon M, et al.: The Structured Clinical Interview for DSM-III-R (SCID). I: History, rationale, and description. Arch Gen Psychiatry 49 (8): 624-9, 1992.</Citation><Citation idx="7" PMID="9642900">Andrykowski MA, Cordova MJ, Studts JL, et al.: Posttraumatic stress disorder after treatment for breast cancer: prevalence of diagnosis and use of the PTSD Checklist-Civilian Version (PCL-C) as a screening instrument. J Consult Clin Psychol 66 (3): 586-90, 1998.</Citation><Citation idx="8">Weathers FW, Huska JA, Keane TM: PCL-C for DSM-IV. National Center for PTSD-Behavioral Science Division, 1991.</Citation><Citation idx="9" PMID="11872511">Sundin EC, Horowitz MJ: Impact of Event Scale: psychometric properties. Br J Psychiatry 180: 205-9, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="2643553" MedlineID="89108371">Rundell JR, Ursano RJ, Holloway HC, et al.: Psychiatric responses to trauma. Hosp Community Psychiatry 40 (1): 68-74, 1989.</Citation><Citation idx="11" PMID="1918613" MedlineID="92012538">Davidson JR, Foa EB: Diagnostic issues in posttraumatic stress disorder: considerations for the DSM-IV. J Abnorm Psychol 100 (3): 346-55, 1991.</Citation><Citation idx="12" PMID="4009157" MedlineID="85236284">Green BL, Lindy JD, Grace MC: Posttraumatic stress disorder. Toward DSM-IV. J Nerv Ment Dis 173 (7): 406-11, 1985.</Citation><Citation idx="13">Keane TM, Wolfe J: Comorbidity in post-traumatic stress disorder: an analysis of community and clinical studies. J Appl Soc Psychol  20 (21): 1776-88, 1990.</Citation><Citation idx="14" PMID="2301660" MedlineID="90145249">Smith EM, North CS, McCool RE, et al.: Acute postdisaster psychiatric disorders: identification of persons at risk. Am J Psychiatry 147 (2): 202-6, 1990.</Citation><Citation idx="15">American Psychiatric Association: Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders: DSM-IV-TR. 4th rev. ed. American Psychiatric Association, 2000.</Citation><Citation idx="16" PMID="11004740">Mundy EA, Blanchard EB, Cirenza E, et al.: Posttraumatic stress disorder in breast cancer patients following autologous bone marrow transplantation or conventional cancer treatments. Behav Res Ther 38 (10): 1015-27, 2000.</Citation><Citation idx="17" PMID="9584535">Green BL, Rowland JH, Krupnick JL, et al.: Prevalence of posttraumatic stress disorder in women with breast cancer. Psychosomatics 39 (2): 102-11, 1998.</Citation><Citation idx="18" PMID="15039512">Palmer SC, Kagee A, Coyne JC, et al.: Experience of trauma, distress, and posttraumatic stress disorder among breast cancer patients. Psychosom Med 66 (2): 258-64, 2004 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="19" PMID="10838677">Cordova MJ, Studts JL, Hann DM, et al.: Symptom structure of PTSD following breast cancer. J Trauma Stress 13 (2): 301-19, 2000.</Citation><Citation idx="20" PMID="18404636">Shelby RA, Golden-Kreutz DM, Andersen BL: PTSD diagnoses, subsyndromal symptoms, and comorbidities contribute to impairments for breast cancer survivors. J Trauma Stress 21 (2): 165-72, 2008.</Citation><Citation idx="21" PMID="12189252">Gurevich M, Devins GM, Rodin GM: Stress response syndromes and cancer: conceptual and assessment issues. Psychosomatics 43 (4): 259-81, 2002 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="22" PMID="14613054">Cordova MJ, Andrykowski MA: Responses to cancer diagnosis and treatment: posttraumatic stress and posttraumatic growth. Semin Clin Neuropsychiatry 8 (4): 286-96, 2003.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_42"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042599">post-traumatic stress disorder</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del trastorno del estrés postraumático</Title><Para id="_43">Las secuelas psicológicas e interpersonales crónicas, y a veces devastadoras, del trastorno de estrés postraumático (TEPT) exigen un tratamiento oportuno y eficaz .<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Las respuestas de evitación relacionadas con el TEPT a menudo retrasan o evitan que las personas busquen ayuda profesional. A pesar de que no se han formulado tratamientos específicos para el TEPT en el entorno oncológico, las modalidades terapéuticas empleadas en otras personas con TEPT quizás alivien el sufrimiento de los pacientes y sobrevivientes de cáncer.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_98">La mayoría de los médicos recomiendan un abordaje multimodal, en el que se escogen componentes que satisfacen necesidades específicas de cada paciente, que toman en cuenta todos los trastornos psiquiátricos concurrentes como la depresión y el abuso de sustancias psicoactivas. En un abordaje de intervención durante la crisis a menudo se consideran varias modalidades con el fin de facilitar la adaptación de los pacientes con cáncer.</Para><Para id="_44">El modelo de intervención en situaciones de crisis incluye un grupo amplio de terapias que sirven para tratar los síntomas de estrés postraumático. Los objetivos de este modelo son reducir los síntomas y restaurar el funcionamiento habitual del paciente. En este modelo, a menudo el terapeuta toma una postura activa y directiva con el paciente, se concentra en los siguientes aspectos:<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_228" Style="bullet"><ListItem>Resolver problemas concretos.</ListItem><ListItem>Enseñar técnicas de afrontamiento específicas.</ListItem><ListItem>Brindar un entorno seguro y de apoyo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_45">Las técnicas cognitivas-conductuales han demostrado ser útiles, en especial en el entorno de intervención durante una crisis. Algunos de estos métodos incluyen los siguientes aspectos:<Reference refidx="6"/></Para><ItemizedList id="_165" Style="bullet">
      <ListItem>Asistencia para que el paciente entienda los síntomas.</ListItem>
      <ListItem>Enseñanza de estrategias de enfrentamiento eficaces y técnicas de control de estrés (como clases de relajación).</ListItem>
      <ListItem>Reestructuración cognitiva.</ListItem>
      <ListItem>Desensibilización sistemática de síntomas mediante exposición.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_166">En un estudio de un caso de un varón con cáncer que recibió un trasplante de médula ósea 3 años antes y que presentó TEPT, se observó eficacia de una intervención cognitiva conductual de 10 sesiones. En este estudio se usó una combinación de estrategias cognitivas de afrontamiento, técnicas de relajación, prevención de recaída y métodos de generalización; los beneficios persistieron a los 6 meses de seguimiento.<Reference refidx="7"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] Es posible que los abordajes conductuales de la terapia sexual sean útiles cuando la evitación de los pacientes incluye disminución de la actividad sexual y evitación de situaciones íntimas.</Para><Para id="_46">Las personas que experimentan síntomas postraumáticos también se benefician de los grupos de apoyo. En el entorno grupal, estos pacientes reciben apoyo emocional y encuentran otras personas que presentan síntomas parecidos, validan sus propias experiencias y aprenden varias estrategias de afrontamiento y control.</Para><Para id="_47">En los pacientes con síntomas muy molestos o graves, los psicofármacos son otro método de tratamiento. A continuación, se enumeran las diferentes clases de fármacos para el tratamiento de las personas con TEPT.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> En el <SummaryRef href="CDR0000256637#_138" url="/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia/nueva-normalidad/ptsd-pro-pdq">Cuadro 1</SummaryRef> que sigue se pueden consultar los tratamientos farmacológicos para el TEPT. Por ejemplo, los siguientes:</Para><ItemizedList id="_167" Style="bullet">
      <ListItem>Los antidepresivos tricíclicos y los inhibidores de la monoamina oxidasa se usan a menudo, en especial, cuando los síntomas del TEPT se acompañan de depresión.</ListItem>
      <ListItem>Los inhibidores selectivos de la recaptación de serotonina son eficaces para reducir los síntomas de hiperactivación y los síntomas intrusivos del TEPT.<Reference refidx="1"/></ListItem>
      <ListItem>Los ansiolíticos ayudan a reducir los síntomas de activación neurológica generalizada y ansiedad. En escasas ocasiones los antipsicóticos sirven para reducir las memorias retrospectivas intrusivas graves.</ListItem>
    </ItemizedList><Table id="_138">
      <Title>Cuadro 1.  Evidencia científica del tratamiento farmacológico para el trastorno de estrés postraumático en pacientes sin cáncer<Superscript>a,b</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="4">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Medicamentos</entry>
            <entry>Dosis (mg/día)</entry>
            <entry>Síntomas a los que se dirigen<Superscript>c</Superscript></entry>
            <entry>Evidencia científica</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">ECA = ensayo controlado aleatorizado; ISRS = inhibidores selectivos de la recaptación de serotonina.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de Berger et al.<Reference refidx="10"/> y Asnis et al.<Reference refidx="11"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Todos los estudios se realizaron solo en pacientes sin cáncer. No se han notificado estudios de tratamientos farmacológicos para el TEPT en pacientes con cáncer.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Los grupos de síntomas del TEPT son los siguientes: grupo B, reexperimentación; grupo C, evitación y embotamiento; grupo D, hiperactivación.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>Se considera tratamiento de primera línea para el TEPT.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>Aprobado por la FDA para el tratamiento del TEPT.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>f</Superscript>Utilizados en especial como potenciadores de los ISRS o potenciadores de la serotonina diferentes a los ISRS.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Strong>ISRS<Superscript>d</Superscript></Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Sertralina<Superscript>e</Superscript></entry>
            <entry>50–200</entry>
            <entry>Todos los grupos de síntomas</entry>
            <entry>Varios ECA</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Paroxetina<Superscript>e</Superscript></entry>
            <entry>20–50</entry>
            <entry>Todos los grupos de síntomas</entry>
            <entry>Varios ECA</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Fluoxetina</entry>
            <entry>20–60</entry>
            <entry>Todos los grupos de síntomas</entry>
            <entry>Varios ECA</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Fluvoxamina</entry>
            <entry>50–300</entry>
            <entry>Todos los grupos de síntomas</entry>
            <entry>Estudio sin anonimato</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Citalopram</entry>
            <entry>20–60</entry>
            <entry>Todos los grupos de síntomas</entry>
            <entry>Estudio sin anonimato</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Escitalopram</entry>
            <entry>10–20</entry>
            <entry>Todos los grupos de síntomas</entry>
            <entry>Estudio sin anonimato</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Strong>Potenciadores de la serotonina diferentes a los ISRS</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Venlafaxina</entry>
            <entry>37,5–225</entry>
            <entry>Todos los grupos de síntomas</entry>
            <entry>Estudio sin anonimato</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Duloxetina</entry>
            <entry>30–120</entry>
            <entry>Todos los grupos de síntomas</entry>
            <entry>Estudio sin anonimato</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Trazodona</entry>
            <entry>50–300</entry>
            <entry>Insomnio, es posible que otros grupos de síntomas</entry>
            <entry>Estudio sin anonimato</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Mirtazapina</entry>
            <entry>15–45</entry>
            <entry>Insomnio, es posible que otros grupos de síntomas</entry>
            <entry>Estudio sin anonimato</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Strong>Otros antidepresivos</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Imipramina</entry>
            <entry>50–225</entry>
            <entry>Es posible que todos los grupos de síntomas</entry>
            <entry>Un ECA</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Strong>Otros fármacos que solo se usan como potenciadores<Superscript>f</Superscript></Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Strong>Antipsicóticos atípicos</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Risperidona</entry>
            <entry>1–6</entry>
            <entry>Grupos de síntomas B y D, es posible que el grupo C</entry>
            <entry>Varios ECA</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Olanzapina</entry>
            <entry>5–20</entry>
            <entry>Es posible que todos los grupos de síntomas</entry>
            <entry>Un ECA</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Quetiapina</entry>
            <entry>25–300</entry>
            <entry>Es posible que todos los grupos de síntomas</entry>
            <entry>Estudio sin anonimato</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Strong>Anticonvulsivos</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Lamotrigina</entry>
            <entry>50–400</entry>
            <entry>Grupos de síntomas B y C</entry>
            <entry>Un ECA</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Strong>Inhibidores adrenérgicos</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Prazosina</entry>
            <entry>2–6</entry>
            <entry>Todos los grupos de síntomas (síntoma primario al que va dirigido: pesadillas)</entry>
            <entry>Varios ECA</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1918613" MedlineID="92012538">Davidson JR, Foa EB: Diagnostic issues in posttraumatic stress disorder: considerations for the DSM-IV. J Abnorm Psychol 100 (3): 346-55, 1991.</Citation><Citation idx="2" PMID="8742542" MedlineID="96357807">Alter CL, Pelcovitz D, Axelrod A, et al.: Identification of PTSD in cancer survivors. Psychosomatics 37 (2): 137-43, 1996 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="3" PMID="10761678">Foa EB: Psychosocial treatment of posttraumatic stress disorder. J Clin Psychiatry 61 (Suppl 5): 43-8; discussion 49-51, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="11026954">Adshead G: Psychological therapies for post-traumatic stress disorder. Br J Psychiatry 177: 144-8, 2000.</Citation><Citation idx="5" PMID="1609874" MedlineID="92303676">Perry S, Difede J, Musngi G, et al.: Predictors of posttraumatic stress disorder after burn injury. Am J Psychiatry 149 (7): 931-5, 1992.</Citation><Citation idx="6" PMID="3192823" MedlineID="89054601">Mikulincer M, Solomon Z: Attributional style and combat-related posttraumatic stress disorder. J Abnorm Psychol 97 (3): 308-13, 1988.</Citation><Citation idx="7">DuHamel KN, Ostroff JS, Bovbjerg DH, et al.: Trauma-focused intervention after bone marrow transplantation: A case study. Behav Ther  31 (1): 175-86, 2000.</Citation><Citation idx="8" PMID="12418356">Marmar CR, Neylan TC, Schoenfeld FB: New directions in the pharmacotherapy of posttraumatic stress disorder. Psychiatr Q 73 (4): 259-70, 2002 Winter.</Citation><Citation idx="9" PMID="10761679">Davidson JR: Pharmacotherapy of posttraumatic stress disorder: treatment options, long-term follow-up, and predictors of outcome. J Clin Psychiatry 61 (Suppl 5): 52-6; discussion 57-9, 2000.</Citation><Citation idx="10" PMID="19141307">Berger W, Mendlowicz MV, Marques-Portella C, et al.: Pharmacologic alternatives to antidepressants in posttraumatic stress disorder: a systematic review. Prog Neuropsychopharmacol Biol Psychiatry 33 (2): 169-80, 2009.</Citation><Citation idx="11" PMID="14969574">Asnis GM, Kohn SR, Henderson M, et al.: SSRIs versus non-SSRIs in post-traumatic stress disorder: an update with recommendations. Drugs 64 (4): 383-404, 2004.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_230"><Title>Consideraciones especiales para pacientes pediátricos y sus familias</Title><SummarySection id="_231"><Para id="_232">El cáncer es a menudo un evento traumático importante, por la naturaleza del diagnóstico, el número de procedimientos cruentos y dolorosos, además de que suele implicar hospitalizaciones prolongadas  que afectan a los niños y adolescentes y sus familias. Teniendo en cuenta este modelo de exposición, en varios estudios se ha examinado si un menor de edad tratado por cáncer tiene un riesgo significativamente más alto de síntomas de trastorno de estrés postraumático (TEPT), con resultados contradictorios.<Reference refidx="1"/> En un estudio se notificó que los niños y los adolescentes que estaban recibiendo tratamiento notificaron algunos síntomas de estrés postraumático (EPT). Sin embargo, en la mayoría de los participantes estos síntomas no cumplían con los criterios diagnósticos de TEPT, y los síntomas disminuyeron con el transcurso del tiempo.<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</Para><Para id="_234">En otros estudios se indicó que los sobrevivientes de cáncer infantil tienen un riesgo aumentado de síntomas de EPT y TEPT después de completar el tratamiento. En un estudio de 78 adultos de 18 a 41 años tratados por un cáncer infantil, se encontró que el 20,5 % cumplió con los criterios diagnósticos de TEPT en algún momento desde el final del tratamiento. En esta muestra se notificaron episodios clínicamente significativos de síntomas intrusivos (9 %) y de evitación (16,7%); los síntomas se relacionaron con informes de niveles altos de ansiedad y otras medidas de estrés psicológico.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>] Los sobrevivientes que notifican grados altos de incertidumbre sobre su enfermedad y futuro son más propensos  a reportar grados altos de síntomas de EPT.<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_235">De manera similar, en un estudio de 182 adolescentes y adultos jóvenes sobrevivientes de cáncer, 5 años o más después del diagnóstico y más de 2 años después de terminar el tratamiento del cáncer, se encontró que el 16 % cumplía con los criterios de TEPT. También se notificó una relación entre TEPT y niveles elevados de otros problemas psicológicos.<Reference refidx="6"/> Fue más probable que aquellos sobrevivientes que cumplieron con los criterios de TEPT presentaran depresión y afecto negativo, menor satisfacción con la vida e inferior calidad de vida relacionada con la salud, así como dificultad para llevar a cabo las funciones del desarrollo.<Reference refidx="7"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="16412542">Bruce M: A systematic and conceptual review of posttraumatic stress in childhood cancer survivors and their parents. Clin Psychol Rev 26 (3): 233-56, 2006.</Citation><Citation idx="2" PMID="15806541">Phipps S, Long A, Hudson M, et al.: Symptoms of post-traumatic stress in children with cancer and their parents: effects of informant and time from diagnosis. Pediatr Blood Cancer 45 (7): 952-9, 2005.</Citation><Citation idx="3" PMID="11118467" MedlineID="20569285">Hobbie WL, Stuber M, Meeske K, et al.: Symptoms of posttraumatic stress in young adult survivors of childhood cancer. J Clin Oncol 18 (24): 4060-6, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="16741863">Lee YL: The relationships between uncertainty and posttraumatic stress in survivors of childhood cancer. J Nurs Res 14 (2): 133-42, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="16849978">Santacroce SJ, Lee YL: Uncertainty, posttraumatic stress, and health behavior in young adult childhood cancer survivors. Nurs Res 55 (4): 259-66, 2006 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="6" PMID="16862538">Rourke MT, Hobbie WL, Schwartz L, et al.: Posttraumatic stress disorder (PTSD) in young adult survivors of childhood cancer. Pediatr Blood Cancer 49 (2): 177-82, 2007.</Citation><Citation idx="7" PMID="15788716">Schwartz L, Drotar D: Posttraumatic stress and related impairment in survivors of childhood cancer in early adulthood compared to healthy peers. J Pediatr Psychol 31 (4): 356-66, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_TopTrialSearch_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TopTrialSearch_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><SummarySection id="_71"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/28/2025)</Title><Para id="_114">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_239">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">Consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256637#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia/nueva-normalidad/ptsd-pro-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre los criterios diagnósticos del estrés postraumático relacionado con el cáncer, su tratamiento y síntomas relacionados. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Estrés postraumático relacionado con el cáncer son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Natalie Jacobowski, MD (Nationwide Children's Hospital)</ListItem><ListItem>Jayesh Kamath, MD, PhD (University of Connecticut Health Center)</ListItem><ListItem>Rachel A. Pozzar, PhD, RN (Dana-Farber Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000663162" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cuidados-medicos-apoyo">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos. PDQ Estrés postraumático relacionado con el cáncer. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia/nueva-normalidad/ptsd-pro-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia/nueva-normalidad/ptsd-pro-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062793"/><DateLastModified>2025-03-28</DateLastModified></Summary>
