<Summary id="CDR0000256680" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de cuello uterino.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Cáncer de cuello uterino (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000037892">cervical cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_820">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of cervical cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_821">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cervical cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de cuello uterino (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de cuello uterino (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</AltTitle><SummarySection id="_388"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037892">cervical cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de cuello uterino</Title><Para id="_667">El cáncer de cuello uterino es el cuarto tipo de cáncer más frecuente en las mujeres de todo el mundo en términos de incidencia y mortalidad, con 661 021 casos nuevos y 348 189 defunciones en 2022.<Reference refidx="1"/> La mayoría de los casos de cáncer de cuello uterino se pueden prevenir mediante el uso de exámenes de detección de rutina y el tratamiento de las lesiones precancerosas. Como consecuencia, la mayoría de los casos de cáncer de cuello uterino se diagnostican en mujeres que viven en regiones desprovistas de protocolos de detección adecuados.</Para><SummarySection id="_284"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_207">Número estimado de casos nuevos y defunciones por cáncer de cuello uterino en los Estados Unidos para 2025:<Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_208" Style="bullet">
        <ListItem>Casos nuevos: 13 360.</ListItem>
        <ListItem>Defunciones: 4320.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_391"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_668">El cuello uterino es contiguo al cuerpo del útero y funciona como su apertura. Es un órgano cilíndrico y fibroso con una longitud promedio de 3 cm a 4 cm. La porción vaginal del cuello uterino (<Emphasis>portio vaginalis cervicis</Emphasis>) es visible en una inspección de la vagina. La abertura del cuello uterino se llama orificio externo. Este orificio externo se comunica con el conducto endocervical, que forma la parte interna del cuello uterino. La parte superior estrecha del conducto endocervical se llama orificio interno. Este estrechamiento señala la transición del cuello uterino al cuerpo del útero. El tramo del conducto endocervical que continúa después del orificio interno se llama conducto endometrial.</Para><Para id="_669">Hay 2 tipos de células epiteliales que revisten el cuello uterino: células escamosas en la parte más externa, y células cilíndricas glandulares en el conducto interno. La zona de transición entre las células escamosas y las células cilíndricas se llama unión escamocilíndrica. La mayoría de los cambios precancerosos y cancerosos surgen en esta zona.</Para><MediaLink ref="CDR0000650412" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato reproductor femenino. En el dibujo de una mujer adulta se señalan el útero, el miometrio, que es la capa muscular externa del útero; el endometrio, que es la capa de tejido interno que reviste el útero; los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina." language="es" placement="image-center-medium" id="_1402"/></SummarySection><SummarySection id="_532"><Title>Etiopatogenia</Title><Para id="_533">El carcinoma de cuello uterino comienza en la unión escamocolumnar (escamocilíndrica) y es posible que afecte las células escamosas externas, las células glandulares internas o ambas. La lesión precursora se llama displasia y se presentan 2 tipos: neoplasia intraepitelial cervical (NIC) o adenocarcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>, que posteriormente se puede convertir en un cáncer invasivo. Este proceso casi siempre es bastante lento. En algunos estudios longitudinales se observó que, en pacientes con cáncer de cuello uterino <Emphasis>in situ</Emphasis> no tratadas, entre el 30 % y el 70 % presentarán un carcinoma invasivo en un período de 10 a 12 años. Sin embargo, alrededor del 10 % de las pacientes presentarán progresión de las lesiones <Emphasis>in situ</Emphasis> a lesiones invasivas en menos de 1 año. Al volverse invasivo, el tumor atraviesa la membrana basal e invade el estroma del cuello uterino. La diseminación del tumor por el cuello uterino se manifiesta a la larga como una ulceración, un tumor exofítico o la infiltración extensa del tejido subyacente, incluso la vejiga o el recto.</Para></SummarySection><SummarySection id="_392"><Title>Factores de riesgo</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000781610_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037892">cervical cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><Para id="_sm_CDR0000781610_2">El envejecimiento es el factor de riesgo más importante para la mayoría de cánceres. El principal factor de riesgo del cáncer de cuello uterino es la infección por el virus del papiloma humano (VPH).<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_sm_CDR0000781610_18">Los siguientes son otros factores de riesgo del cáncer de cuello uterino:</Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000781610_19" Style="bullet">
      <ListItem>Número elevado de partos e infección por el VPH.<Reference refidx="7"/></ListItem>
      <ListItem>Consumo de tabaco e infección por el VPH.<Reference refidx="8"/></ListItem>
      <ListItem>Consumo prolongado de anticonceptivos orales e infección por el VPH.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></ListItem>
      <ListItem>Inmunodepresión.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></ListItem>
      <ListItem>Edad temprana en el momento de la primera relación sexual.<Reference refidx="13"/></ListItem>
      <ListItem>Número elevado de parejas sexuales.<Reference refidx="13"/></ListItem>
      <ListItem>Exposición al dietilestilbestrol (DES) en el útero.<Reference refidx="14"/></ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_534"><Title>Infección por el virus del papiloma humano</Title><Para id="_670">La infección por el virus del papiloma humano (VPH) es un paso necesario para la formación de casi todas las lesiones precancerosas y cancerosas. En algunos estudios epidemiológicos se demuestra de modo convincente que el principal factor de riesgo del carcinoma de cuello uterino preinvasivo o invasivo es la infección por el VPH, que sobrepasa por mucho otros factores de riesgo conocidos.</Para><Para id="_535">Se calcula que más de 6 millones de mujeres en los Estados Unidos tienen la infección por el VPH. La infección transitoria por el VPH es frecuente, en especial, en las mujeres jóvenes,<Reference refidx="15"/> aunque el cáncer de cuello uterino es infrecuente. La persistencia de una infección por el VPH acarrea un riesgo más alto de lesiones precancerosas y cancerosas.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/></Para><Para id="_537">La cepa del VPH que causa la infección también afecta el riesgo. Múltiples subtipos del VPH infectan a los seres humanos; los subtipos 16 y 18 son los que exhiben una relación más estrecha con la formación de una displasia de grado alto y cáncer. En los estudios se indica que una infección aguda por los tipos 16 y 18 del VPH hace que el riesgo de presentación rápida de una NIC de grado alto sea de 11 a 16,9 veces más alto.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> En estudios posteriores, se observó que la infección por el VPH 16 o 18 predice mejor una NIC de grado alto o una enfermedad más grave que los exámenes citológicos, y que la capacidad predictiva se observa hasta 18 años después de la prueba inicial.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/></Para><Para id="_671">Hay 2 vacunas disponibles en el mercado que se dirigen a cepas del VPH relacionadas con infecciones anogenitales. Las vacunas se destinan a adolescentes y adultos jóvenes que nunca tuvieron una infección por el VPH. Aunque la introducción de la vacuna en el mercado es moderada, se documentó una disminución significativa de las enfermedades relacionadas con el VPH.<Reference refidx="24"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000737638" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/prevencion-cuello-uterino-pdq">Prevención del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_409"><Title>Características clínicas</Title><Para id="_410">Es posible que el cáncer de cuello uterino en estadio temprano no cause signos ni síntomas perceptibles.</Para><Para id="_411">Los posibles signos y síntomas de cáncer de cuello uterino son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_412" Style="bullet">
        <ListItem>Hemorragia vaginal.</ListItem>
        <ListItem>Flujo vaginal inusual.</ListItem>
        <ListItem>Dolor pélvico.</ListItem>
        <ListItem>Dispareunia.</ListItem>
        <ListItem>Hemorragia poscoital.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_396"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_397">Los siguientes procedimientos se utilizan para el diagnóstico del cáncer de cuello uterino:</Para><ItemizedList id="_398" Style="bullet">
        <ListItem>Antecedentes y examen físico.</ListItem>
        <ListItem>Examen pélvico.</ListItem>
        <ListItem>Estudio citológico del cuello uterino (frotis de Pap).</ListItem>
        <ListItem>Prueba del VPH.</ListItem>
        <ListItem>Legrado endocervical.</ListItem>
        <ListItem>Colposcopia.</ListItem>
        <ListItem>Biopsia.</ListItem>
      </ItemizedList><SummarySection id="_542"><Title>Prueba del virus del papiloma humano</Title><Para id="_673">Desde su introducción, el estudio citológico del cuello uterino (frotis de Pap) ha sido el pilar para la detección del cáncer de cuello uterino. Sin embargo, las técnicas moleculares para la identificación del ADN del VPH son muy sensibles y específicas. Las opciones vigentes para los exámenes de detección son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_785" Style="bullet">
          <ListItem>Estudio citológico solo.</ListItem>
          <ListItem>Estudio citológico y prueba del VPH.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_786">La prueba del VPH se indica cuando es probable que el resultado permita clasificar a las pacientes en grupos de riesgo bajo y riesgo alto cuando se encuentra una displasia de grado alto o una lesión más grave.</Para><Para id="_543">Es poco probable que las pruebas del ADN del VPH permitan diferenciar a las pacientes con lesiones escamosas intraepiteliales de grado bajo que necesitan evaluación adicional de las que no la necesitan. En un estudio de 642 mujeres, se encontró que el 83 % tenía 1 o más tipos oncógenos del VPH cuando se analizaron las muestras citológicas del cuello uterino mediante una técnica sensible (captura híbrida).<Reference refidx="25"/> Los autores del estudio y de un artículo editorial que lo acompaña concluyeron que el uso de la prueba del ADN del VPH en este entorno no añade suficiente información que justifique su costo.<Reference refidx="25"/></Para><Para id="_620">La prueba del ADN del VPH ha resultado útil para la selección de las pacientes con células escamosas atípicas de significado indeterminado que se deben someter a colposcopia, y se integró en las recomendaciones vigentes para los exámenes de detección.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></Para><Para id="_544">En otros ensayos se observó que las pacientes con un resultado citológico de riesgo bajo e infección por el VPH de riesgo alto (tipos 16, 18 y 31) son más propensas a presentar NIC o características histopatológicas de microinvasión en una biopsia.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/> Otro método demostró que la integración de los tipos 16 y 18 del VPH en el genoma, que conduce a la transcripción de mensajes víricos y celulares, quizás permita predecir cuáles pacientes tienen un riesgo más alto de displasia de grado alto y cáncer invasivo.<Reference refidx="31"/></Para><Para id="_674">En las mujeres mayores de 30 años que son más propensas a presentar una infección por el VPH crónica, la tipificación del VPH permite clasificar con éxito a las mujeres en grupos de riesgo alto o riesgo bajo para NIC 3 o una enfermedad más grave. En este grupo etario, las pruebas del ADN del VPH son más eficaces que el estudio citológico solo para predecir el riesgo de una NIC 3 o una enfermedad más grave.<Reference refidx="32"/> En otros estudios se observó la eficacia de una estrategia con exámenes de detección del ADN del VPH y la clasificación mediante estudio citológico en comparación con los algoritmos de exámenes de detección citológica utilizados antes.<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_285"><Title>Factores pronósticos</Title><Para id="_3">El pronóstico de las pacientes con cáncer de cuello uterino depende en gran medida del grado de diseminación de la enfermedad en el momento del diagnóstico. Más del 90 % de los casos de cáncer de cuello uterino se pueden detectar rápido mediante la prueba de Papanicolaou y la prueba del VPH.<Reference refidx="35"/> Las pruebas de Pap y del VPH no se hacen en cerca del 33 % de las mujeres que cumplen con los requisitos para hacerlas, lo que conlleva una tasa de mortalidad más alta de la esperada.</Para><SummarySection id="_545"><Title>Estadio clínico</Title><Para id="_546">El estadio clínico como factor pronóstico se complementa con varios hallazgos macroscópicos y microscópicos en las pacientes tratadas con cirugía.</Para><Para id="_548">Evidencia (estadio clínico y otros hallazgos):</Para><Para id="_622">En un estudio grande sobre estadificación quirúrgico-patológica de pacientes con enfermedad de estadio clínico IB dirigido por el Gynecologic Oncology Group (GOG) GOG-49, los factores que permitieron predecir mejor la formación de metástasis ganglionares y disminución de la supervivencia sin enfermedad fueron el compromiso tumoral del espacio linfocapilar, el aumento del tamaño tumoral y el aumento de la profundidad de invasión estromal (que fue el más importante y reproducible).<Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/></Para><Para id="_623">En un estudio con 1028 pacientes sometidas a cirugía radical, las tasas de supervivencia se correlacionaron más con el volumen tumoral (determinado mediante una volumetría tumoral precisa) que con el estadio clínico o histológico.<Reference refidx="38"/></Para><Para id="_624">En un análisis multivariante del COG sobre variables pronósticas en 626 pacientes con enfermedad localmente avanzada (ante todo estadios II, III, y IV), se identificaron las siguientes variables de importancia para determinar el intervalo y la supervivencia sin progresión:<Reference refidx="39"/></Para><ItemizedList id="_625" Style="bullet">
          <ListItem>Estado de los ganglios linfáticos periaórticos y pélvicos.</ListItem>
          <ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem>
          <ListItem>Edad de la paciente.</ListItem>
          <ListItem>Estado funcional.</ListItem>
          <ListItem>Enfermedad bilateral.</ListItem>
          <ListItem>Estadio clínico.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_626">En el estudio se confirmó la máxima importancia de los ganglios periaórticos positivos y se indicó evaluar más a fondo estos ganglios en los casos de cáncer de cuello uterino localmente avanzado. El estado de los ganglios pélvicos fue importante solo cuando los ganglios periaórticos eran negativos. Esto también fue cierto en relación con el tamaño del tumor.</Para><Para id="_627">Se debate si el adenocarcinoma de cuello uterino conlleva un pronóstico significativamente más adverso que el carcinoma de células escamosas de cuello uterino.<Reference refidx="40"/> En varios estudios retrospectivos poblacionales se observó un desenlace más precario en las pacientes de adenocarcinoma, en quienes se encontró un aumento de las metástasis a distancia en comparación con las pacientes con el tipo histológico de células escamosas.<Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/> Los informes son contradictorios en relación con el efecto que tiene el tipo de célula adenoescamosa en el desenlace.<Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/> En un informe se indicó que en cerca del 25 % de los tumores aparentemente escamosos se demuestra la producción de mucina, estos tumores exhiben un comportamiento más maligno que su contraparte escamosa, lo que indica que cualquier diferenciación adenomatosa tal vez confiere un pronóstico adverso.<Reference refidx="47"/></Para><Para id="_628">En una serie numerosa de pacientes con cáncer de cuello uterino tratadas con radioterapia, se observó que la incidencia de metástasis a distancia (con más frecuencia a los pulmones, la cavidad abdominal, el hígado y el tubo gastrointestinal) aumentó de manera paralela al estadio de la enfermedad, desde el 3 % en el estadio IA hasta el 75 % en el estadio IVA.<Reference refidx="48"/> En un análisis multivariante sobre los factores que influyen en la incidencia de metástasis a distancia, se observó que el estadio, la diseminación endometrial del tumor y el control del tumor pélvico son indicadores significativos de diseminación a distancia.<Reference refidx="48"/></Para><Para id="_552">En los estudios del GOG se indicó que los factores pronósticos varían según se use la estadificación quirúrgica o clínica y de acuerdo con los distintos tratamientos. El retraso para finalizar la administración de la radiación se relaciona con una supervivencia sin progresión más precaria cuando se usa la estadificación clínica. El estadio, el grado tumoral, la raza y la edad son factores pronósticos inciertos en los estudios con quimiorradiación.<Reference refidx="49"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_553"><Title>Otros factores pronósticos</Title><Para id="_554">Otros factores pronósticos que quizás afecten el resultado son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_555" Style="bullet">
          <ListItem>Estado de la infección por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH): las mujeres con infección por el VIH presentan una enfermedad más maligna y avanzada, así como un pronóstico más adverso.<Reference refidx="50"/></ListItem>
          <ListItem>Sobreexpresión de <GeneName>MYC</GeneName>: en un estudio con pacientes de carcinoma escamoso de cuello uterino invasivo, se encontró que la sobreexpresión del oncogén <GeneName>MYC</GeneName> se relacionó con un pronóstico más adverso.<Reference refidx="51"/></ListItem>
          <ListItem>Número de células en fase S: el número de células en fase S quizás también sea pronóstico para el carcinoma de cuello uterino en estadio temprano.<Reference refidx="52"/></ListItem>
          <ListItem>ADN del VPH 18: el ADN del VPH 18 es un factor molecular independiente que acarrea un pronóstico adverso. En 2 estudios se observaron peores resultados cuando se identificó el VPH 18 en pacientes con cáncer de cuello uterino sometidas a histerectomía radical y linfadenectomía pélvica.<Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/></ListItem>
          <ListItem>Se observó que un polimorfismo en la enzima gamma glutamil hidrolasa, que se relaciona con el metabolismo del folato, disminuye la respuesta al cisplatino y, como resultado, empeora los resultados.<Reference refidx="55"/></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_404"><Title>Seguimiento después del tratamiento</Title><Para id="_675">No hay estudios de calidad alta y se desconoce el seguimiento óptimo después del tratamiento del cáncer de cuello uterino. En estudios retrospectivos, se observó que es más probable que las recidivas se presenten durante los primeros 2 años.<Reference refidx="56"/> En consecuencia, la mayoría de las recomendaciones indican seguimiento de rutina cada 3 a 4 meses durante los primeros 2 años, seguido de evaluaciones cada 6 meses. La mayoría de las recidivas se diagnostican como consecuencia de la aparición de nuevos síntomas y signos en la paciente,<Reference refidx="57"/><Reference refidx="58"/> y no es clara la eficacia de las pruebas de rutina, como el frotis de Pap y la radiografía del tórax.</Para><Para id="_676">El seguimiento se debe concentrar en anamnesis y examen físico completos, con una revisión cuidadosa de los síntomas. La obtención de imágenes se debe reservar para la evaluación de un hallazgo positivo. Se debe interrogar a las pacientes sobre posibles signos de alarma, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_677" Style="bullet">
        <ListItem>Dolor abdominal.</ListItem>
        <ListItem>Dolor de espalda.</ListItem>
        <ListItem>Dolor o hinchazón en las piernas.</ListItem>
        <ListItem>Problemas durante la micción.</ListItem>
        <ListItem>Tos.</ListItem>
        <ListItem>Fatiga.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_678">En el examen de seguimiento también se deben detectar las posibles complicaciones del tratamiento previo debido a las múltiples modalidades (cirugía, quimioterapia y radiación) que se utilizan en las pacientes.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="38572751">Bray F, Laversanne M, Sung H, et al.: Global cancer statistics 2022: GLOBOCAN estimates of incidence and mortality worldwide for 36 cancers in 185 countries. CA Cancer J Clin 74 (3): 229-263, 2024.</Citation><Citation idx="2">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="3">IARC Working Group on the Evaluation of Carcinogenic Risks to Humans: Human papillomaviruses. IARC Monogr Eval Carcinog Risks Hum  100 (Pt B), 255-296, 2012. <ExternalRef xref="https://publications.iarc.fr/119">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 31, 2025.</Citation><Citation idx="4" PMID="17826171">Schiffman M, Castle PE, Jeronimo J, et al.: Human papillomavirus and cervical cancer. Lancet 370 (9590): 890-907, 2007.</Citation><Citation idx="5" PMID="16406226">Trottier H, Franco EL: The epidemiology of genital human papillomavirus infection. Vaccine 24 (Suppl 1): S1-15, 2006.</Citation><Citation idx="6" PMID="16967912">Ault KA: Epidemiology and natural history of human papillomavirus infections in the female genital tract. Infect Dis Obstet Gynecol 2006 (Suppl): 40470, 2006.</Citation><Citation idx="7" PMID="11943256">Muñoz N, Franceschi S, Bosetti C, et al.: Role of parity and human papillomavirus in cervical cancer: the IARC multicentric case-control study. Lancet 359 (9312): 1093-101, 2002.</Citation><Citation idx="8" PMID="14682438">Plummer M, Herrero R, Franceschi S, et al.: Smoking and cervical cancer: pooled analysis of the IARC multi-centric case--control study. Cancer Causes Control 14 (9): 805-14, 2003.</Citation><Citation idx="9" PMID="11943255">Moreno V, Bosch FX, Muñoz N, et al.: Effect of oral contraceptives on risk of cervical cancer in women with human papillomavirus infection: the IARC multicentric case-control study. Lancet 359 (9312): 1085-92, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="17993361">Appleby P, Beral V, Berrington de González A, et al.: Cervical cancer and hormonal contraceptives: collaborative reanalysis of individual data for 16,573 women with cervical cancer and 35,509 women without cervical cancer from 24 epidemiological studies. Lancet 370 (9599): 1609-21, 2007.</Citation><Citation idx="11" PMID="23254153">Abraham AG, D'Souza G, Jing Y, et al.: Invasive cervical cancer risk among HIV-infected women: a North American multicohort collaboration prospective study. J Acquir Immune Defic Syndr 62 (4): 405-13, 2013.</Citation><Citation idx="12" PMID="17617273">Grulich AE, van Leeuwen MT, Falster MO, et al.: Incidence of cancers in people with HIV/AIDS compared with immunosuppressed transplant recipients: a meta-analysis. Lancet 370 (9581): 59-67, 2007.</Citation><Citation idx="13" PMID="16570271">International Collaboration of Epidemiological Studies of Cervical Cancer: Cervical carcinoma and reproductive factors: collaborative reanalysis of individual data on 16,563 women with cervical carcinoma and 33,542 women without cervical carcinoma from 25 epidemiological studies. Int J Cancer 119 (5): 1108-24, 2006.</Citation><Citation idx="14" PMID="21991952">Hoover RN, Hyer M, Pfeiffer RM, et al.: Adverse health outcomes in women exposed in utero to diethylstilbestrol. N Engl J Med 365 (14): 1304-14, 2011.</Citation><Citation idx="15" PMID="17327523">Dunne EF, Unger ER, Sternberg M, et al.: Prevalence of HPV infection among females in the United States. JAMA 297 (8): 813-9, 2007.</Citation><Citation idx="16" PMID="18364507">Rodríguez AC, Schiffman M, Herrero R, et al.: Rapid clearance of human papillomavirus and implications for clinical focus on persistent infections. J Natl Cancer Inst 100 (7): 513-7, 2008.</Citation><Citation idx="17" PMID="24260180">Jaisamrarn U, Castellsagué X, Garland SM, et al.: Natural history of progression of HPV infection to cervical lesion or clearance: analysis of the control arm of the large, randomised PATRICIA study. PLoS One 8 (11): e79260, 2013.</Citation><Citation idx="18" PMID="7942772" MedlineID="95029290">Brisson J, Morin C, Fortier M, et al.: Risk factors for cervical intraepithelial neoplasia: differences between low- and high-grade lesions. Am J Epidemiol 140 (8): 700-10, 1994.</Citation><Citation idx="19" PMID="1328880" MedlineID="93024737">Koutsky LA, Holmes KK, Critchlow CW, et al.: A cohort study of the risk of cervical intraepithelial neoplasia grade 2 or 3 in relation to papillomavirus infection. N Engl J Med 327 (18): 1272-8, 1992.</Citation><Citation idx="20" PMID="8388478" MedlineID="93267673">Schiffman MH, Bauer HM, Hoover RN, et al.: Epidemiologic evidence showing that human papillomavirus infection causes most cervical intraepithelial neoplasia. J Natl Cancer Inst 85 (12): 958-64, 1993.</Citation><Citation idx="21" PMID="22851570">Castle PE, Glass AG, Rush BB, et al.: Clinical human papillomavirus detection forecasts cervical cancer risk in women over 18 years of follow-up. J Clin Oncol 30 (25): 3044-50, 2012.</Citation><Citation idx="22" PMID="16030305">Khan MJ, Castle PE, Lorincz AT, et al.: The elevated 10-year risk of cervical precancer and cancer in women with human papillomavirus (HPV) type 16 or 18 and the possible utility of type-specific HPV testing in clinical practice. J Natl Cancer Inst 97 (14): 1072-9, 2005.</Citation><Citation idx="23" PMID="11754676">Schlecht NF, Kulaga S, Robitaille J, et al.: Persistent human papillomavirus infection as a predictor of cervical intraepithelial neoplasia. JAMA 286 (24): 3106-14, 2001.</Citation><Citation idx="24" PMID="20139221">Muñoz N, Kjaer SK, Sigurdsson K, et al.: Impact of human papillomavirus (HPV)-6/11/16/18 vaccine on all HPV-associated genital diseases in young women. J Natl Cancer Inst 102 (5): 325-39, 2010.</Citation><Citation idx="25" PMID="10700419" MedlineID="20169348">Human papillomavirus testing for triage of women with cytologic evidence of low-grade squamous intraepithelial lesions: baseline data from a randomized trial. The Atypical Squamous Cells of Undetermined Significance/Low-Grade Squamous Intraepithelial Lesions Triage Study (ALTS) Group. J Natl Cancer Inst 92 (5): 397-402, 2000.</Citation><Citation idx="26" PMID="17904957">Wright TC, Massad LS, Dunton CJ, et al.: 2006 consensus guidelines for the management of women with abnormal cervical cancer screening tests. Am J Obstet Gynecol 197 (4): 346-55, 2007.</Citation><Citation idx="27" PMID="17904956">Wright TC, Massad LS, Dunton CJ, et al.: 2006 consensus guidelines for the management of women with cervical intraepithelial neoplasia or adenocarcinoma in situ. Am J Obstet Gynecol 197 (4): 340-5, 2007.</Citation><Citation idx="28" PMID="1738511" MedlineID="92149947">Tabbara S, Saleh AD, Andersen WA, et al.: The Bethesda classification for squamous intraepithelial lesions: histologic, cytologic, and viral correlates. Obstet Gynecol 79 (3): 338-46, 1992.</Citation><Citation idx="29" PMID="1348800" MedlineID="92227612">Cuzick J, Terry G, Ho L, et al.: Human papillomavirus type 16 in cervical smears as predictor of high-grade cervical intraepithelial neoplasia [corrected] Lancet 339 (8799): 959-60, 1992.</Citation><Citation idx="30" PMID="8381707" MedlineID="93161271">Richart RM, Wright TC: Controversies in the management of low-grade cervical intraepithelial neoplasia. Cancer 71 (4 Suppl): 1413-21, 1993.</Citation><Citation idx="31" PMID="10626803" MedlineID="20090229">Klaes R, Woerner SM, Ridder R, et al.: Detection of high-risk cervical intraepithelial neoplasia and cervical cancer by amplification of transcripts derived from integrated papillomavirus oncogenes. Cancer Res 59 (24): 6132-6, 1999.</Citation><Citation idx="32" PMID="21684207">Katki HA, Kinney WK, Fetterman B, et al.: Cervical cancer risk for women undergoing concurrent testing for human papillomavirus and cervical cytology: a population-based study in routine clinical practice. Lancet Oncol 12 (7): 663-72, 2011.</Citation><Citation idx="33" PMID="19141778">Naucler P, Ryd W, Törnberg S, et al.: Efficacy of HPV DNA testing with cytology triage and/or repeat HPV DNA testing in primary cervical cancer screening. J Natl Cancer Inst 101 (2): 88-99, 2009.</Citation><Citation idx="34" PMID="21865084">Castle PE, Stoler MH, Wright TC, et al.: Performance of carcinogenic human papillomavirus (HPV) testing and HPV16 or HPV18 genotyping for cervical cancer screening of women aged 25 years and older: a subanalysis of the ATHENA study. Lancet Oncol 12 (9): 880-90, 2011.</Citation><Citation idx="35" PMID="2754794" MedlineID="89329131">The 1988 Bethesda System for reporting cervical/vaginal cytological diagnoses. National Cancer Institute Workshop. JAMA 262 (7): 931-4, 1989.</Citation><Citation idx="36" PMID="2227547" MedlineID="91033199">Delgado G, Bundy B, Zaino R, et al.: Prospective surgical-pathological study of disease-free interval in patients with stage IB squamous cell carcinoma of the cervix: a Gynecologic Oncology Group study. Gynecol Oncol 38 (3): 352-7, 1990.</Citation><Citation idx="37" PMID="1551060" MedlineID="92200323">Zaino RJ, Ward S, Delgado G, et al.: Histopathologic predictors of the behavior of surgically treated stage IB squamous cell carcinoma of the cervix. A Gynecologic Oncology Group study. Cancer 69 (7): 1750-8, 1992.</Citation><Citation idx="38" PMID="1623479" MedlineID="92323491">Burghardt E, Baltzer J, Tulusan AH, et al.: Results of surgical treatment of 1028 cervical cancers studied with volumetry. Cancer 70 (3): 648-55, 1992.</Citation><Citation idx="39" PMID="2025841" MedlineID="91223457">Stehman FB, Bundy BN, DiSaia PJ, et al.: Carcinoma of the cervix treated with radiation therapy. I. A multi-variate analysis of prognostic variables in the Gynecologic Oncology Group. Cancer 67 (11): 2776-85, 1991.</Citation><Citation idx="40" PMID="8462902" MedlineID="93216169">Steren A, Nguyen HN, Averette HE, et al.: Radical hysterectomy for stage IB adenocarcinoma of the cervix: the University of Miami experience. Gynecol Oncol 48 (3): 355-9, 1993.</Citation><Citation idx="41" PMID="20531414">Park JY, Kim DY, Kim JH, et al.: Outcomes after radical hysterectomy in patients with early-stage adenocarcinoma of uterine cervix. Br J Cancer 102 (12): 1692-8, 2010.</Citation><Citation idx="42" PMID="7557613">Eifel PJ, Burke TW, Morris M, et al.: Adenocarcinoma as an independent risk factor for disease recurrence in patients with stage IB cervical carcinoma. Gynecol Oncol 59 (1): 38-44, 1995.</Citation><Citation idx="43" PMID="21145099">Lee YY, Choi CH, Kim TJ, et al.: A comparison of pure adenocarcinoma and squamous cell carcinoma of the cervix after radical hysterectomy in stage IB-IIA. Gynecol Oncol 120 (3): 439-43, 2011.</Citation><Citation idx="44" PMID="22266551">Galic V, Herzog TJ, Lewin SN, et al.: Prognostic significance of adenocarcinoma histology in women with cervical cancer. Gynecol Oncol 125 (2): 287-91, 2012.</Citation><Citation idx="45" PMID="3974967" MedlineID="85138937">Gallup DG, Harper RH, Stock RJ: Poor prognosis in patients with adenosquamous cell carcinoma of the cervix. Obstet Gynecol 65 (3): 416-22, 1985.</Citation><Citation idx="46" PMID="2342726" MedlineID="90259410">Yazigi R, Sandstad J, Munoz AK, et al.: Adenosquamous carcinoma of the cervix: prognosis in stage IB. Obstet Gynecol 75 (6): 1012-5, 1990.</Citation><Citation idx="47" PMID="1420015" MedlineID="93041551">Bethwaite P, Yeong ML, Holloway L, et al.: The prognosis of adenosquamous carcinomas of the uterine cervix. Br J Obstet Gynaecol 99 (9): 745-50, 1992.</Citation><Citation idx="48" PMID="1526855" MedlineID="92406565">Fagundes H, Perez CA, Grigsby PW, et al.: Distant metastases after irradiation alone in carcinoma of the uterine cervix. Int J Radiat Oncol Biol Phys 24 (2): 197-204, 1992.</Citation><Citation idx="49" PMID="17275889">Monk BJ, Tian C, Rose PG, et al.: Which clinical/pathologic factors matter in the era of chemoradiation as treatment for locally advanced cervical carcinoma? Analysis of two Gynecologic Oncology Group (GOG) trials. Gynecol Oncol 105 (2): 427-33, 2007.</Citation><Citation idx="50" PMID="8093678" MedlineID="93137187">Maiman M, Fruchter RG, Guy L, et al.: Human immunodeficiency virus infection and invasive cervical carcinoma. Cancer 71 (2): 402-6, 1993.</Citation><Citation idx="51" PMID="2230867" MedlineID="91038167">Bourhis J, Le MG, Barrois M, et al.: Prognostic value of c-myc proto-oncogene overexpression in early invasive carcinoma of the cervix. J Clin Oncol 8 (11): 1789-96, 1990.</Citation><Citation idx="52" PMID="3674766" MedlineID="88048046">Strang P, Eklund G, Stendahl U, et al.: S-phase rate as a predictor of early recurrences in carcinoma of the uterine cervix. Anticancer Res 7 (4B): 807-10, 1987 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="53" PMID="8827013">Burger RA, Monk BJ, Kurosaki T, et al.: Human papillomavirus type 18: association with poor prognosis in early stage cervical cancer. J Natl Cancer Inst 88 (19): 1361-8, 1996.</Citation><Citation idx="54" PMID="17704412">Lai CH, Chang CJ, Huang HJ, et al.: Role of human papillomavirus genotype in prognosis of early-stage cervical cancer undergoing primary surgery. J Clin Oncol 25 (24): 3628-34, 2007.</Citation><Citation idx="55" PMID="23107767">Silva IH, Nogueira-Silva C, Figueiredo T, et al.: The impact of GGH -401C&gt;T polymorphism on cisplatin-based chemoradiotherapy response and survival in cervical cancer. Gene 512 (2): 247-50, 2013.</Citation><Citation idx="56" PMID="8917006">Ansink A, de Barros Lopes A, Naik R, et al.: Recurrent stage IB cervical carcinoma: evaluation of the effectiveness of routine follow up surveillance. Br J Obstet Gynaecol 103 (11): 1156-8, 1996.</Citation><Citation idx="57" PMID="11952468">Duyn A, Van Eijkeren M, Kenter G, et al.: Recurrent cervical cancer: detection and prognosis. Acta Obstet Gynecol Scand 81 (4): 351-5, 2002.</Citation><Citation idx="58" PMID="14760112">Morice P, Deyrolle C, Rey A, et al.: Value of routine follow-up procedures for patients with stage I/II cervical cancer treated with combined surgery-radiation therapy. Ann Oncol 15 (2): 218-23, 2004.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_389"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037892">cervical cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del cáncer de cuello uterino</Title><Para id="_10">El carcinoma de células escamosas (epidermoide) representa cerca del 90 % de los casos de cáncer de cuello uterino, y el adenocarcinoma representa el otro 10 %. Los carcinomas de células pequeñas y los carcinomas adenoescamosos son relativamente poco frecuentes. También se notificaron sarcomas primarios de cuello uterino y linfomas malignos de cuello uterino primarios y secundarios.</Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037892">cervical cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del cáncer de cuello uterino</Title><Para id="_13">El carcinoma de cuello uterino se disemina por invasión local a los ganglios linfáticos regionales o por el torrente sanguíneo. La diseminación tumoral por lo general depende de la extensión y la invasión de la lesión local. Aunque el cáncer de cuello uterino suele progresar de manera ordenada, en ocasiones, se observa un tumor pequeño con metástasis a distancia. Por este motivo, las pacientes se deben evaluar minuciosamente para detectar enfermedad metastásica.</Para><Para id="_648">La estadificación quirúrgica es el método más exacto para determinar la extensión de la enfermedad,<Reference refidx="1"/> pero hay poca evidencia científica que demuestre mejora de la supervivencia general con el uso de la estadificación quirúrgica de rutina; la estadificación se suele realizar solo como parte de un ensayo clínico. A veces está indicado el uso de una estadificación prequirúrgica para una enfermedad con gran masa tumoral, pero localmente curable, cuando no se encuentra enfermedad metastásica durante una búsqueda no quirúrgica. Si se detectan ganglios anormales en la tomografía computarizada (TC) o la linfangiografía, la aspiración con aguja fina debe ser negativa antes de que se lleve a cabo un procedimiento quirúrgico de estadificación.</Para><Para id="_556">Las pruebas y procedimientos para evaluar la extensión de la enfermedad son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_557" Style="bullet">
      <ListItem>TC.</ListItem>
      <ListItem>Tomografía por emisión de positrones.</ListItem>
      <ListItem>Cistoscopia.</ListItem>
      <ListItem>Laparoscopia.</ListItem>
      <ListItem>Radiografía del tórax.</ListItem>
      <ListItem>Ecografía.<Reference refidx="2"/></ListItem>
      <ListItem>Imágenes por resonancia magnética.<Reference refidx="2"/></ListItem>
    </ItemizedList><SummarySection id="_405"><Title>Agrupamiento por estadios y definiciones de la Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique</Title><Para id="_349">La Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique (FIGO) y el American Joint Committee on Cancer diseñaron un sistema de estadificación del cáncer de cuello uterino. El sistema FIGO es el que se usa con mayor frecuencia.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Table id="_1395"><Title>Cuadro 1. Definiciones FIGO para el estadio I<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="28.57%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="28.57%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="42.85%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">Descripción</entry><entry Align="Center">Imagen</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">FIGO = Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de FIGO Committee for Gynecologic Oncology.<Reference refidx="3"/></entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Las pruebas con imágenes y los estudios patológicos se pueden usar en todos los estadios cuando estén disponibles para complementar los hallazgos clínicos relacionados con el tamaño y extensión del tumor. Los hallazgos patológicos prevalecen sobre los hallazgos de las pruebas con imágenes y los estudios clínicos.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>El compromiso de los espacios vasculares o linfáticos no deberá cambiar el estadio. La diseminación lateral de la lesión ya no se tiene en cuenta.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>I</entry><entry>Carcinoma limitado solo al cuello uterino (la diseminación al cuerpo del útero no se deberá tener en cuenta).</entry><entry/></Row><Row><entry>IA</entry><entry>Carcinoma invasivo que solo es posible diagnosticar mediante estudio microscópico, con una profundidad de invasión máxima ≤5 mm.<Superscript>b</Superscript></entry><entry><MediaLink ref="CDR0000729741" type="image/jpeg" alt="Cáncer de cuello uterino en estadios IA1 y IA2. En la imagen se observa un corte transversal del cuello uterino y la vagina. En el recuadro se muestran células cancerosas en el cuello uterino que solo se observan al microscopio. En el estadio IA1 el tumor se diseminó a una profundidad de 3 mm o menos. En el estadio IA2 el tumor se diseminó a una profundidad de más de 3 mm, pero no más de 5 mm." language="es" placement="image-center" id="_1415"/></entry></Row><Row><entry>–IA1</entry><entry>–Profundidad de invasión estromal ≤3 mm.</entry><entry MoreRows="2"/></Row><Row><entry>–IA2</entry><entry>–Profundidad de invasión estromal &gt;3 mm y ≤5 mm.</entry></Row><Row><entry>IB</entry><entry>Carcinoma invasivo con profundidad de invasión máxima &gt;5 mm (superior al estadio IA); lesión limitada al cuello uterino y el tamaño se mide según el diámetro tumoral máximo.<Superscript>c</Superscript></entry></Row><Row><entry>–IB1</entry><entry>–Carcinoma invasivo con profundidad de invasión estromal  &gt;5 mm y ≤2 cm en su mayor dimensión.</entry><entry><MediaLink ref="CDR0000729742" type="image/jpeg" alt="Cáncer de cuello uterino en estadio IB1. En la imagen se observa un corte transversal del cuello uterino y la vagina, y se muestra cáncer en el cuello uterino que mide menos de 2 cm. En el recuadro se muestra cáncer que se diseminó a más de 5 mm de profundidad. También se observa una regla de 2 cm, y que 10 mm equivalen a 1 cm." language="es" placement="image-center" id="_1405"/></entry></Row><Row><entry>–IB2</entry><entry>–Carcinoma invasivo &gt;2 cm y ≤4 cm en su mayor dimensión.</entry><entry MoreRows="1"><MediaLink ref="CDR0000801648" type="image/jpeg" alt="Cáncer de cuello uterino en estadios IB2 y IB3. En la imagen se observan dos cortes transversales del cuello uterino y la vagina. En la imagen de la izquierda se muestra cáncer de cuello uterino en estadio IB2, y el tumor mide más de 2 cm, pero no más de 4 cm. En la imagen de la derecha se muestra cáncer de cuello uterino en estadio IB3, y el tumor mide más de 4 cm." language="es" placement="image-center" id="_1406"/></entry></Row><Row><entry>–IB3</entry><entry>–Carcinoma invasivo &gt;4 cm en su mayor dimensión.</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_1396"><Title>Cuadro 2. Definiciones FIGO para el estadio II<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="28.57%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="28.57%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="42.85%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">Descripción</entry><entry Align="Center">Imagen</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">FIGO = Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de FIGO Committee for Gynecologic Oncology.<Reference refidx="3"/></entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>II</entry><entry>Carcinoma de cuello uterino con invasión fuera el útero, pero que no se extiende al tercio inferior de la vagina ni a la pared pélvica.</entry><entry><MediaLink ref="CDR0000729743" type="image/jpeg" alt="Cáncer de cuello uterino en estadio II. En la imagen se observan dos cortes transversales del útero, el cuello uterino y la vagina. En la imagen de la izquierda se muestra cáncer de cuello uterino en estadios IIA1 y IIA2, con un tumor que mide 4 cm y se diseminó a los dos tercios superiores de la vagina. En la imagen de la derecha se muestra cáncer de cuello uterino en estadio IIB que se diseminó del cuello uterino al tejido que rodea el útero." language="es" placement="image-center" id="_1407"/></entry></Row><Row><entry>IIA</entry><entry>Compromiso limitado a los dos tercios superiores de la vagina sin compromiso paramétrico.</entry><entry MoreRows="3"/></Row><Row><entry>–IIA1</entry><entry>–Carcinoma invasivo ≤4 cm en su mayor dimensión.</entry></Row><Row><entry>–IIA2</entry><entry>–Carcinoma invasivo &gt;4 cm en su mayor dimensión.</entry></Row><Row><entry>IIB</entry><entry>Con compromiso paramétrico pero que no se extiende a la pared pélvica.</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_1397"><Title>Cuadro 3. Definiciones FIGO para el estadio III<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="28.57%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="28.57%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="42.85%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">Descripción</entry><entry Align="Center">Imagen</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">FIGO = Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de FIGO Committee for Gynecologic Oncology.<Reference refidx="3"/></entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>La presencia de células tumorales aisladas no cambia el estadio pero se debe registrar su presencia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Se añade la notación de r (imágenes) y p (patológica) para describir los hallazgos que se usan para asignar el estadio IIIC. Por ejemplo, si la imagen indica metástasis ganglionar pélvica, se asigna el estadio IIIC1r; si se establece la confirmación por hallazgos patológicos, se asigna el estadio IIIC1p. Siempre se debe documentar el tipo de modalidad de imagen o de técnica patológica. Ante la duda, se debe asignar el estadio más bajo.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>III</entry><entry>Carcinoma que infiltra el tercio inferior de la vagina, se diseminó a la pared pélvica, causa hidronefrosis, produce insuficiencia renal o infiltra los ganglios linfáticos pélvicos y paraórticos.</entry><entry/></Row><Row><entry>IIIA</entry><entry>Carcinoma que infiltra el tercio inferior de la vagina sin diseminación a la pared pélvica.</entry><entry><MediaLink ref="CDR0000729744" type="image/jpeg" alt="Cáncer de cuello uterino en estadio IIIA. En la imagen se observa un corte transversal del cuello uterino y la vagina. Se muestra cáncer en el cuello uterino y a todo lo largo de la vagina." language="es" placement="image-center" id="_1408"/></entry></Row><Row><entry>IIIB</entry><entry>Diseminación a la pared pélvica, hidronefrosis o insuficiencia renal (salvo que se conozca otra causa).</entry><entry><MediaLink ref="CDR0000729746" type="image/jpeg" alt="Cáncer de cuello uterino en estadio IIIB. En la imagen se observa cáncer en el cuello uterino y la pared pélvica. También se muestra cáncer que obstruye el uréter derecho, y agrandamiento del uréter y el riñón derechos. Además, se observan el útero, la vejiga y la vagina." language="es" placement="image-center" id="_1409"/></entry></Row><Row><entry>IIIC</entry><entry>Compromiso de los ganglios linfáticos pélvicos o paraórticos (incluso micrometástasis)<Superscript>b</Superscript>, independientemente del tamaño y la extensión del tumor (notaciones r y p).<Superscript>c</Superscript></entry><entry><MediaLink ref="CDR0000801647" type="image/jpeg" alt="Cáncer de cuello uterino en estadio IIIC. En la imagen se observa cáncer en estadio IIIC1 que se diseminó desde el cuello uterino a los ganglios linfáticos de la pelvis, y cáncer en estadio IIIC2 que se diseminó desde el cuello uterino a los ganglios linfáticos del abdomen cercanos a la aorta." language="es" placement="image-center" id="_1410"/></entry></Row><Row><entry>–IIIC1</entry><entry>–Metástasis solo en ganglio linfático pélvico.</entry><entry MoreRows="1"/></Row><Row><entry>–IIIC2</entry><entry>–Metástasis en ganglio linfático paraórtico.</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_1398"><Title>Cuadro 4. Definiciones FIGO para el estadio IV<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="28.57%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="28.57%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="42.85%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">Descripción</entry><entry Align="Center">Imagen</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">FIGO = Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de FIGO Committee for Gynecologic Oncology.<Reference refidx="3"/></entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>IV</entry><entry>El carcinoma se diseminó fuera de la pelvis menor o hay compromiso de la mucosa de la vejiga o el recto (verificado por biopsia). Un edema ampolloso por sí solo no es suficiente para asignar el estadio IV.</entry><entry/></Row><Row><entry>IVA</entry><entry>Diseminación a órganos pélvicos adyacentes.</entry><entry><MediaLink ref="CDR0000729748" type="image/jpeg" alt="Cáncer de cuello uterino en estadio IVA. En la imagen y en el recuadro se observa cáncer que se diseminó del cuello uterino a la vejiga y la pared del recto." language="es" placement="image-center" id="_1411"/></entry></Row><Row><entry>IVB</entry><entry>Diseminación a órganos distantes</entry><entry><MediaLink ref="CDR0000729750" type="image/jpeg" alt="Cáncer de cuello uterino en estadio IVB. En la imagen se observan otras partes del cuerpo donde es posible que el cáncer de cuello uterino se disemine, como los ganglios linfáticos, el pulmón, el hígado y el hueso. En el recuadro se muestran células cancerosas que se diseminan desde el cuello uterino, a través de la sangre y el sistema linfático, a otras partes del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_1412"/></entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="18338811">Gold MA, Tian C, Whitney CW, et al.: Surgical versus radiographic determination of para-aortic lymph node metastases before chemoradiation for locally advanced cervical carcinoma: a Gynecologic Oncology Group Study. Cancer 112 (9): 1954-63, 2008.</Citation><Citation idx="2" PMID="23022593">Epstein E, Testa A, Gaurilcikas A, et al.: Early-stage cervical cancer: tumor delineation by magnetic resonance imaging and ultrasound - a European multicenter trial. Gynecol Oncol 128 (3): 449-53, 2013.</Citation><Citation idx="3" PMID="34669203">Bhatla N, Aoki D, Sharma DN, et al.: Cancer of the cervix uteri: 2021 update. Int J Gynaecol Obstet 155 (Suppl 1): 28-44, 2021.</Citation><Citation idx="4">Olawaiye AB, Mutch DG, Bhosale P, et al.: Cervix uteri. In: Goodman KA, Gollub M, Eng C, et al.: AJCC Cancer Staging System. Version 9. American Joint Committee on Cancer; American College of Surgeons, 2020.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_85"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037892">cervical cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino</Title><Para id="_88">En los estudios de modelos de atención, se demuestra claramente el efecto pronóstico adverso del aumento en el volumen tumoral y el modo de diseminación.<Reference refidx="1"/> En consecuencia, el tratamiento varía dentro de cada estadio según las definiciones individuales vigentes de la Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique (FIGO).</Para><Table id="_659">
      <Title>Cuadro 5. Opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino</Title>
      <TGroup Cols="2">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Estadio (<SummaryRef href="CDR0000256680#_405" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">criterios de estadificación FIGO</SummaryRef>)</entry>
            <entry Align="Center">Opciones de tratamiento</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">FIGO = Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="2">Carcinoma de cuello uterino <Emphasis>in situ</Emphasis> (la FIGO no reconoce este estadio)</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_563" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Conización</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_440" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Histerectomía para pacientes en edad posreproductiva</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_442" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia interna para pacientes inoperables desde el punto de vista médico</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="4">Cáncer de cuello uterino en estadio IA</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_446" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Conización</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_448" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Histerectomía total</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_725" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Histerectomía radical modificada con linfadenectomía</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_1426" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Traquelectomía radical</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_1430" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia intracavitaria</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="6">Cáncer de cuello uterino en estadios IB y IIA</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_576" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia con quimioterapia simultánea</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_459" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Histerectomía radical y linfadenectomía pélvica bilateral con radioterapia pélvica total y quimioterapia o sin estas</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_1433" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Traquelectomía radical</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_1437" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia sola</SummaryRef></entry>
          </Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_1463" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef></entry></Row>
          
          <Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_1439" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Quimioterapia neoadyuvante</SummaryRef> (en evaluación clínica)</entry>
            
          </Row><Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_1442" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia de intensidad modulada </SummaryRef> (en evaluación clínica</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="3">Cáncer de cuello uterino en estadios IIB, III y IVA</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_605" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia con quimioterapia simultánea</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_1444" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Braquiterapia intersticial</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_1446" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Quimioterapia neoadyuvante</SummaryRef></entry>
          </Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_1467" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef></entry></Row>
          
          
          <Row>
            <entry MoreRows="4">Cáncer de cuello uterino en estadio IVB y recidivante</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_1471" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef></entry>
          </Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_493" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia y quimioterapia</SummaryRef></entry></Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_495" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Quimioterapia paliativa y otra terapia sistémica</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256680#_645" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Exenteración pélvica</SummaryRef></entry>
          </Row><Row><entry>Participación en ensayos clínicos de fase I y II de fármacos antineoplásicos nuevos</entry></Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><SummarySection id="_503"><Title>Quimiorradioterapia</Title><Para id="_86">En 5 ensayos aleatorizados de fase III se observó una ventaja general para la supervivencia del uso de terapia a base de cisplatino administrada de manera simultánea con radioterapia,<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> aunque en un ensayo en el que se evaluó este régimen no se demostró ningún beneficio.<Reference refidx="7"/> La población de pacientes en estos estudios incluyó a mujeres con cáncer de cuello uterino en estadios FIGO IB2 a IVA, tratadas con radioterapia primaria y a mujeres con enfermedad en estadios FIGO I a IIA con factores de pronóstico adverso (enfermedad metastásica ganglionar pélvica, enfermedad paramétrica o compromiso de los márgenes quirúrgicos) en el momento de la cirugía primaria.</Para><ItemizedList id="_592" Style="bullet">
        <ListItem>A pesar de que los ensayos con resultados favorables varían en términos del estadio de la enfermedad, la dosis de radiación y los programas de cisplatino y radiación, en los ensayos se demostró una ventaja significativa para la supervivencia cuando se usó un abordaje de modalidad combinada. El riesgo de muerte por cáncer de cuello uterino disminuyó del 30 % al 50 % con el uso de quimiorradioterapia simultánea.</ListItem>
        <ListItem>A partir de estos resultados, se deberá considerar decididamente la incorporación de la administración simultánea de quimioterapia a base de cisplatino con radioterapia para las mujeres que necesitan radioterapia durante el tratamiento del cáncer de cuello uterino.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_559">Estos resultados se han validado en otros estudios.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><SummarySection id="_1450"><Title>Administración de fluorouracilo</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813954_3"><Para id="_sm_CDR0000813954_4">El gen <GeneName>DPYD</GeneName> codifica la enzima que cataboliza las pirimidinas y las fluoropirimidinas, como la capecitabina y el fluorouracilo. Se estima que entre el 1 % y el 2 % de la población tiene variantes defectuosas de  <GeneName>DPYD</GeneName> que reducen la función de la proteína DPD y la acumulación de pirimidinas y fluoropirimidinas en el cuerpo.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Los pacientes con la variante <GeneName>DPYD*2A</GeneName> que reciben fluoropirimidinas quizás presenten efectos tóxicos graves que ponen en riesgo la salud, y a veces son mortales. Se han identificado muchas otras variantes de <GeneName>DPYD</GeneName>, con diferentes efectos clínicos.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> Es posible que se recomiende evitar la fluoropirimidina o reducir la dosis al 50 % según el genotipo <GeneName>DPYD</GeneName> del paciente y el número de alelos funcionales de <GeneName>DPYD</GeneName>.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> Las pruebas genéticas para <GeneName>DPYD</GeneName> cuestan menos de $200, pero la cobertura del seguro varía debido a la falta de directrices nacionales.<Reference refidx="17"/> Además, es posible que las pruebas retrasen el tratamiento por 2 semanas, lo que no sería aconsejable en casos de urgencia. Este tema es objeto de controversia y requiere evaluación adicional.<Reference refidx="18"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_504"><Title>Cirugía y radioterapia</Title><Para id="_87">La cirugía y la radioterapia son igualmente eficaces para la enfermedad en estadio temprano de volumen pequeño.<Reference refidx="19"/> Las pacientes más jóvenes a veces se benefician de la cirugía para conservar los ovarios y evitar la atrofia y estenosis vaginal.</Para><Para id="_89">El tratamiento de las pacientes con cáncer de muñón del cuello uterino es eficaz y produce resultados comparables con los observados en las pacientes con el útero intacto.<Reference refidx="20"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1728378" MedlineID="92096986">Lanciano RM, Won M, Hanks GE: A reappraisal of the International Federation of Gynecology and Obstetrics staging system for cervical cancer. A study of patterns of care. Cancer 69 (2): 482-7, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="10334517" MedlineID="99265686">Whitney CW, Sause W, Bundy BN, et al.: Randomized comparison of fluorouracil plus cisplatin versus hydroxyurea as an adjunct to radiation therapy in stage IIB-IVA carcinoma of the cervix with negative para-aortic lymph nodes: a Gynecologic Oncology Group and Southwest Oncology Group study. J Clin Oncol 17 (5): 1339-48, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="10202164" MedlineID="99200744">Morris M, Eifel PJ, Lu J, et al.: Pelvic radiation with concurrent chemotherapy compared with pelvic and para-aortic radiation for high-risk cervical cancer. N Engl J Med 340 (15): 1137-43, 1999.</Citation><Citation idx="4" PMID="10202165" MedlineID="99200745">Rose PG, Bundy BN, Watkins EB, et al.: Concurrent cisplatin-based radiotherapy and chemotherapy for locally advanced cervical cancer. N Engl J Med 340 (15): 1144-53, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="10202166" MedlineID="99200746">Keys HM, Bundy BN, Stehman FB, et al.: Cisplatin, radiation, and adjuvant hysterectomy compared with radiation and adjuvant hysterectomy for bulky stage IB cervical carcinoma. N Engl J Med 340 (15): 1154-61, 1999.</Citation><Citation idx="6" PMID="10764420" MedlineID="20227792">Peters WA, Liu PY, Barrett RJ, et al.: Concurrent chemotherapy and pelvic radiation therapy compared with pelvic radiation therapy alone as adjuvant therapy after radical surgery in high-risk early-stage cancer of the cervix. J Clin Oncol 18 (8): 1606-13, 2000.</Citation><Citation idx="7" PMID="11844818" MedlineID="21833564">Pearcey R, Brundage M, Drouin P, et al.: Phase III trial comparing radical radiotherapy with and without cisplatin chemotherapy in patients with advanced squamous cell cancer of the cervix. J Clin Oncol 20 (4): 966-72, 2002.</Citation><Citation idx="8" PMID="10202172" MedlineID="99200752">Thomas GM: Improved treatment for cervical cancer--concurrent chemotherapy and radiotherapy. N Engl J Med 340 (15): 1198-200, 1999.</Citation><Citation idx="9" PMID="11844807" MedlineID="21833553">Rose PG, Bundy BN: Chemoradiation for locally advanced cervical cancer: does it help? J Clin Oncol 20 (4): 891-3, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="19001332">Chemoradiotherapy for Cervical Cancer Meta-Analysis Collaboration: Reducing uncertainties about the effects of chemoradiotherapy for cervical cancer: a systematic review and meta-analysis of individual patient data from 18 randomized trials. J Clin Oncol 26 (35): 5802-12, 2008.</Citation><Citation idx="11" PMID="34506675">Sharma BB, Rai K, Blunt H, et al.: Pathogenic DPYD Variants and Treatment-Related Mortality in Patients Receiving Fluoropyrimidine Chemotherapy: A Systematic Review and Meta-Analysis. Oncologist 26 (12): 1008-1016, 2021.</Citation><Citation idx="12" PMID="27569869">Lam SW, Guchelaar HJ, Boven E: The role of pharmacogenetics in capecitabine efficacy and toxicity. Cancer Treat Rev 50: 9-22, 2016.</Citation><Citation idx="13" PMID="33410339">Shakeel F, Fang F, Kwon JW, et al.: Patients carrying DPYD variant alleles have increased risk of severe toxicity and related treatment modifications during fluoropyrimidine chemotherapy. Pharmacogenomics 22 (3): 145-155, 2021.</Citation><Citation idx="14" PMID="29152729">Amstutz U, Henricks LM, Offer SM, et al.: Clinical Pharmacogenetics Implementation Consortium (CPIC) Guideline for Dihydropyrimidine Dehydrogenase Genotype and Fluoropyrimidine Dosing: 2017 Update. Clin Pharmacol Ther 103 (2): 210-216, 2018.</Citation><Citation idx="15" PMID="30348537">Henricks LM, Lunenburg CATC, de Man FM, et al.: DPYD genotype-guided dose individualisation of fluoropyrimidine therapy in patients with cancer: a prospective safety analysis. Lancet Oncol 19 (11): 1459-1467, 2018.</Citation><Citation idx="16" PMID="34996412">Lau-Min KS, Varughese LA, Nelson MN, et al.: Preemptive pharmacogenetic testing to guide chemotherapy dosing in patients with gastrointestinal malignancies: a qualitative study of barriers to implementation. BMC Cancer 22 (1): 47, 2022.</Citation><Citation idx="17" PMID="35668003">Brooks GA, Tapp S, Daly AT, et al.: Cost-effectiveness of DPYD Genotyping Prior to Fluoropyrimidine-based Adjuvant Chemotherapy for Colon Cancer. Clin Colorectal Cancer 21 (3): e189-e195, 2022.</Citation><Citation idx="18" PMID="36821823">Baker SD, Bates SE, Brooks GA, et al.: DPYD Testing: Time to Put Patient Safety First. J Clin Oncol 41 (15): 2701-2705, 2023.</Citation><Citation idx="19" PMID="1869095" MedlineID="91331368">Eifel PJ, Burke TW, Delclos L, et al.: Early stage I adenocarcinoma of the uterine cervix: treatment results in patients with tumors less than or equal to 4 cm in diameter. Gynecol Oncol 41 (3): 199-205, 1991.</Citation><Citation idx="20" PMID="1902443" MedlineID="91216818">Kovalic JJ, Grigsby PW, Perez CA, et al.: Cervical stump carcinoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 20 (5): 933-8, 1991.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_93"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000799950">cervical adenocarcinoma in situ</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino <Emphasis>in situ</Emphasis></Title><Para id="_560">Se han establecido recomendaciones por consenso para el tratamiento de las mujeres con neoplasia intraepitelial cervical o adenocarcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.<Reference refidx="1"/> Con el tratamiento adecuado, el control tumoral del carcinoma de cuello uterino <Emphasis>in situ</Emphasis> se debería acercar al 100 %. Se necesita una biopsia dirigida mediante colposcopia realizada por un experto o una biopsia en cono para excluir la enfermedad invasiva antes de iniciar el tratamiento. También es necesaria la correlación entre el estudio citológico y la biopsia dirigida mediante colposcopia antes de comenzar la terapia ablativa local. Es posible que una enfermedad invasiva no identificada tratada con terapia ablativa inadecuada sea la causa más frecuente de fracaso.<Reference refidx="2"/>El fracaso en la identificación de la enfermedad, la falta de correlación entre el frotis de Pap y los hallazgos de la colposcopia, un adenocarcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> o la diseminación de la enfermedad al conducto endocervical hace que sea obligatoria la conización con láser, asa diatérmica o bisturí tradicional.</Para><Para id="_629">La elección del tratamiento depende de la extensión de la enfermedad y de varios factores relacionados con el paciente, como la edad, el tipo celular, el deseo de conservar la capacidad reproductiva y su estado de salud.</Para><SummarySection id="_434"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino <Emphasis>in situ</Emphasis></Title><Para id="_97">Las opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino <Emphasis>in situ</Emphasis> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_601" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_563" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Conización</SummaryRef>.<ItemizedList id="_602" Style="bullet"><ListItem>Conización con bisturí tradicional (escalpelo).</ListItem><ListItem>Procedimiento de escisión electroquirúrgica con asa (LEEP).<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></ListItem><ListItem>Terapia láser.<Reference refidx="5"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_440" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Histerectomía para pacientes en edad posreproductiva</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_442" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia interna para pacientes inoperables desde el punto de vista médico.</SummaryRef></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_684">La histerectomía es el tratamiento estándar para pacientes con adenocarcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>. La enfermedad que se origina en el conducto endocervical a veces es más difícil de extirpar por completo mediante un procedimiento de conización. Se puede ofrecer la conización a pacientes con adenocarcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> seleccionadas que deseen conservar su capacidad reproductiva.</Para><SummarySection id="_563"><Title>Conización</Title><Para id="_564">Cuando hay compromiso del conducto endocervical, es posible utilizar la conización con láser o bisturí tradicional en determinadas pacientes para conservar el útero y evitar la radioterapia o una cirugía más extensa.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_565">En casos seleccionados, el LEEP ambulatorio es una alternativa aceptable a la conización con bisturí tradicional. Este procedimiento solo exige anestesia local, lo que evita los riesgos relacionados con la anestesia general para la conización con bisturí tradicional.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/>Sin embargo, hay polémica sobre la conveniencia del LEEP como reemplazo de la conización, ya que es poco probable que el LEEP sea suficiente para pacientes de adenocarcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_653">Evidencia (conización con LEEP):</Para><OrderedList id="_567" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo en el que se comparó el LEEP con la conización con bisturí tradicional, no se observó ninguna diferencia en la probabilidad de lograr una escisión completa de la displasia.<Reference refidx="6"/></ListItem>
          <ListItem>En 2 informes de casos, se indicó que el uso del LEEP en pacientes con cáncer invasivo oculto condujo a una incapacidad de determinar con exactitud la profundidad de invasión cuando se cortó transversalmente un foco de cáncer.<Reference refidx="11"/></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_440"><Title>Histerectomía para pacientes en edad posreproductiva</Title><Para id="_685">La histerectomía es el tratamiento estándar para las mujeres con adenocarcinoma de cuello uterino <Emphasis>in situ</Emphasis> porque la ubicación de la enfermedad en el conducto endocervical y la posibilidad de pasar por alto lesiones en esta región hacen que el estado del margen sea un factor pronóstico menos confiable. No obstante, no se estudió el efecto en la mortalidad de la histerectomía en comparación con abordajes quirúrgicos conservadores. Es posible que se haga una histerectomía para un carcinoma de células escamosas <Emphasis>in situ</Emphasis> si la conización no es posible debido a una cirugía anterior o si hay compromiso de los márgenes después de la conización. La histerectomía no es un tratamiento de primera línea admisible para un carcinoma de células escamosas <Emphasis>in situ</Emphasis>.<Reference refidx="12"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_442"><Title>Radioterapia interna para pacientes inoperables desde el punto de vista médico</Title><Para id="_443">En pacientes que tienen contraindicaciones médicas para la cirugía, a veces se utiliza una inserción intracavitaria simple con tándem y ovoides de 5000 mg horas (dosis de 80 Gy en la superficie vaginal).<Reference refidx="13"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_93_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_93_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="17904956">Wright TC, Massad LS, Dunton CJ, et al.: 2006 consensus guidelines for the management of women with cervical intraepithelial neoplasia or adenocarcinoma in situ. Am J Obstet Gynecol 197 (4): 340-5, 2007.</Citation><Citation idx="2" PMID="8175022" MedlineID="94229616">Shumsky AG, Stuart GC, Nation J: Carcinoma of the cervix following conservative management of cervical intraepithelial neoplasia. Gynecol Oncol 53 (1): 50-4, 1994.</Citation><Citation idx="3" PMID="1322554" MedlineID="92350980">Wright VC, Chapman W: Intraepithelial neoplasia of the lower female genital tract: etiology, investigation, and management. Semin Surg Oncol 8 (4): 180-90, 1992 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="4" PMID="8238163" MedlineID="94056563">Bloss JD: The use of electrosurgical techniques in the management of premalignant diseases of the vulva, vagina, and cervix: an excisional rather than an ablative approach. Am J Obstet Gynecol 169 (5): 1081-5, 1993.</Citation><Citation idx="5" PMID="3924750" MedlineID="85232278">Tsukamoto N: Treatment of cervical intraepithelial neoplasia with the carbon dioxide laser. Gynecol Oncol 21 (3): 331-6, 1985.</Citation><Citation idx="6" PMID="7835776" MedlineID="95137465">Girardi F, Heydarfadai M, Koroschetz F, et al.: Cold-knife conization versus loop excision: histopathologic and clinical results of a randomized trial. Gynecol Oncol 55 (3 Pt 1): 368-70, 1994.</Citation><Citation idx="7" PMID="1731281" MedlineID="92115231">Wright TC, Gagnon S, Richart RM, et al.: Treatment of cervical intraepithelial neoplasia using the loop electrosurgical excision procedure. Obstet Gynecol 79 (2): 173-8, 1992.</Citation><Citation idx="8" PMID="7959288" MedlineID="95047787">Naumann RW, Bell MC, Alvarez RD, et al.: LLETZ is an acceptable alternative to diagnostic cold-knife conization. Gynecol Oncol 55 (2): 224-8, 1994.</Citation><Citation idx="9" PMID="22865036">Duesing N, Schwarz J, Choschzick M, et al.: Assessment of cervical intraepithelial neoplasia (CIN) with colposcopic biopsy and efficacy of loop electrosurgical excision procedure (LEEP). Arch Gynecol Obstet 286 (6): 1549-54, 2012.</Citation><Citation idx="10" PMID="8641606" MedlineID="96233970">Widrich T, Kennedy AW, Myers TM, et al.: Adenocarcinoma in situ of the uterine cervix: management and outcome. Gynecol Oncol 61 (3): 304-8, 1996.</Citation><Citation idx="11" PMID="7959301" MedlineID="95047802">Eddy GL, Spiegel GW, Creasman WT: Adverse effect of electrosurgical loop excision on assignment of FIGO stage in cervical cancer: report of two cases. Gynecol Oncol 55 (2): 313-7, 1994.</Citation><Citation idx="12" PMID="22820979">Massad LS: New guidelines on cervical cancer screening: more than just the end of annual Pap testing. J Low Genit Tract Dis 16 (3): 172-4, 2012.</Citation><Citation idx="13" PMID="1905690" MedlineID="91285939">Grigsby PW, Perez CA: Radiotherapy alone for medically inoperable carcinoma of the cervix: stage IA and carcinoma in situ. Int J Radiat Oncol Biol Phys 21 (2): 375-8, 1991.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_104"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038750">stage IA cervical cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio IA</Title><SummarySection id="_444"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio IA1</Title><Para id="_445">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256680#_1395" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">cáncer de cuello uterino en estadio IA1</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_192" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_446" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Conización</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_448" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Histerectomía total</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_446"><Title>Conización</Title><Para id="_447">Si la profundidad de invasión es menor de 3 mm, no se observa invasión vascular o de conductos linfáticos y no hay compromiso de los márgenes del cono, es posible que la conización sola sea adecuada en las pacientes que desean conservar su capacidad reproductiva.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_448"><Title>Histerectomía total</Title><Para id="_449">Si la profundidad de invasión es menor de 3 mm (comprobada mediante márgenes limpios en la biopsia de cono),<Reference refidx="2"/> no se observa invasión vascular o de conductos linfáticos y la frecuencia de compromiso ganglionar es suficientemente baja, no es necesaria la disección de ganglios linfáticos en el momento de la histerectomía. La ooforectomía es opcional y se debe posponer en las mujeres jóvenes.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_723"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio IA2</Title><Para id="_724">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256680#_1395" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">cáncer de cuello uterino en estadio IA2</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_725" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_726" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Histerectomía radical modificada con linfadenectomía.</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_1426" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Traquelectomía radical.</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_1430" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia intracavitaria.</SummaryRef></ListItem></OrderedList><SummarySection id="_726"><Title>Histerectomía radical modificada con linfadenectomía</Title><Para id="_727">Para las pacientes con invasión tumoral de 3 a 5 mm, se recomienda la disección de ganglios pélvicos con histerectomía radical modificada porque se notificó un riesgo de metástasis de ganglios linfáticos de hasta un 10 %.<Reference refidx="2"/> También se puede considerar la histerectomía radical con disección ganglionar para las pacientes con una profundidad de invasión tumoral incierta debido a tumor invasivo en los márgenes del cono.</Para><Para id="_842">Evidencia (cirugía abdominal abierta versus cirugía mínimamente invasiva [CMI]):</Para><OrderedList id="_843" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo aleatorizado multicéntrico internacional, el <ProtocolRef nct_id="NCT00614211">Laparoscopic Approach to Cervical Cancer</ProtocolRef> (LACC [NCT00614211]) se exploró la eficacia de la histerectomía radical por cirugía abdominal abierta versus CMI para las pacientes con cáncer de cuello uterino en estadio temprano.<Reference refidx="3"/> Las pacientes con enfermedad en estadios IA1 (con invasión del espacio linfovascular), IA2 y IB1, y con subtipos histológicos de carcinoma de células escamosas, adenocarcinoma o carcinoma adenoescamoso fueron aptas para la participación. El criterio principal de valoración fue la ausencia de inferioridad de la CMI en comparación con la cirugía abierta. El parámetro analizado fue el porcentaje de pacientes sin enfermedad 4,5 años después de la cirugía. Los criterios secundarios de valoración fueron comparaciones de las tasas de recidiva y supervivencia entre los 2 grupos.<Para id="_844">Se planeó la inclusión de 740 pacientes, pero solo se inscribieron 632 hasta el momento de la interrupción prematura del estudio debido a un desequilibrio de las muertes entre los 2 grupos. De 631 pacientes aptas para participar, 319 se asignaron a CMI y 312 a cirugía abierta.</Para><ItemizedList id="_845" Style="bullet"><ListItem>La tasa de supervivencia sin enfermedad (SSE) a 4,5 años fue del 86 % en el grupo de CMI y del 96,5 % en el grupo de cirugía abierta (intervalo de confianza [IC], 95 %, -16,4 a -4,7). A los 3 años, el grupo de CMI tuvo una tasa de SSE del 91,2 % versus el 97,1 % para el grupo de cirugía abierta (cociente de riesgos instantáneos [CRI] de recidiva o muerte, 3,74; IC 95 %, 1,63–8,58).</ListItem><ListItem>El grupo de CMI también tuvo una tasa de supervivencia general (SG) a 3 años más baja (93,8 vs. 99,0 % en el grupo de cirugía abierta; CRI de muerte por cualquier causa, 6,0; IC 95 %, 1,77–20,30).<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList><Para id="_846">En el estudio se concluyó que la CMI fue inferior a la cirugía abdominal abierta, y que la CMI no debería reemplazar la cirugía abdominal abierta como el abordaje estándar para las pacientes con cáncer de cuello uterino.</Para></ListItem>
          <ListItem>En un estudio epidemiológico se usaron 2 bases de datos numerosas de los Estados Unidos, la National Cancer Database (NCDB) y la Surveillance, Epidemiology, and End Results Database (SEER), y se confirmó una reducción de la SG en pacientes que de 2010 a 2013 se sometieron a una histerectomía radical mediante CMI para un cáncer de cuello uterino en estadio IA2 y estadio IB1. Además, entre las mujeres que se sometieron a histerectomía radical de 2000 a 2010, se presentó una disminución de la SG después de 2006, que coincide con la adopción generalizada de la CMI para el cáncer de cuello uterino.<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</ListItem>
        </OrderedList><Para id="_848">A pesar de que permanecen las dudas sobre el uso de la histerectomía radical mediante CMI para algunas subpoblaciones de pacientes con riesgo bajo, los datos de este ensayo indican que la cirugía abdominal abierta debería considerarse el tratamiento estándar para las pacientes con cáncer de cuello uterino en estadio temprano que son aptas para someterse a histerectomía radical.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1426"><Title>Traquelectomía radical</Title><Para id="_1427">Las pacientes con enfermedad en estadios IA2 a IB que quieran conservar la capacidad reproductiva quizás cumplan los requisitos para someterse a una traquelectomía radical. Durante este procedimiento, se extirpan el cuello uterino y los tejidos laterales del parametrio, y se conservan el cuerpo del útero y los ovarios. En la mayoría de los centros se usan los siguientes criterios de selección de las pacientes:</Para><ItemizedList id="_1428" Style="bullet">
     <ListItem>Deseo de embarazo en el futuro.</ListItem><ListItem>Edad menor de 40 años.</ListItem><ListItem>Enfermedad en presunto estadio IA2 a IB1 y tamaño de la lesión inferior a 2 cm.</ListItem><ListItem>Imágenes por resonancia magnética preoperatorias que muestran un margen desde el borde más distal del tumor hasta el segmento uterino inferior.</ListItem><ListItem>Tipos de células escamosas, adenoescamosas o de adenocarcinoma.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1429">En el entorno intraoperatorio, la evaluación de la paciente es similar a la que se hace para una histerectomía radical y se interrumpe el procedimiento si se encuentra una enfermedad más avanzada que lo previsto. En el momento de la cirugía también se evalúan los márgenes de la pieza quirúrgica y se lleva a cabo una histerectomía radical si no se obtienen márgenes adecuados.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1430"><Title>Radioterapia intracavitaria</Title><Para id="_1431">La radioterapia intracavitaria es una opción cuando se considera un tratamiento paliativo en las mujeres que no son aptas para cirugía o que tienen otras contraindicaciones médicas.</Para><Para id="_1432">Si la profundidad de invasión es menor de 3 mm, no se observa invasión del espacio capilar linfático, y la frecuencia de compromiso ganglionar es suficientemente baja, no se requiere radioterapia de haz externo. Se recomiendan 1 o 2 inserciones con tándem y ovoides de 6500 a 8000 mg horas (dosis de 100 a 125 Gy en la superficie vaginal).<Reference refidx="10"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_104_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_104_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1394041" MedlineID="93007749">Sevin BU, Nadji M, Averette HE, et al.: Microinvasive carcinoma of the cervix. Cancer 70 (8): 2121-8, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="8244170" MedlineID="94063663">Jones WB, Mercer GO, Lewis JL, et al.: Early invasive carcinoma of the cervix. Gynecol Oncol 51 (1): 26-32, 1993.</Citation><Citation idx="3" PMID="30380365">Ramirez PT, Frumovitz M, Pareja R, et al.: Minimally Invasive versus Abdominal Radical Hysterectomy for Cervical Cancer. N Engl J Med 379 (20): 1895-1904, 2018.</Citation><Citation idx="4" PMID="30379613">Melamed A, Margul DJ, Chen L, et al.: Survival after Minimally Invasive Radical Hysterectomy for Early-Stage Cervical Cancer. N Engl J Med 379 (20): 1905-1914, 2018.</Citation><Citation idx="5" PMID="10590368">Covens A, Shaw P, Murphy J, et al.: Is radical trachelectomy a safe alternative to radical hysterectomy for patients with stage IA-B carcinoma of the cervix? Cancer 86 (11): 2273-9, 1999.</Citation><Citation idx="6" PMID="10760765">Dargent D, Martin X, Sacchetoni A, et al.: Laparoscopic vaginal radical trachelectomy: a treatment to preserve the fertility of cervical carcinoma patients. Cancer 88 (8): 1877-82, 2000.</Citation><Citation idx="7" PMID="15936061">Plante M, Renaud MC, Hoskins IA, et al.: Vaginal radical trachelectomy: a valuable fertility-preserving option in the management of early-stage cervical cancer. A series of 50 pregnancies and review of the literature. Gynecol Oncol 98 (1): 3-10, 2005.</Citation><Citation idx="8" PMID="16709216">Shepherd JH, Spencer C, Herod J, et al.: Radical vaginal trachelectomy as a fertility-sparing procedure in women with early-stage cervical cancer-cumulative pregnancy rate in a series of 123 women. BJOG 113 (6): 719-24, 2006.</Citation><Citation idx="9" PMID="22914213">Wethington SL, Cibula D, Duska LR, et al.: An international series on abdominal radical trachelectomy: 101 patients and 28 pregnancies. Int J Gynecol Cancer 22 (7): 1251-7, 2012.</Citation><Citation idx="10" PMID="1905690" MedlineID="91285939">Grigsby PW, Perez CA: Radiotherapy alone for medically inoperable carcinoma of the cervix: stage IA and carcinoma in situ. Int J Radiat Oncol Biol Phys 21 (2): 375-8, 1991.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_110"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038478">stage IB cervical cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio IB y IIA</Title><SummarySection id="_454"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadios IB y IIA</Title><Para id="_456">Las opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino en <SummaryRef href="CDR0000256680#_1395" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">estadio IB</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256680#_1396" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">estadio IIA</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_654" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_576" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia con quimioterapia simultánea</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_459" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Histerectomía radical y linfadenectomía pélvica bilateral, con radioterapia pélvica total y quimioterapia o sin estas</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_1433" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Traquelectomía radical</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_1437" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia sola</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_1463" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_1439" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Quimioterapia neoadyuvante</SummaryRef> (en evaluación clínica).</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_1442" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia de intensidad modulada</SummaryRef> (en evaluación clínica).</ListItem></OrderedList><Para id="_690">El tamaño del tumor es un factor pronóstico importante que se debe evaluar cuidadosamente al elegir el tratamiento óptimo.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_691">La radioterapia o la histerectomía radical con disección ganglionar bilateral producen tasas de curación del 85 % al 90 % en mujeres con enfermedad de volumen bajo en estadios IA2 y IB1 según la Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique (FIGO). La elección del tratamiento depende de factores relacionados con la paciente y de la pericia local disponible. En un ensayo aleatorizado se notificaron tasas idénticas de supervivencia general a 5 años (SG) y supervivencia sin enfermedad (SSE) cuando se comparó la radioterapia con la histerectomía radical.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_692">En las pacientes con enfermedad en estadio IB2, con tumores que expanden el cuello uterino más de 4 cm, el tratamiento primario debe ser quimioterapia y radioterapia simultáneas.<Reference refidx="3"/></Para><SummarySection id="_576"><Title>Radioterapia con quimioterapia simultánea</Title><Para id="_577">La quimioterapia a base de cisplatino con radioterapia simultánea es el estándar de atención para las mujeres que necesitan radioterapia para el cáncer de cuello uterino.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> En los protocolos de radioterapia para pacientes con cáncer de cuello uterino, tradicionalmente se usa una dosificación en 2 puntos anatómicos (punto A y punto B) para estandarizar las dosis recibidas. El punto A se define como 2 cm desde el orificio externo del cuello uterino y 2 cm en dirección lateral al conducto endocervical. El punto B también se encuentra a 2 cm desde el orificio externo del cuello uterino y a 5 cm en dirección lateral desde la línea media en relación con la pelvis ósea. En general, para los tumores más pequeños, la dosis con intención curativa dirigida al punto A es de alrededor de 70 Gy, mientras que para los tumores más grandes, las dosis dirigida al punto A se acerca a 90 Gy.</Para><Para id="_655">Evidencia (radiación con quimioterapia simultánea):</Para><OrderedList id="_578" Style="Arabic">
          <ListItem>En 3 ensayos aleatorizados de fase III se observó una ventaja de SG para la terapia a base de cisplatino administrada de manera simultánea con radioterapia,<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> mientras que en otro ensayo en el que se examinó este régimen no se encontró beneficio.<Reference refidx="8"/> Las poblaciones de pacientes en estos estudios incluyeron mujeres con cáncer de cuello uterino en estadios FIGO de IB2 a IVA tratadas con radioterapia primaria, y mujeres con enfermedad en estadios FIGO de I a IIA con factores pronósticos adversos, como enfermedad metastásica ganglionar pélvica, enfermedad paramétrica y compromiso de márgenes quirúrgicos, identificados en el momento de la cirugía primaria.<ItemizedList id="_631" Style="bullet"><ListItem>Aunque los ensayos con resultados favorables varían en cierta medida según el estadio de la enfermedad, la dosis de radiación y el programa de cisplatino y radiación, en los ensayos se demuestra un beneficio de supervivencia significativo con el uso del abordaje combinado.</ListItem><ListItem>El riesgo de muerte por cáncer de cuello uterino disminuyó del 30 % al 50 % con el uso de quimiorradioterapia simultánea.</ListItem><ListItem>Estos resultados se confirmaron en otros ensayos.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><SummarySection id="_758"><Title>Braquiterapia</Title><Para id="_759">La radioterapia estándar para el cáncer de cuello uterino incluye braquiterapia después de la radioterapia de haz externo (RHE). Aunque la braquiterapia de dosis baja (LDR) por lo general con cesio Cs 137(137Cs) ha sido el abordaje tradicional, el uso de terapia de dosis altas (HDR), a menudo con iridio Ir 192, está en aumento rápido. La braquiterapia HDR tiene ventajas como la eliminación de la exposición del personal médico a la radiación, un tiempo de tratamiento más corto, conveniencia para la paciente y mejora de la atención ambulatoria. La American Brachytherapy Society publicó pautas para el uso de la braquiterapia LDR y HDR como componentes del tratamiento del cáncer de cuello uterino.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para><Para id="_760">Evidencia (braquiterapia):</Para><OrderedList id="_761" Style="Arabic">
            <ListItem>En 3 ensayos aleatorizados, la braquiterapia HDR fue comparable a la braquiterapia LDR en términos de control local regional y tasa de complicaciones.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]<Para id="_762">Es posible que se indique el uso de cirugía después de la radioterapia en algunas pacientes con tumores limitados al cuello uterino que tienen respuesta incompleta a la radioterapia o con características anatómicas vaginales que imposibilitan la administración óptima de la braquiterapia.<Reference refidx="16"/></Para></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_763"><Title>Enfermedad ganglionar pélvica</Title><Para id="_764">Es posible que la resección de ganglios pélvicos con compromiso macroscópico mejore las tasas de control local cuando se usa radioterapia posoperatoria.<Reference refidx="17"/> Las pacientes sometidas a muestreo ganglionar extraperitoneal presentaron menos complicaciones intestinales que las sometidas a muestreo ganglionar transperitoneal.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> Las pacientes con márgenes vaginales estrechos (&lt;0,5 cm) también se pueden beneficiar de la radioterapia pélvica.<Reference refidx="21"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_459"><Title>Histerectomía radical y linfadenectomía pélvica bilateral, con radioterapia pélvica total y quimioterapia o sin estas</Title><Para id="_460">Es posible considerar la histerectomía radical y la linfadenectomía pélvica bilateral en las mujeres con enfermedad en estadios IB a IIA.</Para><Para id="_765">Evidencia (histerectomía radical y linfadenectomía pélvica bilateral con radioterapia pélvica total y quimioterapia o sin estas):</Para><OrderedList id="_766" Style="Arabic">
          <ListItem>Un grupo italiano asignó al azar a 343 mujeres con cáncer de cuello uterino en estadios IB y IIA a someterse a cirugía o a recibir radioterapia. La radioterapia incluyó RHE y una inserción LDR de 137Cs, con una dosis total de 70 a 90 Gy dirigida al punto A (mediana 76 Gy). Las pacientes en el grupo de cirugía se sometieron a histerectomía radical de clase III, linfadenectomía pélvica y disección selectiva de los ganglios linfáticos paraórticos. Se administró radioterapia adyuvante a las pacientes que exhibieron características patológicas de riesgo alto en la pieza quirúrgica uterina o en los ganglios linfáticos comprometidos. La radioterapia adyuvante consistió en una dosis total de RHE de 50,4 Gy durante 5 a 6 semanas.<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] <ItemizedList id="_767" Style="bullet"><ListItem>El criterio principal de valoración fue la SG a 5 años, con mediciones secundarias de la tasa de recidiva y complicaciones. Con una mediana de seguimiento de 87 meses, la tasa de SG fue del 83 % en ambos grupos (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 1,2; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,7–2,3; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,8).</ListItem><ListItem>Las complicaciones fueron más altas en las pacientes que recibieron radioterapia adyuvante después de la cirugía.</ListItem><ListItem>En general, se debe evitar la histerectomía radical en pacientes que probablemente necesiten terapia adyuvante.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_849">Evidencia (cirugía abdominal abierta versus cirugía mínimamente invasiva [CMI]):</Para><OrderedList id="_850" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo aleatorizado multicéntrico internacional, el <ProtocolRef nct_id="NCT00614211">Laparoscopic Approach to Cervical Cancer</ProtocolRef> (LACC [NCT00614211]), se exploró la eficacia de la histerectomía radical por cirugía abdominal abierta versus CMI para las pacientes con cáncer de cuello uterino en estadio temprano.<Reference refidx="22"/> Las pacientes con enfermedad en estadios IA1 (con invasión del espacio linfovascular), IA2 y IB1, y con subtipos histológicos de carcinoma de células escamosas, adenocarcinoma o carcinoma adenoescamoso fueron aptas para la participación. El criterio principal de valoración fue la ausencia de inferioridad de la CMI en comparación con la cirugía abierta; el parámetro analizado fue el porcentaje de pacientes sin enfermedad 4,5 años después de la cirugía. Los criterios secundarios de valoración fueron comparaciones de las tasas de recidiva y supervivencia entre los 2 grupos.<Para id="_851">Se planeó la inclusión de 740 pacientes, pero solo se inscribieron 632 hasta el momento de la interrupción prematura del estudio debido a un desequilibrio de las muertes entre los 2 grupos. De 631 pacientes aptas para participar, 319 se asignaron a CMI y 312 a cirugía abierta.</Para><ItemizedList id="_852" Style="bullet"><ListItem>La tasa de supervivencia sin enfermedad (SSE) a 4,5 años fue del 86 % en el grupo de CMI y del 96,5 % en el grupo de cirugía abierta (IC, 95 %, -16,4 a -4,7). A los 3 años, el grupo de CMI tuvo una tasa de SSE del 91,2 % versus el 97,1 % para el grupo de cirugía abierta (CRI de recidiva o muerte, 3,74; IC 95 %, 1,63–8,58).</ListItem><ListItem>El grupo de CMI también tuvo una tasa de SG a 3 años más baja (93,8 vs. 99,0 % en el grupo de cirugía abierta; CRI de muerte por cualquier causa, 6,0; IC 95 %, 1,77–20,30).<Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList><Para id="_853">En el estudio, se concluyó que  la CMI fue inferior a la cirugía abdominal abierta, y que la CMI no debería reemplazar la cirugía abdominal abierta como abordaje estándar para las pacientes con cáncer de cuello uterino.</Para></ListItem>
          <ListItem>En un estudio epidemiológico, en el que se usaron 2 bases de datos numerosas de los Estados Unidos, la National Cancer Database (NCDB) y la Surveillance, Epidemiology, and End Results Database (SEER) Program, se confirmó una reducción de la SG en pacientes que de 2010 a 2013 se sometieron a una histerectomía radical mediante CMI para un cáncer de cuello uterino en estadio IA2 y estadio IB1. Además, entre las mujeres que se sometieron a histerectomía radical de 2000 a 2010, se presentó una disminución de la SG después de 2006, que coincide con la adopción generalizada de la CMI para el cáncer de cuello uterino.<Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</ListItem>
        </OrderedList><Para id="_854">A pesar de que permanecen las dudas sobre el uso de la histerectomía radical mediante CMI para algunas subpoblaciones de pacientes con riesgo bajo, los datos de este ensayo indican que la cirugía abdominal abierta debería considerarse el tratamiento estándar para las pacientes con cáncer de cuello uterino en estadio temprano que son aptas para someterse a histerectomía radical.</Para><SummarySection id="_768"><Title>Radioterapia adyuvante posquirúrgica</Title><Para id="_769">A partir de las tasas de recidiva en ensayos clínicos, se definieron 2 clases de riesgo de recidiva. Las pacientes con una combinación de tamaño tumoral grande, invasión del espacio linfático vascular e invasión estromal profunda en la pieza quirúrgica de la histerectomía tienen una enfermedad de riesgo intermedio. Estas pacientes son aptas para recibir RHE adyuvante.<Reference refidx="24"/> Las pacientes que en el estudio patológico exhiben márgenes positivos, compromiso paramétrico o ganglionar tienen un riesgo alto de recidiva.</Para><Para id="_789">Evidencia (radioterapia adyuvante posquirúrgica):</Para><OrderedList id="_770" Style="Arabic">
            <ListItem>El Gynecologic Oncology Group (GOG) comparó la radioterapia adyuvante sola y la radioterapia con cisplatino y fluorouracilo (5-FU) después de una histerectomía radical en pacientes del grupo de riesgo alto. En el período posoperatorio, las pacientes eran aptas si en el estudio patológico exhibían una de las siguientes características: compromiso de parametrio, márgenes positivos o compromiso ganglionar. Las pacientes de ambos grupos recibieron 40 Gy dirigidos a la pelvis. Las pacientes en el grupo experimental también recibieron cisplatino (70 mg/m<Superscript>2</Superscript>) y una infusión de 5-FU durante 96 horas (1000 mg/m<Superscript>2</Superscript>/día cada 3 semanas durante 4 ciclos); los 2 primeros ciclos fueron simultáneos con la radioterapia.<Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] <ItemizedList id="_771" Style="bullet"><ListItem>Se evaluaron a 268 pacientes con un criterio principal de valoración de SG. Los resultados del estudio se notificaron temprano por los beneficios notificados en otros ensayos de cisplatino y radioterapia simultáneos.</ListItem><ListItem>La tasa de supervivencia calculada a 4 años fue del 81 % para la quimioterapia con radioterapia y del 71 % para la radioterapia sola (CRI, 1,96; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,007).</ListItem><ListItem>Como era de esperar, los efectos tóxicos de grado 4 fueron más frecuentes en el grupo de quimioterapia y radioterapia, con predominio de toxicidad hematológica.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList><Para id="_772">Se ha usado cirugía radical para lesiones pequeñas, pero la incidencia alta de factores patológicos que conducen a la radiación posoperatoria con quimioterapia o sin esta, hace que el abordaje más frecuente sea el uso de quimioterapia primaria y radiación simultánea en pacientes con tumores más grandes. Se debe considerar la radiación en dosis de 50 Gy durante 5 semanas acompañada de quimioterapia con cisplatino, y 5-FU o sin este en pacientes con riesgo alto de recidiva.</Para></SummarySection><SummarySection id="_790"><Title>Enfermedad ganglionar paraórtica</Title><Para id="_791">Después de la estadificación quirúrgica, las pacientes que tienen enfermedad ganglionar paraórtica con un volumen pequeño y enfermedad pélvica controlable se pueden curar con radioterapia pélvica y paraórtica.<Reference refidx="25"/> El tratamiento de las pacientes en las que no se extirparon los ganglios paraórticos mediante radioterapia de campo extendido y quimioterapia, conduce al control de la enfermedad a largo plazo cuando la enfermedad ganglionar por debajo de L3 es de volumen bajo (&lt;2 cm).<Reference refidx="18"/> En un estudio (RTOG-7920), se observó una ventaja de supervivencia en pacientes con tumores mayores de 4 cm que recibieron radioterapia dirigida a los ganglios paraórticos sin indicios histológicos de enfermedad.<Reference refidx="26"/> Los efectos tóxicos de la radioterapia paraórtica fueron más altos que los de la radioterapia pélvica sola, pero se limitaron sobre todo a las pacientes sometidas antes a cirugía abdominopélvica.<Reference refidx="26"/> La administración de radioterapia de intensidad modulada (RTIM) quizás reduzca al mínimo los efectos en el intestino delgado que suelen aparecer con este tratamiento.<Reference refidx="27"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1433"><Title>Traquelectomía radical</Title><Para id="_1434">Las pacientes con presunta enfermedad en estadio temprano que deseen conservar la capacidad reproductiva quizás sean aptas para una traquelectomía radical. Durante este procedimiento, se extirpan el cuello uterino y los tejidos laterales del parametrio, y se conservan el cuerpo del útero y los ovarios. La selección de pacientes difiere un poco entre los grupos; sin embargo, los criterios generales son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1435" Style="bullet">
     <ListItem>Deseo de embarazo en el futuro.</ListItem><ListItem>Edad menor de 40 años.</ListItem><ListItem>Enfermedad en presunto estadio IA2 a IB1 y tamaño de la lesión no mayor a 2 cm.</ListItem><ListItem>Imágenes por resonancia magnética preoperatorias que muestran un margen desde el borde más distal del tumor hasta el segmento uterino inferior.</ListItem><ListItem>Tipos de células escamosas, adenoescamosas o de adenocarcinoma.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1436">En el entorno intraoperatorio, la evaluación de la paciente es similar a la que se hace para una histerectomía radical y se interrumpe el procedimiento si se encuentra una enfermedad más avanzada que lo previsto. En el momento de la cirugía también se evalúan los márgenes de la pieza quirúrgica y se lleva a cabo una histerectomía radical si no se obtienen márgenes adecuados.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1437"><Title>Radioterapia sola</Title><Para id="_1438">La radioterapia de haz externo dirigida a la pelvis combinada con 2 o más aplicaciones de braquiterapia intracavitaria es un tratamiento adecuado en pacientes con lesiones en estadio IA2 y IB1. Para pacientes con lesiones en estadio IB2 y más grandes, se indica quimioterapia con radiosensibilizadores. No se ha probado la función de la quimioterapia con radiosensibilizadores en pacientes con lesiones en estadio IA2 y IB1. Sin embargo, es posible que sea beneficiosa en ciertos casos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1463"><Title>Inmunoterapia</Title><Para id="_1464">Evidencia (inmunoterapia):</Para><OrderedList id="_1465" Style="Arabic">
     <ListItem>El <ProtocolRef nct_id="NCT04221945">KEYNOTE-A18</ProtocolRef>  (NCT04221945) fue un ensayo multicéntrico, de fase III, aleatorizado en el que se incluyeron 1060 mujeres con diagnóstico reciente de carcinoma de células escamosas, adenocarcinoma o carcinoma adenoescamoso de cuello uterino. Las pacientes tenían enfermedad en estadio  IB2 o IIB con compromiso ganglionar o enfermedad en estadio  III a IVA y no habían recibido tratamiento anterior. Las pacientes se asignaron al azar para recibir quimiorradioterapia (con cisplatino) y pembrolizumab (cada 3 semanas durante 5 ciclos) o quimiorradioterapia y placebo. Todas las pacientes recibieron terapia de mantenimiento con pembrolizumab o placebo cada 6 semanas durante 15 ciclos. Todas las pacientes recibieron braquiterapia, y el  94 % de las pacientes tenía enfermedad positiva para el ligando de muerte programada 1 (PD-L1). Los criterios de valoración primarios duales fueron la supervivencia sin progresión (SSP) y la SG. La mediana de seguimiento fue de 17,9 meses.<Reference refidx="33"/><ItemizedList id="_1466" Style="bullet">
     <ListItem>La tasa de SG a 24 meses fue del 87 % en el grupo de pembrolizumab y del 81% en el grupo de placebo (CRI, 0,73; IC 95 %, 0,49–1,07).<Reference refidx="33"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] </ListItem><ListItem>	Hubo una mejora estadísticamente significativa en la SSP (CRI, 0,70; IC 95 %, 0,55–0,89). La tasa de SSP a  24 meses fue del 68 % en el grupo de pembrolizumab y del 57 % en el grupo de placebo.</ListItem><ListItem>Las pacientes con enfermedad en estadio III o IV tuvieron una mejora superior de la SSP (CRI, 0,58; IC 95 %, 0,42–0,80).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_1439"><Title>Quimioterapia neoadyuvante</Title><Para id="_1440">Varios grupos han investigado la función de la quimioterapia neoadyuvante para hacer que las pacientes que convencionalmente son aptas para quimiorradioterapia cumplan los requisitos para una cirugía radical.<Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/> Se han utilizado múltiples regímenes; sin embargo, en casi todos se usa el platino como fármaco principal. El ensayo aleatorizado más grande hasta ahora se notificó en 2001, el período de inclusión se completó antes de que el estándar de atención incluyera la adición de cisplatino a la radioterapia.<Reference refidx="39"/> Como resultado, solo se administró radioterapia al grupo de control. Aunque hubo una mejora de la SG en el grupo experimental, los resultados no reflejan la práctica actual. En este estudio participaron pacientes con enfermedad en estadio IB a IVA, pero solo se observó mejoría en el grupo experimental de participantes con enfermedad en estadio temprano (estadios IB, IIA o IIB).</Para><Para id="_1441">En el ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT00039338">EORTC-55994</ProtocolRef> (NCT00039338), se asignó al azar a pacientes de cáncer de cuello uterino en estadios IB2, IIA2 y IIB a recibir quimiorradioterapia estándar o quimioterapia neoadyuvante (3 ciclos de cisplatino como fármaco principal), seguidas de evaluación para cirugía. Este ensayo tal vez defina si la quimioterapia neoadyuvante cumple una función para esta población de pacientes a partir de la SG como criterio principal de valoración.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1442"><Title>Radioterapia de intensidad modulada</Title><Para id="_1443">La radioterapia de intensidad modulada (RTIM) es una técnica radioterapéutica que permite una dosificación conformada al sitio anatómico objetivo sin afectar el tejido circundante. En teoría, esta técnica debe disminuir los efectos tóxicos relacionados con la radioterapia, pero esto podría ser a costa de disminuir la eficacia si se excluye tejido que debería incluirse en el campo de tratamiento. Varias instituciones informaron sobre su experiencia con la RTIM para el tratamiento adyuvante posoperatorio de pacientes con enfermedad de riesgo intermedio y alto después de la cirugía radical.<Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/> En el ensayo de fase II (<ProtocolRef nct_id="NCT00331760">RTOG-0418</ProtocolRef> [NCT00331760]) del Radiation Therapy Oncology Group (RTOG) se evaluó el uso de la RTIM en pacientes con cánceres de cuello uterino y de endometrio que necesitan radioterapia adyuvante.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_110_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_110_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1571911" MedlineID="92240571">Perez CA, Grigsby PW, Nene SM, et al.: Effect of tumor size on the prognosis of carcinoma of the uterine cervix treated with irradiation alone. Cancer 69 (11): 2796-806, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="9284774" MedlineID="97430667">Landoni F, Maneo A, Colombo A, et al.: Randomised study of radical surgery versus radiotherapy for stage Ib-IIa cervical cancer. Lancet 350 (9077): 535-40, 1997.</Citation><Citation idx="3" PMID="1869095" MedlineID="91331368">Eifel PJ, Burke TW, Delclos L, et al.: Early stage I adenocarcinoma of the uterine cervix: treatment results in patients with tumors less than or equal to 4 cm in diameter. Gynecol Oncol 41 (3): 199-205, 1991.</Citation><Citation idx="4" PMID="10202164" MedlineID="99200744">Morris M, Eifel PJ, Lu J, et al.: Pelvic radiation with concurrent chemotherapy compared with pelvic and para-aortic radiation for high-risk cervical cancer. N Engl J Med 340 (15): 1137-43, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="10202166" MedlineID="99200746">Keys HM, Bundy BN, Stehman FB, et al.: Cisplatin, radiation, and adjuvant hysterectomy compared with radiation and adjuvant hysterectomy for bulky stage IB cervical carcinoma. N Engl J Med 340 (15): 1154-61, 1999.</Citation><Citation idx="6" PMID="10764420" MedlineID="20227792">Peters WA, Liu PY, Barrett RJ, et al.: Concurrent chemotherapy and pelvic radiation therapy compared with pelvic radiation therapy alone as adjuvant therapy after radical surgery in high-risk early-stage cancer of the cervix. J Clin Oncol 18 (8): 1606-13, 2000.</Citation><Citation idx="7" PMID="10202172" MedlineID="99200752">Thomas GM: Improved treatment for cervical cancer--concurrent chemotherapy and radiotherapy. N Engl J Med 340 (15): 1198-200, 1999.</Citation><Citation idx="8" PMID="11844818" MedlineID="21833564">Pearcey R, Brundage M, Drouin P, et al.: Phase III trial comparing radical radiotherapy with and without cisplatin chemotherapy in patients with advanced squamous cell cancer of the cervix. J Clin Oncol 20 (4): 966-72, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="11844807" MedlineID="21833553">Rose PG, Bundy BN: Chemoradiation for locally advanced cervical cancer: does it help? J Clin Oncol 20 (4): 891-3, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="19001332">Chemoradiotherapy for Cervical Cancer Meta-Analysis Collaboration: Reducing uncertainties about the effects of chemoradiotherapy for cervical cancer: a systematic review and meta-analysis of individual patient data from 18 randomized trials. J Clin Oncol 26 (35): 5802-12, 2008.</Citation><Citation idx="11" PMID="11777620">Nag S, Chao C, Erickson B, et al.: The American Brachytherapy Society recommendations for low-dose-rate brachytherapy for carcinoma of the cervix. Int J Radiat Oncol Biol Phys 52 (1): 33-48, 2002.</Citation><Citation idx="12" PMID="10924990">Nag S, Erickson B, Thomadsen B, et al.: The American Brachytherapy Society recommendations for high-dose-rate brachytherapy for carcinoma of the cervix. Int J Radiat Oncol Biol Phys 48 (1): 201-11, 2000.</Citation><Citation idx="13" PMID="8276647">Patel FD, Sharma SC, Negi PS, et al.: Low dose rate vs. high dose rate brachytherapy in the treatment of carcinoma of the uterine cervix: a clinical trial. Int J Radiat Oncol Biol Phys 28 (2): 335-41, 1994.</Citation><Citation idx="14" PMID="11815967">Hareyama M, Sakata K, Oouchi A, et al.: High-dose-rate versus low-dose-rate intracavitary therapy for carcinoma of the uterine cervix: a randomized trial. Cancer 94 (1): 117-24, 2002.</Citation><Citation idx="15" PMID="15275728">Lertsanguansinchai P, Lertbutsayanukul C, Shotelersuk K, et al.: Phase III randomized trial comparing LDR and HDR brachytherapy in treatment of cervical carcinoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 59 (5): 1424-31, 2004.</Citation><Citation idx="16" PMID="1612949" MedlineID="92308178">Thoms WW, Eifel PJ, Smith TL, et al.: Bulky endocervical carcinoma: a 23-year experience. Int J Radiat Oncol Biol Phys 23 (3): 491-9, 1992.</Citation><Citation idx="17" PMID="2729382" MedlineID="89270642">Downey GO, Potish RA, Adcock LL, et al.: Pretreatment surgical staging in cervical carcinoma: therapeutic efficacy of pelvic lymph node resection. Am J Obstet Gynecol 160 (5 Pt 1): 1055-61, 1989.</Citation><Citation idx="18" PMID="1612950" MedlineID="92308179">Vigliotti AP, Wen BC, Hussey DH, et al.: Extended field irradiation for carcinoma of the uterine cervix with positive periaortic nodes. Int J Radiat Oncol Biol Phys 23 (3): 501-9, 1992.</Citation><Citation idx="19" PMID="2722050" MedlineID="89253088">Weiser EB, Bundy BN, Hoskins WJ, et al.: Extraperitoneal versus transperitoneal selective paraaortic lymphadenectomy in the pretreatment surgical staging of advanced cervical carcinoma (a Gynecologic Oncology Group study). Gynecol Oncol 33 (3): 283-9, 1989.</Citation><Citation idx="20" PMID="7860382" MedlineID="95164283">Fine BA, Hempling RE, Piver MS, et al.: Severe radiation morbidity in carcinoma of the cervix: impact of pretherapy surgical staging and previous surgery. Int J Radiat Oncol Biol Phys 31 (4): 717-23, 1995.</Citation><Citation idx="21" PMID="9570971" MedlineID="98233491">Estape RE, Angioli R, Madrigal M, et al.: Close vaginal margins as a prognostic factor after radical hysterectomy. Gynecol Oncol 68 (3): 229-32, 1998.</Citation><Citation idx="22" PMID="30380365">Ramirez PT, Frumovitz M, Pareja R, et al.: Minimally Invasive versus Abdominal Radical Hysterectomy for Cervical Cancer. N Engl J Med 379 (20): 1895-1904, 2018.</Citation><Citation idx="23" PMID="30379613">Melamed A, Margul DJ, Chen L, et al.: Survival after Minimally Invasive Radical Hysterectomy for Early-Stage Cervical Cancer. N Engl J Med 379 (20): 1905-1914, 2018.</Citation><Citation idx="24" PMID="10329031">Sedlis A, Bundy BN, Rotman MZ, et al.: A randomized trial of pelvic radiation therapy versus no further therapy in selected patients with stage IB carcinoma of the cervix after radical hysterectomy and pelvic lymphadenectomy: A Gynecologic Oncology Group Study. Gynecol Oncol 73 (2): 177-83, 1999.</Citation><Citation idx="25" PMID="1959788" MedlineID="92070742">Cunningham MJ, Dunton CJ, Corn B, et al.: Extended-field radiation therapy in early-stage cervical carcinoma: survival and complications. Gynecol Oncol 43 (1): 51-4, 1991.</Citation><Citation idx="26" PMID="7616634" MedlineID="95341749">Rotman M, Pajak TF, Choi K, et al.: Prophylactic extended-field irradiation of para-aortic lymph nodes in stages IIB and bulky IB and IIA cervical carcinomas. Ten-year treatment results of RTOG 79-20. JAMA 274 (5): 387-93, 1995.</Citation><Citation idx="27" PMID="23182395">Poorvu PD, Sadow CA, Townamchai K, et al.: Duodenal and other gastrointestinal toxicity in cervical and endometrial cancer treated with extended-field intensity modulated radiation therapy to paraaortic lymph nodes. Int J Radiat Oncol Biol Phys 85 (5): 1262-8, 2013.</Citation><Citation idx="28" PMID="10590368">Covens A, Shaw P, Murphy J, et al.: Is radical trachelectomy a safe alternative to radical hysterectomy for patients with stage IA-B carcinoma of the cervix? Cancer 86 (11): 2273-9, 1999.</Citation><Citation idx="29" PMID="10760765">Dargent D, Martin X, Sacchetoni A, et al.: Laparoscopic vaginal radical trachelectomy: a treatment to preserve the fertility of cervical carcinoma patients. Cancer 88 (8): 1877-82, 2000.</Citation><Citation idx="30" PMID="15936061">Plante M, Renaud MC, Hoskins IA, et al.: Vaginal radical trachelectomy: a valuable fertility-preserving option in the management of early-stage cervical cancer. A series of 50 pregnancies and review of the literature. Gynecol Oncol 98 (1): 3-10, 2005.</Citation><Citation idx="31" PMID="16709216">Shepherd JH, Spencer C, Herod J, et al.: Radical vaginal trachelectomy as a fertility-sparing procedure in women with early-stage cervical cancer-cumulative pregnancy rate in a series of 123 women. BJOG 113 (6): 719-24, 2006.</Citation><Citation idx="32" PMID="22914213">Wethington SL, Cibula D, Duska LR, et al.: An international series on abdominal radical trachelectomy: 101 patients and 28 pregnancies. Int J Gynecol Cancer 22 (7): 1251-7, 2012.</Citation><Citation idx="33" PMID="38521086">Lorusso D, Xiang Y, Hasegawa K, et al.: Pembrolizumab or placebo with chemoradiotherapy followed by pembrolizumab or placebo for newly diagnosed, high-risk, locally advanced cervical cancer (ENGOT-cx11/GOG-3047/KEYNOTE-A18): a randomised, double-blind, phase 3 clinical trial. Lancet 403 (10434): 1341-1350, 2024.</Citation><Citation idx="34" PMID="20817228">Ferrandina G, Margariti PA, Smaniotto D, et al.: Long-term analysis of clinical outcome and complications in locally advanced cervical cancer patients administered concomitant chemoradiation followed by radical surgery. Gynecol Oncol 119 (3): 404-10, 2010.</Citation><Citation idx="35" PMID="23237767">Ferrandina G, Distefano MG, De Vincenzo R, et al.: Paclitaxel, epirubicin, and cisplatin (TEP) regimen as neoadjuvant treatment in locally advanced cervical cancer: long-term results. Gynecol Oncol 128 (3): 518-23, 2013.</Citation><Citation idx="36" PMID="23151423">Zanaboni F, Grijuela B, Giudici S, et al.: Weekly topotecan and cisplatin (TOPOCIS) as neo-adjuvant chemotherapy for locally-advanced squamous cervical carcinoma: Results of a phase II multicentric study. Eur J Cancer 49 (5): 1065-72, 2013.</Citation><Citation idx="37" PMID="21555147">Manci N, Marchetti C, Di Tucci C, et al.: A prospective phase II study of topotecan (Hycamtin®) and cisplatin as neoadjuvant chemotherapy in locally advanced cervical cancer. Gynecol Oncol 122 (2): 285-90, 2011.</Citation><Citation idx="38" PMID="22265255">Gong L, Lou JY, Wang P, et al.: Clinical evaluation of neoadjuvant chemotherapy followed by radical surgery in the management of stage IB2-IIB cervical cancer. Int J Gynaecol Obstet 117 (1): 23-6, 2012.</Citation><Citation idx="39" PMID="11773168">Benedetti-Panici P, Greggi S, Colombo A, et al.: Neoadjuvant chemotherapy and radical surgery versus exclusive radiotherapy in locally advanced squamous cell cervical cancer: results from the Italian multicenter randomized study. J Clin Oncol 20 (1): 179-88, 2002.</Citation><Citation idx="40" PMID="18536561">Chen MF, Tseng CJ, Tseng CC, et al.: Adjuvant concurrent chemoradiotherapy with intensity-modulated pelvic radiotherapy after surgery for high-risk, early stage cervical cancer patients. Cancer J 14 (3): 200-6, 2008 May-Jun.</Citation><Citation idx="41" PMID="20708346">Hasselle MD, Rose BS, Kochanski JD, et al.: Clinical outcomes of intensity-modulated pelvic radiation therapy for carcinoma of the cervix. Int J Radiat Oncol Biol Phys 80 (5): 1436-45, 2011.</Citation><Citation idx="42" PMID="23159818">Folkert MR, Shih KK, Abu-Rustum NR, et al.: Postoperative pelvic intensity-modulated radiotherapy and concurrent chemotherapy in intermediate- and high-risk cervical cancer. Gynecol Oncol 128 (2): 288-93, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_126"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038569">stage IIB cervical cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadios IIB, III y IVA</Title><SummarySection id="_473"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadios IIB, III y IVA</Title><Para id="_604">El tamaño del tumor primario es un factor pronóstico importante que se debe evaluar minuciosamente al escoger el tratamiento óptimo.<Reference refidx="1"/> La supervivencia y el control local son mejores si el compromiso paramétrico es unilateral en lugar de bilateral.<Reference refidx="2"/> En los estudios de modelos de atención para pacientes con enfermedad en estadios IIIA y IIIB, se indica que la supervivencia depende de la extensión de la enfermedad; el compromiso unilateral de la pared pélvica pronostica un mejor desenlace que el compromiso bilateral que, a su vez, pronostica un mejor desenlace que el compromiso del tercio inferior de la pared vaginal.<Reference refidx="2"/> En estos estudios también se reveló un aumento progresivo del control local y la supervivencia que fue paralelo a un aumento progresivo de la dosis paracentral (punto A) y el tratamiento intracavitario. La tasa más alta de control central se observó con una dosis paracentral (punto A) mayor de 85 Gy.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_474">Las opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino en <SummaryRef href="CDR0000256680#_1396" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">estadio IIB</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256680#_1397" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">estadio III</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256680#_1398" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">estadio IVA</SummaryRef> es la siguiente:</Para><OrderedList id="_427" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_605" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia con quimioterapia simultánea.</SummaryRef><Reference refidx="4"/></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_1444" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Braquiterapia intersticial</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_1446" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Quimioterapia neoadyuvante</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_1467" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef>.</ListItem></OrderedList><SummarySection id="_605"><Title>Radioterapia con quimioterapia simultánea</Title><Para id="_606">Se debe considerar decididamente la administración de radioterapia intracavitaria y radioterapia de haz externo (RHE) dirigida a la pelvis en combinación con cisplatino o cisplatino y fluorouracilo (5-FU).<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para><Para id="_657">Evidencia (radioterapia con quimioterapia simultánea):</Para><OrderedList id="_607" Style="Arabic">
          <ListItem>En 5 ensayos aleatorizados de fase III, se observó una ventaja de supervivencia general (SG) de la terapia a base de cisplatino con radioterapia simultánea,<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> pero no se observó beneficio en un ensayo en el que se examinó este régimen.<Reference refidx="13"/> Las poblaciones de pacientes en estos estudios incluyeron mujeres con cáncer de cuello uterino en estadios IB2 a IVA según la Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique (FIGO) tratadas con radioterapia primaria, y mujeres con enfermedad en estadios de FIGO I a IIA con factores pronósticos adversos, como enfermedad metastásica ganglionar pélvica, enfermedad paramétrica y compromiso de márgenes quirúrgicos, identificados en el momento de la cirugía primaria. <ItemizedList id="_614" Style="bullet"><ListItem>Aunque los ensayos con resultados favorables varían en cierta medida según el estadio de la enfermedad, la dosis de radiación y el programa de cisplatino y radiación, en los ensayos se demuestra un beneficio de supervivencia significativo con el uso del abordaje combinado.</ListItem><ListItem>El riesgo de muerte por cáncer de cuello uterino disminuyó del 30 % al 50 % con el uso de quimiorradioterapia simultánea.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_658">Evidencia (radioterapia intracavitaria de dosis bajas vs. dosis altas):</Para><OrderedList id="_609" Style="Arabic">
          <ListItem>Aunque la braquiterapia de dosis baja (LDR) por lo general con cesio Cs 137 ha sido el abordaje tradicional, el uso de terapia de dosis altas (HDR), a menudo con iridio Ir 192, está en aumento rápido. La braquiterapia HDR ofrece ventajas como la eliminación de la exposición del personal médico a la radiación, un tiempo de tratamiento más corto, conveniencia para la paciente y mejora de la atención ambulatoria. La American Brachytherapy Society publicó pautas para el uso de la braquiterapia LDR y HDR como componente del tratamiento del cáncer de cuello uterino.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></ListItem>
          <ListItem>En 3 ensayos aleatorizados, la braquiterapia HDR fue comparable a la braquiterapia LDR en términos de control local regional y tasa de complicaciones.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem>
          <ListItem>En un intento por mejorar la quimiorradioterapia estándar, en un ensayo aleatorizado de fase III el uso de gemcitabina, cisplatino y radioterapia simultánea seguida de gemcitabina y cisplatino adyuvantes (grupo experimental) se comparó con el uso de cisplatino y radioterapia simultánea (quimiorradiación estándar) en pacientes con cáncer de cuello uterino en estadios IIB a IVA.<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Se inscribieron 515 pacientes de 9 países. El programa de tratamiento para el grupo experimental fue cisplatino (40 mg/m<Superscript>2</Superscript>) y gemcitabina (125 mg/m<Superscript>2</Superscript>) semanal durante 6 semanas con RHE simultánea (50,4 Gy en 28 fracciones), seguida de braquiterapia (30–35 Gy en 96 horas) y, luego, 2 ciclos de 21 días de cisplatino adyuvante (50 mg/m<Superscript>2</Superscript>) el día 1, y gemcitabina (1000 mg/m<Superscript>2</Superscript>) los días 1 y 8. El programa de tratamiento para el grupo estándar fue cisplatino (40 mg/m<Superscript>2</Superscript>) semanal durante 6 semanas con RHE simultánea y braquiterapia, como se describió para el grupo experimental.<ItemizedList id="_774" Style="bullet"><ListItem>El criterio principal de valoración fue la supervivencia sin progresión (SSP) a los 3 años; sin embargo, en el estudio se encontró una mejora de la SSP a 3 años en el grupo experimental (74,4 %, intervalo de confianza [IC] 95 %, 68–79,8 vs. 65,0 %; IC 95 %, 58,5–70,7 %); SSP general (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,68, IC 95 %, 0,49–0,95) y SG (CRI, 0,68, IC 95 %, 0,49–0,95). Las pacientes del grupo experimental tuvieron un mayor número de efectos tóxicos hematológicos y no hematológicos de grado 3 o 4, y es posible que 2 muertes en el grupo experimental estuvieran relacionadas con el tratamiento.</ListItem></ItemizedList><Para id="_775">En un análisis de subgrupos se observó un aumento del beneficio en las pacientes con enfermedad en un estadio más alto (estadios III–IVA vs. estadio IIB), que justifica el aumento de la toxicidad del protocolo experimental en estas pacientes.<Reference refidx="20"/> Se necesita más investigación para determinar qué aspecto del grupo experimental condujo a la mejora de la supervivencia (es decir, la adición de gemcitabina semanal, la quimioterapia adyuvante, o ambas) y para medir la calidad de vida durante el tratamiento y después de este, un aspecto que se omitió en el protocolo.</Para></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_1444"><Title>Braquiterapia intersticial</Title><Para id="_1445">Para las pacientes que completan la RHE y tienen enfermedad de cuello uterino con gran masa tumoral que supone una restricción anatómica para la braquiterapia estándar, se ha utilizado la braquiterapia intersticial para administrar dosis tumoricidas suficientes con un perfil tóxico aceptable.<Reference refidx="21"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1446"><Title>Quimioterapia neoadyuvante</Title><Para id="_1447">Varios grupos han investigado la función de la quimioterapia neoadyuvante para hacer que las pacientes que convencionalmente son aptas para quimiorradioterapia cumplan los requisitos para una cirugía radical.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/> Se han utilizado múltiples regímenes; sin embargo, en casi todos se usa el platino como fármaco principal. El ensayo aleatorizado más grande hasta ahora se notificó en 2001, el período de inclusión se completó antes de que el estándar de atención incluyera la adición de cisplatino a la radioterapia.<Reference refidx="27"/> Como consecuencia, aunque hubo una mejora de la SG en el grupo experimental, los resultados no reflejan la práctica actual. En este estudio participaron pacientes con enfermedad en estadio IB a IVA, pero solo se observó mejoría en el grupo experimental de participantes con enfermedad en estadio temprano (estadios IB, IIA o IIB).</Para><Para id="_1448">En el ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT00039338">EORTC-55994</ProtocolRef> (NCT00039338), se asignó al azar a pacientes de cáncer de cuello uterino en estadios IB2, IIA2 y IIB a recibir quimiorradioterapia estándar o quimioterapia neoadyuvante (3 ciclos de cisplatino como fármaco principal), seguidas de evaluación para cirugía. Este ensayo tal vez defina si la quimioterapia neoadyuvante cumple una función para esta población de pacientes a partir de la SG como criterio principal de valoración.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1467"><Title>Inmunoterapia</Title><Para id="_1468">Evidencia (inmunoterapia):</Para><OrderedList id="_1469" Style="Arabic">
     <ListItem>El <ProtocolRef nct_id="NCT04221945">KEYNOTE-A18</ProtocolRef>  (NCT04221945) fue un ensayo multicéntrico, de fase III, aleatorizado en el que se incluyeron incluyó 1060 mujeres con diagnóstico reciente de carcinoma de células escamosas, adenocarcinoma o carcinoma adenoescamoso de cuello uterino. Las pacientes tenían enfermedad en estadio  IB2 o IIB con compromiso ganglionar o enfermedad en estadio  III a IVA y no habían recibido tratamiento anterior. Las pacientes se asignaron al azar para recibir quimiorradioterapia (con cisplatino) y pembrolizumab (cada 3 semanas durante 5 ciclos) o quimiorradioterapia y placebo. Todas las pacientes recibieron terapia de mantenimiento con pembrolizumab o placebo cada 6 semanas durante 15 ciclos. Todas las pacientes recibieron braquiterapia, y el  94 % de las pacientes tenía enfermedad positiva para el ligando de muerte programada 1 (PD-L1). Los criterios de valoración primarios duales fueron la supervivencia sin progresión (SSP) y la SG. La mediana de seguimiento fue de 17,9 meses.<Reference refidx="28"/><ItemizedList id="_1470" Style="bullet">
     <ListItem>La tasa de SG a 24 meses fue del 87 % en el grupo de pembrolizumab y del 81% en el grupo de placebo (CRI, 0,73; IC 95 %, 0,49–1,07).<Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] </ListItem><ListItem>	Hubo una mejora estadísticamente significativa en la SSP (CRI, 0,70; IC 95 %, 0,55–0,89). La tasa de SSP a  24 meses fue del 68 % en el grupo de pembrolizumab y del 57 % en el grupo de placebo.</ListItem><ListItem>Las pacientes con enfermedad en estadio III o IV tuvieron una mejora superior de la SSP (CRI, 0,58; IC 95 %, 0,42–0,80).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_610"><Title>Tratamiento de los ganglios linfáticos</Title><Para id="_611">Las pacientes que se estadifican mediante cirugía como parte de un ensayo clínico y en quienes se encuentra una enfermedad ganglionar paraórtica de volumen pequeño con enfermedad pélvica controlable quizás se curen con radioterapia pélvica y paraórtica.<Reference refidx="29"/> En las pacientes que no se sometieron a resección de ganglios paraórticos, el tratamiento con radioterapia de campo extendido y quimioterapia conduce al control de la enfermedad a largo plazo cuando la enfermedad ganglionar por debajo de L3 es de volumen bajo (&lt;2 cm).<Reference refidx="30"/> En un estudio (RTOG-7920), se observó una ventaja de supervivencia en pacientes que recibieron radioterapia dirigida a los ganglios paraórticos sin indicios histológicos de enfermedad.<Reference refidx="31"/> Los efectos tóxicos son más frecuentes con la radioterapia paraórtica que con la radioterapia pélvica sola, pero se limitaron, en su mayoría, a las pacientes sometidas antes a cirugía abdominopélvica.<Reference refidx="31"/></Para><Para id="_612">Si se tiene previsto usar RHE después de la cirugía, el muestreo de los ganglios linfáticos extraperitoneales se relaciona con menos complicaciones de la radioterapia que si usa un abordaje transperitoneal.<Reference refidx="32"/> Las pacientes sometidas a muestreo ganglionar extraperitoneal presentaron menos complicaciones intestinales que las sometidas a muestreo ganglionar transperitoneal.<Reference refidx="30"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/></Para><Para id="_613">Es posible que la resección de ganglios pélvicos con compromiso macroscópico mejore las tasas de control local cuando se usa radioterapia posoperatoria.<Reference refidx="34"/> Además, los datos prospectivos indicaron una mejora de los desenlaces de las pacientes que se someten a una resección de los ganglios linfáticos paraórticos comprometidos antes de recibir la quimiorradioterapia con intención curativa; sin embargo, solo se beneficiaron las pacientes con compromiso ganglionar mínimo (&lt;5 mm).<Reference refidx="35"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_126_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_126_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1571911" MedlineID="92240571">Perez CA, Grigsby PW, Nene SM, et al.: Effect of tumor size on the prognosis of carcinoma of the uterine cervix treated with irradiation alone. Cancer 69 (11): 2796-806, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="1728378" MedlineID="92096986">Lanciano RM, Won M, Hanks GE: A reappraisal of the International Federation of Gynecology and Obstetrics staging system for cervical cancer. A study of patterns of care. Cancer 69 (2): 482-7, 1992.</Citation><Citation idx="3" PMID="1993635" MedlineID="91131517">Lanciano RM, Martz K, Coia LR, et al.: Tumor and treatment factors improving outcome in stage III-B cervix cancer. Int J Radiat Oncol Biol Phys 20 (1): 95-100, 1991.</Citation><Citation idx="4" PMID="17617527">Monk BJ, Tewari KS, Koh WJ: Multimodality therapy for locally advanced cervical carcinoma: state of the art and future directions. J Clin Oncol 25 (20): 2952-65, 2007.</Citation><Citation idx="5" PMID="10334517" MedlineID="99265686">Whitney CW, Sause W, Bundy BN, et al.: Randomized comparison of fluorouracil plus cisplatin versus hydroxyurea as an adjunct to radiation therapy in stage IIB-IVA carcinoma of the cervix with negative para-aortic lymph nodes: a Gynecologic Oncology Group and Southwest Oncology Group study. J Clin Oncol 17 (5): 1339-48, 1999.</Citation><Citation idx="6" PMID="10202164" MedlineID="99200744">Morris M, Eifel PJ, Lu J, et al.: Pelvic radiation with concurrent chemotherapy compared with pelvic and para-aortic radiation for high-risk cervical cancer. N Engl J Med 340 (15): 1137-43, 1999.</Citation><Citation idx="7" PMID="10202165" MedlineID="99200745">Rose PG, Bundy BN, Watkins EB, et al.: Concurrent cisplatin-based radiotherapy and chemotherapy for locally advanced cervical cancer. N Engl J Med 340 (15): 1144-53, 1999.</Citation><Citation idx="8" PMID="10202166" MedlineID="99200746">Keys HM, Bundy BN, Stehman FB, et al.: Cisplatin, radiation, and adjuvant hysterectomy compared with radiation and adjuvant hysterectomy for bulky stage IB cervical carcinoma. N Engl J Med 340 (15): 1154-61, 1999.</Citation><Citation idx="9" PMID="10764420" MedlineID="20227792">Peters WA, Liu PY, Barrett RJ, et al.: Concurrent chemotherapy and pelvic radiation therapy compared with pelvic radiation therapy alone as adjuvant therapy after radical surgery in high-risk early-stage cancer of the cervix. J Clin Oncol 18 (8): 1606-13, 2000.</Citation><Citation idx="10" PMID="10202172" MedlineID="99200752">Thomas GM: Improved treatment for cervical cancer--concurrent chemotherapy and radiotherapy. N Engl J Med 340 (15): 1198-200, 1999.</Citation><Citation idx="11" PMID="11844807" MedlineID="21833553">Rose PG, Bundy BN: Chemoradiation for locally advanced cervical cancer: does it help? J Clin Oncol 20 (4): 891-3, 2002.</Citation><Citation idx="12" PMID="19001332">Chemoradiotherapy for Cervical Cancer Meta-Analysis Collaboration: Reducing uncertainties about the effects of chemoradiotherapy for cervical cancer: a systematic review and meta-analysis of individual patient data from 18 randomized trials. J Clin Oncol 26 (35): 5802-12, 2008.</Citation><Citation idx="13" PMID="11844818" MedlineID="21833564">Pearcey R, Brundage M, Drouin P, et al.: Phase III trial comparing radical radiotherapy with and without cisplatin chemotherapy in patients with advanced squamous cell cancer of the cervix. J Clin Oncol 20 (4): 966-72, 2002.</Citation><Citation idx="14" PMID="11777620">Nag S, Chao C, Erickson B, et al.: The American Brachytherapy Society recommendations for low-dose-rate brachytherapy for carcinoma of the cervix. Int J Radiat Oncol Biol Phys 52 (1): 33-48, 2002.</Citation><Citation idx="15" PMID="10924990">Nag S, Erickson B, Thomadsen B, et al.: The American Brachytherapy Society recommendations for high-dose-rate brachytherapy for carcinoma of the cervix. Int J Radiat Oncol Biol Phys 48 (1): 201-11, 2000.</Citation><Citation idx="16" PMID="8276647">Patel FD, Sharma SC, Negi PS, et al.: Low dose rate vs. high dose rate brachytherapy in the treatment of carcinoma of the uterine cervix: a clinical trial. Int J Radiat Oncol Biol Phys 28 (2): 335-41, 1994.</Citation><Citation idx="17" PMID="11815967">Hareyama M, Sakata K, Oouchi A, et al.: High-dose-rate versus low-dose-rate intracavitary therapy for carcinoma of the uterine cervix: a randomized trial. Cancer 94 (1): 117-24, 2002.</Citation><Citation idx="18" PMID="15275728">Lertsanguansinchai P, Lertbutsayanukul C, Shotelersuk K, et al.: Phase III randomized trial comparing LDR and HDR brachytherapy in treatment of cervical carcinoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 59 (5): 1424-31, 2004.</Citation><Citation idx="19" PMID="21444871">Dueñas-González A, Zarbá JJ, Patel F, et al.: Phase III, open-label, randomized study comparing concurrent gemcitabine plus cisplatin and radiation followed by adjuvant gemcitabine and cisplatin versus concurrent cisplatin and radiation in patients with stage IIB to IVA carcinoma of the cervix. J Clin Oncol 29 (13): 1678-85, 2011.</Citation><Citation idx="20" PMID="22691757">Dueňas-González A, Orlando M, Zhou Y, et al.: Efficacy in high burden locally advanced cervical cancer with concurrent gemcitabine and cisplatin chemoradiotherapy plus adjuvant gemcitabine and cisplatin: prognostic and predictive factors and the impact of disease stage on outcomes from a prospective randomized phase III trial. Gynecol Oncol 126 (3): 334-40, 2012.</Citation><Citation idx="21" PMID="22763030">Pinn-Bingham M, Puthawala AA, Syed AM, et al.: Outcomes of high-dose-rate interstitial brachytherapy in the treatment of locally advanced cervical cancer: long-term results. Int J Radiat Oncol Biol Phys 85 (3): 714-20, 2013.</Citation><Citation idx="22" PMID="20817228">Ferrandina G, Margariti PA, Smaniotto D, et al.: Long-term analysis of clinical outcome and complications in locally advanced cervical cancer patients administered concomitant chemoradiation followed by radical surgery. Gynecol Oncol 119 (3): 404-10, 2010.</Citation><Citation idx="23" PMID="23237767">Ferrandina G, Distefano MG, De Vincenzo R, et al.: Paclitaxel, epirubicin, and cisplatin (TEP) regimen as neoadjuvant treatment in locally advanced cervical cancer: long-term results. Gynecol Oncol 128 (3): 518-23, 2013.</Citation><Citation idx="24" PMID="23151423">Zanaboni F, Grijuela B, Giudici S, et al.: Weekly topotecan and cisplatin (TOPOCIS) as neo-adjuvant chemotherapy for locally-advanced squamous cervical carcinoma: Results of a phase II multicentric study. Eur J Cancer 49 (5): 1065-72, 2013.</Citation><Citation idx="25" PMID="21555147">Manci N, Marchetti C, Di Tucci C, et al.: A prospective phase II study of topotecan (Hycamtin®) and cisplatin as neoadjuvant chemotherapy in locally advanced cervical cancer. Gynecol Oncol 122 (2): 285-90, 2011.</Citation><Citation idx="26" PMID="22265255">Gong L, Lou JY, Wang P, et al.: Clinical evaluation of neoadjuvant chemotherapy followed by radical surgery in the management of stage IB2-IIB cervical cancer. Int J Gynaecol Obstet 117 (1): 23-6, 2012.</Citation><Citation idx="27" PMID="11773168">Benedetti-Panici P, Greggi S, Colombo A, et al.: Neoadjuvant chemotherapy and radical surgery versus exclusive radiotherapy in locally advanced squamous cell cervical cancer: results from the Italian multicenter randomized study. J Clin Oncol 20 (1): 179-88, 2002.</Citation><Citation idx="28" PMID="38521086">Lorusso D, Xiang Y, Hasegawa K, et al.: Pembrolizumab or placebo with chemoradiotherapy followed by pembrolizumab or placebo for newly diagnosed, high-risk, locally advanced cervical cancer (ENGOT-cx11/GOG-3047/KEYNOTE-A18): a randomised, double-blind, phase 3 clinical trial. Lancet 403 (10434): 1341-1350, 2024.</Citation><Citation idx="29" PMID="1959788" MedlineID="92070742">Cunningham MJ, Dunton CJ, Corn B, et al.: Extended-field radiation therapy in early-stage cervical carcinoma: survival and complications. Gynecol Oncol 43 (1): 51-4, 1991.</Citation><Citation idx="30" PMID="1612950" MedlineID="92308179">Vigliotti AP, Wen BC, Hussey DH, et al.: Extended field irradiation for carcinoma of the uterine cervix with positive periaortic nodes. Int J Radiat Oncol Biol Phys 23 (3): 501-9, 1992.</Citation><Citation idx="31" PMID="7616634" MedlineID="95341749">Rotman M, Pajak TF, Choi K, et al.: Prophylactic extended-field irradiation of para-aortic lymph nodes in stages IIB and bulky IB and IIA cervical carcinomas. Ten-year treatment results of RTOG 79-20. JAMA 274 (5): 387-93, 1995.</Citation><Citation idx="32" PMID="2722050" MedlineID="89253088">Weiser EB, Bundy BN, Hoskins WJ, et al.: Extraperitoneal versus transperitoneal selective paraaortic lymphadenectomy in the pretreatment surgical staging of advanced cervical carcinoma (a Gynecologic Oncology Group study). Gynecol Oncol 33 (3): 283-9, 1989.</Citation><Citation idx="33" PMID="7860382" MedlineID="95164283">Fine BA, Hempling RE, Piver MS, et al.: Severe radiation morbidity in carcinoma of the cervix: impact of pretherapy surgical staging and previous surgery. Int J Radiat Oncol Biol Phys 31 (4): 717-23, 1995.</Citation><Citation idx="34" PMID="2729382" MedlineID="89270642">Downey GO, Potish RA, Adcock LL, et al.: Pretreatment surgical staging in cervical carcinoma: therapeutic efficacy of pelvic lymph node resection. Am J Obstet Gynecol 160 (5 Pt 1): 1055-61, 1989.</Citation><Citation idx="35" PMID="23857967">Gouy S, Morice P, Narducci F, et al.: Prospective multicenter study evaluating the survival of patients with locally advanced cervical cancer undergoing laparoscopic para-aortic lymphadenectomy before chemoradiotherapy in the era of positron emission tomography imaging. J Clin Oncol 31 (24): 3026-33, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_147"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038290">recurrent cervical cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio IVB y  recidivante</Title><SummarySection id="_491"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio IVB y recidivante</Title><Para id="_827">A excepción de la inmunoterapia, que ha proporcionado una supervivencia sin enfermedad prolongada, es poco probable que otras opciones de tratamiento produzcan resultados curativos y se aplican en su mayoría con fines paliativos.</Para><Para id="_492">Las opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio IVB y recidivante son las siguientes:</Para><OrderedList id="_199" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_1471" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_493" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Radioterapia y quimioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_495" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Quimioterapia paliativa y otra terapia sistémica</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256680#_645" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Exenteración pélvica</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en ensayos clínicos de fase I y II de fármacos antineoplásicos nuevos.</ListItem></OrderedList><SummarySection id="_1471"><Title>Inmunoterapia</Title><Para id="_1480">La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) aprobó el inhibidor del punto de control dirigido a la proteína de muerte celular programada 1 (PD-1), pembrolizumab, a partir del ensayo de fase II <ProtocolRef nct_id="NCT02628067">KEYNOTE-158</ProtocolRef> (NCT02628067) de mujeres con cáncer de cuello uterino recidivante o metastásico que tenían tumores con expresión del ligando de muerte programada 1 (PD-L1) (puntuación positiva combinada [CPS], ≥1). En varios ensayos se obtuvieron datos adicionales acerca del beneficio de pembrolizumab.</Para><Para id="_1487">Evidencia (inmunoterapia):</Para><OrderedList id="_1488" Style="Arabic">
            <ListItem>En el ensayo multicéntrico internacional <ProtocolRef nct_id="NCT03556839">BEATcc</ProtocolRef> (NCT03556839) se incluyeron 410  mujeres con carcinoma de células escamosas o adenocarcinoma de cuello uterino en estadio IVB persistente o recidivante no aptas para el tratamiento mediante cirugía curativa o radioterapia. Las pacientes no habían recibido terapia sistémica previa y se asignaron al azar para recibir bevacizumab con quimioterapia (carboplatino o cisplatino con paclitaxel) (grupo de control) o al grupo experimental, en el que se añadió atezolizumab al régimen de control. Los criterios principales de valoración duales fueron la supervivencia sin progresión (SSP) y la supervivencia general (SG); el ensayo no fue selectivo para la expresión de PD-L1.<Reference refidx="1"/><ItemizedList id="_1489" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 32,9 meses, la mediana de  SSP fue de 10,4 meses en las pacientes del grupo de control y de 13,7 meses en las pacientes del grupo experimental (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,62; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,48–0,78; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001). La mediana de SG fue de 22,8 meses en las pacientes del grupo de control y de 32,1 meses en las pacientes del grupo experimental (CRI, 0,68; IC 95 %, 0,52–0,88; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0046).<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] </ListItem></ItemizedList></ListItem>
            <ListItem>El <ProtocolRef nct_id="NCT03635567">KEYNOTE-826</ProtocolRef> (NCT03635567) fue un ensayo multicéntrico, de fase III y aleatorizado en el que participaron 617 mujeres con carcinoma de cuello uterino de células escamosas o adenoescamosas que no responde a un tratamiento curativo. Las pacientes presentaban enfermedad medible. Todas se trataron con cisplatino o carboplatino en combinación con paclitaxel, con la opción de añadir bevacizumab a discreción del médico tratante. Las pacientes recibieron 6 ciclos y se asignaron al azar en una proporción 1:1 a recibir pembrolizumab or placebo cada 3 semanas por un máximo de 35 ciclos. La mediana de seguimiento fue de 39,1 meses, y los criterios de valoración primarios duales fueron la SSP y la SG. Cerca del 89 % de las mujeres tenían una puntuación CPS de PD-L1 de 1 o superior.<Reference refidx="2"/><ItemizedList id="_1490" Style="bullet">
     <ListItem>La mediana de SG fue de 26,4 meses en las pacientes que recibieron pembrolizumab y de 16,8 meses en aquellas que recibieron placebo (CRI, 0,63; IC 95 %, 0,52–0,77). Este  beneficio no se mantuvo en las mujeres con una puntuación CPS menor a 1. El beneficio se mantuvo en el grupo de mujeres que no recibieron bevacizumab.<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>La mediana de SSP fue de 10,4 meses en las pacientes queque recibieron pembrolizumab y de  8,2 meses en las pacientes que recibieron placebo (CRI, 0,61; IC 95 %, 0,50–0,74).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>El <ProtocolRef nct_id="NCT04221945">KEYNOTE-A18</ProtocolRef>  (NCT04221945) fue un ensayo multicéntrico, de fase III, aleatorizado en el que se incluyeron 1060 mujeres con diagnóstico reciente de carcinoma de células escamosas, adenocarcinoma o carcinoma adenoescamoso de cuello uterino. Las pacientes tenían enfermedad en estadio  IB2 o IIB con compromiso ganglionar o enfermedad en estadio  III a IVA y no habían recibido tratamiento anterior. Las pacientes se asignaron al azar para recibir quimiorradioterapia (con cisplatino) y pembrolizumab (cada 3 semanas durante 5 ciclos) o quimiorradioterapia y placebo. Todas las pacientes recibieron terapia de mantenimiento con pembrolizumab o placebo cada 6 semanas durante 15 ciclos. Todas las pacientes recibieron braquiterapia, y el  94 % de las pacientes tenía enfermedad positiva para el ligando de muerte programada 1 (PD-L1). Los criterios de valoración primarios duales fueron la supervivencia sin progresión (SSP) y la SG. La mediana de seguimiento fue de 17,9 meses.<Reference refidx="3"/><ItemizedList id="_1491" Style="bullet">
     <ListItem>La tasa de SG a 24 meses fue del 87 % en el grupo de pembrolizumab y del 81% en el grupo de placebo (CRI, 0,73; IC 95 %, 0,49–1,07).<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] </ListItem><ListItem>	Hubo una mejora estadísticamente significativa en la SSP (CRI, 0,70; IC 95 %, 0,55–0,89). La tasa de SSP a  24 meses fue del 68 % en el grupo de pembrolizumab y del 57 % en el grupo de placebo.</ListItem><ListItem>Las pacientes con enfermedad en estadio III o IV tuvieron una mejora superior de la SSP (CRI, 0,58; IC 95 %, 0,42–0,80).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>El ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT02628067">KEYNOTE-158</ProtocolRef> (NCT02628067) fue multicéntrico no aleatorizado con 98 pacientes de cáncer de cuello uterino recidivante o metastásico que recibieron el fármaco en dosis de 200 mg intravenosos cada 3 semanas hasta que se presentó toxicidad inaceptable o progresión de la enfermedad.<Reference refidx="4"/> Se realizó otro análisis de 77 pacientes cuyos tumores expresaban PD-L1 (CPS ≥1); el 92 % exhibían un tipo histológico de células escamosas. <ItemizedList id="_1492" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta general en las pacientes positivas para PD-L1 fue del 16 % (IC 95 %, 8,8–25,9 %) con 3 remisiones completas y 10 remisiones parciales; 17 pacientes se mantuvieron estables.</ListItem><ListItem>La mediana de la supervivencia sin progresión (SSP) fue del 2,1 meses y la supervivencia general (SG) fue de 9,4 meses en estas pacientes que exhibieron el marcador.</ListItem><ListItem>Se observaron efectos adversos relacionados con el tratamiento en el 65 % de las pacientes; los más frecuentes fueron el hipotiroidismo (10,2 %), la disminución del apetito (9,2 %), la fatiga (9,2 %) y la diarrea (8,2 %).<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            <ListItem>El <ProtocolRef nct_id="NCT00803062">GOG-0240</ProtocolRef> (NCT00803062), en el que se incluyeron pacientes con carcino de cuello uterino metastásico, persistente o recidivante, se diseñó para responder las siguientes 2 preguntas:<Reference refidx="5"/><ItemizedList id="_1493" Style="bullet"><ListItem>¿Puede una combinación sin derivados del platino producir mejoría en comparación con el régimen estándar de cisplatino y paclitaxel en esta población tratada antes con cisplatino durante la radioterapia?</ListItem><ListItem>¿Puede la adición de bevacizumab mejorar la quimioterapia combinada en pacientes con cáncer de cuello uterino en estadio IVB persistente o recidivante?</ListItem></ItemizedList><Para id="_1494">Las pacientes se asignaron al azar a los siguientes 4 grupos de tratamiento:</Para><ItemizedList id="_1495" Style="bullet"><ListItem>Cisplatino (50 mg/m<Superscript>2</Superscript>) y paclitaxel (135 mg/m<Superscript>2</Superscript> o 175 mg/m<Superscript>2</Superscript>) el día 1 (PC).</ListItem><ListItem>PC y bevacizumab (15mg/kg) el día 1.</ListItem><ListItem>Topotecán (0,75 mg/m<Superscript>2</Superscript>) los días 1–3 y paclitaxel (175 mg/m<Superscript>2</Superscript>) el día 1 (PT).</ListItem><ListItem>PT y bevacizumab (15mg/kg) el día 1.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1496">Los métodos de estudio adicionales y los resultados fueron los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1497" Style="bullet"><ListItem>El criterio principal de valoración fue la SG y 452 pacientes fueron evaluables.</ListItem><ListItem>La combinación PT no fue superior a la PC y se calculó un cociente de riesgos instantáneos (CRI) para la muerte de 1,2 (IC 99 %, 0,82–1,76). La exposición previa a derivados del platino no afectó este resultado.</ListItem><ListItem>La adición de bevacizumab a la quimioterapia combinada produjo, por un lado, una SG superior: 17 meses para la quimioterapia con bevacizumab versus 13,3 meses para la quimioterapia sola (CRI, 0,71, IC 98 %, 0,54–0,95), y por otro lado, una SSP extendida: 8,2 meses para la quimioterapia con bevacizumab versus 5,9 meses para la quimioterapia sola (CRI, 0,67, IC 95 %, 0,54–0,82).</ListItem><ListItem>La adición de bevacizumab se toleró bien y no se observaron diferencias en la calidad de vida entre los 2 grupos.</ListItem><ListItem>Fue más probable que las pacientes que recibieron bevacizumab presentaran fistulas de grado 3 o más (6 vs. 0 %) y episodios tromboembólicos de grado 3 o más (8 vs. 1 %) en comparación con las pacientes tratadas con quimioterapia sola.</ListItem><ListItem>Como consecuencia, se puede considerar la adición de bevacizumab para esta población de pacientes.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            
          <ListItem>En un ensayo internacional de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT04697628">NCT04697628</ProtocolRef>) se asignó al azar a 502 mujeres para recibir tisotumab vedotina (2 mg/kg cada 3 semanas) o la elección de quimioterapia del investigador. Las pacientes tenían cáncer de cuello uterino metastásico o recidivante (características histológicas de células escamosas, adenocarcinoma o células adenoescamosas) con enfermedad medible después de un tratamiento sistémico previo (paclitaxel y derivado del platino o topotecán, con bevacizumab o sin este y con un fármaco anti–PD-1 o anti–PD-L1 o sin este). Se requirieron uno o dos tratamientos sistémicos previos (sin quimioterapia adyuvante, de mantenimiento o neoadyuvante ni quimiorradioterapia). Las pruebas con imágenes se realizaron cada 6 semanas durante 30 semanas y, posteriormente, cada 12 semanas. El criterio principal de valoración fue la SG.<Reference refidx="6"/><ItemizedList id="_1513" Style="bullet">
     <ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 10,8 meses, la mediana de SG fue de 11,5 meses en las pacientes que recibieron tisotumab vedotina y de 9,5 meses en el caso de las pacientes que recibieron quimioterapia.<Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>Los efectos adversos comunes en el grupo de tisotumab vedotina incluyeron efectos oculares (52,8 %), neuropatías periféricas (38,4 %) y hemorragia (42 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_493"><Title>Radioterapia y quimioterapia</Title><Para id="_494">La radioterapia y la quimioterapia (fluorouracilo con mitomicina o sin esta) curan del 40 % al 50 % de las pacientes que recidivan en la pelvis después de una cirugía radical inicial.<Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_495"><Title>Quimioterapia paliativa y otra terapia sistémica</Title><Para id="_496">Es posible usar quimioterapia con fines paliativos. Los fármacos que se utilizan para la quimioterapia paliativa se presentan en el <SummaryRef href="CDR0000256680#_652" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Cuadro 6</SummaryRef>.</Para><Table id="_652">
          <Title>Cuadro 6.  Fármacos utilizados para el tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio IVB y recidivante</Title>
          <TGroup Cols="2">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Nombre del fármaco</entry>
                <entry Align="Center">Tasa de respuesta</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>Cisplatino <Reference refidx="8"/></entry>
                <entry>15–25 %</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Ifosfamida <Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></entry>
                <entry>15–30 %</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Paclitaxel <Reference refidx="11"/></entry>
                <entry>17 %</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Irinotecán <Reference refidx="12"/></entry>
                <entry>21 % en pacientes tratadas antes con quimioterapia</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Bevacizumab <Reference refidx="13"/></entry>
                <entry>11 %; 24 % sobrevivió sin progresión durante por lo menos 6 meses como se observó en el ensayo  <ProtocolRef nct_id="NCT00025233">GOG-0227C</ProtocolRef> (NCT00025233)</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Ifosfamida o cisplatino <Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></entry>
                <entry>31 %</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Paclitaxel o cisplatino <Reference refidx="16"/></entry>
                <entry>46 %</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Cisplatino o gemcitabina <Reference refidx="17"/></entry>
                <entry>41 %</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Cisplatino o topotecán <Reference refidx="18"/></entry>
                <entry>27 %</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>Cisplatino o vinorelbina <Reference refidx="19"/></entry>
                <entry>30 %</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><SummarySection id="_642"><Title>Cisplatino combinado con otros fármacos</Title><Para id="_643">Dado que el medicamento se lanzó al mercado en la década de 1970, el régimen que más se ha usado para el tratamiento del cáncer de cuello uterino ha sido el cisplatino en monoterapia administrado por vía intravenosa en dosis de 50 mg/m² cada 3 semanas.<Reference refidx="8"/> El Gynecologic Oncology Group (GOG) notificó sobre los ensayos aleatorizados secuenciales de quimioterapia combinada para el cáncer de cuello uterino en estadio IVB recidivante o persistente.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/></Para><Para id="_662">Evidencia (cisplatino combinado con otros fármacos):</Para><OrderedList id="_663" Style="Arabic">
            <ListItem>GOG-110, <ProtocolRef nct_id="NCT00003945">GOG-0179</ProtocolRef>, GOG-0169 (NCT00803062)<ItemizedList id="_664" Style="bullet"><ListItem>GOG-110: la combinación de ifosfamida y cisplatino fue superior al cisplatino solo para el criterio de valoración secundario de tasa de respuesta, pero a costa de un aumento de la toxicidad.</ListItem><ListItem>GOG-0179: la combinación doble de cisplatino y topotecán (CT) produjo una ventaja significativa de supervivencia general (SG) en comparación con el cisplatino solo; esto condujo a que la FDA aprobara esta indicación para el topotecán. Sin embargo, el cisplatino solo no tuvo buenos resultados en este ensayo porque hasta un 40 % de las pacientes había recibido cisplatino al inicio como radiosensibilizador.<Reference refidx="18"/></ListItem><ListItem>GOG-0169: de manera similar, la combinación de paclitaxel y cisplatino (PC) fue superior en las tasas de respuesta y SSP, y su toxicidad fue similar a la de la monoterapia, excepto para las pacientes con estado funcional 2 del GOG (escala: 0, asintomático hasta 4, totalmente postrado en cama). En consecuencia, se eligió la combinación PC para el grupo de referencia en el ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT00064077">GOG-0204</ProtocolRef> (NCT00064077).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            <ListItem>En el GOG-0204 se inscribieron 513 pacientes y se compararon 4 regímenes dobles a base de cisplatino. El ensayo se cerró de forma anticipada porque fue improbable que alguno de los grupos experimentales lograra una reducción significativa del CRI<Subscript>de muerte</Subscript> en relación con el régimen PC:<Reference refidx="23"/><ItemizedList id="_665" Style="bullet"><ListItem>1,15 (IC 95 %, 0,79–1,67) para la vinorelbina con cisplatino (VC).</ListItem><ListItem>1,32 (IC 95 %, 0,91–1,92) para la gemcitabina con cisplatino.</ListItem><ListItem>1,27 (IC 95%, 0,90–1,78) para CT. Las tendencias de la tasa de respuesta, la SSP y la SG favorecieron al régimen CT.</ListItem><ListItem>Las pacientes de los cuatro grupos del estudio presentaron diferentes grados de neutropenia, infección y alopecia.<Reference refidx="23"/> No hubo diferencias en la calidad de vida relacionada con la salud durante el tratamiento.<Reference refidx="24"/> Sin embargo, las pacientes que recibieron el régimen PC tuvieron más efectos secundarios neurológicos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            
          </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_645"><Title>Exenteración pélvica</Title><Para id="_646">No se dispone de un tratamiento estándar para pacientes con cáncer de cuello uterino recidivante que se diseminó más allá de los límites de un campo de radiación o cirugía. Para la enfermedad que recidiva localmente, la exenteración pélvica quizás conduzca a una tasa de supervivencia a 5 años del 32 % al 62 % en determinadas pacientes.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/> Estas pacientes cumplen los requisitos para participar en ensayos clínicos en los que se prueban combinaciones de fármacos o nuevos fármacos antineoplásicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_147_sid_9"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_147_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="38048793">Oaknin A, Gladieff L, Martínez-García J, et al.: Atezolizumab plus bevacizumab and chemotherapy for metastatic, persistent, or recurrent cervical cancer (BEATcc): a randomised, open-label, phase 3 trial. Lancet 403 (10421): 31-43, 2024.</Citation><Citation idx="2" PMID="37910822">Monk BJ, Colombo N, Tewari KS, et al.: First-Line Pembrolizumab + Chemotherapy Versus Placebo + Chemotherapy for Persistent, Recurrent, or Metastatic Cervical Cancer: Final Overall Survival Results of KEYNOTE-826. J Clin Oncol 41 (36): 5505-5511, 2023.</Citation><Citation idx="3" PMID="38521086">Lorusso D, Xiang Y, Hasegawa K, et al.: Pembrolizumab or placebo with chemoradiotherapy followed by pembrolizumab or placebo for newly diagnosed, high-risk, locally advanced cervical cancer (ENGOT-cx11/GOG-3047/KEYNOTE-A18): a randomised, double-blind, phase 3 clinical trial. Lancet 403 (10434): 1341-1350, 2024.</Citation><Citation idx="4">Chung HC, Schellens JHM, Delord JP, et al.: Pembrolizumab treatment of advanced cervical cancer: updated results from the phase 2 KEYNOTE-158 study. [Abstract] J Clin Oncol  36 (Suppl 18): A-5522,  2018.</Citation><Citation idx="5" PMID="24552320">Tewari KS, Sill MW, Long HJ, et al.: Improved survival with bevacizumab in advanced cervical cancer. N Engl J Med 370 (8): 734-43, 2014.</Citation><Citation idx="6" PMID="38959480">Vergote I, González-Martín A, Fujiwara K, et al.: Tisotumab Vedotin as Second- or Third-Line Therapy for Recurrent Cervical Cancer. N Engl J Med 391 (1): 44-55, 2024.</Citation><Citation idx="7" PMID="3114057" MedlineID="87305767">Thomas GM, Dembo AJ, Black B, et al.: Concurrent radiation and chemotherapy for carcinoma of the cervix recurrent after radical surgery. Gynecol Oncol 27 (3): 254-63, 1987.</Citation><Citation idx="8" PMID="2910782" MedlineID="89092134">Thigpen JT, Blessing JA, DiSaia PJ, et al.: A randomized comparison of a rapid versus prolonged (24 hr) infusion of cisplatin in therapy of squamous cell carcinoma of the uterine cervix: a Gynecologic Oncology Group study. Gynecol Oncol 32 (2): 198-202, 1989.</Citation><Citation idx="9" PMID="3802384" MedlineID="87103399">Coleman RE, Harper PG, Gallagher C, et al.: A phase II study of ifosfamide in advanced and relapsed carcinoma of the cervix. Cancer Chemother Pharmacol 18 (3): 280-3, 1986.</Citation><Citation idx="10" PMID="8456884" MedlineID="93207002">Sutton GP, Blessing JA, McGuire WP, et al.: Phase II trial of ifosfamide and mesna in patients with advanced or recurrent squamous carcinoma of the cervix who had never received chemotherapy: a Gynecologic Oncology Group study. Am J Obstet Gynecol 168 (3 Pt 1): 805-7, 1993.</Citation><Citation idx="11" PMID="8622025" MedlineID="96186203">McGuire WP, Blessing JA, Moore D, et al.: Paclitaxel has moderate activity in squamous cervix cancer. A Gynecologic Oncology Group study. J Clin Oncol 14 (3): 792-5, 1996.</Citation><Citation idx="12" PMID="9053486" MedlineID="97178753">Verschraegen CF, Levy T, Kudelka AP, et al.: Phase II study of irinotecan in prior chemotherapy-treated squamous cell carcinoma of the cervix. J Clin Oncol 15 (2): 625-31, 1997.</Citation><Citation idx="13" PMID="19139430">Monk BJ, Sill MW, Burger RA, et al.: Phase II trial of bevacizumab in the treatment of persistent or recurrent squamous cell carcinoma of the cervix: a gynecologic oncology group study. J Clin Oncol 27 (7): 1069-74, 2009.</Citation><Citation idx="14" PMID="2464699" MedlineID="89125654">Buxton EJ, Meanwell CA, Hilton C, et al.: Combination bleomycin, ifosfamide, and cisplatin chemotherapy in cervical cancer. J Natl Cancer Inst 81 (5): 359-61, 1989.</Citation><Citation idx="15" PMID="8996138" MedlineID="97149330">Omura GA, Blessing JA, Vaccarello L, et al.: Randomized trial of cisplatin versus cisplatin plus mitolactol versus cisplatin plus ifosfamide in advanced squamous carcinoma of the cervix: a Gynecologic Oncology Group study. J Clin Oncol 15 (1): 165-71, 1997.</Citation><Citation idx="16" PMID="10561341" MedlineID="20030070">Rose PG, Blessing JA, Gershenson DM, et al.: Paclitaxel and cisplatin as first-line therapy in recurrent or advanced squamous cell carcinoma of the cervix: a gynecologic oncology group study. J Clin Oncol 17 (9): 2676-80, 1999.</Citation><Citation idx="17" PMID="10620443" MedlineID="20088859">Burnett AF, Roman LD, Garcia AA, et al.: A phase II study of gemcitabine and cisplatin in patients with advanced, persistent, or recurrent squamous cell carcinoma of the cervix. Gynecol Oncol 76 (1): 63-6, 2000.</Citation><Citation idx="18" PMID="15911865">Long HJ, Bundy BN, Grendys EC, et al.: Randomized phase III trial of cisplatin with or without topotecan in carcinoma of the uterine cervix: a Gynecologic Oncology Group Study. J Clin Oncol 23 (21): 4626-33, 2005.</Citation><Citation idx="19" PMID="15310778">Morris M, Blessing JA, Monk BJ, et al.: Phase II study of cisplatin and vinorelbine in squamous cell carcinoma of the cervix: a Gynecologic Oncology Group study. J Clin Oncol 22 (16): 3340-4, 2004.</Citation><Citation idx="20" PMID="16221379">Tewari KS, Monk BJ: Gynecologic oncology group trials of chemotherapy for metastatic and recurrent cervical cancer. Curr Oncol Rep 7 (6): 419-34, 2005.</Citation><Citation idx="21" PMID="15284262">Moore DH, Blessing JA, McQuellon RP, et al.: Phase III study of cisplatin with or without paclitaxel in stage IVB, recurrent, or persistent squamous cell carcinoma of the cervix: a Gynecologic Oncology Group study. J Clin Oncol 22 (15): 3113-9, 2004.</Citation><Citation idx="22" PMID="19332251">Tewari KS, Monk BJ: Recent achievements and future developments in advanced and recurrent cervical cancer: trials of the Gynecologic Oncology Group. Semin Oncol 36 (2): 170-80, 2009.</Citation><Citation idx="23" PMID="19720909">Monk BJ, Sill MW, McMeekin DS, et al.: Phase III trial of four cisplatin-containing doublet combinations in stage IVB, recurrent, or persistent cervical carcinoma: a Gynecologic Oncology Group study. J Clin Oncol 27 (28): 4649-55, 2009.</Citation><Citation idx="24" PMID="20837359">Cella D, Huang HQ, Monk BJ, et al.: Health-related quality of life outcomes associated with four cisplatin-based doublet chemotherapy regimens for stage IVB recurrent or persistent cervical cancer: a Gynecologic Oncology Group study. Gynecol Oncol 119 (3): 531-7, 2010.</Citation><Citation idx="25" PMID="2445932" MedlineID="88061486">Alberts DS, Kronmal R, Baker LH, et al.: Phase II randomized trial of cisplatin chemotherapy regimens in the treatment of recurrent or metastatic squamous cell cancer of the cervix: a Southwest Oncology Group Study. J Clin Oncol 5 (11): 1791-5, 1987.</Citation><Citation idx="26">Tumors of the cervix. In: Morrow CP, Curtin JP: Synopsis of Gynecologic Oncology. 5th ed. Churchill Livingstone, 1998, pp 107-151.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_798"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037892">cervical cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Cáncer de cuello uterino durante el embarazo</Title><Para id="_799">Durante el embarazo, no se justifica el tratamiento de lesiones preinvasivas del cuello uterino, ni siquiera del carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>, aunque se recomienda que un especialista haga una colposcopia para excluir la posibilidad de cáncer invasivo.</Para><SummarySection id="_713"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_714">El tratamiento del cáncer de cuello uterino invasivo durante el embarazo depende de la extensión de la enfermedad y la edad gestacional en el momento del diagnóstico. Las pacientes se deberán someter a una biopsia si es necesario y se obtendrán imágenes para establecer la extensión de la enfermedad y tomar decisiones más fundadas. Cuando se indique, la modalidad de imagen más apropiada durante el embarazo son las imágenes por resonancia magnética.</Para></SummarySection><SummarySection id="_808"><Title>Tratamiento de la enfermedad en estadio I</Title><Para id="_809">El embarazo no altera la evolución del cáncer de cuello uterino. En consecuencia, en ciertos casos, las pacientes pueden optar por posponer el tratamiento hasta que se reduzcan al mínimo sus efectos en el embarazo. Es posible considerar esta estrategia en las pacientes con los subtipos histológicos más comunes y menos malignos: escamoso, adenocarcinoma y adenoescamoso. Debido al riesgo de progresión de la enfermedad, las pacientes con subtipos de riesgo alto, como los tumores de células pequeñas o los tumores neuroendocrinos, se deben asesorar sobre el tratamiento inmediato a pesar de los efectos sobre el feto.</Para><Para id="_810">Las pacientes con enfermedad en estadio temprano (IA) se pueden someter de manera inocua a tratamientos que conserven la capacidad reproductiva, como la conización del cuello uterino o la traquelectomía radical, cuando se indiquen. El momento óptimo para este procedimiento es en el segundo trimestre, antes de la viabilidad fetal. Algunos autores han indicado esperar hasta el fin del embarazo para iniciar el tratamiento.<Reference refidx="1"/> En las pacientes con enfermedad IA2 y IB, es posible que diferir el tratamiento también sea inocuo, pero debido al riesgo de diseminación linfática, se debe comprobar primero el estado de los ganglios linfáticos. La mejor manera de determinar el estado ganglionar es por métodos quirúrgicos de disección ganglionar laparoscópica o abierta, que se puede realizar de forma inocua hasta alrededor de las 20 semanas de embarazo.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> En las pacientes sin diseminación linfática, una opción es esperar la viabilidad fetal para iniciar el tratamiento. A las pacientes con compromiso ganglionar se les debe aconsejar que inicien un tratamiento inmediato.</Para></SummarySection><SummarySection id="_719"><Title>Tratamiento de la enfermedad en estadios II, III y IV</Title><Para id="_720">Por lo general, no es aceptable que las pacientes con enfermedad en estadio II o más alto aguarden por la viabilidad fetal.<Reference refidx="4"/> El estándar de atención para las pacientes con compromiso ganglionar es quimioterapia y radioterapia. Este tratamiento es tóxico para el feto y, si no se hace una transposición ovárica, los ovarios no funcionarán después del tratamiento. El feto se debe evacuar antes de iniciar la radiación. Cuando esto no es posible, por lo general, la radiación provoca el aborto espontáneo entre 3 y 5 semanas después del inicio del tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_721"><Title>Quimioterapia neoadyuvante</Title><Para id="_722">Se ha ofrecido quimioterapia neoadyuvante a las pacientes con enfermedad localmente avanzada, como forma de iniciar el tratamiento mientras se mantiene el embarazo.<Reference refidx="1"/> La mayoría de los fármacos quimioterapéuticos se pueden iniciar de manera inocua durante el segundo trimestre del embarazo y más tarde. El efecto secundario más común es una restricción leve del crecimiento fetal. Se notificó la restricción del crecimiento en un número relativamente pequeño de pacientes y se carece de datos sobre los desenlaces a largo plazo para estas mujeres. En consecuencia, se debe considerar con cautela esta estrategia. La mayoría de las pacientes en los informes se sometieron al tratamiento estándar (cirugía o radiación) después completar su embarazo.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22325661">Morice P, Uzan C, Gouy S, et al.: Gynaecological cancers in pregnancy. Lancet 379 (9815): 558-69, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="18201752">Alouini S, Rida K, Mathevet P: Cervical cancer complicating pregnancy: implications of laparoscopic lymphadenectomy. Gynecol Oncol 108 (3): 472-7, 2008.</Citation><Citation idx="3" PMID="20460189">Favero G, Chiantera V, Oleszczuk A, et al.: Invasive cervical cancer during pregnancy: laparoscopic nodal evaluation before oncologic treatment delay. Gynecol Oncol 118 (2): 123-7, 2010.</Citation><Citation idx="4" PMID="18585521">Hunter MI, Tewari K, Monk BJ: Cervical neoplasia in pregnancy. Part 2: current treatment of invasive disease. Am J Obstet Gynecol 199 (1): 10-8, 2008.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1498"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/20/2025)</Title><Para id="_1499">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_1500"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256680#_388" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Información general sobre el cáncer de cuello uterino</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_1511">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000256680#_667" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">estadísticas</SummaryRef> de casos nuevos y defunciones a escala mundial para 2022 (se citó a Bray et al. como referencia 1).</Para><Para id="_1512">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000256680#_207" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones para 2025 (se citó a la American Cancer Society como referencia 2).</Para><Para id="_1514"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256680#_147" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Tratamiento del cáncer de cuello uterino  en estadio IVB y recidivante</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_1515">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000256680#_1488" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">texto</SummaryRef> sobre los resultados de un ensayo internacional de fase III en el que participaron 502 mujeres con cáncer de cuello uterino metastásico o recidivante que se asignaron al azar para recibir tisotumab vedotina o la elección de quimioterapia del investigador. El criterio principal de valoración fue la supervivencia general (se citó a Vergote et al. como referencia 6 y nivel de evidencia A1).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256680#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de cuello uterino. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>El revisor principal del sumario sobre Tratamiento del cáncer de cuello uterino es:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Olga T.  Filippova, MD (Lenox Hill Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de cuello uterino. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062759"/><DateLastModified>2025-03-20</DateLastModified></Summary>
