<Summary id="CDR0000256719" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del sarcoma de Kaposi.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Sarcoma de Kaposi (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/paciente/tratamiento-kaposi-pdq">Sarcoma de Kaposi (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038811">Kaposi sarcoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_130">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of Kaposi sarcoma. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_131">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Kaposi sarcoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del sarcoma de Kaposi (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del sarcoma de Kaposi (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del sarcoma de Kaposi</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038811">Kaposi sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el sarcoma de Kaposi</Title><SummarySection id="_138"><Title>Características epidemiológicas</Title><Para id="_2">El sarcoma de Kaposi (SK) se describió por primera vez en 1872 por el dermatólogo húngaro Moritz Kaposi. Desde ese momento, hasta la epidemia de la enfermedad producida por el virus de inmunodeficiencia adquirida (VIH) denominada como el síndrome de inmunodeficiencia adquirida (SIDA), el SK era un tumor muy poco común. Mientras que la mayoría de los casos de SK clásico se presentan en hombres mayores de Europa y América del Norte de ascendencia italiana o judía de Europa oriental,<Reference refidx="1"/> el SK endémico se observa con mayor frecuencia en el África subsahariana. La forma diseminada y fulminante de SK que se relaciona con la enfermedad producida por el VIH se conoce como SK relacionado con el SIDA para distinguirlo del SK clásico y endémico. El SK relacionado con trasplante (a veces llamado SK iatrogénico) se observa en pacientes que reciben terapia de inmunodepresión crónica, como la que se administra después de un trasplante de órganos.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_139"><Title>Características histopatológicas</Title><Para id="_99">Aunque las características histopatológicas de los diferentes tipos de sarcoma de Kaposi (SK) son en esencia idénticas, las manifestaciones clínicas y el curso de la enfermedad difieren bastante.<Reference refidx="2"/> El virus del herpes humano 8 (HHV8), conocido también como virus del herpes relacionado con el sarcoma de Kaposi, se identificó en biopsias de tejido del SK de casi todos los pacientes con SK clásico, endémico, relacionado con el SIDA o con un trasplante, pero no se encontró en tejidos no afectados.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_3"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><Title>Sarcoma de Kaposi clásico</Title><Para id="_4">El sarcoma de Kaposi (SK) clásico se considera una enfermedad rara y se presenta con más frecuencia en los hombres, en una proporción de alrededor de entre 10 y 15 hombres por cada mujer. En las poblaciones de América del Norte y Europa, la edad habitual de inicio es de entre 50 y 70 años. En general, los pacientes con tumores de SK clásico presentan al inicio una o más manchas o placas asintomáticas rojas, moradas o marrones, o lesiones cutáneas nodulares. A menudo, la enfermedad se limita a una o varias lesiones localizadas, en general en una o ambas extremidades inferiores, en especial los tobillos y las plantas de los pies.</Para><Para id="_100">Con frecuencia, el SK clásico sigue una evolución relativamente benigna y poco activa durante 10 o 15 años, o incluso más, con agrandamiento lento de los tumores originales y formación gradual de lesiones adicionales. La estasis venosa y el linfedema en extremidades inferiores son complicaciones frecuentes. En casos que duran muchos años, a veces aparecen lesiones sistémicas a lo largo del tubo digestivo, en los ganglios linfáticos o en otros órganos. Las lesiones viscerales suelen ser asintomáticas y con mucha frecuencia se descubren solo durante la autopsia, aunque el cuadro clínico puede incluir hemorragia gastrointestinal. Hasta el 33 % de los pacientes con SK clásico presentan una segunda neoplasia maligna primaria, en la mayoría de los casos linfoma no Hodgkin.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_211"><Title>Sarcoma de Kaposi endémico</Title><Para id="_212">El sarcoma de Kaposi (SK) endémico se refiere al SK diagnosticado en pacientes, por lo general, niños y adultos jóvenes que viven en el África subsahariana. Esta clasificación se basó en varios informes de la década de 1950 sobre el SK en esta cohorte más joven sin VIH de países africanos en donde el virus del herpes humano es endémico. Antes de la epidemia del SIDA, la incidencia estimada de SK endémico más alta (&gt;6 por 1000 años-persona) se presentaba en Uganda, Tanzania, Camerún y Congo. La causa del SK endémico no está clara, pero es posible que se relacione con prácticas en las que se intercambia saliva, con infecciones crónicas y desnutrición.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_213">La presentación clínica del SK endémico varía y difiere entre niños y adultos. Mientras que los adultos presentan una enfermedad similar al SK clásico, los niños pueden tener una enfermedad más agresiva, como linfadenopatía difusa, linfedema significativo o diseminación visceral.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_9"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><Title>Sarcoma de Kaposi relacionado con el SIDA</Title><Para id="_11">El uso de terapia antirretrovírica para pacientes con sarcoma de Kaposi (SK) relacionado con el SIDA se asoció con una disminución sostenida y sustancial de la incidencia de SK en múltiples cohortes grandes.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> La terapia antirretrovírica retrasó o evitó la aparición de cepas del VIH resistentes a los medicamentos, disminuyó de manera importante la carga viral, aumentó la supervivencia y disminuyó el riesgo de infecciones oportunistas.<Reference refidx="8"/> El SK a veces aparece incluso durante la terapia antirretrovírica que logra supresión completa del VIH; la mayoría de los casos en los Estados Unidos se presentan en pacientes con recuentos altos de CD4 que reciben terapia antirretrovírica continua.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_101">La enfermedad suele progresar de manera ordenada, desde unas pocas lesiones mucocutáneas localizadas o diseminadas, que tal vez comprometan la piel, la mucosa oral y los ganglios linfáticos, hasta lesiones más numerosas y enfermedad cutánea generalizada que afecta los órganos viscerales, como el tubo digestivo, los pulmones, el hígado y el bazo. La mayoría de los pacientes con enfermedad producida por el VIH que presentan lesiones mucocutáneas de SK se sienten sanos y, por lo general, no presentan síntomas sistémicos, en comparación con los pacientes con VIH que primero presentan una infección oportunista. El SK relacionado con el SIDA surge en sitios que son mucho más variados que los que se observan en otros tipos de esta neoplasia. Si bien la mayoría de los pacientes presentan enfermedad cutánea, el compromiso por SK de los ganglios linfáticos o el tubo digestivo, a veces precede a las lesiones cutáneas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_214"><Title>Sarcoma de Kaposi relacionado con trasplante</Title><Para id="_215">El sarcoma de Kaposi (SK) relacionado con trasplante (también llamado SK iatrogénico) se diagnostica en pacientes con inmunodepresión terapéutica, como la que se presenta después de un trasplante de órganos. De hecho, los receptores de trasplantes de órganos sólidos tienen una probabilidad 200 veces mayor de presentar SK que la población general. Los factores de riesgo son el sexo masculino, la edad avanzada, los niveles más altos de inmunodepresión y vivir en áreas endémicas del HHV8.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_216">Por lo general, el SK relacionado con trasplante produce lesiones cutáneas, aunque en ocasiones produce enfermedad mucosa y visceral. Las lesiones aparecen con frecuencia en los primeros meses de la terapia de inmunodepresión y remiten con cambios o reducciones en la inmunodepresión.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="23806158">Ruocco E, Ruocco V, Tornesello ML, et al.: Kaposi's sarcoma: etiology and pathogenesis, inducing factors, causal associations, and treatments: facts and controversies. Clin Dermatol 31 (4): 413-422, 2013 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="2" PMID="21377267">Uldrick TS, Whitby D: Update on KSHV epidemiology, Kaposi Sarcoma pathogenesis, and treatment of Kaposi Sarcoma. Cancer Lett 305 (2): 150-62, 2011.</Citation><Citation idx="3" PMID="30705286">Cesarman E, Damania B, Krown SE, et al.: Kaposi sarcoma. Nat Rev Dis Primers 5 (1): 9, 2019.</Citation><Citation idx="4" PMID="6249516" MedlineID="80244571">Safai B, Good RA: Kaposi's sarcoma: a review and recent developments. Clin Bull 10 (2): 62-9, 1980.</Citation><Citation idx="5" PMID="12853764">Portsmouth S, Stebbing J, Gill J, et al.: A comparison of regimens based on non-nucleoside reverse transcriptase inhibitors or protease inhibitors in preventing Kaposi's sarcoma. AIDS 17 (11): F17-22, 2003.</Citation><Citation idx="6" PMID="12455069">Carrieri MP, Pradier C, Piselli P, et al.: Reduced incidence of Kaposi's sarcoma and of systemic non-hodgkin's lymphoma in HIV-infected individuals treated with highly active antiretroviral therapy. Int J Cancer 103 (1): 142-4, 2003.</Citation><Citation idx="7" PMID="16849755">Grabar S, Abraham B, Mahamat A, et al.: Differential impact of combination antiretroviral therapy in preventing Kaposi's sarcoma with and without visceral involvement. J Clin Oncol 24 (21): 3408-14, 2006.</Citation><Citation idx="8" PMID="20442214">Lodi S, Guiguet M, Costagliola D, et al.: Kaposi sarcoma incidence and survival among HIV-infected homosexual men after HIV seroconversion. J Natl Cancer Inst 102 (11): 784-92, 2010.</Citation><Citation idx="9" PMID="27507879">Yanik EL, Achenbach CJ, Gopal S, et al.: Changes in Clinical Context for Kaposi's Sarcoma and Non-Hodgkin Lymphoma Among People With HIV Infection in the United States. J Clin Oncol 34 (27): 3276-83, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038811">Kaposi sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios y evaluación de la respuesta del sarcoma de Kaposi</Title><SummarySection id="_217"><Title>Estadificación</Title><Para id="_218">Se debe individualizar la evaluación para la estadificación de los pacientes con sarcoma de Kaposi (SK) clásico. La edad avanzada de la mayoría de los pacientes, la naturaleza localizada del tumor, la escasez del compromiso visceral y, por lo general, la evolución poco activa de la enfermedad deberán moderar la extensión de la evaluación. En la mayoría de los casos es suficiente realizar un examen cuidadoso de la piel y los ganglios linfáticos.</Para><Para id="_219">Se debe efectuar una evaluación apropiada de casos infrecuentes de pacientes con un tumor de progresión rápida o signos o síntomas de compromiso visceral. No hay ninguna clasificación aceptada de forma unánime para el SK relacionado con el SIDA. Se han propuesto modelos de estadificación que incorporan parámetros de laboratorio y características clínicas. La mayoría de los pacientes con SK relacionado con el SIDA no muere por la enfermedad, por lo tanto, es evidente que otros factores, además de la carga tumoral, afectan la supervivencia.</Para><Para id="_220">Las convenciones utilizadas para estadificar el SK y los métodos empleados para evaluar los beneficios del tratamiento del SK siguen en evolución, debido a los cambios en el tratamiento del VIH y porque se admiten las deficiencias de la evaluación estándar de los tumores. El grado de disfunción inmunitaria y las infecciones oportunistas afectan en gran medida la evolución clínica del SK, la selección del tratamiento y la reacción a este.</Para><Para id="_221">El AIDS Clinical Trials Group (ACTG) Oncology Committee publicó criterios para la evaluación del SK relacionado con el SIDA.<Reference refidx="1"/> El sistema de clasificación toma en cuenta el grado de la enfermedad, la gravedad de la inmunodeficiencia y la presencia de síntomas sistémicos. Como se muestra en el <SummaryRef href="CDR0000256719#_223" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Cuadro 1</SummaryRef> a continuación, los criterios del ACTG clasifican la extensión del tumor como localizado o diseminado, el número de células CD4 como alto o bajo, y la enfermedad sistémica como ausente o presente.</Para><Para id="_222">En un análisis prospectivo posterior de 294 pacientes que ingresaron en los ensayos del ACTG sobre SK que se realizaron entre 1989 y 1995, se observó que cada una de las variables del tumor (T), el sistema inmunitario (I) y la enfermedad sistémica (S), se relacionaban de manera independiente con la supervivencia.<Reference refidx="2"/> En análisis multivariantes se observó que el deterioro del sistema inmunitario era el factor predictivo más importante de la supervivencia. En los pacientes con recuentos de CD4 relativamente altos, el estadio tumoral tuvo valor predictivo. Un recuento de CD4 de 150 células/µl quizás sea más apropiado como factor de discriminación que el límite publicado de 200 células/µl. Está en curso un estudio para determinar si la cuantificación de la carga viral añade valor predictivo. Ninguno de los estudios mencionados se llevó a cabo después de que mejorara el acceso a la terapia antirretrovírica. Se debe evaluar en forma continua el efecto de la terapia antirretrovírica en la supervivencia de pacientes con SK.</Para><Table id="_223">
        <Title>Cuadro 1.  Clasificación por estadios del AIDS Clinical Trials Group</Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="15.06%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="39.90%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="45.03%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center" RowSep="0">Variable</entry>
              <entry Align="Center" RowSep="0">Riesgo bajo (0)</entry>
              <entry Align="Center" RowSep="0">Riesgo precario (1)</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">SK = sarcoma de Kaposi.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>La enfermedad oral mínima se define como un SK no nodular limitado al paladar.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Los síntomas "B” son fiebre de origen desconocido, sudores nocturnos, pérdida de peso involuntaria &gt;10 % o diarrea persistente &gt;2 semanas.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry/>
              <entry Align="Center"><Strong>(Cualquiera de los siguientes)</Strong></entry>
              <entry Align="Center"><Strong>(Cualquiera de los siguientes)</Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="3">Tumor (T)</entry>
              <entry MoreRows="3">Limitado a la piel, ganglios linfáticos o enfermedad oral mínima<Superscript>a</Superscript></entry>
              <entry>Edema o ulceración relacionadas con el tumor</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>SK oral extenso</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>SK digestivo</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>SK en otras vísceras no ganglionares</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Sistema inmunitario (I)</entry>
              <entry>Células CD4 ≥200/µl</entry>
              <entry>Células CD4 &lt;200/µl</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="3">Enfermedad sistémica (S)</entry>
              <entry>Sin antecedentes de infecciones oportunistas o candidiasis</entry>
              <entry>Antecedentes de infecciones oportunistas o candidiasis</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Sin síntomas “B”<Superscript>b</Superscript></entry>
              <entry>Presencia de síntomas “B”</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Estado funcional ≥70 (Karnofsky)</entry>
              <entry>Estado funcional &lt;70</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Otras enfermedades relacionadas con el VIH (por ejemplo, enfermedad neurológica o linfoma)</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_224"><Title>Evaluación de la respuesta</Title><Para id="_225">El ACTG propuso un sistema unificado de evaluación de la respuesta al tratamiento para el SK relacionado con el SIDA con el fin de usarlo en la práctica clínica y en investigación.<Reference refidx="1"/> Después de un examen clínico apropiado y de la obtención de imágenes o endoscopias en intervalos relevantes, los pacientes se clasifican según presenten respuesta completa (RC), respuesta parcial (RP), enfermedad estable (EE) o enfermedad progresiva (EP), de acuerdo con los criterios que se indican a continuación.</Para><ItemizedList id="_226" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>RC:</Strong> ausencia de enfermedad residual detectable o edema relacionado con el tumor durante, al menos, 4 semanas.</ListItem>
        <ListItem><Strong>RP:</Strong> ausencia de nuevas lesiones mucocutáneas, enfermedad visceral o empeoramiento del edema relacionado con el tumor. Los sitios con lesiones preexistentes muestran una reducción del 50 % en 1) el número de lesiones, 2) la forma de las lesiones (es decir, aplanamiento de lesiones elevadas) o 3) la suma de los productos de los diámetros perpendiculares más grandes de 5 lesiones mensurables. Si hay edema residual relacionado con el tumor, a pesar de cumplir con los criterios de RC, la respuesta aún se caracteriza como RP.</ListItem>
        <ListItem><Strong>RP:</Strong> aumento de más de un 25 % en 1) el tamaño de las lesiones existentes o 2) el número de lesiones existentes que tienen una forma más nodular o similar a una placa, o la aparición de nuevas lesiones en sitios diferentes.</ListItem>
        <ListItem><Strong>EE:</Strong> ausencia de RP, RC o EE.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2671281" MedlineID="89361553">Krown SE, Metroka C, Wernz JC: Kaposi's sarcoma in the acquired immune deficiency syndrome: a proposal for uniform evaluation, response, and staging criteria. AIDS Clinical Trials Group Oncology Committee. J Clin Oncol 7 (9): 1201-7, 1989.</Citation><Citation idx="2" PMID="9294471" MedlineID="97440163">Krown SE, Testa MA, Huang J: AIDS-related Kaposi's sarcoma: prospective validation of the AIDS Clinical Trials Group staging classification. AIDS Clinical Trials Group Oncology Committee. J Clin Oncol 15 (9): 3085-92, 1997.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_21"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039073">classic Kaposi sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma de Kaposi clásico y endémico</Title><Para id="_22">Por lo general, el sarcoma de Kaposi (SK) clásico y el SK endémico en pacientes adultos, se limitan a la piel y tiene una evolución poco activa. Por lo tanto, el tratamiento de ambos sarcomas suele ser similar. Los pacientes tienen predisposición a presentar una segunda neoplasia maligna primaria, y el médico responsable debe considerar este factor al organizar un programa terapéutico y de seguimiento para el paciente.</Para><SummarySection id="_227"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma de Kaposi clásico y endémico localizado</Title><Para id="_228">Las opciones de tratamiento de la enfermedad cutánea localizada son las siguientes (las opciones son equivalentes):</Para><OrderedList id="_229" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256719#_230" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Radioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256719#_233" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Cirugía</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256719#_319" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Otras opciones (terapias crioláser, intralesional y tópica)</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_230"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_231">Para lesiones solitarias o lesiones de extensión limitada, las dosis moderadas de radiación aplicadas con un margen limitado proporcionan excelente control de la enfermedad en el área tratada. A menudo se emplean haces superficiales de radiación, como haces de electrones. Algunos autores piensan que la recidiva en la piel adyacente no tratada es frecuente cuando solo se usa radioterapia en el campo afectado y que se obtienen mejores tasas de curación cuando se usa radioterapia de campo extendido.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_372">Para la radioterapia de fotones de voltaje bajo (100 kv), se administran de 8 Gy a 10 Gy como dosis única o de 15 Gy a 20 Gy irradiados durante una semana, porque las lesiones solitarias representan casi el 100 % de la enfermedad local, pero es común que se presente recidiva en las áreas adyacentes.</Para><Para id="_373">Para la radioterapia de haz de electrones (RTHE), se administran 4 Gy 1 vez por semana durante 6 a 8 semanas consecutivas con haz de electrones de 4 MeV a 6 MeV. Los campos deben incluir la superficie total de la piel 15 cm por encima de la lesión.</Para></SummarySection><SummarySection id="_233"><Title>Cirugía</Title><Para id="_234">La escisión quirúrgica quizás sea beneficiosa en pacientes con lesiones pequeñas y superficiales, pero a veces se produce una recidiva local. Sin embargo, es posible llevar a cabo extirpaciones pequeñas para lograr un buen control de la enfermedad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_319"><Title>Otras opciones</Title><Para id="_320">En función de la extensión y accesibilidad de las lesiones, se usan modalidades alternativas como terapias crioláser, intralesional y tópica. El uso de estas modalidades se basa en la evidencia extrapolada del tratamiento del SK relacionado con el SIDA.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_268"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma de Kaposi clásico y endémico avanzado</Title><Para id="_269">Las opciones de tratamiento para la enfermedad cutánea avanzada son las siguientes:</Para><OrderedList id="_270" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256719#_271" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Radioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256719#_275" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Quimioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256719#_291" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Terapia biológica y dirigida</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256719#_303" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_271"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_272">Las dosis moderadas pueden ser eficaces para controlar la enfermedad cutánea generalizada. El tipo de radiación (es decir, fotones o electrones) y los campos tratados deberán ajustarse según la distribución de la enfermedad en cada paciente.<Reference refidx="1"/> Las opciones de radioterapia son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_273" Style="bullet">
          <ListItem>Radioterapia de haz de electrones (RTHE) de campo extenso.</ListItem>
          <ListItem>Para una enfermedad limitada a lugares distales a la rodilla, se usa radioterapia subtotal de la piel con RTHE dirigida a la piel debajo del ombligo.</ListItem>
          <ListItem>Para una enfermedad que se extiende por encima de la rodilla, radioterapia total de la piel con RTHE.<Para id="_274">La RTHE empleada de esta manera dio resultados a largo plazo superiores a los obtenidos con la radioterapia dirigida a lesiones individuales sucesivas a medida que estas surgían.<Reference refidx="4"/></Para></ListItem>
          <ListItem>Para la enfermedad extensa, se administran 4 Gy de RTHE 1 vez por semana durante 6 a 8 semanas consecutivas y radioterapia cutánea subtotal o total.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_275"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_277">Debido a que el SK clásico es una enfermedad muy poco frecuente en los Estados Unidos y a que, por lo general, se trata al inicio con radioterapia, pocos pacientes han recibido tratamiento con quimioterapia. Su uso en el SK clásico se basa en datos extrapolados del tratamiento del SK relacionado con el SIDA, y en ningún ensayo prospectivo aleatorizado se compararon fármacos en el SK clásico. Los fármacos que se enumeran a continuación tienen beneficios potenciales.</Para><SummarySection id="_278"><Title>Doxorrubicina liposomal pegilada</Title><Para id="_280">La doxorrubicina liposomal pegilada (DLP) ha mostrado actividad en varias series de casos y análisis de una sola institución.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_321">Evidencia (doxorrubicina liposomal pegilada):</Para><OrderedList id="_281" Style="Arabic">
            <ListItem>En un ensayo multicéntrico participaron 55 pacientes con SK clásico que recibieron tratamiento durante una década.<Reference refidx="5"/><ItemizedList id="_322" Style="bullet"><ListItem>Se observó una tasa de respuesta general del 71 % con la doxorrubicina liposomal pegilada (DLP), con una mediana de duración de la respuesta de 25 meses.<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_282"><Title>Taxanos</Title><Para id="_284">El paclitaxel mostró actividad tanto en el SK relacionado con el SIDA como en el clásico en series de casos pequeños.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para><Para id="_323">Evidencia (taxanos):</Para><OrderedList id="_285" Style="Arabic">
            <ListItem>En un ensayo pequeño participaron 73 pacientes con SK relacionado con el SIDA (el 32 % presentaba una carga viral del VIH indetectable). Los pacientes se asignaron de manera aleatoria para recibir DLP o paclitaxel.<Reference refidx="9"/><ItemizedList id="_324" Style="bullet"><ListItem>Las tasas de respuesta fueron del 46 % para los pacientes que recibieron DLP y del 56 % para los que recibieron paclitaxel. La mediana de supervivencia sin progresión (SSP) fue de 12 meses en los pacientes que recibieron DLP y de 18 meses en los pacientes que recibieron paclitaxel. Las tasas de supervivencia general a 2 años fueron del 78 % para los pacientes que recibieron DLP y del 79 % para los que recibieron paclitaxel.<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_286"><Title>Otros fármacos quimioterapéuticos</Title><Para id="_288">La vinblastina en monoterapia <Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/>, el etopósido oral <Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/> y la gemcitabina <Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/> han mostrado buena actividad en el SK clásico y en el relacionado con el SIDA.</Para><Para id="_325">Evidencia (otros fármacos quimioterapéuticos):</Para><OrderedList id="_289" Style="Arabic">
            <ListItem>En un ensayo de fase III participaron 65 pacientes con SK clásico. Los pacientes se asignaron de manera aleatoria para recibir etopósido oral o vinblastina.<Reference refidx="18"/><ItemizedList id="_326" Style="bullet"><ListItem>Las tasas de respuesta fueron relativamente altas y no difirieron de forma significativa (un 58 % para los pacientes que recibieron DLP y un 74 % para los pacientes que a los que se administró paclitaxel).<Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_291"><Title>Terapia biológica y dirigida</Title><Para id="_293">Los fármacos que modulan el sistema inmunitario, como aquellos con la imida y el interferón α-2b, han mostrado eficacia en el SK clásico y el relacionado con el SIDA.</Para><SummarySection id="_294"><Title>Pomalidomida</Title><Para id="_296">La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) aprobó la pomalidomida para el tratamiento de sarcoma de Kaposi (SK) en pacientes con VIH o sin este.</Para><Para id="_327">Evidencia (pomalidomida):</Para><OrderedList id="_297" Style="Arabic">
            <ListItem>En un estudio de fase I/II de pomalidomida participaron 28 pacientes con SK. De los pacientes, 10 presentaban VIH y 18 pacientes no.<Reference refidx="23"/> <ItemizedList id="_328" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta general fue del 71 % y del 80 % en los pacientes que no presentaban VIH. La mediana de SSP fue de 10 meses.<Reference refidx="23"/></ListItem><ListItem>Por lo general, la pomalidomida fue bien tolerada. Los efectos adversos comunes fueron neutropenia, anemia, fatiga, estreñimiento y exantema. Hubo pocos episodios de grado 3 (neutropenia, infección y edema).<Reference refidx="24"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList><Para id="_298">La pomalidomida es teratogénica, se prescribe a través del programa Risk Evaluation and Mitigation Strategy (REMS) y se debe administrar con aspirina para mitigar el riesgo de tromboembolia venosa.</Para></SummarySection><SummarySection id="_299"><Title>Interferón α-2b</Title><Para id="_301">La FDA aprobó el interferón α-2b para el tratamiento del SK relacionado con el SIDA. A veces, se usa como indicación no aprobada para el SK clásico.</Para><Para id="_329">Evidencia (interferón α-2b):</Para><OrderedList id="_302" Style="Arabic">
            <ListItem>En una serie de casos pequeña participaron 16 pacientes sin VIH.<Reference refidx="25"/><ItemizedList id="_330" Style="bullet"><ListItem>El tratamiento con interferón α-2b produjo respuesta en 10 pacientes (1 respuesta completa [RC], 9 respuestas parciales [RP]).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_303"><Title>Inmunoterapia</Title><Para id="_305">La terapia con inhibidores de puntos de control inmunitario se probó en el SK clásico y arrojó resultados prometedores.</Para><SummarySection id="_306"><Title>Pembrolizumab en monoterapia</Title><Para id="_331">Evidencia (pembrolizumab en monoterapia):</Para><OrderedList id="_309" Style="Arabic">
            <ListItem>El pembrolizumab en monoterapia (administrado cada 3 semanas durante un máximo de 6 meses) se evaluó en un estudio multicéntrico de fase II de un solo grupo de 17 pacientes. De los pacientes, 8 presentaron SK clásico y 9 pacientes SK endémico.<Reference refidx="26"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] <ItemizedList id="_310" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 20,4 meses, período en el que el 88 % de los pacientes habían completado 6 meses de tratamiento, la mejor tasa de respuesta general fue del 71 % (12 % con RC, 59 % con RP). Otro 29 % de los pacientes presentó enfermedad estable, según la evaluación de respuesta del AIDS Clinical Trials Group.</ListItem><ListItem>La mediana de tiempo hasta la respuesta fue de 5 meses (intervalo intercuartílico, 3,4–12), la mediana de duración estimada de la respuesta fue de 23 meses (intervalo de confianza [IC] 95 %, 21,2–no alcanzado [NA]) y la mediana de tiempo transcurrido hasta la progresión (TTP) fue de 24 meses (IC 95 %, 15–NA).</ListItem><ListItem>El 64 % (7 de 11) de los pacientes que recibieron tratamiento previo y el 83 % (5 de 6) de los pacientes que no recibieron quimioterapia presentaron RC o RP.</ListItem><ListItem>Por lo general, el pembrolizumab se toleró bien. De los pacientes, 2 (12 %) presentaron episodios de grado 3: descompensación cardíaca aguda y reacción granulomatosa pulmonar; además, otros 2 pacientes interrumpieron el tratamiento debido a pancreatitis de grado 2 y descompensación cardíaca aguda de grado 3, respectivamente.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_312"><Title>Ipilimumab y nivolumab</Title><Para id="_332">Evidencia (ipilimumab y nivolumab):</Para><OrderedList id="_313" Style="Arabic">
            <ListItem>En un estudio de fase II de 18 pacientes con SK clásico resistente al tratamiento se evaluó la terapia combinada con ipilimumab y nivolumab. Los pacientes recibieron 240 mg de nivolumab cada 2 semanas y 1 mg/kg de ipilimumab cada 6 semanas hasta la progresión de la enfermedad, durante un máximo de 24 meses.<Reference refidx="27"/> <ItemizedList id="_314" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 24,4 meses, la tasa de respuesta general fue del 87 %, según los criterios Response Evaluation Criteria in Solid Tumors (RECIST). Las tasas de SSP a 6 y 12 meses fueron del 77 % y el 59 %, respectivamente.<Reference refidx="27"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_21_sid_3"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_21_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="27701876">Tsao MN, Sinclair E, Assaad D, et al.: Radiation therapy for the treatment of skin Kaposi sarcoma. Ann Palliat Med 5 (4): 298-302, 2016.</Citation><Citation idx="2" PMID="2819653" MedlineID="90058398">Epstein JB, Lozada-Nur F, McLeod WA, et al.: Oral Kaposi's sarcoma in acquired immunodeficiency syndrome. Review of management and report of the efficacy of intralesional vinblastine. Cancer 64 (12): 2424-30, 1989.</Citation><Citation idx="3" PMID="11705307">Bodsworth NJ, Bloch M, Bower M, et al.: Phase III vehicle-controlled, multi-centered study of topical alitretinoin gel 0.1% in cutaneous AIDS-related Kaposi's sarcoma. Am J Clin Dermatol 2 (2): 77-87, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="6784910" MedlineID="81185884">Nisce LZ, Safai B, Poussin-Rosillo H: Once weekly total and subtotal skin electron beam therapy for Kaposi's sarcoma. Cancer 47 (4): 640-4, 1981.</Citation><Citation idx="5" PMID="18185536">Di Lorenzo G, Kreuter A, Di Trolio R, et al.: Activity and safety of pegylated liposomal doxorubicin as first-line therapy in the treatment of non-visceral classic Kaposi's sarcoma: a multicenter study. J Invest Dermatol 128 (6): 1578-80, 2008.</Citation><Citation idx="6" PMID="17853313">Castiñeiras I, Almagro M, Rodríguez-Lozano J, et al.: Disseminated classic Kaposi's sarcoma. Two cases with excellent response to pegylated liposomal doxorubicin. J Dermatolog Treat 17 (6): 377-80, 2006.</Citation><Citation idx="7" PMID="18098221">Di Lorenzo G, Di Trolio R, Montesarchio V, et al.: Pegylated liposomal doxorubicin as second-line therapy in the treatment of patients with advanced classic Kaposi sarcoma: a retrospective study. Cancer 112 (5): 1147-52, 2008.</Citation><Citation idx="8" PMID="18067475">Potouridou I, Korfitis C, Ioannidou D, et al.: Low to moderate cumulative doses of pegylated liposomal doxorubicin in the treatment of classic Kaposi sarcoma in elderly patients with comorbidities. Br J Dermatol 158 (2): 431-2, 2008.</Citation><Citation idx="9" PMID="20564162">Cianfrocca M, Lee S, Von Roenn J, et al.: Randomized trial of paclitaxel versus pegylated liposomal doxorubicin for advanced human immunodeficiency virus-associated Kaposi sarcoma: evidence of symptom palliation from chemotherapy. Cancer 116 (16): 3969-77, 2010.</Citation><Citation idx="10" PMID="18363766">Brambilla L, Romanelli A, Bellinvia M, et al.: Weekly paclitaxel for advanced aggressive classic Kaposi sarcoma: experience in 17 cases. Br J Dermatol 158 (6): 1339-44, 2008.</Citation><Citation idx="11" PMID="11299806">Chao SC, Lee JY, Tsao CJ: Treatment of classical type Kaposi's sarcoma with paclitaxel. Anticancer Res 21 (1B): 571-3, 2001.</Citation><Citation idx="12" PMID="16534786">Fardet L, Stoebner PE, Bachelez H, et al.: Treatment with taxanes of refractory or life-threatening Kaposi sarcoma not associated with human immunodeficiency virus infection. Cancer 106 (8): 1785-9, 2006.</Citation><Citation idx="13" PMID="7226013" MedlineID="81185883">Solan AJ, Greenwald ES, Silvay O: Long-term complete remissions of Kaposi's sarcoma with vinblastine therapy. Cancer 47 (4): 637-9, 1981.</Citation><Citation idx="14" PMID="938075" MedlineID="76230418">Tucker SB, Winkelmann RK: Treatment of Kaposi sarcoma with vinblastine. Arch Dermatol 112 (7): 958-61, 1976.</Citation><Citation idx="15" PMID="5933581" MedlineID="66131851">Scott WP, Voight JA: Kaposi's sarcoma. Management with vincaleucoblastine. Cancer 19 (4): 557-64, 1966.</Citation><Citation idx="16" PMID="7353196" MedlineID="80110893">Klein E, Schwartz RA, Laor Y, et al.: Treatment of Kaposi's sarcoma with vinblastine. Cancer 45 (3): 427-31, 1980.</Citation><Citation idx="17" PMID="22188463">Tas F, Sen F, Keskin S, et al.: Oral etoposide as first-line therapy in the treatment of patients with advanced classic Kaposi's sarcoma (CKS): a single-arm trial (oral etoposide in CKS). J Eur Acad Dermatol Venereol 27 (6): 789-92, 2013.</Citation><Citation idx="18" PMID="7954250">Brambilla L, Labianca R, Boneschi V, et al.: Mediterranean Kaposi's sarcoma in the elderly. A randomized study of oral etoposide versus vinblastine. Cancer 74 (10): 2873-8, 1994.</Citation><Citation idx="19" PMID="2466707">Brambilla L, Boneschi V, Fossati S, et al.: Oral etoposide for Kaposi's Mediterranean sarcoma. Dermatologica 177 (6): 365-9, 1988.</Citation><Citation idx="20" PMID="11306832">Brambilla L, Labianca R, Ferrucci SM, et al.: Treatment of classical Kaposi's sarcoma with gemcitabine. Dermatology 202 (2): 119-22, 2001.</Citation><Citation idx="21" PMID="19856679">Zustovich F, Lombardi G, Pastorelli D: Important role of gemcitabine in the treatment of classic Kaposi's sarcoma. Tumori 95 (4): 562-3, 2009.</Citation><Citation idx="22" PMID="24324093">Zustovich F, Ferro A, Toso S: Gemcitabine for the treatment of classic Kaposi's Sarcoma: a case series. Anticancer Res 33 (12): 5531-4, 2013.</Citation><Citation idx="23" PMID="34862247">Ramaswami R, Polizzotto MN, Lurain K, et al.: Safety, Activity, and Long-term Outcomes of Pomalidomide in the Treatment of Kaposi Sarcoma among Individuals with or without HIV Infection. Clin Cancer Res 28 (5): 840-850, 2022.</Citation><Citation idx="24" PMID="27863194">Polizzotto MN, Uldrick TS, Wyvill KM, et al.: Pomalidomide for Symptomatic Kaposi's Sarcoma in People With and Without HIV Infection: A Phase I/II Study. J Clin Oncol 34 (34): 4125-4131, 2016.</Citation><Citation idx="25" PMID="8607632">Costa da Cunha CS, Lebbe C, Rybojad M, et al.: Long-term follow-up of non-HIV Kaposi's sarcoma treated with low-dose recombinant interferon alfa-2b. Arch Dermatol 132 (3): 285-90, 1996.</Citation><Citation idx="26" PMID="35279271">Delyon J, Biard L, Renaud M, et al.: PD-1 blockade with pembrolizumab in classic or endemic Kaposi's sarcoma: a multicentre, single-arm, phase 2 study. Lancet Oncol 23 (4): 491-500, 2022.</Citation><Citation idx="27" PMID="35339649">Zer A, Icht O, Yosef L, et al.: Phase II single-arm study of nivolumab and ipilimumab (Nivo/Ipi) in previously treated classical Kaposi sarcoma (cKS). Ann Oncol 33 (7): 720-727, 2022.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_45"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039075">AIDS-related Kaposi sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma de Kaposi relacionado con el SIDA</Title><Para id="_46">El tratamiento del sarcoma de Kaposi (SK) relacionado con el SIDA puede dar como resultado los siguientes resultados:</Para><OrderedList id="_103" Style="Arabic">
      <ListItem>Desaparición o reducción del tamaño de lesiones cutáneas específicas y, en consecuencia, alivio de la incomodidad relacionada con el edema crónico y las ulceraciones que suelen acompañar los tumores múltiples en la piel de las extremidades inferiores.</ListItem>
      <ListItem>Control de los síntomas relacionados con lesiones mucosas o viscerales.</ListItem>
    </OrderedList><Para id="_104">No se dispone de datos que demuestren que el tratamiento mejore la supervivencia.<Reference refidx="1"/> Además de la terapia antitumoral, los elementos fundamentales de una estrategia óptima de tratamiento del SK incluyen la terapia antirretrovírica de gran actividad, la profilaxis de las infecciones oportunistas y el reconocimiento y tratamiento rápido de las infecciones intercurrentes. Por lo tanto, es vital la estrecha colaboración entre oncólogos y especialistas en VIH.</Para><Para id="_84">La mayoría de los pacientes con enfermedad de riesgo bajo, definida por el AIDS Clinical Trials Group como T0, muestran regresión tumoral al recibir terapia antirretrovírica sola.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Los pacientes con enfermedad de riesgo alto, definida como T1, por lo general necesitan terapia antirretrovírica combinada, con descontinuación de la quimioterapia después de que desaparece la lesión en la piel.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><SummarySection id="_185"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma de Kaposi relacionado con el SIDA</Title><Para id="_186">Las opciones de tratamiento para el SK relacionado con el SIDA son las siguientes:</Para><OrderedList id="_187" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256719#_188" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Modalidades locales</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256719#_190" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Quimioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256719#_193" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Terapia biológica y dirigida</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_188"><Title>Modalidades locales</Title><Para id="_189">Las lesiones pequeñas y localizadas de SK se pueden tratar con electrodesecación y curetaje, crioterapia o extirpación quirúrgica. En general, los tumores de SK también responden bien a la radioterapia local, y se obtiene una paliación excelente con dosis de 20 Gy o un poco más altas.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> La radioterapia suele reservarse para tratar áreas localizadas de la piel y la cavidad oral. Se usa con menos frecuencia para controlar lesiones de SK en los pulmones, el tubo digestivo y otros sitios. Las lesiones de SK localizadas también se tratan de manera eficaz con inyecciones intralesionales de vinblastina.<Reference refidx="7"/> El gel de alitretinoína al 0,1 % proporcionó control local en un ensayo aleatorizado multicéntrico prospectivo.<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_190"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_191">En el SK relacionado con el SIDA, el estado inmunológico profundamente deprimido del paciente limita la utilidad terapéutica de la quimioterapia sistémica. En los estudios de quimioterapia sistémica en pacientes con SK epidémico se ha empleado doxorrubicina, bleomicina, vinblastina, vincristina, etopósido, paclitaxel y docetaxel en monoterapia o combinados.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] La combinación de terapia antirretrovírica y doxorrubicina liposomal produjo una tasa de SG a 5 años del 85 % en 140 pacientes con enfermedad T1.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_192">En ensayos aleatorizados multicéntricos se mostró mejoría en la tasa de respuesta al tratamiento (45–60 % vs. 20–25 %) y un perfil de efectos tóxicos menos dañino cuando se utilizó doxorrubicina liposomal pegilada (DLP) o daunorrubicina liposomal, en comparación con la combinación de doxorrubicina, bleomicina y vincristina o de bleomicina y vincristina.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>] Durante la terapia antirretrovírica, tanto la DLP como el paclitaxel, que son fármacos activos en monoterapia, alcanzan unas tasas de respuesta cercanas al 50 %.<Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_193"><Title>Terapia biológica y dirigida</Title><SummarySection id="_333"><Title>Interferón α</Title><Para id="_334">Los interferones α también se han estudiado mucho, y producen una tasa de respuesta objetiva del 40 % en pacientes con SK relacionado con el SIDA.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/> En estos informes, las respuestas difirieron de manera significativa según los siguientes factores pronósticos:</Para><ItemizedList id="_374" Style="bullet">
            <ListItem>Extensión de la enfermedad.</ListItem>
            <ListItem>Infecciones oportunistas previas o coexistentes.</ListItem>
            <ListItem>Tratamiento previo con quimioterapia.</ListItem>
            <ListItem>Recuentos de linfocitos CD4 inferiores a 200 células/µl.</ListItem>
            <ListItem>Presencia de interferón α de ácido lábil en circulación.</ListItem>
            <ListItem>Aumento de la microglobulina β-2.</ListItem>
          </ItemizedList><Para id="_375">En varios estudios de tratamiento se combinó el interferón α con otros fármacos quimioterapéuticos. En general, en estos ensayos no se observó ningún beneficio de las combinaciones de quimioterapia con interferón, en comparación con la actividad de fármacos en monoterapia.</Para><Para id="_335">El interferón recombinante α-2a y el interferón recombinante α-2b fueron los primeros fármacos aprobados para el tratamiento del SK. La aprobación se basó en ensayos de fármacos en monoterapia realizados en la década de 1980 antes del advenimiento de la terapia antirretrovírica. Los primeros estudios mostraron una eficacia superior con dosis relativamente altas.</Para><Para id="_371">La monoterapia con dosis altas se usa muy poco hoy en día y, en su lugar, se administra el interferón en combinación con otros fármacos contra el VIH, en dosis de 4 a 18 millones de unidades. La neutropenia limita la dosis y en la actualidad se realizan ensayos usando dosis de 1 a 10 millones de unidades, combinadas con fármacos antirretrovíricos menos mielodepresores. La reacción al interferón es lenta y su efecto máximo se observa a partir de los 6 meses. Es probable que el interferón no se deba usar para tratar a pacientes con SK sintomático de progresión rápida.</Para></SummarySection><SummarySection id="_336"><Title>Imatinib</Title><Para id="_354">El imatinib es un inhibidor del receptor c-kit/factor de crecimiento derivado de plaquetas.</Para><Para id="_355">Evidencia (imatinib):</Para><OrderedList id="_356" Style="Arabic">
            <ListItem>En un ensayo de fase II participaron 30 pacientes con SK relacionado con el SIDA.<Reference refidx="20"/><ItemizedList id="_357" Style="bullet"><ListItem>Se observó una respuesta parcial (RP) en 10 de 30 pacientes que recibieron tratamiento con anterioridad. El tratamiento previo incluyó terapia antirretrovírica y quimioterapia.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_338"><Title>Bevacizumab</Title><Para id="_358">El bevacizumab es un anticuerpo monoclonal humanizado contra el factor de crecimiento endotelial antivascular.</Para><Para id="_359">Evidencia (bevacizumab):</Para><OrderedList id="_360" Style="Arabic">
            <ListItem>En un estudio de fase II participaron 16 pacientes evaluables con SK y VIH. Los pacientes recibieron bevacizumab por vía intravenosa (IV) los días 1 y 8, y luego cada 3 semanas.<Reference refidx="21"/><ItemizedList id="_361" Style="bullet"><ListItem>Hubo una respuesta en 5 de 16 pacientes. Estos pacientes no habían mejorado después de la terapia antirretrovírica y la quimioterapia previa.<Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_340"><Title>Interleucina-12</Title><Para id="_341">Evidencia (interleucina-12):</Para><OrderedList id="_342" Style="Arabic">
            <ListItem>En un ensayo de fase I y fase II participaron 24 pacientes evaluables. Los pacientes recibieron interleucina-12 por vía subcutánea 2 veces por semana.<Reference refidx="22"/><ItemizedList id="_343" Style="bullet"><ListItem>El tratamiento produjo una tasa de respuesta del 71 % (intervalo de confianza 95 %, 48–89 %).<Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_344"><Title>Pomalidomida</Title><Para id="_345">La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos aprobó la pomalidomida para pacientes de SK relacionado con el SIDA.</Para><Para id="_346">Evidencia (pomalidomida):</Para><OrderedList id="_347" Style="Arabic">
            <ListItem>En un estudio de fase I/II de pomalidomida participaron 28 pacientes con SK. De los pacientes, 10 presentaban VIH y 18 pacientes no.<Reference refidx="23"/><ItemizedList id="_348" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta general fue del 71 % y del 80 % en los pacientes que no tenían VIH. La mediana de supervivencia sin progresión fue de 10 meses.<Reference refidx="23"/></ListItem><ListItem>Por lo general, la pomalidomida se toleró bien. Los efectos adversos comunes fueron neutropenia, anemia, fatiga, estreñimiento y exantema. Hubo pocos episodios de grado 3 (neutropenia, infección y edema).<Reference refidx="24"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList><Para id="_349">La pomalidomida es teratogénica, se prescribe a través del programa Risk Evaluation and Mitigation Strategy (REMS) y se debe administrar con aspirina para mitigar el riesgo de tromboembolia venosa.</Para></SummarySection><SummarySection id="_350"><Title>Bortezomib</Title><Para id="_351">Evidencia (bortezomib):</Para><OrderedList id="_352" Style="Arabic">
            <ListItem>Se evaluó el bortezomib en un estudio pequeño de fase I de aumento escalonado de la dosis en 17 pacientes con SK relacionado con el SIDA. Los pacientes recibieron bortezomib IV los días 1, 8 y 15 de ciclos de 28 días.<Reference refidx="25"/><ItemizedList id="_353" Style="bullet"><ListItem>El bortezomib se toleró relativamente bien y produjo una RP en el 60 % de todos los pacientes evaluables. Entre los pacientes que recibieron la dosis más alta de bortezomib, un 83 % de los mismos presentaron RP y un 17 % tenían enfermedad estable.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_316"><Title>Tratamiento del síndrome inflamatorio de reconstitución inmunitaria en el sarcoma de Kaposi relacionado con el SIDA</Title><Para id="_318">El síndrome inflamatorio de reconstitución inmunitaria (IRIS) es una respuesta hiperinmunitaria en pacientes con VIH/SIDA dentro de los primeros 6 meses del inicio del tratamiento antirretrovírico. El IRIS relacionado con el sarcoma de Kaposi (SK-IRIS) no está bien definido, pero se considera como el empeoramiento clínico repentino del SK previo (“paradójico”) o la presentación nueva de SK (“desenmascarado”) en las proximidades del inicio o modificación de la terapia antirretroviral.<Reference refidx="26"/></Para><Para id="_362">Las estimaciones de incidencia de SK-IRIS varían del 2 % al 39 %, con el riesgo más alto en pacientes con cualquiera de las siguientes características:<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></Para><ItemizedList id="_376" Style="bullet">
        <ListItem>Cargas virales altas del VIH (&gt;10 000 copias/ml).</ListItem>
        <ListItem>Recuento de linfocitos CD4 inferior a 200 células/µl.</ListItem>
        <ListItem>DNA detectable del virus del herpes humano 8 en plasma.</ListItem>
        <ListItem>Compromiso pulmonar del SK.</ListItem>
        <ListItem>Uso reciente de corticoesteroides.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_377">Por lo general, el SK-IRIS se presenta con aumento de la hinchazón o sensibilidad de las lesiones, edema nuevo o que empeora, y compromiso visceral o pulmonar.</Para><Para id="_363">Por lo general, el tratamiento del SK-IRIS incluye la continuación de la terapia antirretrovírica y el inicio de tratamiento sistémico, como la doxorrubicina liposomal o el paclitaxel, para SK. La evidencia sobre el uso de quimioterapia para prevenir el SK-IRIS es mixta, pero se puede considerar de manera individual.<Reference refidx="26"/> Se evita el uso de glucocorticoides debido al riesgo de empeoramiento considerable del SK.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/> La talidomida también se ha utilizado para tratar el IRIS resistente a los corticoesteroides.<Reference refidx="29"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_45_sid_4"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_45_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Safai B: Kaposi's sarcoma and acquired immunodeficiency syndrome. In: DeVita VT, Hellman S, Rosenberg S, eds.: AIDS: Etiology, Diagnosis, Treatment and Prevention. 4th ed. Lippincott-Raven Publishers, 1997, pp 295-318.</Citation><Citation idx="2" PMID="14752065">Krown SE: Highly active antiretroviral therapy in AIDS-associated Kaposi's sarcoma: implications for the design of therapeutic trials in patients with advanced, symptomatic Kaposi's sarcoma. J Clin Oncol 22 (3): 399-402, 2004.</Citation><Citation idx="3" PMID="24378415">Bower M, Dalla Pria A, Coyle C, et al.: Prospective stage-stratified approach to AIDS-related Kaposi's sarcoma. J Clin Oncol 32 (5): 409-14, 2014.</Citation><Citation idx="4" PMID="24378412">Krell J, Stebbing J: Broader implications of a stage-guided stratified therapeutic approach for AIDS-related Kaposi's sarcoma. J Clin Oncol 32 (5): 373-5, 2014.</Citation><Citation idx="5" PMID="18439694">Singh NB, Lakier RH, Donde B: Hypofractionated radiation therapy in the treatment of epidemic Kaposi sarcoma--a prospective randomized trial. Radiother Oncol 88 (2): 211-6, 2008.</Citation><Citation idx="6" PMID="27701876">Tsao MN, Sinclair E, Assaad D, et al.: Radiation therapy for the treatment of skin Kaposi sarcoma. Ann Palliat Med 5 (4): 298-302, 2016.</Citation><Citation idx="7" PMID="2819653" MedlineID="90058398">Epstein JB, Lozada-Nur F, McLeod WA, et al.: Oral Kaposi's sarcoma in acquired immunodeficiency syndrome. Review of management and report of the efficacy of intralesional vinblastine. Cancer 64 (12): 2424-30, 1989.</Citation><Citation idx="8" PMID="11705307">Bodsworth NJ, Bloch M, Bower M, et al.: Phase III vehicle-controlled, multi-centered study of topical alitretinoin gel 0.1% in cutaneous AIDS-related Kaposi's sarcoma. Am J Clin Dermatol 2 (2): 77-87, 2001.</Citation><Citation idx="9" PMID="12149296" MedlineID="22144287">Evans SR, Krown SE, Testa MA, et al.: Phase II evaluation of low-dose oral etoposide for the treatment of relapsed or progressive AIDS-related Kaposi's sarcoma: an AIDS Clinical Trials Group clinical study. J Clin Oncol 20 (15): 3236-41, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="7603142" MedlineID="95326733">Saville MW, Lietzau J, Pluda JM, et al.: Treatment of HIV-associated Kaposi's sarcoma with paclitaxel. Lancet 346 (8966): 26-8, 1995.</Citation><Citation idx="11" PMID="15578686">Lim ST, Tupule A, Espina BM, et al.: Weekly docetaxel is safe and effective in the treatment of advanced-stage acquired immunodeficiency syndrome-related Kaposi sarcoma. Cancer 103 (2): 417-21, 2005.</Citation><Citation idx="12" PMID="10561228">Gill PS, Tulpule A, Espina BM, et al.: Paclitaxel is safe and effective in the treatment of advanced AIDS-related Kaposi's sarcoma. J Clin Oncol 17 (6): 1876-83, 1999.</Citation><Citation idx="13" PMID="17267331">Di Lorenzo G, Konstantinopoulos PA, Pantanowitz L, et al.: Management of AIDS-related Kaposi's sarcoma. Lancet Oncol 8 (2): 167-76, 2007.</Citation><Citation idx="14" PMID="9469358" MedlineID="98129260">Stewart S, Jablonowski H, Goebel FD, et al.: Randomized comparative trial of pegylated liposomal doxorubicin versus bleomycin and vincristine in the treatment of AIDS-related Kaposi's sarcoma. International Pegylated Liposomal Doxorubicin Study Group. J Clin Oncol 16 (2): 683-91, 1998.</Citation><Citation idx="15" PMID="9667262" MedlineID="98329836">Northfelt DW, Dezube BJ, Thommes JA, et al.: Pegylated-liposomal doxorubicin versus doxorubicin, bleomycin, and vincristine in the treatment of AIDS-related Kaposi's sarcoma: results of a randomized phase III clinical trial. J Clin Oncol 16 (7): 2445-51, 1998.</Citation><Citation idx="16" PMID="8708728" MedlineID="96326437">Gill PS, Wernz J, Scadden DT, et al.: Randomized phase III trial of liposomal daunorubicin versus doxorubicin, bleomycin, and vincristine in AIDS-related Kaposi's sarcoma. J Clin Oncol 14 (8): 2353-64, 1996.</Citation><Citation idx="17" PMID="20564162">Cianfrocca M, Lee S, Von Roenn J, et al.: Randomized trial of paclitaxel versus pegylated liposomal doxorubicin for advanced human immunodeficiency virus-associated Kaposi sarcoma: evidence of symptom palliation from chemotherapy. Cancer 116 (16): 3969-77, 2010.</Citation><Citation idx="18" PMID="3958767" MedlineID="86170648">Real FX, Oettgen HF, Krown SE: Kaposi's sarcoma and the acquired immunodeficiency syndrome: treatment with high and low doses of recombinant leukocyte A interferon. J Clin Oncol 4 (4): 544-51, 1986.</Citation><Citation idx="19" PMID="6712031" MedlineID="84176875">Groopman JE, Gottlieb MS, Goodman J, et al.: Recombinant alpha-2 interferon therapy for Kaposi's sarcoma associated with the acquired immunodeficiency syndrome. Ann Intern Med 100 (5): 671-6, 1984.</Citation><Citation idx="20" PMID="24378417">Koon HB, Krown SE, Lee JY, et al.: Phase II trial of imatinib in AIDS-associated Kaposi's sarcoma: AIDS Malignancy Consortium Protocol 042. J Clin Oncol 32 (5): 402-8, 2014.</Citation><Citation idx="21" PMID="22430271">Uldrick TS, Wyvill KM, Kumar P, et al.: Phase II study of bevacizumab in patients with HIV-associated Kaposi's sarcoma receiving antiretroviral therapy. J Clin Oncol 30 (13): 1476-83, 2012.</Citation><Citation idx="22" PMID="16507779">Little RF, Pluda JM, Wyvill KM, et al.: Activity of subcutaneous interleukin-12 in AIDS-related Kaposi sarcoma. Blood 107 (12): 4650-7, 2006.</Citation><Citation idx="23" PMID="34862247">Ramaswami R, Polizzotto MN, Lurain K, et al.: Safety, Activity, and Long-term Outcomes of Pomalidomide in the Treatment of Kaposi Sarcoma among Individuals with or without HIV Infection. Clin Cancer Res 28 (5): 840-850, 2022.</Citation><Citation idx="24" PMID="27863194">Polizzotto MN, Uldrick TS, Wyvill KM, et al.: Pomalidomide for Symptomatic Kaposi's Sarcoma in People With and Without HIV Infection: A Phase I/II Study. J Clin Oncol 34 (34): 4125-4131, 2016.</Citation><Citation idx="25" PMID="31624104">Reid EG, Suazo A, Lensing SY, et al.: Pilot Trial AMC-063: Safety and Efficacy of Bortezomib in AIDS-associated Kaposi Sarcoma. Clin Cancer Res 26 (3): 558-565, 2020.</Citation><Citation idx="26" PMID="35205734">Poizot-Martin I, Brégigeon S, Palich R, et al.: Immune Reconstitution Inflammatory Syndrome Associated Kaposi Sarcoma. Cancers (Basel) 14 (4): , 2022.</Citation><Citation idx="27" PMID="26636923">Fernández-Sánchez M, Iglesias MC, Ablanedo-Terrazas Y, et al.: Steroids are a risk factor for Kaposi's sarcoma-immune reconstitution inflammatory syndrome and mortality in HIV infection. AIDS 30 (6): 909-14, 2016.</Citation><Citation idx="28" PMID="18317012">Volkow PF, Cornejo P, Zinser JW, et al.: Life-threatening exacerbation of Kaposi's sarcoma after prednisone treatment for immune reconstitution inflammatory syndrome. AIDS 22 (5): 663-5, 2008.</Citation><Citation idx="29" PMID="22874513">Brunel AS, Reynes J, Tuaillon E, et al.: Thalidomide for steroid-dependent immune reconstitution inflammatory syndromes during AIDS. AIDS 26 (16): 2110-2, 2012.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_364"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039074">immunosuppressive treatment related Kaposi sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma de Kaposi relacionado con trasplante</Title><SummarySection id="_365"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma de Kaposi relacionado con trasplante</Title><Para id="_366">En general, el sarcoma de Kaposi relacionado con un trasplante se trata de manera eficaz mediante la reducción de la inmunodepresión y no requiere tratamiento sistémico. La transición de la terapia de inmunodepresión a un inhibidor de mTOR, como el sirólimus, ha demostrado eficacia en estudios pequeños y es posible considerarla.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_364_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_364_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15800227">Stallone G, Schena A, Infante B, et al.: Sirolimus for Kaposi's sarcoma in renal-transplant recipients. N Engl J Med 352 (13): 1317-23, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_77"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/24/2025)</Title><Para id="_78">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_379">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256719#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del sarcoma de Kaposi. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del sarcoma de Kaposi son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Eric J. Seifter, MD (Johns Hopkins University)</ListItem><ListItem>Minh Tam Truong, MD (Boston University Medical Center)</ListItem><ListItem>Vinayak Venkataraman, MD (Dana Farber Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del sarcoma de Kaposi. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-kaposi-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062914"/><DateLastModified>2025-03-24</DateLastModified></Summary>
