<Summary id="CDR0000256734" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Cáncer de labio y de cavidad oral (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Cáncer de labio y de cavidad oral (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040091">lip and oral cavity cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_384">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of adult lip and oral cavity cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_385">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult lip and oral cavity cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040091">lip and oral cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de labio y de cavidad oral</Title><SummarySection id="_364"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_3">La cavidad oral abarca desde el borde labiocutáneo en la parte delantera hasta la unión de los paladares duro y blando en la parte superior, y hasta la línea de papilas caliciformes en la parte inferior. La cavidad oral se divide en las siguientes áreas específicas:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
        <ListItem>Labios.</ListItem>
        <ListItem>Dos tercios anteriores de la lengua.</ListItem>
        <ListItem>Mucosa yugal.</ListItem>
        <ListItem>Piso de la boca.</ListItem>
        <ListItem>Encía inferior.</ListItem>
        <ListItem>Trígono retromolar.</ListItem>
        <ListItem>Encía superior.</ListItem>
        <ListItem>Paladar duro.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_365"><Title>Características histopatológicas</Title><Para id="_5">Las rutas principales de drenaje de los ganglios linfáticos pasan por los ganglios de la primera estación (es decir, buccinadores, yugulodigástricos, submandibulares y submentonianos). Los sitios cercanos a la línea media a menudo drenan en forma bilateral. Los ganglios de la segunda estación son los parotídeos, yugulares y cervicales posteriores superiores e inferiores.</Para><Para id="_375">Las lesiones precancerosas de la orofaringe son leucoplasia, eritroplasia y eritroleucoplasia mixta.<Reference refidx="1"/> La Organización Mundial de la Salud define la leucoplasia, la más común de las tres afecciones, como “una mancha o placa blanca que no se puede caracterizar clínica o patológicamente como ninguna otra enfermedad”.<Reference refidx="2"/> El diagnóstico de leucoplasia se hace por eliminación; antes de establecer este diagnóstico se deben descartar afecciones como la candidiasis, el liquen plano y el leucoedema, entre otras.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_376">La prevalencia de la leucoplasia en los Estados Unidos está disminuyendo a raíz de un menor consumo de tabaco.<Reference refidx="3"/> Si bien la eritroplasia no es tan común como la leucoplasia, es mucho más probable que se relacione con displasia o carcinoma.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_366"><Title>Factores pronósticos</Title><Para id="_6">Los cánceres de labio y de cavidad oral en estadios tempranos (estadios I y II) son muy curables con cirugía o radioterapia. La elección del tratamiento se determina a partir de los resultados funcionales y cosméticos previstos y la disponibilidad del grado de pericia del cirujano o el radioncólogo.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> El compromiso de los márgenes o una profundidad del tumor superior a 5 mm aumenta de manera significativa el riesgo de recidiva local.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> El riesgo de metástasis ganglionares ocultas aumenta conforme a la profundidad de la invasión del tumor primario. La profundidad de la invasión tiene importancia pronóstica y se incorporó en las definiciones de estadificación tumoral del sistema de estadificación de la 8<Superscript>a.</Superscript> edición del American Joint Committee on Cancer (AJCC).<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> La extensión extraganglionar en un ganglio linfático es un factor pronóstico adverso significativo que se incorporó en el sistema de estadificación de la 8 edición del AJCC.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></Para><Para id="_7">Los cánceres de labio y de cavidad oral avanzados (estadios III y IV) acarrean grandes retos para el cirujano y el radioncólogo. La mayoría de los pacientes con tumores en estadios III o IV son aptos para un tratamiento combinado de cirugía y radioterapia. La excepción son los pacientes con lesiones pequeñas T3 sin compromiso de ganglio linfático regional ni metástasis a distancia cuyos ganglios linfáticos no superan los 2 cm de diámetros y para quienes el tratamiento con radioterapia sola o cirugía sola quizás sea adecuado.<Reference refidx="6"/> Además, puesto que la recidiva local o las metástasis a distancia son comunes en este grupo de pacientes, se deberá considerar la participación en ensayos clínicos. En dichos ensayos se evalúa la posible función de los modificadores de radiación o la quimioterapia combinada con cirugía o radioterapia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_367"><Title>Supervivencia</Title><Para id="_8">Los pacientes con cánceres de cabeza y cuello tienen una mayor posibilidad de un segundo tumor primario en el tracto aerodigestivo superior.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> En un estudio se observó que el tratamiento diario con dosis moderadas de isotretinoína durante un año puede reducir significativamente la incidencia de segundos tumores. Sin embargo, no se ha demostrado ninguna ventaja de supervivencia, debido en parte a la recidiva y la muerte por una neoplasia maligna primaria. En un ensayo adicional, no se observó beneficio del palmitato de retinol o el palmitato de retinol con β-caroteno cuando se los comparó con la isotretinoína sola.<Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</Para><Para id="_9">Las tasas de curación de cánceres de labio y de cavidad oral dependen del estadio y el sitio específico. La mayoría de los pacientes presentan cánceres de labio en estadio temprano que son muy curables con cirugía o radioterapia, con tasas de curación de 90 a 100 %. Los cánceres pequeños ubicados en el trígono retromolar, el paladar duro y la encía superior son muy curables con radioterapia o cirugía, con tasas de supervivencia de hasta 100 %. Se logran tasas de control local de hasta 90 % con radioterapia o cirugía para cánceres pequeños ubicados en la porción anterior de la lengua, el piso de la boca y la mucosa yugal.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_10">Los cánceres de labio moderadamente avanzados y avanzados también se controlan de manera eficaz por medio de cirugía, radioterapia o ambas. Por lo general, la elección del tratamiento la dictan los resultados funcionales y cosméticos esperados del tratamiento. Las lesiones moderadamente avanzadas que surgen en el trígono retromolar y no tienen indicios de diseminación ganglionar cervical suelen ser curables y mostraron tasas de control local de hasta 90 % Este tipo de lesiones en el paladar duro, la encía superior y la mucosa yugal tienen una tasa de control local de hasta 80 %. En ausencia de comprobación clínica de diseminación ganglionar cervical, las lesiones moderadamente avanzadas en el piso de la boca y la porción  anterior de la lengua, por lo general, son curables, con tasas de supervivencia de hasta 70 y 65 %, respectivamente.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12139232" MedlineID="22134297">Neville BW, Day TA: Oral cancer and precancerous lesions. CA Cancer J Clin 52 (4): 195-215, 2002 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="2" PMID="280847">Kramer IR, Lucas RB, Pindborg JJ, et al.: Definition of leukoplakia and related lesions: an aid to studies on oral precancer. Oral Surg Oral Med Oral Pathol 46 (4): 518-39, 1978.</Citation><Citation idx="3" PMID="12798406">Scheifele C, Reichart PA, Dietrich T: Low prevalence of oral leukoplakia in a representative sample of the US population. Oral Oncol 39 (6): 619-25, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="1182656">Shafer WG, Waldron CA: Erythroplakia of the oral cavity. Cancer 36 (3): 1021-8, 1975.</Citation><Citation idx="5">Cummings CW, Fredrickson JM, Harker LA, et al.: Otolaryngology - Head and Neck Surgery. Mosby-Year Book, Inc., 1998.</Citation><Citation idx="6">Harrison LB, Sessions RB, Hong WK, eds.: Head and Neck Cancer: A Multidisciplinary Approach. 3rd ed. Lippincott, William &amp; Wilkins, 2009.</Citation><Citation idx="7">Wang CC, ed.: Radiation Therapy for Head and Neck Neoplasms. 3rd ed. Wiley-Liss, 1997.</Citation><Citation idx="8" PMID="1571116" MedlineID="92239068">Jones KR, Lodge-Rigal RD, Reddick RL, et al.: Prognostic factors in the recurrence of stage I and II squamous cell cancer of the oral cavity. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 118 (5): 483-5, 1992.</Citation><Citation idx="9" PMID="12112547" MedlineID="22106035">Po Wing Yuen A, Lam KY, Lam LK, et al.: Prognostic factors of clinically stage I and II oral tongue carcinoma-A comparative study of stage, thickness, shape, growth pattern, invasive front malignancy grading, Martinez-Gimeno score, and pathologic features. Head Neck 24 (6): 513-20, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="15467620">Sparano A, Weinstein G, Chalian A, et al.: Multivariate predictors of occult neck metastasis in early oral tongue cancer. Otolaryngol Head Neck Surg 131 (4): 472-6, 2004.</Citation><Citation idx="11" PMID="26027881">D'Cruz AK, Vaish R, Kapre N, et al.: Elective versus Therapeutic Neck Dissection in Node-Negative Oral Cancer. N Engl J Med 373 (6): 521-9, 2015.</Citation><Citation idx="12" PMID="15128893">Cooper JS, Pajak TF, Forastiere AA, et al.: Postoperative concurrent radiotherapy and chemotherapy for high-risk squamous-cell carcinoma of the head and neck. N Engl J Med 350 (19): 1937-44, 2004.</Citation><Citation idx="13" PMID="16161069">Bernier J, Cooper JS, Pajak TF, et al.: Defining risk levels in locally advanced head and neck cancers: a comparative analysis of concurrent postoperative radiation plus chemotherapy trials of the EORTC (#22931) and RTOG (# 9501). Head Neck 27 (10): 843-50, 2005.</Citation><Citation idx="14" PMID="1606536" MedlineID="92298288">Day GL, Blot WJ: Second primary tumors in patients with oral cancer. Cancer 70 (1): 14-9, 1992.</Citation><Citation idx="15" PMID="10705092" MedlineID="20175871">van der Tol IG, de Visscher JG, Jovanovic A, et al.: Risk of second primary cancer following treatment of squamous cell carcinoma of the lower lip. Oral Oncol 35 (6): 571-4, 1999.</Citation><Citation idx="16" PMID="19075276">Papadimitrakopoulou VA, Lee JJ, William WN, et al.: Randomized trial of 13-cis retinoic acid compared with retinyl palmitate with or without beta-carotene in oral premalignancy. J Clin Oncol 27 (4): 599-604, 2009.</Citation><Citation idx="17" PMID="3953491" MedlineID="86155599">Wallner PE, Hanks GE, Kramer S, et al.: Patterns of Care Study. Analysis of outcome survey data-anterior two-thirds of tongue and floor of mouth. Am J Clin Oncol 9 (1): 50-7, 1986.</Citation><Citation idx="18" PMID="1739904" MedlineID="92154547">Takagi M, Kayano T, Yamamoto H, et al.: Causes of oral tongue cancer treatment failures. Analysis of autopsy cases. Cancer 69 (5): 1081-7, 1992.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_11"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040091">lip and oral cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del cáncer de labio y de cavidad oral</Title><Para id="_12">La mayoría de los cánceres de cabeza y cuello son del tipo histológico de células escamosas y a veces los preceden diversas lesiones precancerosas. Los tumores de glándulas salivales menores no son infrecuentes en estos sitios. Las piezas extraídas de las lesiones a veces exhiben carcinomas no invasivos; en este caso se usa el término carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>. Un carcinoma invasivo será bien diferenciado, moderadamente bien diferenciado, pobremente diferenciado o indiferenciado.</Para><Para id="_13">Se recomienda utilizar la clasificación de Broders para establecer el grado tumoral (Grado tumoral [G]), como sigue:</Para><ItemizedList id="_14" Style="bullet">
      <ListItem>G1: bien diferenciado.</ListItem>
      <ListItem>G2: moderadamente bien diferenciado.</ListItem>
      <ListItem>G3: pobremente diferenciado.</ListItem>
      <ListItem>G4: indiferenciado.<Reference refidx="1"/></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_15">No hay una correlación estadísticamente significativa entre el grado de diferenciación y el comportamiento biológico del cáncer; sin embargo, la invasión vascular es un factor de pronóstico precario.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_17">Debido a que la leucoplasia, la eritroplasia y la eritroleucoplasia son términos exclusivamente clínicos que no tienen una connotación histopatológica,<Reference refidx="3"/> el término leucoplasia solo se debe emplear como un término clínicamente descriptivo para indicar que el observador nota una mancha blanca que no desaparece al frotarla y su importancia depende de los resultados histológicos. La leucoplasia varía desde una hiperqueratosis hasta un carcinoma invasivo precoz real, o a veces indica una infección fúngica, liquen plano u otra enfermedad benigna de la boca.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2466229" MedlineID="89160050">Bansberg SF, Olsen KD, Gaffey TA: High-grade carcinoma of the oral cavity. Otolaryngol Head Neck Surg 100 (1): 41-8, 1989.</Citation><Citation idx="2" PMID="2803710" MedlineID="90027664">Close LG, Brown PM, Vuitch MF, et al.: Microvascular invasion and survival in cancer of the oral cavity and oropharynx. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 115 (11): 1304-9, 1989.</Citation><Citation idx="3">Oral cavity and oropharynx. In: Rosai J, ed.: Rosai and Ackerman's Surgical Pathology. Vol. 1. 10th ed. Mosby Elsevier, 2011, pp. 237-264.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040091">lip and oral cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del cáncer de labio y de cavidad oral</Title><Para id="_19">Los sistemas de estadificación para el cáncer de labio y cavidad oral son clínicos y se basan en el mejor cálculo posible de la extensión de la enfermedad antes del tratamiento. Cuando es posible, la evaluación del tumor primario se basa en la inspección y palpación, así como en un examen indirecto con espejos o, cuando es necesario, endoscopia directa. Se debe confirmar el tumor por estudio histológico e incluir cualquier otro dato patológico obtenido en la biopsia. Las áreas correspondientes de drenaje ganglionar se examinan mediante palpación cuidadosa. La información de los estudios de imágenes diagnósticas se usa para la estadificación. Las imágenes por resonancia magnética ofrecen una ventaja sobre la tomografía computarizada para detectar y localizar tumores de cabeza y cuello, y para distinguir los ganglios linfáticos de los vasos sanguíneos.<Reference refidx="1"/> Si el paciente presenta enfermedad recidivante, se deberá efectuar una reestadificación completa para seleccionar la terapia adicional adecuada.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><SummarySection id="_326"><Title>Agrupamiento por estadios y definiciones TNM del American Joint Committee on Cancer</Title><Para id="_325">El American Joint Committee on Cancer (AJCC) designó los estadios mediante la clasificación TNM (tumor, ganglio linfático y metástasis) para definir el cáncer de labio y de cavidad oral. El sistema de estadificación refleja toda la cavidad oral, que incluye la mucosa del labio pero no la parte externa del labio (labio seco).<Reference refidx="4"/> La estadificación que se describe a continuación se usa en pacientes que no se sometieron a disección ganglionar en el cuello.</Para><Table id="_395">
        <Title>Cuadro 1.  Definiciones de tumor primario (T)<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="29.94%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="70.05%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Categoría T<Superscript>b</Superscript></entry>
              <entry Align="Center">Criterios T</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">DOI = profundidad de la invasión.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Oral cavity. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 79–94.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>La DOI clínica y patológica ahora se usan junto con el tamaño para determinar la categoría T.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>DOI es la profundidad de la invasión y no el espesor del tumor.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>La erosión superficial ósea o del alvéolo dental (solo) a causa de un tumor primario de encía no es suficiente para clasificar el tumor como T4.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>TX</entry>
              <entry>Tumor primario no evaluable.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Tis</entry>
              <entry>Carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1</entry>
              <entry>Tumor que mide ≤2 cm con DOI<Superscript>c</Superscript> ≤5 mm.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2</entry>
              <entry>Tumor que mide ≤2 cm con DOI<Superscript>c</Superscript> &gt;5 mm <Emphasis>o</Emphasis> tumor que mide entre &gt;2 cm y ≤4 cm con DOI<Superscript>c</Superscript> ≤10 mm.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3</entry>
              <entry>Tumor &gt;2 cm y ≤4 cm con DOI<Superscript>c</Superscript> &gt;10 mm <Emphasis>o</Emphasis> tumor que mide &gt;4 cm con DOI<Superscript>c</Superscript> ≤10 mm.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T4</entry>
              <entry>Enfermedad local moderadamente avanzada o muy avanzada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4a<Superscript>d</Superscript></entry>
              <entry>Enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor que mide &gt;4 cm con DOI<Superscript>c</Superscript> &gt;10 mm <Emphasis>o</Emphasis> tumor con invasión solo de estructuras adyacentes (por ejemplo, a través del hueso cortical de la mandíbula o el maxilar superior o compromete el seno maxilar o la piel de la cara).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4b</entry>
              <entry>Enfermedad local muy avanzada. Tumor con invasión del espacio masticatorio, las placas pterigoideas, la base del cráneo, o atrapamiento de la arteria carótida interna.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_396">
        <Title>Cuadro 2.  Definiciones patológicas de ganglios linfáticos regionales (pN)<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="30.21%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="69.78%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Categoría N</entry>
              <entry Align="Center">Criterios N</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">ENE = diseminación extraganglionar.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Oral cavity. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 79–94.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Emphasis>Nota:</Emphasis> En ocasiones se usa la designación <Emphasis>U</Emphasis> o <Emphasis>L</Emphasis> para cualquier categoría N con el fin de indicar metástasis por encima del borde inferior del cricoides (U) o por debajo del borde inferior del cricoides (L). De modo similar, la ENE clínica o patológica se deberá registrar como sin ENE- o con ENE+.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>NX</entry>
              <entry>Ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0</entry>
              <entry>Sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral, que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> mide &gt;3 cm pero ≤6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en uno o más ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión, y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2a</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm pero ≤6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2b</entry>
              <entry>Metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2c</entry>
              <entry>Metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3</entry>
              <entry>Metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, contralaterales o bilaterales y cualquiera con ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático contralateral de cualquier tamaño y ENE+.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3a</entry>
              <entry>Metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3b</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, contralaterales o bilaterales y cualquiera con ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático contralateral de cualquier tamaño y ENE+.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_398">
        <Title>Cuadro 3.  Definiciones de metástasis a distancia (M)<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="28.90%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="71.09%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Categoría M</entry>
              <entry Align="Center">Criterios M</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Oral cavity. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 79–94.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>M0</entry>
              <entry>Sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M1</entry>
              <entry>Metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_410">
        <Title>Cuadro 4.  Definiciones TNM para el estadio 0<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="8.23%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.95%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="74.81%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Estadio</entry>
              <entry>TNM</entry>
              <entry>Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis.</entry>
            </Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Oral cavity. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 79–94.</entry></Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">0</entry>
              <entry MoreRows="2">Tis, N0, M0</entry>
              <entry>Tis = carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_404">
        <Title>Cuadro 5.  Definiciones TNM para el estadio I<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="8.21%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="17.32%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="74.46%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis; DOI = profundidad de la invasión.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Oral cavity. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 79–94.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>DOI es la profundidad de la invasión y no el espesor del tumor.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">I</entry>
              <entry MoreRows="2">T1, N0, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm con DOI<Superscript>b</Superscript> ≤5 mm.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_405">
        <Title>Cuadro 6.  Definiciones TNM para el estadio II<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="4.90%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="7.80%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="87.28%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis; DOI = profundidad de la invasión.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Oral cavity. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 79–94.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>DOI es la profundidad de la invasión y no el espesor del tumor.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">II</entry>
              <entry MoreRows="2">T2, N0, M0</entry>
              <entry>T2= tumor que mide ≤2 cm con DOI<Superscript>b</Superscript> &gt;5 mm <Emphasis>o</Emphasis> tumor que mide entre &gt;2 cm y ≤4 cm con DOI<Superscript>b</Superscript> ≤10 mm.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_406">
        <Title>Cuadro 7.  Definiciones TNM para el estadio III<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="5.90%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="14.70%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="79.38%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis; DOI = profundidad de la invasión; ENE = diseminación extraganglionar.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Oral cavity. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 79–94.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>DOI es la profundidad de la invasión y no el espesor del tumor.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="5">III</entry>
              <entry MoreRows="2">T3, N0, M0</entry>
              <entry>T3= tumor que mide &gt;2 cm y ≤4 cm con DOI<Superscript>b</Superscript> &gt;10 mm <Emphasis>o</Emphasis> tumor que mide &gt;4 cm con DOI<Superscript>b</Superscript> ≤10 mm.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T1, T2, T3, N1, M0</entry>
              <entry>T1, T2, T3 = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256734#_395" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1= metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral, que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_407">
        <Title>Cuadro 8.  Definiciones TNM para los estadios IVA, IVB y IVC<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="4.44%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="17.25%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="78.29%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis; DOI = profundidad de la invasión; ENE = diseminación extraganglionar.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Oral cavity. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 79–94.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>La erosión superficial ósea o del alvéolo dental (solo) a causa de un tumor primario de encía no es suficiente para clasificar el tumor como T4.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>DOI es la profundidad de la invasión y no el espesor del tumor.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="6">IVA</entry>
              <entry MoreRows="3">T4a, N0, N1, M0</entry>
              <entry>T4a<Superscript>b</Superscript> = enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor que mide &gt;4 cm con DOI<Superscript>c</Superscript> &gt;10 mm <Emphasis>o</Emphasis> tumor con invasión solo de estructuras adyacentes (por ejemplo, a través del hueso cortical de la mandíbula o el maxilar superior o compromete el seno maxilar o la piel de la cara).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1= metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral, que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T1, T2, T3, T4a, N2, M0</entry>
              <entry>T1, T2, T3, T4a = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256734#_395" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2= metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> mide &gt;3 cm pero ≤6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en uno o más ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión, y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="5">IVB</entry>
              <entry MoreRows="2">Cualquier T, N3, M0</entry>
              <entry>Cualquier T = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256734#_395" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3= metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, contralaterales o bilaterales y cualquiera con ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático contralateral de cualquier tamaño y ENE+.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T4b, cualquier N, M0</entry>
              <entry>T4b = enfermedad local muy avanzada. Tumor con invasión del espacio masticatorio, las placas pterigoideas, la base del cráneo, o atrapamiento de la arteria carótida interna.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256734#_396" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">IVC</entry>
              <entry MoreRows="2">Cualquier T, cualquier N, M1</entry>
              <entry>Cualquier T = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256734#_395" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256734#_396" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M1 = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3279242" MedlineID="88155850">Consensus conference. Magnetic resonance imaging. JAMA 259 (14): 2132-8, 1988.</Citation><Citation idx="2">Harrison LB, Sessions RB, Hong WK, eds.: Head and Neck Cancer: A Multidisciplinary Approach. 3rd ed. Lippincott, William &amp; Wilkins, 2009.</Citation><Citation idx="3">Wang CC, ed.: Radiation Therapy for Head and Neck Neoplasms. 3rd ed. Wiley-Liss, 1997.</Citation><Citation idx="4">Oral cavity cancer. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp. 79–94.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_53"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040091">lip and oral cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral</Title><Para id="_54">La selección del tratamiento del cáncer de labio y cavidad oral depende del sitio y  la extensión del tumor primario, y del estado de los ganglios linfáticos. Algunas opciones para el tratamiento de este cáncer se mencionan a continuación:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> 
</Para><ItemizedList id="_330" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía sola.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia sola.</ListItem>
      <ListItem>Una combinación de cirugía y radioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_55">En el caso de lesiones en la cavidad oral, la cirugía debe abarcar toda la diseminación macroscópica, así como la presunta diseminación microscópica de la enfermedad. Si hay compromiso de los ganglios regionales, se suele realizar una disección de los ganglios cervicales en continuidad. Con los abordajes modernos, el cirujano tiene la posibilidad de extirpar en forma satisfactoria los tumores posteriores grandes de la cavidad oral y, con métodos reconstructivos, se logran resultados funcionales satisfactorios. La rehabilitación mediante odontología protésica es importante, en especial para cánceres en estadios iniciales, a fin de lograr la mejor calidad de vida.</Para><Para id="_56">La radioterapia para cánceres de labio y de cavidad oral se administra mediante radioterapia de haz externo (RHE) o implantación intersticial sola pero cuando hay muchos sitios de tratamiento, se obtienen mejores resultados funcionales y control con el uso de ambas modalidades. Los cánceres superficiales pequeños se pueden tratar en forma sumamente satisfactoria mediante implantación local de cualquiera de las diversas fuentes radiactivas, radioterapia intraoral de cono o de electrones. Las lesiones más grandes se suelen tratar mediante RHE para incluir el sitio primario y los ganglios linfáticos regionales, incluso cuando no hay compromiso clínico. En algunos casos, se requiere de complementación con fuentes de radiación intersticial para lograr dosis adecuadas dirigidas a tumores primarios grandes o metástasis ganglionares voluminosas. Una revisión de resultados clínicos publicados sobre radioterapia radical para cáncer de cabeza y cuello indica una pérdida significativa de control local con radioterapia prolongada; por lo tanto, se deberá evitar los regímenes  de tratamiento estándar prolongado siempre que sea posible.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/>
</Para><Para id="_57">Los cánceres tempranos (estadio I y estadio II) de labio, piso de la boca y trígono retromolar se consideran muy curables mediante cirugía o radioterapia. Los resultados funcionales y cosméticos esperados dictan la elección del tratamiento. Asimismo, la disponibilidad de un  cirujano o radioncólogo con pericia para cada paciente incide en la elección del tratamiento.</Para><Para id="_333">Los cánceres avanzados (estadios III y IV) de labio, piso de la boca y trígono retromolar acarrean grandes retos para el cirujanos y los radioncólogos. La mayoría de los pacientes con tumores en estadio III o IV son aptos para someterse a una combinación de cirugía y radioterapia. Con excepción de algunos pacientes con lesiones pequeñas T3, sin metástasis ganglionares regionales ni a distancia ni ganglios linfáticos de más de 2 cm de diámetro, para quienes el tratamiento con radioterapia sola o cirugía sola a veces es apropiado. Además, puesto que la recidiva local o las metástasis a distancia son comunes en este grupo de pacientes, se deberá considerar la participación en ensayos clínicos en los que se evalúen los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_334" Style="bullet">
      <ListItem>La posible función de los modificadores de radiación para mejorar el control local o reducir la morbilidad.</ListItem>
      <ListItem>La función de las combinaciones de quimioterapia con cirugía o radioterapia, para mejorar el control local y reducir la frecuencia de metástasis a distancia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_58">Los cánceres tempranos de mucosa yugal también se curan con radioterapia o una escisión adecuada. Las circunstancias de cada paciente y la pericia de los profesionales locales influyen en la selección del tratamiento. Los cánceres más grandes exigen una resección compuesta, con reconstrucción del defecto mediante colgajos pediculados.</Para><Para id="_59">Las lesiones tempranas (T1 y T2) en la porción anterior de la lengua se pueden tratar mediante cirugía o radioterapia sola. Ambas modalidades producen tasas de curación del 70 % al 85 % en pacientes con lesiones tempranas. Las escisiones moderadas de la lengua, incluso la hemiglosectomía, a menudo producen poca discapacidad del habla, siempre que el cierre de la herida no provoque que la lengua quede pegada por debajo. Sin embargo, si la resección es más extensa, es posible que produzca problemas como la aspiración de líquidos y sólidos, y dificultades para deglutir y hablar. En ocasiones, los pacientes con un tumor de lengua necesitan una glosectomía casi total. Por lo general, las lesiones grandes exigen un tratamiento combinado de cirugía y radiación. Las tasas de control para lesiones más grandes son del orden de 30 a 40 %. De acuerdo con los indicios clínicos y radiológicos de compromiso, los cánceres exofíticos de encía inferior que son susceptibles de una escisión local adecuada se pueden extirpar y se incluyen porciones de hueso en la extirpación. Las lesiones más avanzadas exigen resección ósea segmentaria, hemimandibulectomía o maxilectomía, de acuerdo con la extensión de la lesión y su ubicación.</Para><Para id="_60">Las lesiones tempranas ubicadas en la encía superior o el paladar duro que no exhiben compromiso óseo se tratan con igual eficacia mediante cirugía sola o radioterapia sola. Las lesiones avanzadas infiltrantes y ulcerosas se deberán tratar mediante una combinación de radioterapia y cirugía. La mayoría de los cánceres primarios de paladar duro se originan en las glándulas salivales menores. El carcinoma de células escamosas primario de paladar duro es poco común; por lo general, estos tumores reflejan una invasión de un carcinoma de células escamosas que surge en la encía superior, lo que es mucho más común. Se suele considerar junto el tratamiento del carcinomas de células escamosas de la encía superior y el paladar duro. El tratamiento quirúrgico del cáncer de paladar duro, por lo general, exige una escisión del hueso subyacente que produce una abertura hacia el antro. Este defecto se puede llenar y cubrir con una prótesis dental, que es una maniobra restaurativa satisfactoria de la deglución y el habla.</Para><Para id="_61">Los pacientes que fuman durante la radioterapia tienen tasas más bajas de respuesta y supervivencias más cortas que los pacientes que no fuman;<Reference refidx="8"/> por lo tanto, deberá aconsejarse a los pacientes sobre el abandono del consumo de tabaco antes de iniciar la radioterapia. Se debe llevar a cabo una evaluación dental del paciente antes del tratamiento para evitar secuelas tardías.</Para><SummarySection id="_433"><Title>Administración de fluorouracilo</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813954_3"><Para id="_sm_CDR0000813954_4">El gen <GeneName>DPYD</GeneName> codifica la enzima que cataboliza las pirimidinas y las fluoropirimidinas, como la capecitabina y el fluorouracilo. Se estima que entre el 1 % y el 2 % de la población tiene variantes defectuosas de  <GeneName>DPYD</GeneName> que reducen la función de la proteína DPD y la acumulación de pirimidinas y fluoropirimidinas en el cuerpo.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Los pacientes con la variante <GeneName>DPYD*2A</GeneName> que reciben fluoropirimidinas quizás presenten efectos tóxicos graves que ponen en riesgo la salud, y a veces son mortales. Se han identificado muchas otras variantes de <GeneName>DPYD</GeneName>, con diferentes efectos clínicos.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Es posible que se recomiende evitar la fluoropirimidina o reducir la dosis al 50 % según el genotipo <GeneName>DPYD</GeneName> del paciente y el número de alelos funcionales de <GeneName>DPYD</GeneName>.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> Las pruebas genéticas para <GeneName>DPYD</GeneName> cuestan menos de $200, pero la cobertura del seguro varía debido a la falta de directrices nacionales.<Reference refidx="15"/> Además, es posible que las pruebas retrasen el tratamiento por 2 semanas, lo que no sería aconsejable en casos de urgencia. Este tema es objeto de controversia y requiere evaluación adicional.<Reference refidx="16"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Harrison LB, Sessions RB, Hong WK, eds.: Head and Neck Cancer: A Multidisciplinary Approach. 3rd ed. Lippincott, William &amp; Wilkins, 2009.</Citation><Citation idx="2">Wang CC, ed.: Radiation Therapy for Head and Neck Neoplasms. 3rd ed. Wiley-Liss, 1997.</Citation><Citation idx="3">Myers EN, Suen MD, Myers J, eds.: Cancer of the Head and Neck. 4th ed. Saunders, 2003.</Citation><Citation idx="4">Freund HR: Principles of Head and Neck Surgery. 2nd ed. Appleton-Century-Crofts, 1979.</Citation><Citation idx="5">Lore JM: An Atlas of Head and Neck Surgery. 3rd ed. Saunders, 1988.</Citation><Citation idx="6" PMID="1534082" MedlineID="92267912">Fowler JF, Lindstrom MJ: Loss of local control with prolongation in radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 23 (2): 457-67, 1992.</Citation><Citation idx="7" PMID="14529773">Langendijk JA, de Jong MA, Leemans ChR, et al.: Postoperative radiotherapy in squamous cell carcinoma of the oral cavity: the importance of the overall treatment time. Int J Radiat Oncol Biol Phys 57 (3): 693-700, 2003.</Citation><Citation idx="8" PMID="8417381" MedlineID="93109406">Browman GP, Wong G, Hodson I, et al.: Influence of cigarette smoking on the efficacy of radiation therapy in head and neck cancer. N Engl J Med 328 (3): 159-63, 1993.</Citation><Citation idx="9" PMID="34506675">Sharma BB, Rai K, Blunt H, et al.: Pathogenic DPYD Variants and Treatment-Related Mortality in Patients Receiving Fluoropyrimidine Chemotherapy: A Systematic Review and Meta-Analysis. Oncologist 26 (12): 1008-1016, 2021.</Citation><Citation idx="10" PMID="27569869">Lam SW, Guchelaar HJ, Boven E: The role of pharmacogenetics in capecitabine efficacy and toxicity. Cancer Treat Rev 50: 9-22, 2016.</Citation><Citation idx="11" PMID="33410339">Shakeel F, Fang F, Kwon JW, et al.: Patients carrying DPYD variant alleles have increased risk of severe toxicity and related treatment modifications during fluoropyrimidine chemotherapy. Pharmacogenomics 22 (3): 145-155, 2021.</Citation><Citation idx="12" PMID="29152729">Amstutz U, Henricks LM, Offer SM, et al.: Clinical Pharmacogenetics Implementation Consortium (CPIC) Guideline for Dihydropyrimidine Dehydrogenase Genotype and Fluoropyrimidine Dosing: 2017 Update. Clin Pharmacol Ther 103 (2): 210-216, 2018.</Citation><Citation idx="13" PMID="30348537">Henricks LM, Lunenburg CATC, de Man FM, et al.: DPYD genotype-guided dose individualisation of fluoropyrimidine therapy in patients with cancer: a prospective safety analysis. Lancet Oncol 19 (11): 1459-1467, 2018.</Citation><Citation idx="14" PMID="34996412">Lau-Min KS, Varughese LA, Nelson MN, et al.: Preemptive pharmacogenetic testing to guide chemotherapy dosing in patients with gastrointestinal malignancies: a qualitative study of barriers to implementation. BMC Cancer 22 (1): 47, 2022.</Citation><Citation idx="15" PMID="35668003">Brooks GA, Tapp S, Daly AT, et al.: Cost-effectiveness of DPYD Genotyping Prior to Fluoropyrimidine-based Adjuvant Chemotherapy for Colon Cancer. Clin Colorectal Cancer 21 (3): e189-e195, 2022.</Citation><Citation idx="16" PMID="36821823">Baker SD, Bates SE, Brooks GA, et al.: DPYD Testing: Time to Put Patient Safety First. J Clin Oncol 41 (15): 2701-2705, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_63"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040092">stage I lip and oral cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral en estadio I</Title><Para id="_64">A veces se usa cirugía o radioterapia, según el sitio exacto del tumor.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/>
</Para><SummarySection id="_65"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones pequeñas en el labio</Title><Para id="_66">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones pequeñas en estadio I en el labio son las siguientes:</Para><OrderedList id="_363" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_338">La cirugía y la radioterapia producen tasas similares de curación; los resultados cosméticos y funcionales que se prevean dictan el método de tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_68"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones pequeñas en la porción anterior de la lengua</Title><Para id="_69">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones pequeñas en estadio I en la porción anterior de la lengua son las siguientes:</Para><OrderedList id="_247" Style="Arabic">
        <ListItem>A menudo se efectúa una escisión local amplia para las lesiones pequeñas que se resecan por vía transoral.</ListItem>
        <ListItem>Para pacientes con lesiones T1 más grandes, se utilizan los siguientes tratamientos estándar:<OrderedList id="_339" Style="LAlpha"><ListItem>Cirugía.</ListItem><ListItem>Radioterapia.</ListItem><ListItem>Implante intersticial solo o con radioterapia de haz externo.</ListItem><ListItem>Irradiación del cuello.</ListItem></OrderedList></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_72"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones pequeñas en la mucosa yugal</Title><Para id="_73">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones pequeñas en estadio I en  la mucosa yugal son las siguientes:</Para><OrderedList id="_248" Style="Arabic">
        <ListItem>Se usa cirugía sola para pacientes con lesiones menores de 1 cm de diámetro sin compromiso de la comisura .</ListItem>
        <ListItem>Se debe considerar el uso de radioterapia, incluso de braquiterapia para el tratamiento de lesiones menores de 1 cm de diámetro con compromiso de la comisura.</ListItem>
        <ListItem>Se usa la escisión quirúrgica con injerto de piel de espesor parcial o radioterapia para el tratamiento de lesiones T1 más grandes.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_76"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones pequeñas en el piso de la boca</Title><Para id="_77">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones pequeñas en estadio I en el piso de la boca son las siguientes:</Para><OrderedList id="_249" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía para pacientes con lesiones T1.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia para el tratamiento de lesiones T1.</ListItem>
        <ListItem>La escisión sola por lo general es adecuada para el tratamiento de lesiones menores de 0,5 cm, si hay un margen de mucosa normal entre la lesión y la encía.</ListItem>
        <ListItem>A menudo se usa cirugía, si la lesión está unida al periostio.</ListItem>
        <ListItem>A menudo se usa radioterapia, si la lesión invade toda la lengua.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_81"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones pequeñas en la encía inferior</Title><Para id="_82">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones pequeñas en estadio I en la encía inferior son las siguientes:</Para><OrderedList id="_250" Style="Arabic">
        <ListItem>Resección intraoral con o sin resección del borde óseo y reconstrucción con injerto de piel de espesor parcial para lesiones pequeñas.</ListItem>
        <ListItem>Es posible usar radioterapia para lesiones pequeñas, pero los resultados por lo general son mejores después de cirugía sola.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_85"><Title>Opciones de tratamiento de tumores pequeños de trígono retromolar</Title><Para id="_86">
        Las opciones de tratamiento de los tumores pequeños en estadio I en el trígono retromolar son las siguientes:</Para><OrderedList id="_251" Style="Arabic">
        <ListItem>Resección mandibular limitada para lesiones tempranas sin invasión ósea detectable.</ListItem>
        <ListItem>Se puede usar radioterapia inicial si no es factible hacer la resección limitada; la cirugía se reserva para la falla de la radioterapia.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_89"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones pequeñas en la encía superior y el paladar duro</Title><Para id="_90">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones pequeñas en estadio I en la encía superior y el paladar duro son las siguientes:</Para><OrderedList id="_252" Style="Arabic">
        <ListItem>Se usa resección quirúrgica para el tratamiento de la mayoría de las lesiones pequeñas.</ListItem>
        <ListItem>Si es apropiado, es posible emplear radioterapia posoperatoria.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_63_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_63_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Harrison LB, Sessions RB, Hong WK, eds.: Head and Neck Cancer: A Multidisciplinary Approach. 3rd ed. Lippincott, William &amp; Wilkins, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="3098155" MedlineID="87074548">Guerry TL, Silverman S, Dedo HH: Carbon dioxide laser resection of superficial oral carcinoma: indications, technique, and results. Ann Otol Rhinol Laryngol 95 (6 Pt 1): 547-55, 1986 Nov-Dec.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_93"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040093">stage II lip and oral cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral en estadio II</Title><Para id="_94">A veces se usa cirugía o radioterapia, según el sitio exacto del tumor.<Reference refidx="1"/>
</Para><SummarySection id="_95"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones pequeñas en el labio</Title><Para id="_96">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones pequeñas en estadio II en el labio son las siguientes:</Para><OrderedList id="_253" Style="Arabic">
        <ListItem>Se usa cirugía para pacientes con lesiones T2 más pequeñas en el labio inferior, si un cierre simple produce un resultado cosmético aceptable.</ListItem>
        <ListItem>La radioterapia, que a veces incluye técnicas de haz externo o técnicas intersticiales según sea apropiado, tiene la ventaja de producir un resultado cosmético y funcional relativamente mejor con la piel e inervación muscular intactas, cuando se necesita un procedimiento quirúrgico reconstructivo.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_100"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones pequeñas en la porción anterior de la lengua</Title><Para id="_101">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones pequeñas en estadio II  en la porción anterior de la lengua son las siguientes:</Para><OrderedList id="_254" Style="Arabic">
        <ListItem>La radioterapia por lo general se selecciona para pacientes con lesiones T2 con infiltración mínima, con el fin de conservar el habla y la deglución.<Reference refidx="2"/>
</ListItem>
        <ListItem>La cirugía se reserva para pacientes en quienes fracasa el tratamiento con radiación.<Reference refidx="2"/></ListItem>
        <ListItem>Es posible considerar la disección del cuello, cuando se usa la braquiterapia primaria.<Reference refidx="2"/></ListItem>
        <ListItem>Se usa cirugía, radioterapia o una combinación de ambas para lesiones infiltrantes profundas.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_104"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones pequeñas en la mucosa yugal</Title><Para id="_105">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones pequeñas en estadio II en la mucosa yugal son las siguientes:</Para><OrderedList id="_255" Style="Arabic">
        <ListItem>La radioterapia es el tratamiento usual para los pacientes con lesiones T2 pequeñas (≤3 cm).</ListItem>
        <ListItem>Se usa cirugía, radioterapia o una combinación de ambas para tratar lesiones grandes T2 (&gt;3 cm). La radioterapia a menudo se usa si la lesión compromete la comisura. A menudo se usa cirugía, si el tumor invade la mandíbula o el maxilar superior.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_108"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones pequeñas en el piso de la boca</Title><Para id="_109">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones pequeñas en estadio II en el piso de la boca son las siguientes:</Para><OrderedList id="_256" Style="Arabic">
        <ListItem>La cirugía a menudo se usa para pacientes con lesiones T2 pequeñas (≤3 cm) si la lesión está unida al periostio.</ListItem>
        <ListItem>Con frecuencia se usa radioterapia si la lesión para tratar pacientes con lesiones T2 pequeñas (≤3 cm) si la lesión invade toda la lengua.</ListItem>
        <ListItem>La cirugía y la radioterapia son métodos alternativos para el tratamiento de los pacientes con lesiones T2 grandes (&gt;3 cm), la elección de una u otra depende principalmente del grado de incapacidad previsto de la cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Se debe considerar la radioterapia con haz externo, con radioterapia intersticial o sin esta, después de la cirugía para las lesiones más grandes.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_113"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones pequeñas en la encía inferior</Title><Para id="_114">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones pequeñas en estadio II en la encía inferior son las siguientes:</Para><OrderedList id="_257" Style="Arabic">
        <ListItem>La resección intraoral con o sin resección del borde óseo y reconstrucción con injerto de piel de espesor parcial se usa para tratar a los pacientes con lesiones pequeñas.</ListItem>
        <ListItem>Es posible usar radioterapia para el tratamiento de pacientes con lesiones pequeñas, pero los resultados por lo general son mejores después de cirugía sola.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_117"><Title>Opciones de tratamiento de tumores pequeños de trígono retromolar</Title><Para id="_118">
        Las opciones de tratamiento de los tumores pequeños en estadio II  de trígono retromolar son las siguientes:</Para><OrderedList id="_258" Style="Arabic">
        <ListItem>Se hace una resección limitada de la mandíbula para tratar pacientes con lesiones tempranas sin invasión ósea detectable.</ListItem>
        <ListItem>Al principio se usa radioterapia cuando no es factible hacer una resección limitada.</ListItem>
        <ListItem>La cirugía se reserva para cuando fracasa la radiación.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_121"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones pequeñas en la encía superior y el paladar duro</Title><Para id="_122">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones pequeñas en estadio II  en la encía superior y el paladar duro son las siguientes:</Para><OrderedList id="_452" Style="Arabic">
     <ListItem>Se usa resección quirúrgica con radioterapia posoperatoria, según sea apropiado, para el tratamiento de la mayoría de las lesiones. En un estudio pequeño se observó que es posible usar con eficacia la radioterapia como única modalidad de tratamiento.<Reference refidx="3"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_93_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_93_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Harrison LB, Sessions RB, Hong WK, eds.: Head and Neck Cancer: A Multidisciplinary Approach. 3rd ed. Lippincott, William &amp; Wilkins, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="1609126" MedlineID="92302600">Pernot M, Malissard L, Aletti P, et al.: Iridium-192 brachytherapy in the management of 147 T2N0 oral tongue carcinomas treated with irradiation alone: comparison of two treatment techniques. Radiother Oncol 23 (4): 223-8, 1992.</Citation><Citation idx="3" PMID="11435175" MedlineID="21329671">Yorozu A, Sykes AJ, Slevin NJ: Carcinoma of the hard palate treated with radiotherapy: a retrospective review of 31 cases. Oral Oncol 37 (6): 493-7, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_124"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040094">stage III lip and oral cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral en estadio III</Title><Para id="_125">Se emplea cirugía o radioterapia, dependiendo del sitio exacto del tumor.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> La quimioterapia neoadyuvante, como se utiliza en ensayos clínicos, se ha usado para reducir tumores y volverlos más tratables con cirugía o radiación. La quimioterapia neoadyuvante se administra antes de las otras modalidades, en contraste con la quimioterapia adyuvante estándar que se administra durante o después de la terapia definitiva con radiación o después de cirugía. Se han empleado muchas combinaciones farmacológicas para la quimioterapia neoadyuvante.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Sin embargo, en los ensayos aleatorizados prospectivos todavía se tiene que demostrar un beneficio para la supervivencia sin enfermedad y para la supervivencia general de los pacientes que reciben quimioterapia neoadyuvante.<Reference refidx="7"/>
</Para><SummarySection id="_126"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones moderadamente avanzadas en el labio</Title><Para id="_127">Estas lesiones, incluso las que afectan los huesos, los nervios y los ganglios linfáticos, por lo general exigen una combinación de cirugía y radioterapia.</Para><Para id="_128">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones avanzadas en estadio  III en el labio son las siguientes:</Para><OrderedList id="_260" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía, mediante una variedad de abordajes cuya elección depende del tamaño y la localización de la lesión, y de las necesidades de reconstrucción.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia mediante una variedad de técnicas, como la radioterapia de haz externo (RHE) con braquiterapia o sin esta; cuya elección depende del tamaño y la localización de la lesión.</ListItem><ListItem>Para tumores avanzados, se considera apropiada la participación en ensayos clínicos en los que se evalúa el uso de quimioterapia preoperatoria, antes de la radioterapia, como terapia adyuvante después de la cirugía o como parte de la terapia de modalidad combinada, según corresponda.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></ListItem><ListItem>Radioterapia hiperfraccionada (en evaluación clínica).<Reference refidx="11"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_134"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones moderadamente avanzadas (T2 tardía, T3 pequeña) en la porción anterior de la lengua</Title><Para id="_135">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones moderadamente avanzadas (T2 tardía, T3 pequeña) en estadio III la porción anterior de la lengua son las siguientes:</Para><OrderedList id="_262" Style="Arabic">
        <ListItem>RHE, con implante intersticial o sin este, para tratar lesiones mínimamente infiltrantes.</ListItem>
        <ListItem>La cirugía con radioterapia posoperatoria se usa para tratar lesiones profundamente infiltrantes.<Reference refidx="2"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_138"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones moderadamente avanzadas en la mucosa yugal</Title><Para id="_139">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones avanzadas en estadio  III en la mucosa yugal son las siguientes:</Para><OrderedList id="_263" Style="Arabic">
        <ListItem>Resección quirúrgica radical sola.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia sola.</ListItem>
        <ListItem>Resección quirúrgica y radioterapia, en general posoperatoria.</ListItem><ListItem>Para tumores avanzados, se considera apropiada la participación en ensayos clínicos en los que se evalúa el uso de quimioterapia preoperatoria, antes de la radioterapia, como terapia adyuvante después de la cirugía o como parte de la terapia de modalidad combinada, según corresponda.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="12"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_145"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones moderadamente avanzadas en el piso de la boca</Title><Para id="_146">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones moderadamente avanzadas en estadio III en el piso de la boca  son las siguientes:</Para><OrderedList id="_265" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía, con resección de bordes y disección del cuello o mandibulectomía parcial con  disección del cuello, según corresponda.</ListItem>
        <ListItem>La radioterapia, mediante RHE sola o RHE con un implante intersticial.</ListItem><ListItem>Para tumores avanzados, se considera apropiada la participación en ensayos clínicos en los que se evalúa el uso de quimioterapia preoperatoria, antes de la radioterapia, como terapia adyuvante después de la cirugía o como parte de la terapia de modalidad combinada, según corresponda.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="12"/></ListItem><ListItem>Participación en ensayos clínicos en los que se usen nuevos esquemas de fraccionamiento de radioterapia.<Reference refidx="13"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_152"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones moderadamente avanzadas en la encía inferior</Title><Para id="_153">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones moderadamente avanzadas en estadio III en la encía inferior  son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_267" Style="bullet">
        <ListItem>Para lesiones extensas con destrucción ósea moderada o metástasis ganglionares, se utiliza radioterapia combinada y resección radical, o resección radical. La radioterapia se administra antes o después de la cirugía.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_155"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones moderadamente avanzadas en el trígono retromolar</Title><Para id="_156">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones avanzadas en estadio  III en el trígono retromolar son las siguientes:</Para><OrderedList id="_454" Style="Arabic">
     <ListItem>Resección quirúrgica compuesta que se puede seguir con radioterapia posoperatoria.</ListItem><ListItem>Para tumores avanzados, se considera apropiada la participación en ensayos clínicos en los que se evalúa el uso de quimioterapia preoperatoria, antes de la radioterapia, como terapia adyuvante después de la cirugía o como parte de la terapia de modalidad combinada, según corresponda.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="12"/></ListItem><ListItem> Participación en ensayos clínicos en los que se usen nuevos esquemas de fraccionamiento de radioterapia.<Reference refidx="13"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_161"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones moderadamente avanzadas en la encía superior</Title><Para id="_162">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones moderadamente avanzadas en estadio III en la encía superior  son las siguientes:</Para><OrderedList id="_270" Style="Arabic">
        <ListItem>Se usa radioterapia sola para las lesiones superficiales con compromiso extenso de la encía, el paladar duro o el paladar blando.</ListItem>
        <ListItem>Se usa una combinación de cirugía y radioterapia para el tratamiento de lesiones profundamente invasivas que comprometen el hueso.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_165"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones moderadamente avanzadas en la encía superior</Title><Para id="_166">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones moderadamente avanzadas en estadio III en la encía superior  son las siguientes:</Para><OrderedList id="_271" Style="Arabic">
        <ListItem>Se usa radioterapia sola para las lesiones superficiales con compromiso extenso de la encía, el paladar duro o el paladar blando.</ListItem>
        <ListItem>Se usa una combinación de cirugía y radioterapia o cirugía sola para el tratamiento de lesiones profundamente invasivas que comprometen el hueso.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_459"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para todos los cánceres de labio y cavidad oral en estadio III</Title><OrderedList id="_460" Style="Arabic">
     <ListItem>La quimioterapia se ha combinado con radioterapia para pacientes con enfermedad local avanzada irresecable.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Para id="_461">En un metanálisis de 63 ensayos aleatorizados publicados entre 1965 y 1993, se observó una ventaja para la supervivencia absoluta del 8 % en el subconjunto de pacientes que recibieron quimioterapia y radioterapia de manera simultánea.<Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>] Los pacientes sometidos a quimioterapia adyuvante o neoadyuvante no tuvieron una ventaja en la supervivencia. No se dispuso de datos sobre costos, calidad de vida y morbilidad. No hubo un régimen estándar y los ensayos fueron demasiado heterogéneos como para obtener recomendaciones definitivas. Los resultados de 18 ensayos en curso podrían aclarar en el futuro la función de la quimioterapia y la radioterapia cuando se aplican de manera simultánea para el tratamiento del cáncer de cavidad oral.</Para><Para id="_462">No se ha establecido cuál es la mejor quimioterapia o la forma adecuada de integrar las dos modalidades.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_463">En ensayos aleatorizados, también se están explorando abordajes similares para pacientes con enfermedad resecable, en quienes la resección podría llevar a un importante déficit funcional; no obstante, por el momento no es posible recomendarla como opción estándar.</Para></ListItem><ListItem>Hay ensayos clínicos en curso en donde se evalúa un nuevo tipo de radioterapia fraccionada.<Reference refidx="13"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_124_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_124_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Harrison LB, Sessions RB, Hong WK, eds.: Head and Neck Cancer: A Multidisciplinary Approach. 3rd ed. Lippincott, William &amp; Wilkins, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="8214293" MedlineID="94027592">Franceschi D, Gupta R, Spiro RH, et al.: Improved survival in the treatment of squamous carcinoma of the oral tongue. Am J Surg 166 (4): 360-5, 1993.</Citation><Citation idx="3" PMID="2433406" MedlineID="87111669">Ervin TJ, Clark JR, Weichselbaum RR, et al.: An analysis of induction and adjuvant chemotherapy in the multidisciplinary treatment of squamous-cell carcinoma of the head and neck. J Clin Oncol 5 (1): 10-20, 1987.</Citation><Citation idx="4" PMID="2433016" MedlineID="87102455">Al-Kourainy K, Kish J, Ensley J, et al.: Achievement of superior survival for histologically negative versus histologically positive clinically complete responders to cisplatin combination in patients with locally advanced head and neck cancer. Cancer 59 (2): 233-8, 1987.</Citation><Citation idx="5" PMID="2885080" MedlineID="87243880">Adjuvant chemotherapy for advanced head and neck squamous carcinoma. Final report of the Head and Neck Contracts Program. Cancer 60 (3): 301-11, 1987.</Citation><Citation idx="6" PMID="3943009" MedlineID="86105675">Ensley J, Crissman J, Kish J, et al.: The impact of conventional morphologic analysis on response rates and survival in patients with advanced head and neck cancers treated initially with cisplatin-containing combination chemotherapy. Cancer 57 (4): 711-7, 1986.</Citation><Citation idx="7" PMID="1376306" MedlineID="92290806">Mazeron JJ, Martin M, Brun B, et al.: Induction chemotherapy in head and neck cancer: results of a phase III trial. Head Neck 14 (2): 85-91, 1992 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="8" PMID="3802013" MedlineID="87102459">Al-Sarraf M, Pajak TF, Marcial VA, et al.: Concurrent radiotherapy and chemotherapy with cisplatin in inoperable squamous cell carcinoma of the head and neck. An RTOG Study. Cancer 59 (2): 259-65, 1987.</Citation><Citation idx="9" PMID="7989940" MedlineID="95081806">Browman GP, Cripps C, Hodson DI, et al.: Placebo-controlled randomized trial of infusional fluorouracil during standard radiotherapy in locally advanced head and neck cancer. J Clin Oncol 12 (12): 2648-53, 1994.</Citation><Citation idx="10" PMID="8609658" MedlineID="96199879">Merlano M, Benasso M, Corvò R, et al.: Five-year update of a randomized trial of alternating radiotherapy and chemotherapy compared with radiotherapy alone in treatment of unresectable squamous cell carcinoma of the head and neck. J Natl Cancer Inst 88 (9): 583-9, 1996.</Citation><Citation idx="11" PMID="7790249" MedlineID="95310208">Johnson CR, Khandelwal SR, Schmidt-Ullrich RK, et al.: The influence of quantitative tumor volume measurements on local control in advanced head and neck cancer using concomitant boost accelerated superfractionated irradiation. Int J Radiat Oncol Biol Phys 32 (3): 635-41, 1995.</Citation><Citation idx="12" PMID="12525526">Licitra L, Grandi C, Guzzo M, et al.: Primary chemotherapy in resectable oral cavity squamous cell cancer: a randomized controlled trial. J Clin Oncol 21 (2): 327-33, 2003.</Citation><Citation idx="13" PMID="9069295" MedlineID="97222145">Stuschke M, Thames HD: Hyperfractionated radiotherapy of human tumors: overview of the randomized clinical trials. Int J Radiat Oncol Biol Phys 37 (2): 259-67, 1997.</Citation><Citation idx="14" PMID="1991685" MedlineID="91123121">Bachaud JM, David JM, Boussin G, et al.: Combined postoperative radiotherapy and weekly cisplatin infusion for locally advanced squamous cell carcinoma of the head and neck: preliminary report of a randomized trial. Int J Radiat Oncol Biol Phys 20 (2): 243-6, 1991.</Citation><Citation idx="15" PMID="1703916" MedlineID="91121383">Merlano M, Corvo R, Margarino G, et al.: Combined chemotherapy and radiation therapy in advanced inoperable squamous cell carcinoma of the head and neck. The final report of a randomized trial. Cancer 67 (4): 915-21, 1991.</Citation><Citation idx="16" PMID="10768432" MedlineID="20228919">Pignon JP, Bourhis J, Domenge C, et al.: Chemotherapy added to locoregional treatment for head and neck squamous-cell carcinoma: three meta-analyses of updated individual data. MACH-NC Collaborative Group. Meta-Analysis of Chemotherapy on Head and Neck Cancer. Lancet 355 (9208): 949-55, 2000.</Citation><Citation idx="17" PMID="8113846" MedlineID="94157618">Taylor SG, Murthy AK, Vannetzel JM, et al.: Randomized comparison of neoadjuvant cisplatin and fluorouracil infusion followed by radiation versus concomitant treatment in advanced head and neck cancer. J Clin Oncol 12 (2): 385-95, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_186"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040095">stage IV lip and oral cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral en estadio IV</Title><Para id="_187">En los ensayos aleatorizados prospectivos todavía se tiene que demostrar un beneficio para la supervivencia sin enfermedad o la supervivencia general de los pacientes que reciben quimioterapia neoadyuvante.<Reference refidx="1"/> En la actualidad, se encuentra en evaluación clínica la administración diaria durante 1 año de isotretinoína para prevenir la aparición de segundos tumores primarios en el tracto aerodigestivo superior.<Reference refidx="2"/>
</Para><SummarySection id="_188"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones avanzadas en el labio</Title><Para id="_189">Estas lesiones, incluso las que afectan los huesos, los nervios y los ganglios linfáticos, por lo general exigen una combinación de cirugía y radioterapia.</Para><Para id="_190">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones avanzadas en estadio  IV en el labio son las siguientes:</Para><OrderedList id="_274" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía, mediante una variedad de abordajes cuya elección depende del tamaño y la localización de la lesión, y de las necesidades de reconstrucción. Se indica el tratamiento de ambos lados del cuello para pacientes seleccionados.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia, mediante una variedad de técnicas, como la radioterapia de haz externo (RHE) con braquiterapia o sin esta; cuya elección depende del tamaño y la localización de la lesión.</ListItem><ListItem>Radioterapia hiperfraccionada (en evaluación clínica).<Reference refidx="3"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_195"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones avanzadas en la porción anterior de la lengua</Title><Para id="_196">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones avanzadas en estadio  IV en la porción anterior de la lengua son las siguientes:</Para><OrderedList id="_276" Style="Arabic">
        <ListItem>En determinados pacientes, se usa cirugía combinada (es decir, glosectomía total, que algunas veces exige una laringectomía) que a veces se sigue de radioterapia posoperatoria.<Reference refidx="4"/></ListItem>
        <ListItem>La radioterapia paliativa es una opción para el tratamiento de pacientes con lesiones muy avanzadas.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_199"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones avanzadas en la mucosa yugal</Title><Para id="_200">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones avanzadas en estadio  IV en la mucosa yugal  son las siguientes:</Para><OrderedList id="_277" Style="Arabic">
        <ListItem>Resección quirúrgica radical sola.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia sola.</ListItem>
        <ListItem>Resección quirúrgica y radioterapia, que por lo general se administra después de la cirugía.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_204"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones avanzadas en el piso de la boca</Title><Para id="_205">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones avanzadas en estadio  IV en el piso de la boca son las siguientes:</Para><OrderedList id="_278" Style="Arabic">
        <ListItem>A menudo se emplea una combinación de cirugía y radioterapia, que por lo general se administra después de la cirugía.</ListItem>
        <ListItem>A menudo se usa radioterapia preoperatoria para los ganglios linfáticos fijos (≥5 cm).</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_208"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones avanzadas en la encía inferior</Title><Para id="_209">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones avanzadas en estadio  IV en la encía inferior son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_279" Style="bullet">
        <ListItem>La cirugía, la radioterapia o una combinación de ambos inducen poco control para los tumores avanzados con destrucción extensa de la mandíbula y metástasis ganglionares.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_211"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones avanzadas en el trígono retromolar</Title><Para id="_212">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones avanzadas en estadio  IV en el trígono retromolar son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_280" Style="bullet">
        <ListItem>Resección quirúrgica compuesta seguida de radioterapia posoperatoria.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_214"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones avanzadas en la encía superior</Title><Para id="_215">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones avanzadas en estadio  IV en la encía superior son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_281" Style="bullet">
        <ListItem>Por lo general, las lesiones extensas e infiltrantes se tratan con cirugía en combinación con radioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_217"><Title>Opciones de tratamiento de lesiones avanzadas en el paladar duro</Title><Para id="_218">
        Las opciones de tratamiento de las lesiones avanzadas en estadio  IV en el paladar duro son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_282" Style="bullet">
        <ListItem>Por lo general, las lesiones extensas e infiltrantes se tratan con cirugía en combinación con radioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_464"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para todos los cánceres de labio y de cavidad oral en estadio IV </Title><OrderedList id="_465" Style="Arabic">
     <ListItem>La quimioterapia se ha combinado con radioterapia para pacientes con enfermedad localmente avanzada irresecable.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Para id="_466">En un metanálisis de 63 ensayos aleatorizados publicados entre 1965 y 1993, se observó una ventaja para la supervivencia absoluta del 8 % en el subconjunto de pacientes que recibieron quimioterapia y radioterapia de manera simultánea.<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>] Los pacientes sometidos a quimioterapia adyuvante o neoadyuvante no tuvieron una ventaja en la supervivencia. No se dispuso de datos sobre costos, calidad de vida y morbilidad. No hubo un régimen estándar y los ensayos fueron demasiado heterogéneos como para obtener recomendaciones definitivas. Los resultados de 18 ensayos en curso podrían aclarar en el futuro la función de la quimioterapia y la radioterapia cuando se aplican de manera simultánea para el tratamiento del cáncer de cavidad oral.</Para><Para id="_467">No se ha establecido cuál es la mejor quimioterapia o la forma adecuada de integrar las dos modalidades.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_468">En ensayos aleatorizados, también se están explorando abordajes similares para pacientes con enfermedad resecable, en quienes la resección podría llevar a un importante déficit funcional; no obstante, por el momento no es posible recomendarla como opción estándar.</Para></ListItem><ListItem>Es apropiada la participación en ensayos clínicos para tumores avanzados, en los que se evalúa el empleo de quimioterapia preoperatoria, antes de la radioterapia o como tratamiento adyuvante después de la cirugía.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/></ListItem><ListItem>Hay ensayos clínicos en curso en donde se evalúa un nuevo tipo de radioterapia fraccionada.<Reference refidx="19"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_186_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_186_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1376306" MedlineID="92290806">Mazeron JJ, Martin M, Brun B, et al.: Induction chemotherapy in head and neck cancer: results of a phase III trial. Head Neck 14 (2): 85-91, 1992 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="2" PMID="2202902" MedlineID="90363260">Hong WK, Lippman SM, Itri LM, et al.: Prevention of second primary tumors with isotretinoin in squamous-cell carcinoma of the head and neck. N Engl J Med 323 (12): 795-801, 1990.</Citation><Citation idx="3" PMID="7790249" MedlineID="95310208">Johnson CR, Khandelwal SR, Schmidt-Ullrich RK, et al.: The influence of quantitative tumor volume measurements on local control in advanced head and neck cancer using concomitant boost accelerated superfractionated irradiation. Int J Radiat Oncol Biol Phys 32 (3): 635-41, 1995.</Citation><Citation idx="4" PMID="8214293" MedlineID="94027592">Franceschi D, Gupta R, Spiro RH, et al.: Improved survival in the treatment of squamous carcinoma of the oral tongue. Am J Surg 166 (4): 360-5, 1993.</Citation><Citation idx="5" PMID="3802013" MedlineID="87102459">Al-Sarraf M, Pajak TF, Marcial VA, et al.: Concurrent radiotherapy and chemotherapy with cisplatin in inoperable squamous cell carcinoma of the head and neck. An RTOG Study. Cancer 59 (2): 259-65, 1987.</Citation><Citation idx="6" PMID="1991685" MedlineID="91123121">Bachaud JM, David JM, Boussin G, et al.: Combined postoperative radiotherapy and weekly cisplatin infusion for locally advanced squamous cell carcinoma of the head and neck: preliminary report of a randomized trial. Int J Radiat Oncol Biol Phys 20 (2): 243-6, 1991.</Citation><Citation idx="7" PMID="1703916" MedlineID="91121383">Merlano M, Corvo R, Margarino G, et al.: Combined chemotherapy and radiation therapy in advanced inoperable squamous cell carcinoma of the head and neck. The final report of a randomized trial. Cancer 67 (4): 915-21, 1991.</Citation><Citation idx="8" PMID="8609658" MedlineID="96199879">Merlano M, Benasso M, Corvò R, et al.: Five-year update of a randomized trial of alternating radiotherapy and chemotherapy compared with radiotherapy alone in treatment of unresectable squamous cell carcinoma of the head and neck. J Natl Cancer Inst 88 (9): 583-9, 1996.</Citation><Citation idx="9" PMID="10768432" MedlineID="20228919">Pignon JP, Bourhis J, Domenge C, et al.: Chemotherapy added to locoregional treatment for head and neck squamous-cell carcinoma: three meta-analyses of updated individual data. MACH-NC Collaborative Group. Meta-Analysis of Chemotherapy on Head and Neck Cancer. Lancet 355 (9208): 949-55, 2000.</Citation><Citation idx="10" PMID="8113846" MedlineID="94157618">Taylor SG, Murthy AK, Vannetzel JM, et al.: Randomized comparison of neoadjuvant cisplatin and fluorouracil infusion followed by radiation versus concomitant treatment in advanced head and neck cancer. J Clin Oncol 12 (2): 385-95, 1994.</Citation><Citation idx="11" PMID="2433016" MedlineID="87102455">Al-Kourainy K, Kish J, Ensley J, et al.: Achievement of superior survival for histologically negative versus histologically positive clinically complete responders to cisplatin combination in patients with locally advanced head and neck cancer. Cancer 59 (2): 233-8, 1987.</Citation><Citation idx="12" PMID="2885080" MedlineID="87243880">Adjuvant chemotherapy for advanced head and neck squamous carcinoma. Final report of the Head and Neck Contracts Program. Cancer 60 (3): 301-11, 1987.</Citation><Citation idx="13" PMID="3550340" MedlineID="87171978">Toohill RJ, Duncavage JA, Grossmam TW, et al.: The effects of delay in standard treatment due to induction chemotherapy in two randomized prospective studies. Laryngoscope 97 (4): 407-12, 1987.</Citation><Citation idx="14" PMID="3943009" MedlineID="86105675">Ensley J, Crissman J, Kish J, et al.: The impact of conventional morphologic analysis on response rates and survival in patients with advanced head and neck cancers treated initially with cisplatin-containing combination chemotherapy. Cancer 57 (4): 711-7, 1986.</Citation><Citation idx="15" PMID="2442323" MedlineID="87310594">Fu KK, Phillips TL, Silverberg IJ, et al.: Combined radiotherapy and chemotherapy with bleomycin and methotrexate for advanced inoperable head and neck cancer: update of a Northern California Oncology Group randomized trial. J Clin Oncol 5 (9): 1410-8, 1987.</Citation><Citation idx="16" PMID="3943008" MedlineID="86105673">Ryan RF, Krementz ET, Truesdale GL: Salvage of stage IV intraoral squamous cell carcinomas with preoperative 5-fluorouracil. Cancer 57 (4): 699-705, 1986.</Citation><Citation idx="17" PMID="2433406" MedlineID="87111669">Ervin TJ, Clark JR, Weichselbaum RR, et al.: An analysis of induction and adjuvant chemotherapy in the multidisciplinary treatment of squamous-cell carcinoma of the head and neck. J Clin Oncol 5 (1): 10-20, 1987.</Citation><Citation idx="18" PMID="7989940" MedlineID="95081806">Browman GP, Cripps C, Hodson DI, et al.: Placebo-controlled randomized trial of infusional fluorouracil during standard radiotherapy in locally advanced head and neck cancer. J Clin Oncol 12 (12): 2648-53, 1994.</Citation><Citation idx="19" PMID="9069295" MedlineID="97222145">Stuschke M, Thames HD: Hyperfractionated radiotherapy of human tumors: overview of the randomized clinical trials. Int J Radiat Oncol Biol Phys 37 (2): 259-67, 1997.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_450"><Title>Opciones de tratamiento para el abordaje de las metástasis ganglionares</Title><Para id="_438">Los pacientes con lesiones avanzadas deberán recibir de manera electiva radioterapia dirigida a los ganglios linfáticos o disección ganglionar. En pacientes con enfermedad recidivante e invasión muscular (es decir, el músculo orbicular de la boca), el riesgo de metástasis en los ganglios linfáticos aumenta cuando hay características histológicas de grado alto, lesiones grandes, diseminación que compromete la mucosa húmeda del labio o la mucosa yugal.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_439">Las opciones de tratamiento para las metástasis ganglionares son las siguientes:</Para><OrderedList id="_272" Style="Arabic">
        <ListItem>Radioterapia sola o disección del cuello:<ItemizedList id="_273" Style="bullet"><ListItem>N1 (0–2 cm).</ListItem><ListItem>N2b o N3; todos los ganglios que miden menos de 2 cm. (También se deberá considerar un abordaje combinado de cirugía y radioterapia).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Radioterapia y disección del cuello:<ItemizedList id="_176" Style="bullet"><ListItem>N1 (2–3 cm), N2a, N3.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Cirugía seguida de radioterapia; las indicaciones para estos procedimientos son las siguientes:<ItemizedList id="_178" Style="bullet"><ListItem>Compromiso de múltiples ganglios.</ListItem><ListItem>Metástasis contralaterales subclínicas.</ListItem><ListItem>Invasión tumoral a través de la cápsula del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>N2b o N3 (uno o más ganglios en cada lado del cuello, que miden &gt;2 cm, según corresponda).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Radioterapia preoperatoria:<ItemizedList id="_180" Style="bullet"><ListItem>Ganglios grandes fijos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </OrderedList><ReferenceSection><Citation idx="1">Harrison LB, Sessions RB, Hong WK, eds.: Head and Neck Cancer: A Multidisciplinary Approach. 3rd ed. Lippincott, William &amp; Wilkins, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_238"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040096">recurrent lip and oral cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral metastásico y recidivante</Title><Para id="_239">Para lesiones en el labio, la porción anterior de la lengua, la mucosa yugal, el piso de la boca, el trígono retromolar, la encía superior y el paladar duro, el tratamiento lo dicta la localización y el tamaño de la lesión recidivante, así como el tratamiento previo.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><SummarySection id="_473"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral metastásico y recidivante</Title><Para id="_240">Las opciones de tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral metastásico y recidivante son las siguientes:
</Para><OrderedList id="_285" Style="Arabic"><ListItem>La cirugía es el tratamiento preferido, si se usó radioterapia en un inicio.<Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem>La cirugía,<Reference refidx="3"/> la radioterapia o una combinación de estas se podrían tomar en cuenta para el tratamiento, si se usó cirugía para tratar la lesión inicial.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256734#_469" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef>.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><ItemizedList id="_472" Style="bullet">
     <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256734#_470" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Pembrolizumab</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256734#_471" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Nivolumab</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Aunque se observó que la quimioterapia induce respuestas, no se demostró un aumento en la supervivencia.<Reference refidx="13"/></ListItem><ListItem>Se debe considerar la participación en ensayos clínicos en los que se evalúen nuevos fármacos quimioterapéuticos, quimioterapia y repetición de la irradiación o hipertermia debido a que tanto el rescate quirúrgico luego del tratamiento primario con radioterapia como  la radioterapia posoperatoria ofrecen resultados precarios.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></ListItem></OrderedList><SummarySection id="_469"><Title>Inmunoterapia</Title><SummarySection id="_470"><SummarySection id="_sm_CDR0000817656_3"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038961">head and neck cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Pembrolizumab</Title><Para id="_sm_CDR0000817656_7">El pembrolizumab es un anticuerpo monoclonal y un inhibidor de la vía de la muerte celular programada 1 (PD-1), que se ha evaluado, en varios estudios, para el tratamiento de pacientes con carcinoma de células escamosas (CCE) de cabeza y cuello metastásico o recidivante incurable.</Para><Para id="_sm_CDR0000817656_8">Evidencia (pembrolizumab como terapia de primera línea):</Para><OrderedList id="_sm_CDR0000817656_9" Style="Arabic">
      <ListItem>El ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT02358031">KEYNOTE-048</ProtocolRef> (NCT02358031) fue un estudio aleatorizado sin enmascaramiento de fase III, realizado en 200 sitios de 37 países, en el que se inscribieron pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante localmente incurable que no habían recibido tratamiento.<Reference refidx="6"/> Se asignaron al azar 882 pacientes en una proporción de 1:1:1 para recibir pembrolizumab solo (n = 301), pembrolizumab con un derivado del platino y fluorouracilo (5-FU) (pembrolizumab con quimioterapia) (n = 281), o cetuximab con un derivado del platino y 5-FU (cetuximab con quimioterapia) (n = 300). Los investigadores, los pacientes y los representantes del patrocinador desconocían los resultados de la puntuación positiva combinada (CPS) de PD-L1; no se exigió positividad de PD-L1 para ingresar al estudio. En este estudio, 754 pacientes (85 %) tenían CPS de 1 o superior, y 381 pacientes (43 %) tenían CPS de 20 o superior.<Para id="_sm_CDR0000817656_10">Los criterios principales de valoración fueron la supervivencia general (SG) y la supervivencia sin progresión (SSP). La progresión se definió como enfermedad progresiva confirmada radiográficamente o la muerte por cualquier causa, lo que sucediera primero, en la población por intención de tratar.</Para><OrderedList id="_sm_CDR0000817656_16" Style="LAlpha"><ListItem>En el segundo análisis interino, el pembrolizumab solo mostró mejora de la SG o una SG que no fue inferior en la comparación con el tratamiento de cetuximab con quimioterapia. Los resultados de la mediana de SG se notificaron de la siguiente manera:<Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] <ItemizedList id="_sm_CDR0000817656_17" Style="bullet"><ListItem>Entre la población con CPS de 20 o superior, la mediana de SG fue de 14,9 meses en los pacientes que recibieron pembrolizumab solo y de 10,7 meses en los pacientes que recibieron cetuximab con quimioterapia (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,61; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,45–0,83; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0007).</ListItem><ListItem>Entre la población con CPS de 1 o superior, la mediana de SG fue de 12,3 meses en los pacientes que recibieron pembrolizumab solo y de 10,3 meses en los pacientes que recibieron cetuximab con quimioterapia (CRI, 0,78; IC 95 %, 0,64–0,96; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0086).</ListItem><ListItem>Entre la población total, los pacientes que recibieron pembrolizumab solo tuvieron una SG que no fue inferior (11,6 meses) en la comparación con los pacientes que recibieron cetuximab con quimioterapia (10,7 meses) (CRI, 0,85; IC 95 %, 0,71–1,03; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0456).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>El tratamiento de pembrolizumab con quimioterapia mostró una mejora de la SG versus el tratamiento de cetuximab con quimioterapia. Los resultados de la SG se notificaron de la siguiente manera:<ItemizedList id="_sm_CDR0000817656_18" Style="bullet"><ListItem>En el segundo análisis interino, en la población total, la mediana de SG fue de 13,0 meses en los pacientes del grupo de pembrolizumab con quimioterapia y de 10,7 meses en los pacientes del grupo de cetuximab con quimioterapia (CRI, 0,77; IC 95 %, 0,63–0,93; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0034).</ListItem><ListItem>En el análisis final, en la población con CPS de 20 o superior, la mediana de SG fue de 14,7 meses en los pacientes del grupo de pembrolizumab con quimioterapia y de 11,0 meses en los pacientes del grupo de cetuximab con quimioterapia (CRI, 0,60; IC 95 %, 0,45–0,82; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0004).</ListItem><ListItem>En el análisis final, en la población con CPS de 1 o superior, la mediana de SG fue de 13,6 meses en los pacientes que recibieron pembrolizumab con quimioterapia y de 10,4 meses en los pacientes que recibieron cetuximab con quimioterapia (CRI, 0,65; IC 95 %, 0,53–0,80; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En el segundo análisis interino, ni el pembrolizumab solo ni el pembrolizumab con quimioterapia mejoraron la SSP.</ListItem><ListItem>En el análisis final, se presentaron efectos adversos por cualquier causa de grado 3 o superior en 164 de 300 pacientes (55 %) del grupo de pembrolizumab solo, en 235 de 276 pacientes (85 %) del grupo de pembrolizumab con quimioterapia y en 239 de 287 pacientes (83 %) del grupo de cetuximab con quimioterapia.</ListItem><ListItem>Los efectos adversos produjeron la muerte de 25 pacientes (8 %) en el grupo de pembrolizumab solo, 32 pacientes (12 %) en el grupo de pembrolizumab con quimioterapia y 28 pacientes (10 %) en el grupo de cetuximab con quimioterapia.</ListItem></OrderedList></ListItem>
    </OrderedList><Para id="_sm_CDR0000817656_12">El pembrolizumab combinado con un derivado del platino y 5-FU es un tratamiento de primera línea indicado para los pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante. La monoterapia de pembrolizumab es un tratamiento de primera línea indicado para los pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante positivo para PD-L1. Estos resultados se confirmaron en un análisis hecho con una mediana de seguimiento más larga de 45 meses (intervalo intercuartílico, 41,0–49,2).<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_sm_CDR0000817656_13">Evidencia (pembrolizumab después de la progresión con el tratamiento a base de derivados del platino):</Para><OrderedList id="_sm_CDR0000817656_14" Style="Arabic">
      <ListItem>En el ensayo de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT02252042">KEYNOTE-040</ProtocolRef> (NCT02252042), se incluyeron pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante incurable que habían recibido tratamiento a base de derivados del platino en el transcurso de 3 a 6 meses.<Reference refidx="4"/> Los pacientes se asignaron al azar al grupo de pembrolizumab (200 mg cada 3 semanas [247 pacientes]) o al grupo de tratamiento estándar elegido por el investigador (metotrexato, docetaxel o cetuximab [248 pacientes]). Los pacientes recibieron tratamiento hasta la progresión o presencia de toxicidad. La duración máxima del pembrolizumab fue de 24 meses. El criterio principal de valoración fue la SG en la población por intención de tratar. <ItemizedList id="_sm_CDR0000817656_15" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SG fue de 8,4 meses en el grupo de pembrolizumab y de 6,9 meses en el grupo de tratamiento estándar (CRI, 0,80; IC 95 %, 0,65–0,98; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0161).<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>El pembrolizumab se asoció con menos efectos adversos de grado 3 o superior (pembrolizumab, 13 % vs. tratamiento estándar, 36 %). Los efectos adversos más comunes relacionados con el tratamiento fueron hipotiroidismo (13 %) en el grupo de pembrolizumab y fatiga (18 %) en el grupo de tratamiento estándar.</ListItem><ListItem>En el grupo de pembrolizumab, 4 pacientes murieron por causas relacionadas con el tratamiento por perforación intestinal grande, síndrome de Stevens-Johnson y progresión maligna no especificada. En el grupo de tratamiento estándar, 2 pacientes murieron por causas relacionadas con el tratamiento por progresión maligna y neumonía.</ListItem><ListItem>La CPS de PD-L1 fue de 1 o superior en el 79 % de los pacientes en el grupo de pembrolizumab y en el 77 % de los pacientes en el grupo de tratamiento estándar.</ListItem><ListItem>En comparación con los pacientes que recibieron terapia estándar, se observó una reducción del CRI<Subscript>muerte</Subscript> entre los pacientes que recibieron pembrolizumab y presentaron expresión de PD-1 tumoral o en el microentorno tumoral, expresada por CPS de PD-L1 de 1 o superior (CRI, 0,74; IC 95 %, 0,58–0,93; <Emphasis>P</Emphasis> nominal = 0,0049) o una puntuación de proporción tumoral de PD-L1 del 50 % o superior (CRI, 0,53; IC 95 %, 0,35–0,81; <Emphasis>P</Emphasis> nominal = 0,0014).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_471"><SummarySection id="_sm_CDR0000817682_3"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038961">head and neck cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Nivolumab</Title><Para id="_sm_CDR0000817682_7">El nivolumab es un anticuerpo monoclonal humano de inmunoglobulina G4 anti-PD-1.</Para><Para id="_sm_CDR0000817682_8">Evidencia (nivolumab combinado con ipilimumab en pacientes que no han recibido terapia sistémica):</Para><OrderedList id="_sm_CDR0000817682_9" Style="Arabic">
      <ListItem>El ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT02741570">CheckMate 651</ProtocolRef> (NCT02741570) fue un estudio en el que se evaluó la administración de nivolumab con ipilimumab de primera línea versus la administración del régimen EXTREME (cetuximab, cisplatino, carboplatino y 5-FU durante un máximo de 6 ciclos seguidos de mantenimiento con cetuximab) en pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante.<Reference refidx="9"/> Los criterios principales de valoración fueron la SG en todos los pacientes aleatorizados y en los pacientes con CPS de PD-L1 de 20 o superior. Los criterios secundarios de valoración incluyeron la SG en pacientes con CPS de PD-L1 de 1 o superior, además de la SSP, la tasa de respuesta objetiva y la duración de la respuesta en todos los pacientes aleatorizados y en los pacientes con CPS de PD-L1 de 20 o superior. <ItemizedList id="_sm_CDR0000817682_10" Style="bullet"><ListItem>En el grupo de todos los pacientes aleatorizados no se observó ninguna diferencia estadísticamente significativa en la SG entre quienes recibieron nivolumab con ipilimumab versus el régimen EXTREME (mediana de SG, 13,9 vs. 13,5 meses; CRI, 0,95; IC 97,9 %, 0,80–1,13; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,4951). Entre los pacientes con CPS de PD-L1 de 20 o superior, tampoco se observó una diferencia estadísticamente significativa de la SG entre los dos tratamientos (mediana de SG, 17,6 vs. 14,6 meses; CRI, 0,78; IC 97,51 %, 0,59–1,03; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0469).<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>Entre los pacientes con CPS de 1 o superior, la mediana de SG fue de 15,7 meses en los pacientes que recibieron nivolumab con ipilimumab versus 13,2 meses en los pacientes que recibieron el régimen EXTREME (CRI, 0,82; IC 95 %, 0,69–0,97).</ListItem><ListItem>Entre los pacientes con CPS de 20 o superior, la mediana de SSP fue de 5,4 meses en los pacientes que recibieron nivolumab con ipilimumab y de 7,0 meses en los pacientes que recibieron el régimen EXTREME. La tasa de respuesta objetiva fue del 34,1 % en los pacientes que recibieron nivolumab con ipilimumab y del 36 % en los pacientes que recibieron el régimen EXTREME.</ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos relacionados con el tratamiento de grado 3 o 4 en el 28,2 % de los pacientes del grupo de nivolumab con ipilimumab y en el 70,7 % de los pacientes del grupo del régimen EXTREME.</ListItem><ListItem>El ensayo CheckMate 651 no satisfizo sus criterios principales de valoración de SG en la población aleatorizada ni en la población de participantes con CPS de 20 o superior.</ListItem></ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000817682_11">La ausencia de un beneficio de supervivencia para los inhibidores de puntos de control inmunitario en este ensayo fue un desenlace inesperado, dada la similitud del nivolumab con el pembrolizumab en los estudios de pacientes con enfermedad resistente al cisplatino.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> En un artículo editorial relativo al ensayo CheckMate 651 se analizaron algunos de los factores que quizás contribuyeron a un resultado diferente. En el artículo se indicó que la supervivencia en el grupo de control, que fue más larga que la notificada en estudios previos, quizás se haya visto afectada por la mayor disponibilidad de inmunoterapia de segunda línea en el grupo de control (un 46 % en el ensayo CheckMate 651, en comparación con un 25 % en el ensayo KEYNOTE-048). Los autores también indicaron que la administración conjunta de ipilimumab limitó la actividad del nivolumab, como se demostró en el ensayo CheckMate 714.<Reference refidx="8"/></Para></ListItem>
      <ListItem>El estudio <ProtocolRef nct_id="NCT02823574">CheckMate 714</ProtocolRef> (NCT02823574) fue un ensayo de fase II con enmascaramiento doble en el que se evaluó el beneficio clínico del nivolumab con ipilimumab de primera línea versus nivolumab solo en 425 pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante.<Reference refidx="10"/> Los pacientes se asignaron al azar en una proporción de 2:1 para recibir nivolumab (3 mg/kg intravenoso [IV] cada 2 semanas) con ipilimumab (1 mg/kg IV cada 6 semanas) o nivolumab (3 mg/kg IV cada 2 semanas) con placebo. El tratamiento continuó durante un máximo de 2 años o hasta que se presentara progresión de la enfermedad, efectos tóxicos inaceptables o retiro del consentimiento. Los criterios principales de valoración fueron la tasa de respuesta objetiva y la duración de la respuesta en los grupos de tratamiento, evaluados mediante revisión central independiente enmascarada en la población con enfermedad metastásica o recidivante resistente al tratamiento con derivados del platino. Esta población abarcó los pacientes que presentaron enfermedad recidivante menos de 6 meses después de completar la quimioterapia a base de derivados del platino (adyuvante o neoadyuvante, o como parte de un tratamiento multimodal [quimioterapia, cirugía o radioterapia]). Entre los 241 pacientes (56,7 %) con enfermedad resistente al tratamiento con derivados del platino, 159 se asignaron a recibir nivolumab con ipilimumab y 82 a recibir nivolumab solo. Entre los 184 pacientes (43,3 %) con enfermedad apta para recibir derivados del platino, 123 se asignaron a recibir nivolumab con ipilimumab y 61 a recibir nivolumab solo.<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]<ItemizedList id="_sm_CDR0000817682_12" Style="bullet"><ListItem>En el momento del cierre primario de la base de datos, la tasa de respuesta objetiva en la población con enfermedad resistente a los derivados del platino fue del 13,2 % (IC 95 %, 8,4–19,5 %) en el grupo de nivolumab con ipilimumab y del 18,3 % (IC 95 %, 10,6–28,4 %) en el grupo de nivolumab solo (oportunidad relativa, 0,68; IC 95 %, 0,33–1,43; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,29).</ListItem><ListItem>No se alcanzó (NA) la mediana de duración de la respuesta en el grupo de nivolumab con ipilimumab (IC 95 %, 11,0 meses–NA) y fue de 11,1 meses (IC 95 %, 4,1–NA) en el grupo de nivolumab solo. En la población con enfermedad apta para recibir derivados del platino, la tasa de respuesta objetiva fue del 20,3 % (IC 95 %, 13,6–28,5 %) en el grupo de nivolumab con ipilimumab y del 29,5 % (IC 95 %, 18,5–42,6 %) en el grupo de nivolumab solo.</ListItem><ListItem>En la población con enfermedad resistente a los derivados del platino, se presentaron efectos adversos relacionados con el tratamiento de grado 3 o 4 en 25 de 158 pacientes (15,8 %) del grupo que recibió nivolumab con ipilimumab y en 12 de 82 pacientes (14,6 %) del grupo que recibió nivolumab solo. En la población con enfermedad apta para recibir derivados del platino, se presentaron efectos adversos relacionados con el tratamiento de grado 3 o 4 en 30 de 122 pacientes (24,6 %) del grupo que recibió nivolumab con ipilimumab y en 8 de 61 pacientes (13,1 %) del grupo que recibió nivolumab solo.</ListItem><ListItem>En este ensayo no se alcanzó el criterio principal de valoración de beneficio en la tasa de respuesta objetiva del tratamiento de primera línea con nivolumab e ipilimumab versus el tratamiento con nivolumab solo en pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante resistente al tratamiento con derivados del platino.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </OrderedList><Para id="_sm_CDR0000817682_13">Evidencia (nivolumab después de la progresión con el tratamiento a base de derivados del platino):</Para><OrderedList id="_sm_CDR0000817682_14" Style="Arabic">
      <ListItem>En un ensayo sin enmascaramiento de fase III se incluyeron 361 pacientes con CCE de cabeza y cuello recidivante y progresión de la enfermedad dentro de los 6 meses posteriores a la quimioterapia a base de derivados del platino. Los pacientes se asignaron al azar en una proporción de 2:1 para recibir nivolumab (dosis de 3 mg/kg de peso corporal) cada 2 semanas o terapia sistémica estándar en monoterapia (metotrexato, docetaxel o cetuximab). El criterio principal de valoración fue la SG.<Reference refidx="5"/><ItemizedList id="_sm_CDR0000817682_15" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SG fue de 7,5 meses (IC 95 %, 5,5–9,1) en el grupo de nivolumab versus 5,1 meses (IC 95 % 4,0–6,0) en el grupo de terapia estándar. La SG fue significativamente más larga en el grupo de nivolumab que el grupo de terapia estándar (CRI<Subscript>muerte</Subscript>, 0,70; IC 97,73 %, 0,51–0,96; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,01). La tasa estimada de supervivencia a 1 año fue aproximadamente un 19 % más alta en los pacientes que recibieron nivolumab (36 %) que en aquellos que recibieron terapia estándar (16,6 %).<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>No hubo diferencia estadísticamente significativa en la mediana de SSP entre los grupos de tratamiento. La tasa de SSP a los 6 meses fue del 19,7 % con nivolumab versus el 9,9 % con la terapia estándar.</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta fue del 13,3 % en el grupo de nivolumab versus el 5,8 % en el grupo de terapia estándar.</ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos relacionados con el tratamiento de grado 3 o 4 en el 13,1 % de los pacientes del grupo de nivolumab, en comparación con el 35,1 % de los pacientes en el grupo de terapia estándar.</ListItem><ListItem>Los desenlaces de calidad de vida (que abarcaron la función física, la función de rol, la función social, el dolor, los problemas sensoriales y de contacto social), se mantuvieron estables en el grupo de nivolumab, pero empeoraron en el grupo de terapia estándar. Estos desenlaces se evaluaron mediante el instrumento European Organisation for Research and Treatment of Cancer Quality of Life Questionnaire (QLQ), específicamente el módulo base QLQ-C30 y el módulo de cabeza y cuello QLQ-H&amp;N35.</ListItem><ListItem>En el subgrupo de pacientes con un nivel de expresión de PD-L1 de 1 % o superior, el CRI<Subscript>muerte</Subscript> fue de 0,55 (IC 95 %, 0,36–0,83) entre los pacientes tratados con nivolumab versus aquellos tratados con terapia estándar. En el subgrupo de pacientes con un nivel de expresión de PD-L1 inferior al 1 %, el CRI fue de 0,89 (IC 95 %, 0,54–1,45; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,17 para la interacción).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>En la India se llevó a cabo un estudio aleatorizado de fase III para evaluar la superioridad de un tratamiento en el que se analizó la dosis de los inhibidores de puntos de control inmunitario en el entorno de los cuidados paliativos para pacientes con cáncer avanzado de cabeza y cuello. Se añadió nivolumab en dosis bajas (20 mg IV cada 3 semanas) a un régimen de quimioterapia metronómica triple de metotrexato oral (9 mg/m<Superscript>2</Superscript> 1 vez por semana), celecoxib (200 mg 2 veces al día) y erlotinib (150 mg 1 vez al día). Cabe destacar que esta dosis de nivolumab es menor al 10 % de la dosis recomendada por la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos y la Agencia Europea de Medicamentos. Participaron 151 pacientes asignados al azar para recibir quimioterapia metronómica triple sola (n = 75) o quimioterapia metronómica triple con nivolumab (n = 76). El criterio principal de valoración fue la SG a 1 año.<Reference refidx="11"/><ItemizedList id="_sm_CDR0000817682_16" Style="bullet"><ListItem>La adición del nivolumab en dosis bajas a la quimioterapia metronómica triple mejoró la tasa de SG a 1 año que pasó del 16,3 % (IC 95 %, 8,0–27,4 %) al 43,4 % (IC 95 %, 30,8–55,3 %) (CRI, 0,545; IC 95 %, 0,362–0,820; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0036).<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>La mediana de SG fue de 6,7 meses (IC 95 %, 5,8–8,1) en los pacientes que recibieron quimioterapia metronómica triple sola y de 10,1 meses (IC 95 %, 7,4–12,6) en los pacientes que recibieron quimioterapia metronómica triple con nivolumab (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0052).</ListItem><ListItem>La tasa de efectos adversos de grado 3 o superior fue del 50 % en los pacientes que recibieron quimioterapia metronómica triple sola y del 46,1 % en los pacientes que recibieron quimioterapia metronómica triple con nivolumab (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,744).</ListItem></ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000817682_17">Aunque el grupo de control de este estudio no se puede considerar un grupo de terapia estándar, se encontraron indicios de beneficio de la administración de dosis más bajas de inmunoterapia en este entorno.<Reference refidx="12"/></Para></ListItem>
    </OrderedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_238_sid_10"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_238_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Harrison LB, Sessions RB, Hong WK, eds.: Head and Neck Cancer: A Multidisciplinary Approach. 3rd ed. Lippincott, William &amp; Wilkins, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="4051112" MedlineID="86023387">Vikram B, Strong EW, Shah JP, et al.: Intraoperative radiotherapy in patients with recurrent head and neck cancer. Am J Surg 150 (4): 485-7, 1985.</Citation><Citation idx="3" PMID="14603456">Wong LY, Wei WI, Lam LK, et al.: Salvage of recurrent head and neck squamous cell carcinoma after primary curative surgery. Head Neck 25 (11): 953-9, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="30509740">Cohen EEW, Soulières D, Le Tourneau C, et al.: Pembrolizumab versus methotrexate, docetaxel, or cetuximab for recurrent or metastatic head-and-neck squamous cell carcinoma (KEYNOTE-040): a randomised, open-label, phase 3 study. Lancet 393 (10167): 156-167, 2019.</Citation><Citation idx="5" PMID="27718784">Ferris RL, Blumenschein G, Fayette J, et al.: Nivolumab for Recurrent Squamous-Cell Carcinoma of the Head and Neck. N Engl J Med 375 (19): 1856-1867, 2016.</Citation><Citation idx="6" PMID="31679945">Burtness B, Harrington KJ, Greil R, et al.: Pembrolizumab alone or with chemotherapy versus cetuximab with chemotherapy for recurrent or metastatic squamous cell carcinoma of the head and neck (KEYNOTE-048): a randomised, open-label, phase 3 study. Lancet 394 (10212): 1915-1928, 2019.</Citation><Citation idx="7" PMID="36219809">Harrington KJ, Burtness B, Greil R, et al.: Pembrolizumab With or Without Chemotherapy in Recurrent or Metastatic Head and Neck Squamous Cell Carcinoma: Updated Results of the Phase III KEYNOTE-048 Study. J Clin Oncol 41 (4): 790-802, 2023.</Citation><Citation idx="8" PMID="36877893">Burtness B: First-Line Nivolumab Plus Ipilimumab in Recurrent/Metastatic Head and Neck Cancer-What Happened? J Clin Oncol 41 (12): 2134-2137, 2023.</Citation><Citation idx="9" PMID="36473143">Haddad RI, Harrington K, Tahara M, et al.: Nivolumab Plus Ipilimumab Versus EXTREME Regimen as First-Line Treatment for Recurrent/Metastatic Squamous Cell Carcinoma of the Head and Neck: The Final Results of CheckMate 651. J Clin Oncol 41 (12): 2166-2180, 2023.</Citation><Citation idx="10" PMID="37022706">Harrington KJ, Ferris RL, Gillison M, et al.: Efficacy and Safety of Nivolumab Plus Ipilimumab vs Nivolumab Alone for Treatment of Recurrent or Metastatic Squamous Cell Carcinoma of the Head and Neck: The Phase 2 CheckMate 714 Randomized Clinical Trial. JAMA Oncol 9 (6): 779-789, 2023.</Citation><Citation idx="11" PMID="36265101">Patil VM, Noronha V, Menon N, et al.: Low-Dose Immunotherapy in Head and Neck Cancer: A Randomized Study. J Clin Oncol 41 (2): 222-232, 2023.</Citation><Citation idx="12" PMID="36265102">Mitchell AP, Goldstein DA: Cost Savings and Increased Access With Ultra-Low-Dose Immunotherapy. J Clin Oncol 41 (2): 170-172, 2023.</Citation><Citation idx="13" PMID="1732427" MedlineID="92121936">Jacobs C, Lyman G, Velez-García E, et al.: A phase III randomized study comparing cisplatin and fluorouracil as single agents and in combination for advanced squamous cell carcinoma of the head and neck. J Clin Oncol 10 (2): 257-63, 1992.</Citation><Citation idx="14" PMID="6183588" MedlineID="83062812">Hong WK, Bromer R: Chemotherapy in head and neck cancer. N Engl J Med 308 (2): 75-9, 1983.</Citation><Citation idx="15" PMID="9081382" MedlineID="97076994">Vokes EE, Athanasiadis I: Chemotherapy of squamous cell carcinoma of head and neck: the future is now. Ann Oncol 7 (1): 15-29, 1996.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_293"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/07/2025)</Title><Para id="_294">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan en la medida en que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_474"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256734#_238" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral metastásico y recidivante</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_475">Se revisó la <SummaryRef href="CDR0000256734#_240" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">lista</SummaryRef> de opciones de tratamiento para el cáncer de labio y de cavidad oral metastásico y recidivante; se incluyó la inmunoterapia con pembrolizumab o nivolumab.</Para><Para id="_476">Se añadió la sección nueva <SummaryRef href="CDR0000256734#_469" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef>.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256734#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral en adultos. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Andrea Bonetti, MD (Pederzoli Hospital)</ListItem><ListItem>Minh Tam Truong, MD (Boston University Medical Center)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062930"/><DateLastModified>2025-03-07</DateLastModified></Summary>
