<Summary id="CDR0000256741" LegacyPDQID="30121"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del sarcoma uterino.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/uterino/pro/tratamiento-sarcoma-uterino-pdq">Sarcoma uterino (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/uterino/paciente/tratamiento-sarcoma-uterino-pdq">Sarcoma uterino (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040484">uterine sarcoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_134">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of uterine sarcoma. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_135">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>uterine sarcoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del sarcoma uterino (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del sarcoma uterino (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del sarcoma uterino</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040484">uterine sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el sarcoma uterino</Title><Para id="_2">El sarcoma uterino comprende menos del 1 % de las neoplasias malignas ginecológicas
y del 2 al 5 % de todas las neoplasias malignas uterinas.<Reference refidx="1"/> Estos tumores surgen sobre todo de los siguientes tres tipos de tejido:</Para><OrderedList id="_79" Style="Arabic"><ListItem>Carcinosarcoma, que surge en el endometrio, en otros órganos de origen mülleriano, y que comprende del 40 % al 50 % de todos los sarcomas uterinos.</ListItem><ListItem>Leiomiosarcoma, que surge en el miometrio, con una incidencia máxima que se presenta a los 50 años de edad, y que comprende el 30 % de todos los sarcomas uterinos.</ListItem><ListItem>Sarcoma que surge en el estroma del endometrio, con una incidencia máxima que se presenta antes de la menopausia para los tumores de grado bajo  y después de la menopausia para los tumores de grado alto, y que comprende el 15 % de todos los sarcomas uterinos.</ListItem></OrderedList><Para id="_80">Estas tres entidades diferentes con frecuencia se agrupan  bajo los sarcomas uterinos; sin embargo, cada tipo de tumor se estudia en ensayos clínicos separados.</Para><Para id="_81">El carcinosarcoma (la designación  preferida de la Organización Mundial de la Salud [OMS]) también se conoce como sarcomas mesodérmicos mixtos o tumores de Müller. Los siguientes puntos resultan polémicos:</Para><ItemizedList id="_82" Style="bullet"><ListItem>Si el carcinosarcoma es un  verdadero sarcoma.</ListItem><ListItem>Si los elementos sarcomatosos se derivan en realidad de un precursor de célula epitelial común que también hace que surjan los elementos adenocarcinomatosos que suelen ser más abundantes.</ListItem></ItemizedList><Para id="_83">Los componentes estromales del  carcinosarcoma se caracterizan más aún de acuerdo con el contenido de elementos homólogos (como tejido mesenquimatoso maligno que se considera como posiblemente nativo del útero) o elementos heterogéneos (como el músculo estriado, cartílago, o hueso que son extraños al útero). El carcinosarcoma resulta paralelo al cáncer de endometrio en lo que respecta a su predominio posmenopáusico y en otras características epidemiológicas. Cada vez más, el tratamiento del carcinosarcoma se está tornando similar al enfoque de modalidad combinada para el adenocarcinoma del endometrio.</Para><Para id="_84">Otras formas poco comunes de sarcoma uterino también caen bajo la clasificación de la OMS para los tumores mesenquimatosos y mixtos del útero. Estos sarcomas incluyen los siguientes:<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> </Para><ItemizedList id="_112" Style="bullet"><ListItem>Tumores de estroma y músculo liso de endometrio mixtos.</ListItem><ListItem>Adenosarcomas, donde los elementos epiteliales parecen benignos en  un entorno mesenquimatoso maligno.</ListItem><ListItem>Tumores botrioides embrionarios o rabdomiosarcomas, que se encuentran casi de manera exclusiva en lactantes.</ListItem><ListItem> PEComa, un tumor de células epiteliales perivasculares que a veces exhibe un comportamiento maligno y es el último que se añadió.</ListItem></ItemizedList><Para id="_113">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256686" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-rabdomiosarcoma-pdq">Tratamiento del rabdomiosarcoma infantil</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_85"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_86">El único factor etiológico documentado en  el 10 % al 25 % de estas neoplasias malignas es el antecedente de radioterapia pélvica, que solía administrarse para las hemorragias uterinas benignas que comenzaron entre 5 y 25 años antes. El aumento de los sarcomas uterinos ha estado relacionado con el uso de tamoxifeno para el tratamiento del cáncer de mama. Posteriormente, los aumentos también se observaron con la administración de tamoxifeno para prevenir el cáncer de mama en mujeres con un aumento en el riesgo de este tipo de cáncer, que posiblemente sea  consecuencia de los efectos estrogénicos del tamoxifeno en el útero. Debido a este aumento, las pacientes que toman tamoxifeno deben hacerse exámenes pélvicos de seguimiento y someterse a una biopsia de endometrio si presentan cualquier hemorragia uterina anormal.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_87"><Title>Pronóstico</Title><Para id="_3">El pronóstico de las mujeres con sarcoma uterino depende en primer lugar del grado de la
enfermedad en el momento del diagnóstico.<Reference refidx="7"/>  En  las mujeres con carcinosarcomas, dentro de los predictores significativos de enfermedad metastásica al momento de la cirugía inicial se incluyen los siguientes:<Reference refidx="7"/></Para><ItemizedList id="_114" Style="bullet"><ListItem>Ubicación en el istmo o el cuello uterino.</ListItem><ListItem>Invasión del
espacio linfovascular.</ListItem><ListItem>Características histológicas de células serosas y claras.</ListItem><ListItem>Carcinomas
de grados 2 o 3.</ListItem></ItemizedList><Para id="_115">Estos factores junto con los siguientes, se
correlacionan con intervalos sin progresión.<Reference refidx="7"/></Para><ItemizedList id="_116" Style="bullet"><ListItem>Diseminación a los anexos.</ListItem><ListItem>Metástasis a los ganglios linfáticos.</ListItem><ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem><ListItem>Hallazgos citológicos peritoneales.</ListItem><ListItem>Profundidad de la invasión del miometrio.</ListItem></ItemizedList><Para id="_117">Los factores que no tienen relación con la presencia o ausencia de metástasis durante la exploración quirúrgica incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_118" Style="bullet"><ListItem>Presencia o ausencia de elementos estromales heterogénos.</ListItem><ListItem>Tipos de dichos elementos.</ListItem><ListItem>Grado de los componentes estromales.</ListItem><ListItem>Actividad mitótica de los componentes estromales.</ListItem></ItemizedList><Para id="_119">En un estudio,
las mujeres con componentes sarcomatoso bien diferenciado o carcinosarcomas
tuvieron intervalos sin progresión significativamente más prolongados que
aquellas con sarcomas que oscilaban entre moderados y precariamente
diferenciados, tanto para los tipos homólogos como para los heterógenos. 
La tasa de recidiva fue del 44 % para los tumores homólogos y del 63 % para los
tumores heterógenos.  El tipo de sarcoma heterógeno no tuvo ningún efecto en el
intervalo sin progresión.</Para><Para id="_88">En las mujeres con leiomiosarcomas, algunos investigadores consideran el tamaño del tumor como el factor pronóstico más importante. Las mujeres con tumores mayores de 5,0 cm en su mayor diámetro, cuentan con un diagnóstico precario.<Reference refidx="8"/> Sin embargo, en un estudio del  Gynecologic Oncology Group el índice mitótico fue el único factor que estuvo significativamente relacionado con un intervalo sin progresión.<Reference refidx="7"/> Los leiomiosarcomas apareados con cualquier otro factor pronóstico conocido, a veces, crecen más rápido que sus contrapartes los carcinosarcomas.<Reference refidx="9"/> La tasa de supervivencia a 5 años en las mujeres con enfermedad en estadio I, que está confinada al cuerpo, es de alrededor del 50 % versus el 0 % al 20 % para los estadios restantes.</Para></SummarySection><Para id="_4">La cirugía sola puede ser curativa si la neoplasia maligna está contenida dentro del
útero.  El valor de la radioterapia pélvica no ha sido establecido.  Los estudios
actuales constan en su mayoría de ensayos quimioterapéuticos de fase II para
las pacientes con  enfermedad avanzada.  En un ensayo aleatorizado, no se encontró eficacia de la quimioterapia adyuvante
después de la resección completa en  pacientes con enfermedad en estadio I o II.<Reference refidx="10"/>  No
obstante, ensayos no aleatorizados han notificado mejoría en la supervivencia
después de quimioterapia adyuvante con radioterapia o sin esta.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/>
</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Forney JP, Buschbaum HJ: Classifying, staging, and treating uterine sarcomas. Contemp Ob Gyn  18(3):47, 50, 55-56, 61-62, 64, 69, 1981.</Citation><Citation idx="2">Gershenson D, McGuire W, Gore Martin, et al.: Gynecologic Cancer: Controversies in Management. 3rd ed. Churchill Livingstone, 2004.</Citation><Citation idx="3">Tavassoéli F, Devilee P, et al.: Pathology and Genetics of Tumours of the Breast and Female Genital Organs. International Agency for Research on Cancer, 2004.</Citation><Citation idx="4" PMID="11036892" MedlineID="20488363">Bergman L, Beelen ML, Gallee MP, et al.: Risk and prognosis of endometrial cancer after tamoxifen for breast cancer. Comprehensive Cancer Centres' ALERT Group. Assessment of Liver and Endometrial cancer Risk following Tamoxifen. Lancet 356 (9233): 881-7, 2000.</Citation><Citation idx="5" PMID="15297160">Cohen I: Endometrial pathologies associated with postmenopausal tamoxifen treatment. Gynecol Oncol 94 (2): 256-66, 2004.</Citation><Citation idx="6" PMID="12039943">Wickerham DL, Fisher B, Wolmark N, et al.: Association of tamoxifen and uterine sarcoma. J Clin Oncol 20 (11): 2758-60, 2002.</Citation><Citation idx="7" PMID="8381710" MedlineID="93161310">Major FJ, Blessing JA, Silverberg SG, et al.: Prognostic factors in early-stage uterine sarcoma. A Gynecologic Oncology Group study. Cancer 71 (4 Suppl): 1702-9, 1993.</Citation><Citation idx="8" PMID="3179938" MedlineID="89028107">Evans HL, Chawla SP, Simpson C, et al.: Smooth muscle neoplasms of the uterus other than ordinary leiomyoma. A study of 46 cases, with emphasis on diagnostic criteria and prognostic factors. Cancer 62 (10): 2239-47, 1988.</Citation><Citation idx="9" PMID="1326319" MedlineID="92399365">Oláh KS, Dunn JA, Gee H: Leiomyosarcomas have a poorer prognosis than mixed mesodermal tumours when adjusting for known prognostic factors: the result of a retrospective study of 423 cases of uterine sarcoma. Br J Obstet Gynaecol 99 (7): 590-4, 1992.</Citation><Citation idx="10" PMID="3897471" MedlineID="85291965">Omura GA, Blessing JA, Major F, et al.: A randomized clinical trial of adjuvant adriamycin in uterine sarcomas: a Gynecologic Oncology Group Study. J Clin Oncol 3 (9): 1240-5, 1985.</Citation><Citation idx="11" PMID="3045423" MedlineID="88317629">Piver MS, Lele SB, Marchetti DL, et al.: Effect of adjuvant chemotherapy on time to recurrence and survival of stage I uterine sarcomas. J Surg Oncol 38 (4): 233-9, 1988.</Citation><Citation idx="12" PMID="3948125" MedlineID="86133123">van Nagell JR, Hanson MB, Donaldson ES, et al.: Adjuvant vincristine, dactinomycin, and cyclophosphamide therapy in stage I uterine sarcomas. A pilot study. Cancer 57 (8): 1451-4, 1986.</Citation><Citation idx="13" PMID="2767523" MedlineID="89357623">Peters WA, Rivkin SE, Smith MR, et al.: Cisplatin and adriamycin combination chemotherapy for uterine stromal sarcomas and mixed mesodermal tumors. Gynecol Oncol 34 (3): 323-7, 1989.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_5"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040484">uterine sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del sarcoma uterino</Title><Para id="_132">Los tipos histológicos más comunes de sarcomas uterinos son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_67" Style="bullet"><ListItem>Carcinosarcoma (sarcoma mesodérmico mixto [40–50 %]).</ListItem><ListItem>Leiomiosarcoma (30 %).</ListItem><ListItem>Sarcoma
de estroma endometrial (15 %).</ListItem></ItemizedList><Para id="_7">En la clasificación de neoplasias uterinas de la International Society of
Gynecologic Pathologists y la Organización Mundial de la Salud se emplea el término <Strong>carcinosarcomas</Strong> para todas las
neoplasias uterinas primarias que contienen elementos malignos de apariencia
epitelial y estromal en el microscopio óptico, con independencia
de la presencia de elementos heterógenos malignos.<Reference refidx="1"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2152890" MedlineID="90093651">Silverberg SG, Major FJ, Blessing JA, et al.: Carcinosarcoma (malignant mixed mesodermal tumor) of the uterus. A Gynecologic Oncology Group pathologic study of 203 cases. Int J Gynecol Pathol 9 (1): 1-19, 1990.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040484">uterine sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del sarcoma uterino</Title><SummarySection id="_125"><Title>Estadificación de la Fédération Internationale de Gynécologie et d'Obstrétique</Title><Para id="_126">La Fédération Internationale de Gynécologie et d'Obstrétique (FIGO) y el American Joint Committee on Cancer designaron la estadificación para definir el sarcoma uterino; el sistema FIGO es el que se usa con mayor frecuencia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_127">El sistema de estadificación FIGO tiene dos categorías, una para el leiomiosarcoma y el sarcoma de estroma endometrial, y otra para el adenosarcoma. El carcinosarcoma se estadifica según las definiciones designadas para el carcinoma de endometrio. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256709" url="/espanol/tipos/uterino/pro/tratamiento-endometrio-pdq">Tratamiento del cáncer de endometrio</SummaryRef>.<Reference refidx="1"/></Para><Table id="_165"><Title>Cuadro 1.  Definiciones FIGO para el sarcoma uterino: leiomiosarcoma y sarcoma de estroma endometrial<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="2"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/><THead><Row><entry>Estadio</entry><entry>Definición</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col2" NameSt="col1">FIGO = Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de la Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique.<Reference refidx="1"/></entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>I</entry><entry>Tumor limitado al útero.</entry></Row><Row><entry>–IA</entry><entry>Tumor ≤5 cm.</entry></Row><Row><entry>–IB</entry><entry>Tumor &gt;5 cm.</entry></Row><Row><entry>II</entry><entry>Tumor que se extiende fuera del útero,
dentro de la pelvis.</entry></Row><Row><entry>–IIA</entry><entry>Compromiso anexial.</entry></Row><Row><entry>–IIB</entry><entry>Compromiso de otros tejidos de la pelvis.</entry></Row><Row><entry>III</entry><entry>Tumor que invade tejidos abdominales (no solo que protruye hacia el abdomen).</entry></Row><Row><entry>–IIIA</entry><entry>Invasión de un sitio.</entry></Row><Row><entry>–IIIB</entry><entry>Invasión de más de un sitio.</entry></Row><Row><entry>–IIIC</entry><entry>Metástasis en la pelvis o en los ganglios linfáticos paraaórticos.</entry></Row><Row><entry>IV</entry><entry/></Row><Row><entry>–IVA</entry><entry>Tumor que invade la vejiga o el recto.</entry></Row><Row><entry>–IVB</entry><entry>Metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_166"><Title>Cuadro 2.  Definiciones FIGO para el sarcoma uterino: adenosarcoma<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="2"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/><THead><Row><entry>Estadio</entry><entry>Definición</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col2" NameSt="col1">FIGO = Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de la Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique.<Reference refidx="1"/></entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>I</entry><entry>Tumor limitado al útero.</entry></Row><Row><entry>–IA</entry><entry>Tumor limitado al endometrio o el endocérvix sin invasión miometrial.</entry></Row><Row><entry>–IB</entry><entry>Invasión de la mitad o menos del miometrio.</entry></Row><Row><entry>–IC</entry><entry>Invasión de más de la mitad del miometrio.</entry></Row><Row><entry>II</entry><entry>Tumor que se extiende a la pelvis.</entry></Row><Row><entry>–IIA</entry><entry>Compromiso anexial.</entry></Row><Row><entry>–IIB</entry><entry>Tumor que se extiende al tejido pélvico extrauterino.</entry></Row><Row><entry>III</entry><entry>Tumor que invade tejidos abdominales (no solo que protruye hacia el abdomen).</entry></Row><Row><entry>–IIIA</entry><entry>Invasión de un sitio.</entry></Row><Row><entry>–IIIB</entry><entry>Invasión de más de un sitio.</entry></Row><Row><entry>–IIIC</entry><entry>Metástasis en la pelvis o en los ganglios linfáticos paraaórticos.</entry></Row><Row><entry>IV</entry><entry/></Row><Row><entry>–IVA</entry><entry>Tumor que invade la vejiga o el recto.</entry></Row><Row><entry>–IVB</entry><entry>Metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="30306577">Mbatani N, Olawaiye AB, Prat J: Uterine sarcomas. Int J Gynaecol Obstet 143 (Suppl 2): 51-58, 2018.</Citation><Citation idx="2">Corpus uteri – sarcoma. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 671-80.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_24"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040484">uterine sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento para el sarcoma uterino</Title><Para id="_25">Con frecuencia, la cirugía es la manera de establecer el diagnóstico y es el tratamiento primario en todas las pacientes con sarcoma uterino. Si ya se conoce el diagnóstico, la extensión de la cirugía se planea de acuerdo  al estadio del tumor. Por lo general, una histerectomía se lleva a cabo cuando hay sospecha de una neoplasia maligna uterina, excepto en los casos raros en que la conservación del útero en una mujer joven se considera inocua para el tipo de cáncer (por ejemplo, un leiomiosarcoma de grado bajo totalmente confinado en una mujer que desea continuar siendo fértil). Las pacientes médicamente idóneas con el diagnóstico preoperatorio de sarcoma
uterino se consideran candidatas para una histerectomía abdominal,
salpingooforectomía bilateral y linfadenectomía selectiva pélvico y
periaórtica.  Los lavados citológicos se obtienen de la pelvis y el abdomen. 
Se realizan exámenes minuciosos del diafragma, el epiplón y la región superior del
abdomen.
</Para><Para id="_26">No hay evidencia sólida de un estudio prospectivo que indique que
la quimioterapia adyuvante o la radioterapia sean beneficiosas para las
pacientes con sarcoma uterino.<Reference refidx="1"/>  En un estudio del Gynecologic Oncology Group (GOG) el uso de la doxorrubicina adyuvante no alteró la tasa de supervivencia de las pacientes  con sarcomas uterinos resecados en estadio I o II; sin embargo, es difícil interpretar estos resultados debido a que en este estudio participaron algunas pacientes que recibieron radiación y tres tipos de sarcoma uterino con respuestas variables a la doxorrubicina.<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]  Debido a que el riesgo de
recidiva es alto, inclusive con presentaciones localizadas, muchos médicos han
considerado el uso de quimioterapia adyuvante o radioterapia.<Reference refidx="2"/> En otro estudio del COG (<ProtocolRef nct_id="NCT00002546">GOG-0150</ProtocolRef> [NCT00002546])  se abordó la radioterapia en comparación con la quimioterapia adyuvante.<Reference refidx="3"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3897471" MedlineID="85291965">Omura GA, Blessing JA, Major F, et al.: A randomized clinical trial of adjuvant adriamycin in uterine sarcomas: a Gynecologic Oncology Group Study. J Clin Oncol 3 (9): 1240-5, 1985.</Citation><Citation idx="2" PMID="3002919" MedlineID="86109714">Kohorn EI, Schwartz PE, Chambers JT, et al.: Adjuvant therapy in mixed mullerian tumors of the uterus. Gynecol Oncol 23 (2): 212-21, 1986.</Citation><Citation idx="3" PMID="17822748">Wolfson AH, Brady MF, Rocereto T, et al.: A gynecologic oncology group randomized phase III trial of whole abdominal irradiation (WAI) vs. cisplatin-ifosfamide and mesna (CIM) as post-surgical therapy in stage I-IV carcinosarcoma (CS) of the uterus. Gynecol Oncol 107 (2): 177-85, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_28"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041011">stage I uterine sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma uterino en  estadio I</Title><SummarySection id="_173"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma uterino en estadio I</Title><Para id="_174">Las opciones de tratamiento para el sarcoma uterino en estadio I son las siguientes:</Para><OrderedList id="_57" Style="Arabic"><ListItem>  Cirugía (histerectomía abdominal total, salpingooforectomía bilateral y linfadenectomía selectiva pélvica y periaórtica).
</ListItem><ListItem>Cirugía y radioterapia pélvica.</ListItem><ListItem>Cirugía y quimioterapia adyuvante.</ListItem><ListItem>Cirugía y radioterapia adyuvante.</ListItem></OrderedList><Para id="_175">En un estudio no aleatorizado del Gynecologic Oncology Group se evaluó el efecto de la radioterapia pélvica en pacientes con
carcinosarcomas en estadios I y II. Las pacientes que recibieron radioterapia pélvica,
presentaron una reducción significativa de recidivas tumorales dentro del campo de
radiación pero no presentaron ningún cambio en la supervivencia.<Reference refidx="1"/>  En un
estudio no aleatorizado extenso se observó mejoría en la supervivencia y una tasa
de fracaso local inferior entre las pacientes con tumores müllerianos mixtos
después de radioterapia postoperatoria externa e intracavitaria.<Reference refidx="2"/>  En un estudio no aleatorizado que incluyó en su mayoría pacientes con carcinosarcomas se observó que la quimioterapia adyuvante con
cisplatino y doxorrubicina benefició a las pacientes.<Reference refidx="3"/>
</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_28_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_28_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3793549" MedlineID="87083034">Hornback NB, Omura G, Major FJ: Observations on the use of adjuvant radiation therapy in patients with stage I and II uterine sarcoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 12 (12): 2127-30, 1986.</Citation><Citation idx="2" PMID="2157241" MedlineID="90207727">Larson B, Silfverswärd C, Nilsson B, et al.: Mixed müllerian tumours of the uterus--prognostic factors: a clinical and histopathologic study of 147 cases. Radiother Oncol 17 (2): 123-32, 1990.</Citation><Citation idx="3" PMID="2767523" MedlineID="89357623">Peters WA, Rivkin SE, Smith MR, et al.: Cisplatin and adriamycin combination chemotherapy for uterine stromal sarcomas and mixed mesodermal tumors. Gynecol Oncol 34 (3): 323-7, 1989.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_36"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041012">stage II uterine sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma uterino  en estadio II</Title><SummarySection id="_176"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma uterino en estadio II</Title><Para id="_177">Las opciones de tratamiento para el sarcoma uterino en estadio II son las siguientes:</Para><OrderedList id="_58" Style="Arabic"><ListItem>Cirugía (histerectomía abdominal total, salpingooforectomía bilateral y
linfadenectomía selectiva pélvica y periaórtica).</ListItem><ListItem>Cirugía y radioterapia pélvica.</ListItem><ListItem>Cirugía y quimioterapia adyuvante.</ListItem><ListItem>Cirugía y radioterapia adyuvante.</ListItem></OrderedList><Para id="_178">En un estudio no aleatorizado del Gynecologic Oncology Group se evaluó el efecto de la radioterapia pélvica en pacientes con
carcinosarcomas en estadios I y II. Las pacientes que recibieron radioterapia pélvica,
presentaron una reducción significativa de recidivas tumorales dentro del campo de
radiación pero no presentaron ningún cambio en la supervivencia.<Reference refidx="1"/>  En un estudio no aleatorizado que incluyó en su mayoría pacientes con carcinosarcomas se observó que la quimioterapia adyuvante con
cisplatino y doxorrubicina benefició a las pacientes.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_36_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_36_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3793549" MedlineID="87083034">Hornback NB, Omura G, Major FJ: Observations on the use of adjuvant radiation therapy in patients with stage I and II uterine sarcoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 12 (12): 2127-30, 1986.</Citation><Citation idx="2" PMID="2767523" MedlineID="89357623">Peters WA, Rivkin SE, Smith MR, et al.: Cisplatin and adriamycin combination chemotherapy for uterine stromal sarcomas and mixed mesodermal tumors. Gynecol Oncol 34 (3): 323-7, 1989.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_44"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041013">stage III uterine sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma uterino  en estadio III</Title><SummarySection id="_179"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma uterino en estadio III</Title><Para id="_180">Las opciones de tratamiento para el sarcoma uterino en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_92" Style="Arabic"><ListItem>Cirugía (histerectomía abdominal total, salpingooforectomía bilateral, linfadenectomía selectiva pélvica y periaórtica y extirpación de todo el tumor macroscópico).</ListItem><ListItem>Cirugía y radioterapia pélvica (en evaluación clínica).</ListItem><ListItem>Cirugía y quimioterapia adyuvante (en evaluación clínica).
</ListItem></OrderedList></SummarySection><Para id="_50">En estudios de fase II sobre la quimioterapia dirigidos por el Gynecologic Oncology Group se documentó cierta actividad antitumoral del cisplatino, la doxorrubicina y la ifosfamida.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En estos estudios también se documentaron diferencias en las respuestas, lo que ha determinado que se separen los ensayos para pacientes con carcinosarcomas y con leiomiosarcomas. En pacientes previamente no tratadas con quimioterapia, la
ifosfamida tuvo una tasa de respuesta del 32,2 % en pacientes con carcinosarcomas <Reference refidx="3"/> y una tasa de respuesta parcial del 17,2 % en las pacientes con leiomiosarcomas.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_96">El ensayo GOG-108 fue un ensayo aleatorizado en el que se examinó el uso de ifosfamida con cisplatino o sin este, como terapia de primera línea en pacientes con carcinosarcomas medibles avanzados o recidivantes. Los pacientes en el grupo de combinación presentaron una tasa de respuesta más alta (54 vs. 34 %) y una supervivencia sin progresión (SSP) más prolongada (6 meses vs. 4 meses). Sin embargo, las pacientes no presentaron mejoría significativa en la supervivencia (9 meses vs. 8 meses).<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Un estudio de seguimiento del GOG (<ProtocolRef nct_id="NCT00003128">GOG-0161</ProtocolRef> [NCT00003128])
utilizó un régimen de ifosfamida de 3 días (en lugar del régimen más tóxico de 5 días que precedió al estudio) solo o en combinación con paclitaxel (con filgrastim comenzando el cuarto día).<Reference refidx="5"/> La combinación resultó superior en las tasas de respuesta (45 vs. 29 %),  SSP (8,4 meses vs. 5,8 meses), y supervivencia general (13,5 meses y 8,4 meses). El cociente de riesgos instantáneos para la defunción favoreció la combinación (0,69; intervalo de confianza 95 %, 0,49–0,97).<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]  En este estudio, el 52 % de 179 pacientes evaluables tuvieron enfermedad recidivante, el 18 % tuvieron enfermedad en estadio III, y el 30 % tuvieron enfermedad en estadio IV. Además, se presentaron desequilibrios en los sitios de enfermedad y en el uso de radioterapia previa, y 30 pacientes se excluyeron debido a un informe  patológico errado.</Para><Para id="_97">No se ha establecido aún la función de la quimioterapia como adyuvante de la cirugía.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_44_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_44_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1941054" MedlineID="92044710">Thigpen JT, Blessing JA, Beecham J, et al.: Phase II trial of cisplatin as first-line chemotherapy in patients with advanced or recurrent uterine sarcomas: a Gynecologic Oncology Group study. J Clin Oncol 9 (11): 1962-6, 1991.</Citation><Citation idx="2" PMID="1536229" MedlineID="92160896">Sutton GP, Blessing JA, Barrett RJ, et al.: Phase II trial of ifosfamide and mesna in leiomyosarcoma of the uterus: a Gynecologic Oncology Group study. Am J Obstet Gynecol 166 (2): 556-9, 1992.</Citation><Citation idx="3" PMID="2548382" MedlineID="89349247">Sutton GP, Blessing JA, Rosenshein N, et al.: Phase II trial of ifosfamide and mesna in mixed mesodermal tumors of the uterus (a Gynecologic Oncology Group study). Am J Obstet Gynecol 161 (2): 309-12, 1989.</Citation><Citation idx="4" PMID="11063636" MedlineID="20519489">Sutton G, Brunetto VL, Kilgore L, et al.: A phase III trial of ifosfamide with or without cisplatin in carcinosarcoma of the uterus: A Gynecologic Oncology Group Study. Gynecol Oncol 79 (2): 147-53, 2000.</Citation><Citation idx="5" PMID="17290061">Homesley HD, Filiaci V, Markman M, et al.: Phase III trial of ifosfamide with or without paclitaxel in advanced uterine carcinosarcoma: a Gynecologic Oncology Group Study. J Clin Oncol 25 (5): 526-31, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041014">stage IV uterine sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma uterino  en estadio IV</Title><SummarySection id="_171"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma uterino en estadio IV</Title><Para id="_68">En la actualidad, no hay una terapia estándar para pacientes con enfermedad en
estadio IV. Estas pacientes deben participar en un ensayo clínico en curso.</Para><Para id="_52">    En estudios de fase II sobre la quimioterapia dirigidos por el Gynecologic Oncology Group se documentó cierta actividad antitumoral del cisplatino, la doxorrubicina y la ifosfamida.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En estos estudios también se documentaron diferencias en las respuestas, lo que ha determinado que se separen los ensayos para pacientes con carcinosarcomas y con leiomiosarcomas. En   pacientes no tratadas con
quimioterapia previamente, la ifosfamida tuvo una tasa de respuesta del 32,2 %
en pacientes con carcinosarcomas,<Reference refidx="2"/> y las pacientes con sarcoma endometrial de células del
estroma tuvieron una tasa de respuesta del 33 % <Reference refidx="3"/> y las pacientes con leiomiosarcoma un 17,2 %
de  respuesta parcial.<Reference refidx="4"/> La doxorrubicina en combinación con la dacarbazina o la ciclofosfamida no es más activa que la doxorrubicina sola en la enfermedad avanzada.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> El cisplatino tiene actividad como terapia de primera línea y actividad mínima como terapia de segunda línea en las pacientes con carcinomas, pero el cisplatino es inactivo como terapia de primera o segunda línea en las pacientes con leiomiosarcomas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="7"/> </Para><Para id="_101">El ensayo GOG-108 fue un ensayo aleatorizado en el que se examinó el uso de ifosfamida con cisplatino o sin este, como terapia de primera línea en pacientes con carcinosarcomas medibles avanzados o recidivantes. Los pacientes en el grupo de combinación presentaron una tasa de respuesta más alta (54 vs. 34 %) y una supervivencia sin progresión (SSP) más prolongada (6 meses vs. 4 meses). Sin embargo, las pacientes presentaron mejoría significativa en la supervivencia (9 meses vs. 8 meses).<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Un estudio de seguimiento del GOG (<ProtocolRef nct_id="NCT00003128">GOG-0161</ProtocolRef> [NCT00003128])
utilizó un régimen de ifosfamida de 3 días (en lugar del régimen más tóxico de 5 días que precedió al estudio) solo o en combinación con paclitaxel (con filgrastim comenzando el cuarto día).<Reference refidx="9"/> La combinación resultó superior en las tasas de respuesta (45 vs. 29 %),  SSP (8,4 meses vs. 5,8 meses), y supervivencia general (13,5 meses vs. 8,4 meses). El cociente de riesgos instantáneos para la defunción favoreció la combinación (0,69; intervalo de confianza 95 %, 0,49–0,97).<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]  En este estudio, el 52 % de 179 pacientes evaluables tuvieron enfermedad recidivante, el 18 % tuvieron enfermedad en estadio III, y el 30 % tuvieron enfermedad en estadio IV. Además, se presentaron desequilibrios en los sitios de enfermedad y en el uso de radioterapia previa, y 30 pacientes se excluyeron debido a un informe  patológico errado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_51_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_51_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1941054" MedlineID="92044710">Thigpen JT, Blessing JA, Beecham J, et al.: Phase II trial of cisplatin as first-line chemotherapy in patients with advanced or recurrent uterine sarcomas: a Gynecologic Oncology Group study. J Clin Oncol 9 (11): 1962-6, 1991.</Citation><Citation idx="2" PMID="2548382" MedlineID="89349247">Sutton GP, Blessing JA, Rosenshein N, et al.: Phase II trial of ifosfamide and mesna in mixed mesodermal tumors of the uterus (a Gynecologic Oncology Group study). Am J Obstet Gynecol 161 (2): 309-12, 1989.</Citation><Citation idx="3" PMID="8677079" MedlineID="96200610">Sutton G, Blessing JA, Park R, et al.: Ifosfamide treatment of recurrent or metastatic endometrial stromal sarcomas previously unexposed to chemotherapy: a study of the Gynecologic Oncology Group. Obstet Gynecol 87 (5 Pt 1): 747-50, 1996.</Citation><Citation idx="4" PMID="1536229" MedlineID="92160896">Sutton GP, Blessing JA, Barrett RJ, et al.: Phase II trial of ifosfamide and mesna in leiomyosarcoma of the uterus: a Gynecologic Oncology Group study. Am J Obstet Gynecol 166 (2): 556-9, 1992.</Citation><Citation idx="5" PMID="6344983" MedlineID="83232642">Omura GA, Major FJ, Blessing JA, et al.: A randomized study of adriamycin with and without dimethyl triazenoimidazole carboxamide in advanced uterine sarcomas. Cancer 52 (4): 626-32, 1983.</Citation><Citation idx="6" PMID="3884128" MedlineID="85151591">Muss HB, Bundy B, DiSaia PJ, et al.: Treatment of recurrent or advanced uterine sarcoma. A randomized trial of doxorubicin versus doxorubicin and cyclophosphamide (a phase III trial of the Gynecologic Oncology Group). Cancer 55 (8): 1648-53, 1985.</Citation><Citation idx="7" PMID="3953489" MedlineID="86155591">Thigpen JT, Blessing JA, Wilbanks GD: Cisplatin as second-line chemotherapy in the treatment of advanced or recurrent leiomyosarcoma of the uterus. A phase II trial of the Gynecologic Oncology Group. Am J Clin Oncol 9 (1): 18-20, 1986.</Citation><Citation idx="8" PMID="11063636" MedlineID="20519489">Sutton G, Brunetto VL, Kilgore L, et al.: A phase III trial of ifosfamide with or without cisplatin in carcinosarcoma of the uterus: A Gynecologic Oncology Group Study. Gynecol Oncol 79 (2): 147-53, 2000.</Citation><Citation idx="9" PMID="17290061">Homesley HD, Filiaci V, Markman M, et al.: Phase III trial of ifosfamide with or without paclitaxel in advanced uterine carcinosarcoma: a Gynecologic Oncology Group Study. J Clin Oncol 25 (5): 526-31, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_54"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041015">recurrent uterine sarcoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma uterino  recidivante</Title><SummarySection id="_172"><Title>Opciones de tratamiento del sarcoma uterino recidivante</Title><Para id="_69">En la actualidad, no hay una terapia estándar para pacientes con enfermedad recidivante. Estas pacientes deben participar en un ensayo clínico en curso.</Para><Para id="_55"> En estudios de fase II sobre la quimioterapia dirigidos por el Gynecologic Oncology Group se documentó cierta actividad antitumoral del cisplatino, la doxorrubicina y la ifosfamida.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En estos estudios también se documentaron diferencias en las respuestas, lo que ha determinado que se separen los ensayos para pacientes con carcinosarcomas y con leiomiosarcomas. En   pacientes no tratadas con
quimioterapia previamente, la ifosfamida tuvo una tasa de respuesta del 32,2 %
en pacientes con carcinosarcomas,<Reference refidx="2"/> y las pacientes con sarcoma endometrial de células del
estroma tuvieron una tasa de respuesta del 33 % <Reference refidx="3"/> y las pacientes con leiomiosarcoma un 17,2 %
de  respuesta parcial.<Reference refidx="4"/> La doxorrubicina en combinación con la dacarbazina o la ciclofosfamida no es más activa que la doxorrubicina sola en la enfermedad avanzada.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> El cisplatino tiene actividad como terapia de primera línea y actividad mínima como terapia de segunda línea en las pacientes con carcinomas, pero el cisplatino es inactivo como terapia de primera o segunda línea en las pacientes con leiomiosarcomas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="7"/> Un régimen de gemcitabina junto con docetaxel tuvo una tasa de respuesta de 53 % en las pacientes con leiomiosarcoma no resecable y está bajo estudio adicional.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_102">El ensayo GOG-108 fue un ensayo aleatorizado en el que se examinó el uso de ifosfamida con cisplatino o sin este, como terapia de primera línea en pacientes con carcinosarcomas medibles avanzados o recidivantes. Los pacientes en el grupo de combinación presentaron una tasa de respuesta más alta (54 vs. 34 %) y una supervivencia sin progresión (SSP) más prolongada (6 meses vs. 4 meses). Sin embargo, las pacientes presentaron mejoría significativa en la supervivencia (9 meses vs. 8 meses). <Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Un estudio de seguimiento del GOG (<ProtocolRef nct_id="NCT00003128">GOG-0161</ProtocolRef> [NCT00003128])
utilizó un régimen de ifosfamida de 3 días (en lugar del régimen más tóxico de 5 días que precedió al estudio) solo o en combinación con paclitaxel (con filgrastim comenzando el cuarto día).<Reference refidx="10"/> La combinación resultó superior en las tasas de respuesta (45 vs. 29 %),  SSP (8,4 meses vs. 5,8 meses), y supervivencia general (13,5 meses vs. 8,4 meses). El cociente de riesgos instantáneos para la defunción favoreció la combinación (0,69; intervalo de confianza 95 %, 0,49–0,97).<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]  En este estudio, el 52 % de 179 pacientes evaluables tuvieron enfermedad recidivante, el 18 % tuvieron enfermedad en estadio III, y el 30 % tuvieron enfermedad en estadio IV. Además, se presentaron desequilibrios en los sitios de enfermedad y en el uso de radioterapia previa, y 30 pacientes se excluyeron debido a un informe  patológico errado.</Para><Para id="_56">Para las pacientes con carcinosarcoma que tienen recidiva localizada en la pelvis
confirmada por tomografía axial computarizada, la radioterapia puede ser
un método eficaz para la atención paliativa.  Los ensayos clínicos en fases I y II son
apropiados para las pacientes de enfermedad que se comprueba  con metástasis a distancia y que no
responden a los ensayos clínicos de  fase II de primera línea.  La terapia hormonal de dosis elevadas
de progesterona es posible que sea beneficiosa en las pacientes con
sarcoma estromal de grado bajo.<Reference refidx="11"/>
</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_54_sid_9"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_54_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1941054" MedlineID="92044710">Thigpen JT, Blessing JA, Beecham J, et al.: Phase II trial of cisplatin as first-line chemotherapy in patients with advanced or recurrent uterine sarcomas: a Gynecologic Oncology Group study. J Clin Oncol 9 (11): 1962-6, 1991.</Citation><Citation idx="2" PMID="2548382" MedlineID="89349247">Sutton GP, Blessing JA, Rosenshein N, et al.: Phase II trial of ifosfamide and mesna in mixed mesodermal tumors of the uterus (a Gynecologic Oncology Group study). Am J Obstet Gynecol 161 (2): 309-12, 1989.</Citation><Citation idx="3" PMID="8677079" MedlineID="96200610">Sutton G, Blessing JA, Park R, et al.: Ifosfamide treatment of recurrent or metastatic endometrial stromal sarcomas previously unexposed to chemotherapy: a study of the Gynecologic Oncology Group. Obstet Gynecol 87 (5 Pt 1): 747-50, 1996.</Citation><Citation idx="4" PMID="1536229" MedlineID="92160896">Sutton GP, Blessing JA, Barrett RJ, et al.: Phase II trial of ifosfamide and mesna in leiomyosarcoma of the uterus: a Gynecologic Oncology Group study. Am J Obstet Gynecol 166 (2): 556-9, 1992.</Citation><Citation idx="5" PMID="6344983" MedlineID="83232642">Omura GA, Major FJ, Blessing JA, et al.: A randomized study of adriamycin with and without dimethyl triazenoimidazole carboxamide in advanced uterine sarcomas. Cancer 52 (4): 626-32, 1983.</Citation><Citation idx="6" PMID="3884128" MedlineID="85151591">Muss HB, Bundy B, DiSaia PJ, et al.: Treatment of recurrent or advanced uterine sarcoma. A randomized trial of doxorubicin versus doxorubicin and cyclophosphamide (a phase III trial of the Gynecologic Oncology Group). Cancer 55 (8): 1648-53, 1985.</Citation><Citation idx="7" PMID="3953489" MedlineID="86155591">Thigpen JT, Blessing JA, Wilbanks GD: Cisplatin as second-line chemotherapy in the treatment of advanced or recurrent leiomyosarcoma of the uterus. A phase II trial of the Gynecologic Oncology Group. Am J Clin Oncol 9 (1): 18-20, 1986.</Citation><Citation idx="8" PMID="12065559" MedlineID="22060840">Hensley ML, Maki R, Venkatraman E, et al.: Gemcitabine and docetaxel in patients with unresectable leiomyosarcoma: results of a phase II trial. J Clin Oncol 20 (12): 2824-31, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="11063636" MedlineID="20519489">Sutton G, Brunetto VL, Kilgore L, et al.: A phase III trial of ifosfamide with or without cisplatin in carcinosarcoma of the uterus: A Gynecologic Oncology Group Study. Gynecol Oncol 79 (2): 147-53, 2000.</Citation><Citation idx="10" PMID="17290061">Homesley HD, Filiaci V, Markman M, et al.: Phase III trial of ifosfamide with or without paclitaxel in advanced uterine carcinosarcoma: a Gynecologic Oncology Group Study. J Clin Oncol 25 (5): 526-31, 2007.</Citation><Citation idx="11" PMID="3792939" MedlineID="87081575">Katz L, Merino MJ, Sakamoto H, et al.: Endometrial stromal sarcoma: a clinicopathologic study of 11 cases with determination of estrogen and progestin receptor levels in three tumors. Gynecol Oncol 26 (1): 87-97, 1987.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_63"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/28/2025)</Title><Para id="_64">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes hechos a este resumen a partir de la fecha arriba indicada. </Para><Para id="_170">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256741#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/uterino/pro/tratamiento-sarcoma-uterino-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del sarcoma uterino. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>El revisor principal del sumario sobre Tratamiento del sarcoma uterino es:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Marina Stasenko, MD (New York University Medical Center)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del sarcoma uterino. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/uterino/pro/tratamiento-sarcoma-uterino-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/uterino/pro/tratamiento-sarcoma-uterino-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062938"/><DateLastModified>2025-03-28</DateLastModified></Summary>
