<Summary id="CDR0000256731" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de las neoplasias mieloproliferativas.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas/pro/tratamiento-neoplasias-mieloproliferativas">Neoplasias mieloproliferativas (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-cronicas-pdq">Neoplasias mieloproliferativas (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039347">chronic myeloproliferative neoplasms</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_313">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of myeloproliferative neoplasms. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_314">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>chronic myeloproliferative neoplasms</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de las neoplasias mieloproliferativas (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de las neoplasias mieloproliferativas (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de las neoplasias mieloproliferativas</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039347">chronic myeloproliferative neoplasms</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre las neoplasias mieloproliferativas</Title><Para id="_2">Las categorías de neoplasias mieloproliferativas (NMP) son las siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_444" Style="bullet">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256731#_108" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/pro/tratamiento-neoplasias-mieloproliferativas">Leucemia mieloide crónica</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256731#_5" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/pro/tratamiento-neoplasias-mieloproliferativas">Policitemia vera</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256731#_14" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/pro/tratamiento-neoplasias-mieloproliferativas">Trombocitemia esencial</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256731#_9" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/pro/tratamiento-neoplasias-mieloproliferativas">Mielofibrosis primaria prefibrótica y manifiesta</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256731#_95" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/pro/tratamiento-neoplasias-mieloproliferativas">Leucemia neutrofílica crónica</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256731#_101" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/pro/tratamiento-neoplasias-mieloproliferativas">Leucemia eosinofílica crónica, sin otra indicación</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem>Neoplasias mieloproliferativas sin clasificar.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_445">Todos estos trastornos implican una desregulación en la célula madre hematopoyética multipotente, y comparten una o más de las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_133" Style="bullet">
      <ListItem>Sobreproducción de uno o varios elementos sanguíneos con predominio de un clon transformado.</ListItem>
      <ListItem>Médula hipercelular o fibrosis medular.</ListItem>
      <ListItem>Anomalías citogenéticas.</ListItem>
      <ListItem>Diátesis trombótica o hemorrágica.<Reference refidx="2"/></ListItem>
      <ListItem>Hematopoyesis extramedular (hígado o bazo).</ListItem>
      <ListItem>Transformación a leucemia aguda.</ListItem>
      <ListItem>Superposición de características clínicas.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_65">La NMP se suele presentar de modo esporádico, aunque se han notificado conglomerados familiares. Estos conglomerados familiares incluyen herencia autosómica dominante y herencia autosómica recesiva.<Reference refidx="3"/> Los pacientes con policitemia vera y trombocitemia esencial presentan aumentos marcados de la producción de glóbulos rojos y plaquetas. El tratamiento se dirige a reducir el número excesivo de células sanguíneas. La policitemia vera y la trombocitemia esencial pueden presentar una fase de desgaste durante su evolución, que se asemeja a la mielofibrosis primaria, con citopenias, hipoplasia medular y fibrosis denominada mielofibrosis pospolicitemia vera o mielofibrosis derivada de la trombocitemia esencial.<Reference refidx="4"/> En la mayoría de los pacientes con policitemia vera, trombocitemia esencial y mielofibrosis primaria, se identificó una variante de un solo nucleótido recurrente en una copia del gen <GeneName>JAK2</GeneName>, una tirosina–cinasa citoplasmática en el cromosoma 9.<Reference refidx="5"/> Otras variantes de un solo nucleótido se relacionaron con genes que codifican la calreticulina (<GeneName>CALR</GeneName>) y el receptor de trombopoyetina (<GeneName>MPL</GeneName>).<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_325">No hay un abordaje de tratamiento estándar para los pacientes cuya NMP progresa de la fase crónica a la fase acelerada (10 % a &lt;20 % de blastocitos en sangre periférica o médula ósea) o a la fase blástica (transformación leucémica, ≥20 % de blastocitos en sangre periférica o médula ósea), y estos pacientes tienen un pronóstico precario (mediana de supervivencia de 3 a 18 meses).<Reference refidx="8"/> Con el trasplante alogénico de células hematopoyéticas se ha logrado la supervivencia a largo plazo, pero este abordaje a menudo no es viable en pacientes de edad avanzada con afecciones comórbidas o falta de respuesta inicial a la terapia de inducción leucémica.<Reference refidx="9"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="35767897">Arber DA, Orazi A, Hasserjian RP, et al.: International Consensus Classification of Myeloid Neoplasms and Acute Leukemias: integrating morphologic, clinical, and genomic data. Blood 140 (11): 1200-1228, 2022.</Citation><Citation idx="2" PMID="29335713">Hultcrantz M, Björkholm M, Dickman PW, et al.: Risk for Arterial and Venous Thrombosis in Patients With Myeloproliferative Neoplasms: A Population-Based Cohort Study. Ann Intern Med 168 (5): 317-325, 2018.</Citation><Citation idx="3" PMID="23094849">Ranjan A, Penninga E, Jelsig AM, et al.: Inheritance of the chronic myeloproliferative neoplasms. A systematic review. Clin Genet 83 (2): 99-107, 2013.</Citation><Citation idx="4" PMID="17728787">Barosi G, Mesa RA, Thiele J, et al.: Proposed criteria for the diagnosis of post-polycythemia vera and post-essential thrombocythemia myelofibrosis: a consensus statement from the International Working Group for Myelofibrosis Research and Treatment. Leukemia 22 (2): 437-8, 2008.</Citation><Citation idx="5" PMID="15793561">James C, Ugo V, Le Couédic JP, et al.: A unique clonal JAK2 mutation leading to constitutive signalling causes polycythaemia vera. Nature 434 (7037): 1144-8, 2005.</Citation><Citation idx="6" PMID="24478400">Lundberg P, Karow A, Nienhold R, et al.: Clonal evolution and clinical correlates of somatic mutations in myeloproliferative neoplasms. Blood 123 (14): 2220-8, 2014.</Citation><Citation idx="7" PMID="28778261">Tefferi A, Vannucchi AM: Genetic Risk Assessment in Myeloproliferative Neoplasms. Mayo Clin Proc 92 (8): 1283-1290, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="29891917">Mudireddy M, Gangat N, Hanson CA, et al.: Validation of the WHO-defined 20% circulating blasts threshold for diagnosis of leukemic transformation in primary myelofibrosis. Blood Cancer J 8 (6): 57, 2018.</Citation><Citation idx="9" PMID="24201159">Alchalby H, Zabelina T, Stübig T, et al.: Allogeneic stem cell transplantation for myelofibrosis with leukemic transformation: a study from the Myeloproliferative Neoplasm Subcommittee of the CMWP of the European Group for Blood and Marrow Transplantation. Biol Blood Marrow Transplant 20 (2): 279-81, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_108"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037900">chronic myelogenous leukemia</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la leucemia mieloide crónica</Title><Para id="_109">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256697" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lmc-pdq">Tratamiento de la leucemia mieloide crónica</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_5"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039350">polycythemia vera</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de la policitemia vera</Title><SummarySection id="_67"><Title>Aspectos generales de la policitemia vera</Title><Para id="_199">Para establecer un diagnóstico de policitemia vera, según la International Consensus Classification, se requiere que el paciente cumpla los 3 criterios mayores, o los 2 primeros criterios mayores y el criterio menor.<Reference refidx="1"/></Para><OrderedList id="_200" Style="Arabic">
        <ListTitle>Criterios mayores</ListTitle>
        <ListItem>Hemoglobina superior a 16,5 g/dl en los hombres y 16,0 g/dl en las mujeres, hematocrito superior al 49 % en los hombres y al 48 % en las mujeres, o una masa elevada de glóbulos rojos de más de un 25 % por encima de la media normal del valor previsto.</ListItem>
        <ListItem>Presencia de una variante <GeneName>JAK2</GeneName> V617F o una variante de <GeneName>JAK2</GeneName> en el exón 12.</ListItem>
        <ListItem>Biopsia de la médula ósea que muestra hipercelularidad ajustada por edad con proliferación de trilineaje (panmielosis), incluso proliferación abundante eritroide, granulocítica y de megacariocitos pleomórficos maduros sin atipia.</ListItem>
      </OrderedList><OrderedList id="_201" Style="Arabic">
        <ListTitle>Criterio menor</ListTitle>
        <ListItem>Concentración de eritropoyetina sérica por debajo del intervalo de referencia.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_8">No hay un sistema de estadificación para esta enfermedad.</Para><Para id="_152">Los pacientes tienen un aumento de riesgo de episodios cardiovasculares y trombóticos <Reference refidx="2"/> y transformación leucémica (enfermedad en fase blástica) o mielofibrosis pospolicitemia vera.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> La edad mayor de 67 años, la leucocitosis (≥15 × 10<Superscript>9</Superscript>/l), los antecedentes de trombosis y la presencia de variantes patógenas (<GeneName>SRSF2</GeneName>) se relacionan con un pronóstico precario.<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_68"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento de la policitemia vera</Title><Para id="_70">El tratamiento primario de la policitemia vera incluye el uso de flebotomía o terapia citorreductora para mantener el hematocrito por debajo del 45 %. Este abordaje se confirmó en un ensayo prospectivo aleatorizado en el que se demostraron tasas más bajas de muerte por episodios cardiovasculares y trombosis importantes con el uso de estas dianas hematocríticas.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_231">Las complicaciones de la flebotomía son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_232" Style="bullet">
        <ListItem>Trombocitosis y síntomas relacionados con la deficiencia crónica de hierro, como pica, queilitis angular y glositis.</ListItem>
        <ListItem>Disfagia, como resultado de redes esofágicas (muy poco frecuente).</ListItem>
        <ListItem>Posible debilidad muscular.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_210">Además, la esplenomegalia progresiva y el prurito que no se controlan con antihistamínicos a veces persisten, a pesar del control del hematocrito con flebotomía. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256622" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cambios-piel-unas/prurito-pdq">Prurito</SummaryRef>.</Para><Para id="_498">Si los síntomas persisten o no se tolera la flebotomía, se puede añadir terapia citorreductora para controlar la enfermedad.</Para><Para id="_365">Se han elaborado recomendaciones a partir de informes anecdóticos para el tratamiento de pacientes con policitemia vera embarazadas.<Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_446"><Title>Opciones de tratamiento de la policitemia vera</Title><Para id="_447">Las opciones de tratamiento de la policitemia vera son las siguientes:</Para><OrderedList id="_448" Style="Arabic">
        <ListItem>Flebotomía.<Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem>Hidroxiurea.<Reference refidx="9"/></ListItem>
        <ListItem>Interferón pegilado α-2a.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></ListItem>
        <ListItem>Ropeginterferón α-2b.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></ListItem>
        <ListItem>Ruxolitinib.<Reference refidx="15"/></ListItem>
        <ListItem>Aspirina en dosis baja (≤100 mg) a diario, a menos que esté contraindicada debido a hemorragia grave o intolerancia gástrica.<Reference refidx="16"/></ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_449"><Title>Terapia citorreductora de primera línea</Title><Para id="_450">En los primeros estudios retrospectivos en pacientes con policitemia vera se indicó una mediana de supervivencia superior con la terapia mielosupresora, en comparación con la ausencia de tratamiento o con la flebotomía sola. Esta observación se vio contrarrestada por las preocupaciones sobre la leucemogenicidad de la terapia citorreductora. El Polycythemia Vera Study Group (PSVG) encontró que tanto el clorambucilo como el radioisótopo fósforo 32 tienen potencial leucemógeno y son perjudiciales para la supervivencia, pero la hidroxiurea no tiene estos efectos.<Reference refidx="9"/> De manera similar, se estableció el potencial leucémico del pipobromán y del busulfano.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> Los riesgos leucemógenos de la hidroxiurea todavía se están debatiendo. En varios estudios grandes, no se ha identificado una relación consistente entre la exposición a la hidroxiurea y la transformación leucémica (NMP en fase blástica).</Para><Para id="_451">Evidencia (terapia citorreductora de primera línea):</Para><OrderedList id="_452" Style="Arabic">
          <ListItem>En un análisis de 51 pacientes del estudio PSVG-08, el uso de hidroxiurea, junto con flebotomía cuando fue necesario, redujo significativamente el riesgo de trombosis, en comparación con 134 pacientes tratados con flebotomía sola en el estudio PSVG-01.<Reference refidx="19"/><ItemizedList id="_453" Style="bullet"><ListItem>Durante los primeros 7,25 años de observación, hubo menos episodios trombóticos en los pacientes que recibieron hidroxiurea (9,8 %) que en los que recibieron flebotomía sola (32,8 %) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,18). No hubo diferencia en la incidencia de transformación leucémica entre los dos grupos en ese momento.</ListItem><ListItem>Después de un seguimiento posterior (mediana, 8,6 años; máximo, 15,3 años), se produjo transformación leucémica en 3 pacientes que recibieron hidroxiurea (5,9 %) y 2 pacientes que recibieron flebotomía sola (1,5 %) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,25). No hubo diferencia significativa en la incidencia de la mielofibrosis pospolicitemia vera o en la supervivencia general entre los dos grupos.<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estudio aleatorizado de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT01259856">MPN-RC 112</ProtocolRef> (NCT01259856) se incluyeron 87 pacientes con policitemia vera de riesgo alto. Los pacientes se asignaron de manera aleatoria para recibir hidroxiurea o interferón pegilado α.<Reference refidx="20"/><ItemizedList id="_454" Style="bullet"><ListItem>Las tasas de respuesta completa a los 12 meses fueron similares entre los pacientes que recibieron hidroxiurea o interferón pegilado α (30 vs. 28 %, respectivamente).<Reference refidx="20"/>[<LOERef href="CDR0000810021" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A3</LOERef>]</ListItem><ListItem>Los episodios trombóticos y la progresión de la enfermedad fueron infrecuentes en ambos grupos, mientras que los efectos adversos de grado 3 o 4 fueron más frecuentes en los pacientes que recibieron interferón pegilado α (46 vs. 28 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estudio <ProtocolRef nct_id="NCT01949805">PROUD-PV</ProtocolRef> (NCT01949805) se asignó al azar a 257 pacientes con indicación de citorreducción para recibir ropeginterferón α-2B o hidroxiurea. Los pacientes podían haber recibido hidroxiurea hasta por 3 años, pero con una respuesta subóptima o intolerancia. Después de un año, los pacientes pudieron elegir continuar el tratamiento del estudio en el ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT02218047">CONTINUATION-PV</ProtocolRef> (NCT02218047): los pacientes continuaron recibiendo ropeginterferón α-2B o recibieron el mejor tratamiento disponible (hidroxiurea u otro tratamiento estándar de primera línea).<Reference refidx="13"/><ItemizedList id="_455" Style="bullet"><ListItem>En el PROUD-PV, las tasas de respuesta hematológica completa a los 12 meses fueron similares entre los grupos de tratamiento (43 % con el ropeginterferón α-2B vs. 46 % con la hidroxiurea; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,63).</ListItem><ListItem>En este estudio, se presentaron efectos adversos que llevaron a reducir la dosis en el 40 % de los pacientes del grupo de ropeginterferón α-2B y en el 58 % de los pacientes del grupo de hidroxiurea. Se presentaron efectos adversos graves relacionados con el tratamiento en 3 de 127 pacientes (2 %) del grupo de ropeginterferón α-2B y en 5 de 127 pacientes (4 %) del grupo de hidroxiurea.</ListItem><ListItem>En el CONTINUATION-PV, la tasa de respuesta hematológica completa a 5 años (con la última observación realizada) fue del 72,6 % (69 de 95 pacientes) en el grupo de ropeginterferón α-2B y del 52,6 % (40 de 76 pacientes) en el grupo de mejor tratamiento disponible (cociente de tasas,1,43; intervalo de confianza [IC], 95 %,1,12–1,81; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,004). La tasa de respuesta molecular a 5 años fue del 69,1 % en el grupo de ropeginterferón α-2B y del 21,6 % en el grupo de mejor tratamiento disponible (cociente de tasas, 3,04; IC 95 %, 1,96–4,71; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001). También a los 5 años, la mediana de carga alélica de <GeneName>JAK2</GeneName> V617F fue mejor para el grupo de ropeginterferón α-2B, en comparación con el grupo de hidroxiurea (8 vs. 44 %, respectivamente; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).<Reference refidx="14"/>[<LOERef href="CDR0000810021" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_456"><Title>Terapia citorreductora posterior a la hidroxiurea</Title><Para id="_457">Evidencia (terapia citorreductora posterior a la hidroxiurea):</Para><OrderedList id="_458" Style="Arabic">
          <ListItem>En el estudio de fase II <ProtocolRef nct_id="NCT01259817">MPN-RC 111</ProtocolRef> (NCT01259817), 50 pacientes con policitemia vera recibieron interferón pegilado α-2a. Los pacientes habían recibido hidroxiurea con anterioridad y obtuvieron una respuesta inadecuada o efectos secundarios inaceptables.<Reference refidx="12"/><ItemizedList id="_459" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta completa fue del 22 % y la tasa de respuesta parcial fue del 38 %. Un total del 14 % de los pacientes interrumpieron el tratamiento debido a los efectos secundarios.<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estudio sin enmascaramiento <ProtocolRef nct_id="NCT01243944">RESPONSE</ProtocolRef> (NCT01243944), los pacientes con policitemia vera dependiente de flebotomía y esplenomegalia palpable se asignaron al azar para recibir ruxolitinib o terapia estándar (interferón, pipobromán, anagrelida, inmunomoduladores, o ningún tratamiento o flebotomía sola). Los pacientes habían recibido hidroxiurea con anterioridad, pero obtuvieron una respuesta inadecuada o efectos secundarios inaceptables.<Reference refidx="21"/><ItemizedList id="_460" Style="bullet"><ListItem>El ruxolitinib fue superior al tratamiento estándar en cuanto al control del hematocrito sin flebotomía (60 vs. 20 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001), reducción del volumen del bazo (38 vs. 1 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001) y reducción del puntaje sintomático en un 50 % (49 vs. 5 %; <Emphasis>P &lt;</Emphasis> 0,001).<Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estudio de seguimiento sin enmascaramiento <ProtocolRef nct_id="NCT02038036">RESPONSE-2</ProtocolRef> (NCT02038036) se incluyeron 173 pacientes con policitemia vera dependiente de flebotomía sin esplenomegalia palpable que presentaron una respuesta inadecuada o efectos secundarios inaceptables con hidroxiurea. Los pacientes se asignaron al azar para recibir ruxolitinib o el mejor tratamiento disponible (interferón, pipobromán, anagrelida, inmunomoduladores, o ningún tratamiento o flebotomía sola).<Reference refidx="15"/><ItemizedList id="_461" Style="bullet"><ListItem>El control del hematocrito se logró en el 62 % de los pacientes que recibieron ruxolitinib y en el 19 % de los pacientes que recibieron el mejor tratamiento disponible (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 7,28; IC 95 %, 3,43−15,45; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).<Reference refidx="15"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>El MAJIC-PV fue un estudio de fase II en el que se asignó al azar a 180 pacientes para recibir ruxolitinib o el mejor tratamiento disponible. Los pacientes habían tenido una respuesta inadecuada o efectos secundarios inaceptables con el tratamiento previo con hidroxiurea. Los pacientes permanecieron en el estudio hasta por 5 años sin cambiar de grupo.<Reference refidx="22"/><ItemizedList id="_462" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de 1 año, la tasa de respuesta completa fue del 43 % en los pacientes que recibieron ruxolitinib y del 26 % en los pacientes que recibieron el mejor tratamiento disponible (oportunidad relativa, 2,12; IC 90 %, 1,25–3,60; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02).<Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem><ListItem>La supervivencia sin complicaciones tromboembólicas fue significativamente más alta en el grupo de ruxolitinib, en comparación con el grupo que recibió el mejor tratamiento disponible (CRI, 0,58; IC 95 %, 0,35–0,94; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,03).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_463">En ningún ensayo aleatorizado se comparó el ruxolitinib con interferones en pacientes con policitemia vera que en el pasado habían recibido hidroxiurea.</Para></SummarySection><SummarySection id="_464"><Title>Terapia antiplaquetaria</Title><Para id="_465">Después de controlar el hematocrito con flebotomía o terapia citorreductora, el segundo principio para el tratamiento de la policitemia vera es el uso de antiagregantes plaquetarios para reducir el riesgo de trombosis.</Para><Para id="_466">Evidencia (terapia con antiagregantes plaquetarios):</Para><OrderedList id="_467" Style="Arabic">
          <ListItem>En el estudio European Collaboration on Low-Dose Aspirin Polycythemia Vera (ECLAP), aleatorizado y con enmascaramiento doble de fase III, se analizó el uso de aspirina en pacientes con policitemia vera.<Reference refidx="16"/> <ItemizedList id="_468" Style="bullet"><ListItem>El consumo de aspirina se relacionó con un riesgo combinado más bajo de infarto de miocardio no mortal, accidente cerebrovascular no mortal, embolia pulmonar, trombosis venosa grave o muerte por causas cardiovasculares (riesgo relativo, 0,40; IC 95 %, 0,18–0,91).<Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem><ListItem>La incidencia de hemorragia grave no aumentó de manera significativa en el grupo de aspirina.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_5_sid_3"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_5_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="35767897">Arber DA, Orazi A, Hasserjian RP, et al.: International Consensus Classification of Myeloid Neoplasms and Acute Leukemias: integrating morphologic, clinical, and genomic data. Blood 140 (11): 1200-1228, 2022.</Citation><Citation idx="2" PMID="29335713">Hultcrantz M, Björkholm M, Dickman PW, et al.: Risk for Arterial and Venous Thrombosis in Patients With Myeloproliferative Neoplasms: A Population-Based Cohort Study. Ann Intern Med 168 (5): 317-325, 2018.</Citation><Citation idx="3" PMID="15710945">Marchioli R, Finazzi G, Landolfi R, et al.: Vascular and neoplastic risk in a large cohort of patients with polycythemia vera. J Clin Oncol 23 (10): 2224-32, 2005.</Citation><Citation idx="4" PMID="15667529">Elliott MA, Tefferi A: Thrombosis and haemorrhage in polycythaemia vera and essential thrombocythaemia. Br J Haematol 128 (3): 275-90, 2005.</Citation><Citation idx="5" PMID="15877740">Chait Y, Condat B, Cazals-Hatem D, et al.: Relevance of the criteria commonly used to diagnose myeloproliferative disorder in patients with splanchnic vein thrombosis. Br J Haematol 129 (4): 553-60, 2005.</Citation><Citation idx="6" PMID="31945802">Tefferi A, Guglielmelli P, Lasho TL, et al.: Mutation-enhanced international prognostic systems for essential thrombocythaemia and polycythaemia vera. Br J Haematol 189 (2): 291-302, 2020.</Citation><Citation idx="7" PMID="23216616">Marchioli R, Finazzi G, Specchia G, et al.: Cardiovascular events and intensity of treatment in polycythemia vera. N Engl J Med 368 (1): 22-33, 2013.</Citation><Citation idx="8" PMID="16029446">McMullin MF, Bareford D, Campbell P, et al.: Guidelines for the diagnosis, investigation and management of polycythaemia/erythrocytosis. Br J Haematol 130 (2): 174-95, 2005.</Citation><Citation idx="9" PMID="3749925" MedlineID="86315914">Kaplan ME, Mack K, Goldberg JD, et al.: Long-term management of polycythemia vera with hydroxyurea: a progress report. Semin Hematol 23 (3): 167-71, 1986.</Citation><Citation idx="10" PMID="19826111">Quintás-Cardama A, Kantarjian H, Manshouri T, et al.: Pegylated interferon alfa-2a yields high rates of hematologic and molecular response in patients with advanced essential thrombocythemia and polycythemia vera. J Clin Oncol 27 (32): 5418-24, 2009.</Citation><Citation idx="11" PMID="23782935">Quintás-Cardama A, Abdel-Wahab O, Manshouri T, et al.: Molecular analysis of patients with polycythemia vera or essential thrombocythemia receiving pegylated interferon α-2a. Blood 122 (6): 893-901, 2013.</Citation><Citation idx="12" PMID="31515250">Yacoub A, Mascarenhas J, Kosiorek H, et al.: Pegylated interferon alfa-2a for polycythemia vera or essential thrombocythemia resistant or intolerant to hydroxyurea. Blood 134 (18): 1498-1509, 2019.</Citation><Citation idx="13" PMID="32014125">Gisslinger H, Klade C, Georgiev P, et al.: Ropeginterferon alfa-2b versus standard therapy for polycythaemia vera (PROUD-PV and CONTINUATION-PV): a randomised, non-inferiority, phase 3 trial and its extension study. Lancet Haematol 7 (3): e196-e208, 2020.</Citation><Citation idx="14" PMID="35210530">Kiladjian JJ, Klade C, Georgiev P, et al.: Long-term outcomes of polycythemia vera patients treated with ropeginterferon Alfa-2b. Leukemia 36 (5): 1408-1411, 2022.</Citation><Citation idx="15" PMID="27916398">Passamonti F, Griesshammer M, Palandri F, et al.: Ruxolitinib for the treatment of inadequately controlled polycythaemia vera without splenomegaly (RESPONSE-2): a randomised, open-label, phase 3b study. Lancet Oncol 18 (1): 88-99, 2017.</Citation><Citation idx="16" PMID="14711910">Landolfi R, Marchioli R, Kutti J, et al.: Efficacy and safety of low-dose aspirin in polycythemia vera. N Engl J Med 350 (2): 114-24, 2004.</Citation><Citation idx="17" PMID="15585653">Finazzi G, Caruso V, Marchioli R, et al.: Acute leukemia in polycythemia vera: an analysis of 1638 patients enrolled in a prospective observational study. Blood 105 (7): 2664-70, 2005.</Citation><Citation idx="18" PMID="35917456">Wang R, Shallis RM, Stempel JM, et al.: Second malignancies among older patients with classical myeloproliferative neoplasms treated with hydroxyurea. Blood Adv 7 (5): 734-743, 2023.</Citation><Citation idx="19" PMID="33665170">Tremblay D, Kosiorek HE, Dueck AC, et al.: Evaluation of Therapeutic Strategies to Reduce the Number of Thrombotic Events in Patients With Polycythemia Vera and Essential Thrombocythemia. Front Oncol 10: 636675, 2020.</Citation><Citation idx="20" PMID="35007321">Mascarenhas J, Kosiorek HE, Prchal JT, et al.: A randomized phase 3 trial of interferon-α vs hydroxyurea in polycythemia vera and essential thrombocythemia. Blood 139 (19): 2931-2941, 2022.</Citation><Citation idx="21" PMID="25629741">Vannucchi AM, Kiladjian JJ, Griesshammer M, et al.: Ruxolitinib versus standard therapy for the treatment of polycythemia vera. N Engl J Med 372 (5): 426-35, 2015.</Citation><Citation idx="22" PMID="37126762">Harrison CN, Nangalia J, Boucher R, et al.: Ruxolitinib Versus Best Available Therapy for Polycythemia Vera Intolerant or Resistant to Hydroxycarbamide in a Randomized Trial. J Clin Oncol 41 (19): 3534-3544, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_14"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039361">essential thrombocythemia</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de la trombocitemia esencial</Title><SummarySection id="_87"><Title>Aspectos generales de la trombocitemia esencial</Title><Para id="_207">Para establecer un diagnóstico de trombocitemia esencial, la clasificación revisada de la Organización Mundial de la Salud (OMS) requiere que el paciente cumpla con los siguientes criterios:<Reference refidx="1"/></Para><OrderedList id="_208" Style="Arabic">
        <ListItem>Recuento plaquetario sostenido de al menos 450 × 10<Superscript>9</Superscript>/l.</ListItem>
        <ListItem>Biopsia de la médula ósea que presente proliferación predominante de megacariocitos maduros agrandados; sin aumento significativo de precursores granulocíticos o eritroides. Este hallazgo distingue la trombocitemia esencial de otra entidad con trombocitosis, a saber, mielofibrosis primaria prefibrótica, que se identifica por un aumento de precursores granulocíticos o eritroides, megacariocitos atípicos y aumento de celularidad en la médula ósea. <Para id="_260">Los pacientes con mielofibrosis primaria prefibrótica tienen una supervivencia más precaria que los pacientes con trombocitemia esencial, debido a un aumento en la progresión a mielofibrosis y un aumento en la progresión a leucemia mieloide aguda.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Los pacientes de mielofibrosis primaria prefibrótica en ocasiones exhiben una tendencia mayor a presentar hemorragias que se pueden agravar con dosis bajas de aspirina.<Reference refidx="5"/></Para></ListItem>
        <ListItem>No cumplir con los criterios de policitemia vera, mielofibrosis primaria, leucemia mieloide crónica, síndrome mielodisplásico u otra neoplasia mieloide.</ListItem>
        <ListItem>Confirmación de la variante <GeneName>JAK2</GeneName> V617F o de una variante del exón 10 de <GeneName>MPL</GeneName> <Reference refidx="6"/> Ante la ausencia de un marcador clonal, no debe haber prueba de trombocitosis reactiva. En particular, con una disminución de la ferritina sérica, no debe haber aumento en las concentraciones de hemoglobina a intervalos de policitemia vera con un tratamiento de restitución de hierro. Ante la presencia de una variante de <GeneName>JAK2</GeneName> o <GeneName>MPL</GeneName>, y la exclusión de otras características mieloproliferativas o mielodisplásicas, es posible que no sea obligatorio realizar una aspiración o biopsia de médula ósea para obtener un diagnóstico<Reference refidx="7"/> Alrededor del 60 % de los pacientes con trombocitemia esencial albergan una variante de <GeneName>JAK2</GeneName>, y alrededor del 5 % al 10 % de los pacientes tienen variantes activadoras del gen del receptor de trombopoyetina <GeneName>MPL</GeneName>. Alrededor del 70 % de los pacientes sin variantes de <GeneName>JAK2</GeneName> ni <GeneName>MPL</GeneName> tienen una variante somática del gen <GeneName>CALR</GeneName> que se relaciona con una evolución clínica más lenta que la observada en pacientes con variantes de <GeneName>JAK2</GeneName> o <GeneName>MPL</GeneName>.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_16">Los pacientes mayores de 60 años, aquellos que hayan sufrido antes un episodio trombótico o aquellos con leucocitosis, tienen hasta un 25 % de probabilidad de presentar trombosis cerebrales, cardíacas o arteriales periféricas y, con menor frecuencia, la probabilidad de presentar una embolia pulmonar o una trombosis venosa profunda.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> A semejanza de los otros síndromes mieloproliferativos, la transformación a una leucemia aguda se encuentra en un porcentaje pequeño de pacientes (&lt;10 %) con seguimiento a largo plazo. Los pacientes menores de 40 años tienen una evolución más lenta, con menos episodios trombóticos o transformaciones a leucemia aguda.<Reference refidx="16"/> En un análisis multivariante de varias cohortes, que incluyeron a casi 1500 pacientes, se encontraron desenlaces más precarios para los hombres, con un cociente de riesgos instantáneos (CRI) de 1,5 (intervalo de confianza [IC] 95 %, 1,1−2,5).<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_17">No hay un sistema de estadificación para esta enfermedad.</Para><Para id="_88">Los pacientes de trombocitemia esencial sin tratamiento previo son aquellos recién diagnosticados que no han recibido ningún tratamiento anterior, a excepción de cuidados médicos de apoyo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_89"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento de la trombocitemia esencial</Title><Para id="_91">El inicio del tratamiento para los pacientes con trombocitemia esencial asintomática es objeto de controversia.<Reference refidx="18"/> En un estudio de observación de casos y controles de 65 pacientes de riesgo bajo (edad &lt;60 años, recuento de plaquetas &lt;1500 × 10<Superscript>9</Superscript>/l y sin antecedentes de trombosis o hemorragia) con una mediana de seguimiento de 4,1 años, el riesgo de trombosis de 1,91 casos por 100 años-paciente y el riesgo de hemorragia de 1,12 casos por 100 años-paciente no aumentaron, en comparación con los controles normales.<Reference refidx="19"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_484"><Title>Opciones de tratamiento de la trombocitemia esencial</Title><Para id="_485">Las opciones de tratamiento de la trombocitemia esencial son las siguientes:</Para><OrderedList id="_486" Style="Arabic">
        <ListItem>Ningún tratamiento, a menos que se presenten complicaciones, si los pacientes son asintomáticos, menores de 60 años y tienen un recuento plaquetario inferior a 1500 × 10<Superscript>9</Superscript>/l.</ListItem>
        <ListItem>Hidroxiurea.<Reference refidx="13"/></ListItem>
        <ListItem>Interferón α <Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> o interferón pegilado α-2a.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/></ListItem>
        <ListItem>Anagrelida.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_487"><Title>Hidroxiurea</Title><Para id="_488">Evidencia (hidroxiurea):</Para><OrderedList id="_489" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo aleatorizado prospectivo se incluyeron 382 pacientes de 40 a 59 años con trombocitemia esencial y sin factores de riesgo alto (sin antecedentes de trombosis ni hemorragia, sin hipertensión ni diabetes, con un recuento de plaquetas ≤1500 × 10<Superscript>9</Superscript>/l). Los pacientes se asignaron de manera aleatoria para recibir aspirina sola o hidroxiurea con aspirina.<Reference refidx="28"/><ItemizedList id="_490" Style="bullet"><ListItem>Después de una mediana de seguimiento de 73 meses, no hubo diferencias en las trombosis, las hemorragias o la supervivencia (CRI, 0,98; IC 95 %, 0,42−2,25; <Emphasis>P</Emphasis> = 1,0).<Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] Los pacientes menores de 60 años que carecían de factores de riesgo alto no se beneficiaron con la adición de hidroxiurea a la aspirina.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo aleatorizado con pacientes de trombocitemia esencial y riesgo alto de trombosis, se comparó el tratamiento con hidroxiurea con ajuste de la dosis para obtener un recuento plaquetario inferior a 600 × 10<Superscript>9</Superscript>/l, con un grupo de control que no recibió tratamiento. Se encontró que la hidroxiurea fue eficaz para prevenir episodios trombóticos (4 vs. 24 %).<Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>] <ItemizedList id="_491" Style="bullet"><ListItem>En un análisis retrospectivo de este ensayo, se encontró que los antiagregantes antiplaquetarios no tuvieron ninguna influencia importante en el desenlace. La resistencia a la hidroxiurea se definió como (1) un recuento de plaquetas superior a 600 × 10<Superscript>9</Superscript>/l después de 3 meses de, por lo menos, 2 g por día de hidroxiurea o (2) un recuento de plaquetas superior a 400 × 10<Superscript>9</Superscript>/l y un recuento de glóbulos blancos inferior a 2,5 × 10<Superscript>9</Superscript>/l o una hemoglobina inferior a 10 g/dl con cualquier dosis de hidroxiurea.<Reference refidx="29"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo aleatorizado prospectivo con 809 pacientes realizado en el Reino Unido, se comparó la hidroxiurea y aspirina con anagrelida y aspirina.<Reference refidx="30"/><ItemizedList id="_492" Style="bullet"><ListItem>A pesar de que el efecto de disminución plaquetaria fue similar, el grupo de anagrelida resultó tener muchos más episodios trombóticos y hemorrágicos (CRI, 1,57; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,03) y más mielofibrosis (CRI, 2,92; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,01).</ListItem><ListItem>En este ensayo, no se observaron diferencias en las mielodisplasias o leucemias agudas subsiguientes.<Reference refidx="27"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En otro ensayo aleatorizado prospectivo también se comparó la hidroxiurea con la anagrelida en 259 pacientes sin tratamiento previo y de riesgo alto.<Reference refidx="31"/> En este ensayo realizado en Europa central, el diagnóstico de trombocitemia esencial se realizó de acuerdo con las recomendaciones de la Organización Mundial de la Salud (OMS), en lugar de los criterios del Polycythemia Vera Study Group utilizados en el estudio del Reino Unido. Esto significa que los pacientes con leucocitosis y diagnóstico de mielofibrosis prefibrótica temprana (ambos grupos con tasas mucho más altas de trombosis) se excluyeron del ensayo de Europa central. <ItemizedList id="_493" Style="bullet"><ListItem>En este análisis, no hubo diferencias en el desenlace por episodios trombóticos o hemorrágicos.<Reference refidx="31"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_494">Estos ensayos prospectivos aleatorizados establecen la eficacia e inocuidad del uso de hidroxiurea en pacientes de trombocitemia esencial de riesgo alto (edad &gt;60 años + recuento plaquetario &gt;1000 × 10<Superscript>9</Superscript>/l o &gt;1500 × 10<Superscript>9</Superscript>/l). Para los pacientes diagnosticados según los estándares de la OMS (excepto los pacientes con leucocitosis y mielofibrosis prebroticadiagnosticados mediante biopsia de la médula ósea), la anagrelida representa una alternativa terapéutica razonable. La adición de aspirina a terapias citorreductoras, como hidroxiurea o anagrelida, sigue siendo polémica, pero en un informe anecdótico retrospectivo se indicó una reducción de la trombosis en pacientes mayores de 60 años.<Reference refidx="32"/> En un estudio de fase II (<ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/ct2/show/NCT01259856">NCT01259856</ExternalRef>), 65 pacientes con trombocitemia esencial, que necesitaron terapia con hidroxiurea y presentaron respuesta inadecuada o efectos secundarios inaceptables, recibieron interferón pegilado α-2a. La tasa de respuesta completa fue del 43 % y la tasa de respuesta parcial fue del 26 %; solo se presentó una tasa de descontinuación debida a efectos adversos del 14 %. Los pacientes con una variante de <GeneName>CALR</GeneName> tuvieron una tasa de respuesta completa significativamente más alta que los pacientes sin una variante de <GeneName>CALR</GeneName> (57 vs. 28 %).<Reference refidx="33"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] A diferencia de los resultados de la policitemia vera o la mielofibrosis, el ruxolitinib no fue beneficioso para los pacientes con resistencia a la hidroxiurea.<Reference refidx="34"/></Para><Para id="_495">Muchos médicos usan hidroxiurea o aféresis plaquetaria antes de la cirugía electiva para reducir el recuento plaquetario y prevenir tromboembolias posoperatorias. Ninguno de los ensayos prospectivos o aleatorizados documenta la utilidad de este abordaje.</Para><Para id="_496">Entre los pacientes de riesgo bajo (que se definen como aquellos de ≤60 años sin episodios trombóticos previos), en una revisión retrospectiva de 300 pacientes se observó el beneficio del uso de antiagregantes antiplaquetarios para reducir las trombosis venosas en los casos positivos para <GeneName>JAK2</GeneName> y para reducir la trombosis arterial en pacientes con factores de riesgo cardiovascular.<Reference refidx="35"/> Puede ser difícil equilibrar los riesgos y beneficios de la administración de aspirina para pacientes de riesgo bajo.<Reference refidx="36"/> Al extrapolar los datos de los ensayos de policitemia vera, se ha indicado el uso de dosis bajas de aspirina para prevenir episodios cardiovasculares, pero no hay datos provenientes de ensayos clínicos para abordar este tema.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_14_sid_4"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_14_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="19472396">Tefferi A, Thiele J, Vardiman JW: The 2008 World Health Organization classification system for myeloproliferative neoplasms: order out of chaos. Cancer 115 (17): 3842-7, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="22740446">Passamonti F, Thiele J, Girodon F, et al.: A prognostic model to predict survival in 867 World Health Organization-defined essential thrombocythemia at diagnosis: a study by the International Working Group on Myelofibrosis Research and Treatment. Blood 120 (6): 1197-201, 2012.</Citation><Citation idx="3" PMID="22700720">Barbui T, Thiele J, Carobbio A, et al.: Disease characteristics and clinical outcome in young adults with essential thrombocythemia versus early/prefibrotic primary myelofibrosis. Blood 120 (3): 569-71, 2012.</Citation><Citation idx="4" PMID="21747083">Barbui T, Thiele J, Passamonti F, et al.: Survival and disease progression in essential thrombocythemia are significantly influenced by accurate morphologic diagnosis: an international study. J Clin Oncol 29 (23): 3179-84, 2011.</Citation><Citation idx="5" PMID="21926959">Finazzi G, Carobbio A, Thiele J, et al.: Incidence and risk factors for bleeding in 1104 patients with essential thrombocythemia or prefibrotic myelofibrosis diagnosed according to the 2008 WHO criteria. Leukemia 26 (4): 716-9, 2012.</Citation><Citation idx="6" PMID="17151367">Campbell PJ, Green AR: The myeloproliferative disorders. N Engl J Med 355 (23): 2452-66, 2006.</Citation><Citation idx="7" PMID="20331456">Harrison CN, Bareford D, Butt N, et al.: Guideline for investigation and management of adults and children presenting with a thrombocytosis. Br J Haematol 149 (3): 352-75, 2010.</Citation><Citation idx="8" PMID="24325356">Klampfl T, Gisslinger H, Harutyunyan AS, et al.: Somatic mutations of calreticulin in myeloproliferative neoplasms. N Engl J Med 369 (25): 2379-90, 2013.</Citation><Citation idx="9" PMID="24325359">Nangalia J, Massie CE, Baxter EJ, et al.: Somatic CALR mutations in myeloproliferative neoplasms with nonmutated JAK2. N Engl J Med 369 (25): 2391-405, 2013.</Citation><Citation idx="10" PMID="24786775">Cazzola M, Kralovics R: From Janus kinase 2 to calreticulin: the clinically relevant genomic landscape of myeloproliferative neoplasms. Blood 123 (24): 3714-9, 2014.</Citation><Citation idx="11" PMID="24366362">Rumi E, Pietra D, Ferretti V, et al.: JAK2 or CALR mutation status defines subtypes of essential thrombocythemia with substantially different clinical course and outcomes. Blood 123 (10): 1544-51, 2014.</Citation><Citation idx="12" PMID="24371211">Rotunno G, Mannarelli C, Guglielmelli P, et al.: Impact of calreticulin mutations on clinical and hematological phenotype and outcome in essential thrombocythemia. Blood 123 (10): 1552-5, 2014.</Citation><Citation idx="13" PMID="7700286" MedlineID="95214679">Cortelazzo S, Finazzi G, Ruggeri M, et al.: Hydroxyurea for patients with essential thrombocythemia and a high risk of thrombosis. N Engl J Med 332 (17): 1132-6, 1995.</Citation><Citation idx="14" PMID="22375970">Harrison C, Kiladjian JJ, Al-Ali HK, et al.: JAK inhibition with ruxolitinib versus best available therapy for myelofibrosis. N Engl J Med 366 (9): 787-98, 2012.</Citation><Citation idx="15" PMID="29335713">Hultcrantz M, Björkholm M, Dickman PW, et al.: Risk for Arterial and Venous Thrombosis in Patients With Myeloproliferative Neoplasms: A Population-Based Cohort Study. Ann Intern Med 168 (5): 317-325, 2018.</Citation><Citation idx="16" PMID="29143068">Boddu P, Masarova L, Verstovsek S, et al.: Patient characteristics and outcomes in adolescents and young adults with classical Philadelphia chromosome-negative myeloproliferative neoplasms. Ann Hematol 97 (1): 109-121, 2018.</Citation><Citation idx="17" PMID="28795425">Tefferi A, Betti S, Barraco D, et al.: Gender and survival in essential thrombocythemia: A two-center study of 1,494 patients. Am J Hematol 92 (11): 1193-1197, 2017.</Citation><Citation idx="18" PMID="30346901">Masarova L, Verstovsek S: Therapeutic Approach to Young Patients With Low-Risk Essential Thrombocythemia: Primum Non Nocere. J Clin Oncol : JCO2018793497, 2018.</Citation><Citation idx="19" PMID="9858229" MedlineID="99073940">Ruggeri M, Finazzi G, Tosetto A, et al.: No treatment for low-risk thrombocythaemia: results from a prospective study. Br J Haematol 103 (3): 772-7, 1998.</Citation><Citation idx="20" PMID="8574158" MedlineID="96116922">Sacchi S: The role of alpha-interferon in essential thrombocythaemia, polycythaemia vera and myelofibrosis with myeloid metaplasia (MMM): a concise update. Leuk Lymphoma 19 (1-2): 13-20, 1995.</Citation><Citation idx="21" PMID="9740087" MedlineID="98410803">Gilbert HS: Long term treatment of myeloproliferative disease with interferon-alpha-2b: feasibility and efficacy. Cancer 83 (6): 1205-13, 1998.</Citation><Citation idx="22" PMID="25069759">Huang BT, Zeng QC, Zhao WH, et al.: Interferon α-2b gains high sustained response therapy for advanced essential thrombocythemia and polycythemia vera with JAK2V617F positive mutation. Leuk Res 38 (10): 1177-83, 2014.</Citation><Citation idx="23" PMID="28291640">Masarova L, Patel KP, Newberry KJ, et al.: Pegylated interferon alfa-2a in patients with essential thrombocythaemia or polycythaemia vera: a post-hoc, median 83 month follow-up of an open-label, phase 2 trial. Lancet Haematol 4 (4): e165-e175, 2017.</Citation><Citation idx="24" PMID="19826111">Quintás-Cardama A, Kantarjian H, Manshouri T, et al.: Pegylated interferon alfa-2a yields high rates of hematologic and molecular response in patients with advanced essential thrombocythemia and polycythemia vera. J Clin Oncol 27 (32): 5418-24, 2009.</Citation><Citation idx="25" PMID="23782935">Quintás-Cardama A, Abdel-Wahab O, Manshouri T, et al.: Molecular analysis of patients with polycythemia vera or essential thrombocythemia receiving pegylated interferon α-2a. Blood 122 (6): 893-901, 2013.</Citation><Citation idx="26" PMID="1731512" MedlineID="92117061">Anagrelide, a therapy for thrombocythemic states: experience in 577 patients. Anagrelide Study Group. Am J Med 92 (1): 69-76, 1992.</Citation><Citation idx="27">Green A, Campbell P, Buck G: The Medical Research Council PT1 trial in essential thrombocythemia. [Abstract] Blood  104 (11): A-6, 2004.</Citation><Citation idx="28" PMID="30153096">Godfrey AL, Campbell PJ, MacLean C, et al.: Hydroxycarbamide Plus Aspirin Versus Aspirin Alone in Patients With Essential Thrombocythemia Age 40 to 59 Years Without High-Risk Features. J Clin Oncol 36 (34): 3361-3369, 2018.</Citation><Citation idx="29" PMID="17251900">Barosi G, Besses C, Birgegard G, et al.: A unified definition of clinical resistance/intolerance to hydroxyurea in essential thrombocythemia: results of a consensus process by an international working group. Leukemia 21 (2): 277-80, 2007.</Citation><Citation idx="30" PMID="16000354">Harrison CN, Campbell PJ, Buck G, et al.: Hydroxyurea compared with anagrelide in high-risk essential thrombocythemia. N Engl J Med 353 (1): 33-45, 2005.</Citation><Citation idx="31" PMID="23315161">Gisslinger H, Gotic M, Holowiecki J, et al.: Anagrelide compared with hydroxyurea in WHO-classified essential thrombocythemia: the ANAHYDRET Study, a randomized controlled trial. Blood 121 (10): 1720-8, 2013.</Citation><Citation idx="32" PMID="23577924">Alvarez-Larrán A, Pereira A, Arellano-Rodrigo E, et al.: Cytoreduction plus low-dose aspirin versus cytoreduction alone as primary prophylaxis of thrombosis in patients with high-risk essential thrombocythaemia: an observational study. Br J Haematol 161 (6): 865-71, 2013.</Citation><Citation idx="33" PMID="31515250">Yacoub A, Mascarenhas J, Kosiorek H, et al.: Pegylated interferon alfa-2a for polycythemia vera or essential thrombocythemia resistant or intolerant to hydroxyurea. Blood 134 (18): 1498-1509, 2019.</Citation><Citation idx="34" PMID="29074595">Harrison CN, Mead AJ, Panchal A, et al.: Ruxolitinib vs best available therapy for ET intolerant or resistant to hydroxycarbamide. Blood 130 (17): 1889-1897, 2017.</Citation><Citation idx="35" PMID="20508163">Alvarez-Larrán A, Cervantes F, Pereira A, et al.: Observation versus antiplatelet therapy as primary prophylaxis for thrombosis in low-risk essential thrombocythemia. Blood 116 (8): 1205-10; quiz 1387, 2010.</Citation><Citation idx="36" PMID="21056468">Harrison C, Barbui T: Aspirin in low-risk essential thrombocythemia, not so simple after all? Leuk Res 35 (3): 286-9, 2011.</Citation><Citation idx="37" PMID="22051530">Finazzi G: How to manage essential thrombocythemia. Leukemia 26 (5): 875-82, 2012.</Citation><Citation idx="38" PMID="23633335">Squizzato A, Romualdi E, Passamonti F, et al.: Antiplatelet drugs for polycythaemia vera and essential thrombocythaemia. Cochrane Database Syst Rev 4: CD006503, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_9"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039357">primary myelofibrosis</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de la mielofibrosis primaria</Title><SummarySection id="_73"><Title>Aspectos generales de la mielofibrosis primaria</Title><Para id="_10">La mielofibrosis primaria (también conocida como metaplasia mieloide agnógena, mielofibrosis crónica idiopática, mieloesclerosis con metaplasia mieloide y mielofibrosis idiopática) se caracteriza por esplenomegalia, granulocitos y eritrocitos inmaduros en la sangre periférica, y glóbulos rojos en forma de lágrimas.<Reference refidx="1"/> En su fase temprana, esta enfermedad se caracteriza por la presencia de un número elevado de células en la médula que presentan CD34, mientras que las fases posteriores implican fibrosis medular con disminución de células CD34 en la médula y un aumento correspondiente de congestión esplénica y hepática con células CD34.</Para><Para id="_215">A diferencia de la leucemia mieloide crónica (LMC), la mielofibrosis primaria suele presentar las siguientes características:<Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_216" Style="bullet">
        <ListItem>Recuento de glóbulos blancos inferior a 30 × 10<Superscript>9</Superscript>/l.</ListItem>
        <ListItem>Lágrimas prominentes en un frotis periférico.</ListItem>
        <ListItem>Médula normocelular o hipocelular con fibrosis de moderada a pronunciada.</ListItem>
        <ListItem>Ausencia del cromosoma Filadelfia o de la translocación <GeneName>BCR</GeneName>::<GeneName>ABL1</GeneName>.</ListItem>
        <ListItem>Identificación de una variante de <GeneName>JAK2</GeneName>, <GeneName>MPL</GeneName> o <GeneName>CALR</GeneName> (70 % de los pacientes).<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_217">Además de la proliferación clonal de una célula progenitora hematopoyética multipotente, una situación común en todos los casos de neoplasias mieloproliferativas crónicas, la metaplasia mieloide se caracteriza por la colonización de sitios extramedulares, como el bazo o el hígado.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_54">La mayoría de los pacientes son mayores de 60 años en el momento del diagnóstico y el 33 % de los pacientes son asintomáticos en el momento de la presentación inicial. La esplenomegalia, algunas veces masiva, es un hallazgo característico. Los pacientes menores de 40 años tienen una evolución más lenta, con menos episodios trombóticos o transformaciones a leucemia aguda.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_499">Los síntomas de la mielofibrosis primaria son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_117" Style="bullet">
        <ListItem>Dolor esplénico.</ListItem>
        <ListItem>Saciedad precoz.</ListItem>
        <ListItem>Anemia.</ListItem>
        <ListItem>Dolor óseo.</ListItem>
        <ListItem>Fatiga.</ListItem>
        <ListItem>Fiebre.</ListItem>
        <ListItem>Sudores nocturnos.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_211">Para obtener más información sobre los síntomas mencionados antes, consultar <SummaryRef href="CDR0000256627" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/fatiga/fatiga-pro-pdq">Fatiga</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256623" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/sexualidad-mujeres/sofocos-pro-pdq">Sofocos y sudores nocturnos</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256630" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">La nutrición en el tratamiento del cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_203">Para establecer un diagnóstico de mielofibrosis primaria, la clasificación de la Organización Mundial de la Salud exige que el paciente cumpla los 3 criterios mayores y 2 criterios menores.<Reference refidx="9"/></Para><OrderedList id="_204" Style="Arabic">
        <ListTitle>Criterios mayores</ListTitle>
        <ListItem>Proliferación de megacariocitos y atipia, por lo general acompañados por fibrosis de reticulina o colágeno; o, en ausencia de fibrosis de reticulina importante, los cambios de megacariocitos se deben acompañar por un aumento de celularidad en la médula ósea caracterizada por proliferación granulocítica y, con frecuencia, disminución de la eritropoyesis (llamada también enfermedad prefibrótica en fase celular).</ListItem>
        <ListItem>No cumplir con los criterios de policitemia vera, LMC, síndrome mielodisplásico u otra neoplasia mieloide.</ListItem>
        <ListItem>Comprobación de la presencia de <GeneName>JAK2</GeneName> V617F u otro marcador clonal; o, en ausencia de un marcador clonal, ausencia de evidencia de fibrosis de la médula ósea causada por una enfermedad inflamatoria subyacente u otra enfermedad neoplásica. Alrededor del 60 % de los pacientes con mielofibrosis primaria albergan una variante de <GeneName>JAK2</GeneName>, y alrededor del 5 % al 10 % de los pacientes tienen variantes activadoras del gen del receptor de trombopoyetina <GeneName>MPL</GeneName>. Más de la mitad de los pacientes sin variantes de <GeneName>JAK2</GeneName> ni <GeneName>MPL</GeneName> tienen una variante somática del gen <GeneName>CALR</GeneName> que se relaciona con una evolución clínica más lenta que la observada en pacientes con variantes de <GeneName>JAK2</GeneName> o <GeneName>MPL</GeneName>.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></ListItem>
      </OrderedList><OrderedList id="_205" Style="Arabic">
        <ListTitle>Criterios menores</ListTitle>
        <ListItem>Leucoeritroblastosis.</ListItem>
        <ListItem>Concentración sérica elevada de lactato–deshidrogenasa sérica.</ListItem>
        <ListItem>Anemia.</ListItem>
        <ListItem>Esplenomegalia palpable.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_118">Las principales causas de muerte son las siguientes:<Reference refidx="13"/></Para><ItemizedList id="_212" Style="bullet">
        <ListItem>Insuficiencia medular progresiva.</ListItem>
        <ListItem>Transformación a leucemia no linfoblástica aguda.<Reference refidx="14"/></ListItem>
        <ListItem>Infección.</ListItem>
        <ListItem>Complicaciones trombohemorrágicas.<Reference refidx="15"/></ListItem>
        <ListItem>Insuficiencia cardíaca.</ListItem>
        <ListItem>Hipertensión portal.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_11">En un análisis multivariante de 707 pacientes a los que se les dio seguimiento desde 1973 hasta 2008, las trombosis mortales y no mortales se relacionaron con una edad de más de 60 años y presencia de <GeneName>JAK2</GeneName> V617F.<Reference refidx="16"/> Los exámenes de médula ósea, como los exámenes citogenéticos, pueden excluir otras causas de mieloptisis, como LMC, síndrome mielodisplásico, cáncer metastásico, linfomas y trastornos de células plasmáticas.<Reference refidx="7"/> En la mielofibrosis aguda, los pacientes presentan pancitopenia, pero no esplenomegalia ni mieloptisis de sangre periférica. En este entorno, la monocitosis en sangre periférica o en la médula, indica mielodisplasia.</Para><Para id="_12">No hay un sistema de estadificación para esta enfermedad.</Para><Para id="_74">Los factores pronósticos son los siguientes:<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/></Para><ItemizedList id="_75" Style="bullet">
        <ListItem>Edad de 65 años o mayor.</ListItem>
        <ListItem>Anemia (hemoglobina &lt;10 g/dl).</ListItem>
        <ListItem>Síntomas inespecíficos: fiebre, sudores nocturnos o pérdida de peso.</ListItem>
        <ListItem>Leucocitosis (recuento de glóbulos blancos &gt;25 × 10<Superscript>9</Superscript>/l).</ListItem>
        <ListItem>Mínimo de un 1 % de blastocitos circulantes.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_13">Los pacientes sin ninguna de las características adversas, excepto la edad, tienen una mediana de supervivencia de más de 10 a 15 años, pero la presencia de 2 de las características adversas disminuye la mediana de supervivencia a menos de 4 años.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> Los sistemas internacionales de puntajes pronósticos incorporan los factores pronósticos mencionados más arriba.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="24"/> La trombocitopenia (recuento de plaquetas &lt;50 × 10<Superscript>9</Superscript>/l) es un factor pronóstico muy precario para la mielofibrosis primaria y para la mielofibrosis que le sigue a la trombocitemia o a la policitemia vera.<Reference refidx="25"/></Para><Para id="_239">Las anomalías cariotípicas también pueden afectar el pronóstico. En una serie retrospectiva, las deleciones 13q y 20q y la trisomía 9 se correlacionaron con mejor supervivencia y ninguna transformación leucémica, en comparación con el pronóstico más precario de la trisomía 8, un cariotipo complejo, -7/7q-, i(17q), inv(3), -5/5q-, 12p- o reordenamiento 11q23.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="26"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_76"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento de la mielofibrosis primaria</Title><Para id="_245">Los pacientes asintomáticos de riesgo bajo (de acuerdo con los sistemas pronósticos ya mencionados) se deberán supervisar con un abordaje de conducta expectante. La presentación de anemia sintomática, leucocitosis marcada, sudores nocturnos abundantes, pérdida de peso, fiebre o esplenomegalia sintomática justifica una intervención terapéutica.</Para><Para id="_79">La anemia profunda que se presenta en esta enfermedad por lo general requiere transfusión de glóbulos rojos. La supervivencia de los glóbulos rojos se reduce de forma pronunciada en algunos pacientes; esto a veces se puede tratar con glucocorticoides. La anemia relacionada con la enfermedad puede, de manera ocasional, responder a los siguientes tratamientos:<Reference refidx="7"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/></Para><ItemizedList id="_213" Style="bullet">
        <ListItem>Factores de crecimiento eritropoyético. Es menos probable que la eritropoyetina y la darbepoetina ayuden cuando los pacientes dependen de la transfusión o manifiestan una concentración sérica de eritropoyetina superior a 125 U/l.<Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/></ListItem>
        <ListItem>Prednisona (40–80 mg/día).</ListItem>
        <ListItem>Danazol (600 mg/día).</ListItem>
        <ListItem>Talidomida (50 mg/día) con prednisona o sin esta.<Reference refidx="32"/> Los pacientes que reciben talidomida requieren profilaxis para evitar la trombosis y un seguimiento cuidadoso para detectar efectos tóxicos hematológicos.</ListItem>
        <ListItem>Lenalidomida (10 mg/día) con prednisona o sin esta.<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/> En presencia de del(5q), la lenalidomida con prednisona o sin esta, puede revertir la anemia y la esplenomegalia en la mayoría de los pacientes.<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/> Sin embargo, los pacientes que reciben lenalidomida necesitan profilaxis para evitar trombosis y vigilancia cuidadosa para detectar efectos tóxicos hematológicos.</ListItem>
        <ListItem>Pomalidomida.<Reference refidx="36"/> Los pacientes que reciben pomalidomida necesitan profilaxis para evitar la trombosis y vigilancia cuidadosa para detectar efectos tóxicos hematológicos.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_469"><Title>Opciones de tratamiento de la mielofibrosis primaria</Title><Para id="_470">Las opciones de tratamiento de la mielofibrosis primaria son las siguientes:</Para><OrderedList id="_471" Style="Arabic">
        <ListItem>Ruxolitinib.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/></ListItem>
        <ListItem>Participación en ensayos clínicos con otros inhibidores de JAK2.</ListItem>
        <ListItem>Hidroxiurea.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem>Trasplante alogénico de células madre periféricas o de médula ósea.<Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/></ListItem>
        <ListItem>Talidomida.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/><Reference refidx="49"/></ListItem>
        <ListItem>Lenalidomida.<Reference refidx="29"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="49"/></ListItem>
        <ListItem>Pomalidomida.<Reference refidx="36"/></ListItem>
        <ListItem>Esplenectomía.<Reference refidx="50"/><Reference refidx="51"/></ListItem>
        <ListItem>Radioterapia dirigida al bazo o radiación dirigida a sitios de hematopoyesis extramedular sintomática (por ejemplo, ganglios linfáticos grandes, compresión de la médula espinal).<Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem>Cladribina.<Reference refidx="52"/></ListItem>
        <ListItem>Interferón α.<Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/></ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_472"><Title>Terapia citorreductora</Title><Para id="_473">El ruxolitinib, un inhibidor de JAK1 y JAK2, puede reducir la esplenomegalia y los síntomas debilitantes de pérdida de peso, fatiga y sudores nocturnos en los pacientes con mielofibrosis primaria positiva para <GeneName>JAK2</GeneName> o negativa para <GeneName>JAK2</GeneName>, mielofibrosis postrombocitemia esencial o mielofibrosis pospolicitemia vera.<Reference refidx="55"/></Para><Para id="_474">Evidencia (terapia citorreductora):</Para><OrderedList id="_475" Style="Arabic">
          <ListItem>En dos ensayos aleatorizados prospectivos, 528 pacientes de riesgo alto se asignaron al azar para recibir ruxolitinib o un placebo (<ProtocolRef nct_id="NCT00952289">COMFORT-I</ProtocolRef> [NCT00952289]) o el mejor tratamiento disponible (<ProtocolRef nct_id="NCT00934544">COMFORT-II</ProtocolRef> [NCT00934544]).<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><ItemizedList id="_476" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de 48 semanas, los pacientes que recibieron ruxolitinib tuvieron una disminución del 30 % al 40 % en el volumen medio del bazo, en comparación con un aumento del 7 % al 8 % en los pacientes del grupo de control.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</ListItem><ListItem>El ruxolitinib también mejoró las mediciones de la calidad de vida en general, con menos efectos tóxicos en ambos estudios, pero sin beneficio para la supervivencia general en los informes iniciales.</ListItem><ListItem>Con el seguimiento adicional en ambos estudios (5 años en COMFORT-I y en COMFORT-II) se mostró un beneficio en la supervivencia (estadísticamente significativo solo para COMFORT-I) en los pacientes que recibieron ruxolitinib, en comparación con los pacientes de control (COMFORT-I: cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,69; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,50–0,96, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,025; y COMFORT-II: CRI, 0,67; IC 95 %, 0,44–1,02, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,06)<Reference refidx="56"/><Reference refidx="57"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>Se observaron beneficios clínicos en una amplia variedad de subgrupos clínicos.<Reference refidx="58"/><Reference refidx="59"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_477">La interrupción del ruxolitinib produce un empeoramiento rápido de la esplenomegalia y la recidiva de los síntomas sistémicos.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/> El ruxolitinib no revierte la fibrosis de la médula ósea ni induce remisiones histológicas o citogenéticas. Se presentaron linfomas de células B de gran malignidad entre los pacientes que se trataron con ruxolitinib cuando se identificó una población de células B clonales preexistentes junto con la mielofibrosis en el momento del diagnóstico.<Reference refidx="60"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_478"><Title>Tratamiento de la esplenomegalia</Title><Para id="_480">La esplenomegalia dolorosa se puede tratar temporalmente con ruxolitinib, hidroxiurea, talidomida, lenalidomida, cladribina, o radioterapia, pero a veces es necesaria una esplenectomía.<Reference refidx="29"/><Reference refidx="50"/><Reference refidx="61"/> La decisión de llevar a cabo una esplenectomía implica sopesar los beneficios (es decir, reducción de síntomas, disminución de la hipertensión portal y menor necesidad de transfusión de glóbulos rojos durante 1 a 2 años) versus los riesgos (es decir, 10 % de mortalidad posoperatoria y 30 % de morbilidad por infecciones, sangrado o trombosis; sin beneficio para la trombocitopenia y progresión acelerada a una fase de crisis blástica, observados por algunos investigadores, pero no por otros).<Reference refidx="7"/><Reference refidx="50"/></Para><Para id="_481">Después de la esplenectomía, muchos médicos administran tratamiento anticoagulante durante 4 a 6 semanas para reducir la trombosis en la vena porta. Para reducir las concentraciones altas de plaquetas (&gt;1 millón), se puede usar la hidroxiurea.<Reference refidx="62"/> Sin embargo, en una revisión retrospectiva de 150 pacientes que se sometieron a cirugía, el 8 % de los pacientes presentaron tromboembolia y el 7 % presentaron una hemorragia grave con citorreducción previa y heparina subcutánea posoperatoria usada en la mitad de los pacientes.<Reference refidx="63"/></Para><Para id="_482">La hidroxiurea es útil en pacientes con esplenomegalia, pero es posible que tenga un efecto leucemógeno.<Reference refidx="7"/> En pacientes con trombocitosis y hepatomegalia después de una esplenectomía, la cladribina puede ser una alternativa a la hidroxiurea.<Reference refidx="52"/> Es posible que con el uso de interferón α se logren respuestas hematológicas, como una reducción del tamaño del bazo en el 30 % al 50 % de los pacientes, pero muchas personas no toleran este medicamento.<Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/> Se notificaron respuestas favorables a la talidomida y la lenalidomida en cerca del 20 % al 60 % de los pacientes.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/><Reference refidx="49"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_483">Un abordaje más radical conlleva el trasplante alogénico de células madre periféricas o médula ósea cuando hay un donante adecuado disponible.<Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/> El trasplante alogénico de células madre es el único tratamiento potencialmente curativo disponible, pero la morbilidad y mortalidad relacionadas limitan su uso a pacientes más jóvenes y de riesgo alto.<Reference refidx="44"/><Reference refidx="64"/> La detección de una variante de <GeneName>JAK2</GeneName> después del trasplante se relaciona con un pronóstico más precario.<Reference refidx="65"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_9_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_9_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15565565">Hennessy BT, Thomas DA, Giles FJ, et al.: New approaches in the treatment of myelofibrosis. Cancer 103 (1): 32-43, 2005.</Citation><Citation idx="2" PMID="17151367">Campbell PJ, Green AR: The myeloproliferative disorders. N Engl J Med 355 (23): 2452-66, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="24786775">Cazzola M, Kralovics R: From Janus kinase 2 to calreticulin: the clinically relevant genomic landscape of myeloproliferative neoplasms. Blood 123 (24): 3714-9, 2014.</Citation><Citation idx="4" PMID="24366362">Rumi E, Pietra D, Ferretti V, et al.: JAK2 or CALR mutation status defines subtypes of essential thrombocythemia with substantially different clinical course and outcomes. Blood 123 (10): 1544-51, 2014.</Citation><Citation idx="5" PMID="24371211">Rotunno G, Mannarelli C, Guglielmelli P, et al.: Impact of calreticulin mutations on clinical and hematological phenotype and outcome in essential thrombocythemia. Blood 123 (10): 1552-5, 2014.</Citation><Citation idx="6" PMID="10561375" MedlineID="20030104">Barosi G: Myelofibrosis with myeloid metaplasia: diagnostic definition and prognostic classification for clinical studies and treatment guidelines. J Clin Oncol 17 (9): 2954-70, 1999.</Citation><Citation idx="7" PMID="10781623" MedlineID="20228762">Tefferi A: Myelofibrosis with myeloid metaplasia. N Engl J Med 342 (17): 1255-65, 2000.</Citation><Citation idx="8" PMID="29143068">Boddu P, Masarova L, Verstovsek S, et al.: Patient characteristics and outcomes in adolescents and young adults with classical Philadelphia chromosome-negative myeloproliferative neoplasms. Ann Hematol 97 (1): 109-121, 2018.</Citation><Citation idx="9" PMID="19472396">Tefferi A, Thiele J, Vardiman JW: The 2008 World Health Organization classification system for myeloproliferative neoplasms: order out of chaos. Cancer 115 (17): 3842-7, 2009.</Citation><Citation idx="10" PMID="24325356">Klampfl T, Gisslinger H, Harutyunyan AS, et al.: Somatic mutations of calreticulin in myeloproliferative neoplasms. N Engl J Med 369 (25): 2379-90, 2013.</Citation><Citation idx="11" PMID="24325359">Nangalia J, Massie CE, Baxter EJ, et al.: Somatic CALR mutations in myeloproliferative neoplasms with nonmutated JAK2. N Engl J Med 369 (25): 2391-405, 2013.</Citation><Citation idx="12" PMID="24549259">Guglielmelli P, Lasho TL, Rotunno G, et al.: The number of prognostically detrimental mutations and prognosis in primary myelofibrosis: an international study of 797 patients. Leukemia 28 (9): 1804-10, 2014.</Citation><Citation idx="13" PMID="16344424">Chim CS, Kwong YL, Lie AK, et al.: Long-term outcome of 231 patients with essential thrombocythemia: prognostic factors for thrombosis, bleeding, myelofibrosis, and leukemia. Arch Intern Med 165 (22): 2651-8, 2005 Dec 12-26.</Citation><Citation idx="14" PMID="30333119">Odenike O: How I treat the blast phase of Philadelphia chromosome-negative myeloproliferative neoplasms. Blood 132 (22): 2339-2350, 2018.</Citation><Citation idx="15" PMID="29335713">Hultcrantz M, Björkholm M, Dickman PW, et al.: Risk for Arterial and Venous Thrombosis in Patients With Myeloproliferative Neoplasms: A Population-Based Cohort Study. Ann Intern Med 168 (5): 317-325, 2018.</Citation><Citation idx="16" PMID="19901264">Hussein K, Pardanani AD, Van Dyke DL, et al.: International Prognostic Scoring System-independent cytogenetic risk categorization in primary myelofibrosis. Blood 115 (3): 496-9, 2010.</Citation><Citation idx="17" PMID="9722294" MedlineID="98387749">Cervantes F, Barosi G, Demory JL, et al.: Myelofibrosis with myeloid metaplasia in young individuals: disease characteristics, prognostic factors and identification of risk groups. Br J Haematol 102 (3): 684-90, 1998.</Citation><Citation idx="18" PMID="16396767">Strasser-Weippl K, Steurer M, Kees M, et al.: Age and hemoglobin level emerge as most important clinical prognostic parameters in patients with osteomyelofibrosis: introduction of a simplified prognostic score. Leuk Lymphoma 47 (3): 441-50, 2006.</Citation><Citation idx="19" PMID="16396759">Tefferi A: Survivorship and prognosis in myelofibrosis with myeloid metaplasia. Leuk Lymphoma 47 (3): 379-80, 2006.</Citation><Citation idx="20" PMID="19786661">Tam CS, Kantarjian H, Cortes J, et al.: Dynamic model for predicting death within 12 months in patients with primary or post-polycythemia vera/essential thrombocythemia myelofibrosis. J Clin Oncol 27 (33): 5587-93, 2009.</Citation><Citation idx="21" PMID="20308601">Morel P, Duhamel A, Hivert B, et al.: Identification during the follow-up of time-dependent prognostic factors for the competing risks of death and blast phase in primary myelofibrosis: a study of 172 patients. Blood 115 (22): 4350-5, 2010.</Citation><Citation idx="22" PMID="18988864">Cervantes F, Dupriez B, Pereira A, et al.: New prognostic scoring system for primary myelofibrosis based on a study of the International Working Group for Myelofibrosis Research and Treatment. Blood 113 (13): 2895-901, 2009.</Citation><Citation idx="23" PMID="22212965">Tefferi A, Lasho TL, Jimma T, et al.: One thousand patients with primary myelofibrosis: the mayo clinic experience. Mayo Clin Proc 87 (1): 25-33, 2012.</Citation><Citation idx="24" PMID="21149668">Gangat N, Caramazza D, Vaidya R, et al.: DIPSS plus: a refined Dynamic International Prognostic Scoring System for primary myelofibrosis that incorporates prognostic information from karyotype, platelet count, and transfusion status. J Clin Oncol 29 (4): 392-7, 2011.</Citation><Citation idx="25" PMID="29226426">Masarova L, Alhuraiji A, Bose P, et al.: Significance of thrombocytopenia in patients with primary and postessential thrombocythemia/polycythemia vera myelofibrosis. Eur J Haematol 100 (3): 257-263, 2018.</Citation><Citation idx="26" PMID="20944670">Caramazza D, Begna KH, Gangat N, et al.: Refined cytogenetic-risk categorization for overall and leukemia-free survival in primary myelofibrosis: a single center study of 433 patients. Leukemia 25 (1): 82-8, 2011.</Citation><Citation idx="27" PMID="12613516">Giovanni B, Michelle E, Letizia C, et al.: Thalidomide in myelofibrosis with myeloid metaplasia: a pooled-analysis of individual patient data from five studies. Leuk Lymphoma 43 (12): 2301-7, 2002.</Citation><Citation idx="28" PMID="14752066">Marchetti M, Barosi G, Balestri F, et al.: Low-dose thalidomide ameliorates cytopenias and splenomegaly in myelofibrosis with myeloid metaplasia: a phase II trial. J Clin Oncol 22 (3): 424-31, 2004.</Citation><Citation idx="29" PMID="16609064">Tefferi A, Cortes J, Verstovsek S, et al.: Lenalidomide therapy in myelofibrosis with myeloid metaplasia. Blood 108 (4): 1158-64, 2006.</Citation><Citation idx="30" PMID="15521916">Cervantes F, Alvarez-Larrán A, Hernández-Boluda JC, et al.: Erythropoietin treatment of the anaemia of myelofibrosis with myeloid metaplasia: results in 20 patients and review of the literature. Br J Haematol 127 (4): 399-403, 2004.</Citation><Citation idx="31" PMID="19366369">Huang J, Tefferi A: Erythropoiesis stimulating agents have limited therapeutic activity in transfusion-dependent patients with primary myelofibrosis regardless of serum erythropoietin level. Eur J Haematol 83 (2): 154-5, 2009.</Citation><Citation idx="32" PMID="16583431">Thomas DA, Giles FJ, Albitar M, et al.: Thalidomide therapy for myelofibrosis with myeloid metaplasia. Cancer 106 (9): 1974-84, 2006.</Citation><Citation idx="33" PMID="17460705">Tefferi A, Lasho TL, Mesa RA, et al.: Lenalidomide therapy in del(5)(q31)-associated myelofibrosis: cytogenetic and JAK2V617F molecular remissions. Leukemia 21 (8): 1827-8, 2007.</Citation><Citation idx="34" PMID="20651074">Mesa RA, Yao X, Cripe LD, et al.: Lenalidomide and prednisone for myelofibrosis: Eastern Cooperative Oncology Group (ECOG) phase 2 trial E4903. Blood 116 (22): 4436-8, 2010.</Citation><Citation idx="35" PMID="19720904">Quintás-Cardama A, Kantarjian HM, Manshouri T, et al.: Lenalidomide plus prednisone results in durable clinical, histopathologic, and molecular responses in patients with myelofibrosis. J Clin Oncol 27 (28): 4760-6, 2009.</Citation><Citation idx="36" PMID="21052089">Begna KH, Mesa RA, Pardanani A, et al.: A phase-2 trial of low-dose pomalidomide in myelofibrosis. Leukemia 25 (2): 301-4, 2011.</Citation><Citation idx="37" PMID="22375970">Harrison C, Kiladjian JJ, Al-Ali HK, et al.: JAK inhibition with ruxolitinib versus best available therapy for myelofibrosis. N Engl J Med 366 (9): 787-98, 2012.</Citation><Citation idx="38" PMID="22375971">Verstovsek S, Mesa RA, Gotlib J, et al.: A double-blind, placebo-controlled trial of ruxolitinib for myelofibrosis. N Engl J Med 366 (9): 799-807, 2012.</Citation><Citation idx="39" PMID="21995409">Tefferi A, Litzow MR, Pardanani A: Long-term outcome of treatment with ruxolitinib in myelofibrosis. N Engl J Med 365 (15): 1455-7, 2011.</Citation><Citation idx="40" PMID="21220594">Verstovsek S: Janus-activated kinase 2 inhibitors: a new era of targeted therapies providing significant clinical benefit for Philadelphia chromosome-negative myeloproliferative neoplasms. J Clin Oncol 29 (7): 781-3, 2011.</Citation><Citation idx="41" PMID="12920019">Deeg HJ, Gooley TA, Flowers ME, et al.: Allogeneic hematopoietic stem cell transplantation for myelofibrosis. Blood 102 (12): 3912-8, 2003.</Citation><Citation idx="42" PMID="12815476">Daly A, Song K, Nevill T, et al.: Stem cell transplantation for myelofibrosis: a report from two Canadian centers. Bone Marrow Transplant 32 (1): 35-40, 2003.</Citation><Citation idx="43" PMID="19812383">Kröger N, Holler E, Kobbe G, et al.: Allogeneic stem cell transplantation after reduced-intensity conditioning in patients with myelofibrosis: a prospective, multicenter study of the Chronic Leukemia Working Party of the European Group for Blood and Marrow Transplantation. Blood 114 (26): 5264-70, 2009.</Citation><Citation idx="44" PMID="22700718">Gupta V, Hari P, Hoffman R: Allogeneic hematopoietic cell transplantation for myelofibrosis in the era of JAK inhibitors. Blood 120 (7): 1367-79, 2012.</Citation><Citation idx="45" PMID="21552298">Abelsson J, Merup M, Birgegård G, et al.: The outcome of allo-HSCT for 92 patients with myelofibrosis in the Nordic countries. Bone Marrow Transplant 47 (3): 380-6, 2012.</Citation><Citation idx="46" PMID="10216077" MedlineID="99233644">Guardiola P, Anderson JE, Bandini G, et al.: Allogeneic stem cell transplantation for agnogenic myeloid metaplasia: a European Group for Blood and Marrow Transplantation, Société Française de Greffe de Moelle, Gruppo Italiano per il Trapianto del Midollo Osseo, and Fred Hutchinson Cancer Research Center Collaborative Study. Blood 93 (9): 2831-8, 1999.</Citation><Citation idx="47" PMID="14962263">Strupp C, Germing U, Scherer A, et al.: Thalidomide for the treatment of idiopathic myelofibrosis. Eur J Haematol 72 (1): 52-7, 2004.</Citation><Citation idx="48" PMID="15244384">Mesa RA, Elliott MA, Schroeder G, et al.: Durable responses to thalidomide-based drug therapy for myelofibrosis with myeloid metaplasia. Mayo Clin Proc 79 (7): 883-9, 2004.</Citation><Citation idx="49" PMID="21622644">Jabbour E, Thomas D, Kantarjian H, et al.: Comparison of thalidomide and lenalidomide as therapy for myelofibrosis. Blood 118 (4): 899-902, 2011.</Citation><Citation idx="50" PMID="9572998" MedlineID="98241405">Barosi G, Ambrosetti A, Centra A, et al.: Splenectomy and risk of blast transformation in myelofibrosis with myeloid metaplasia. Italian Cooperative Study Group on Myeloid with Myeloid Metaplasia. Blood 91 (10): 3630-6, 1998.</Citation><Citation idx="51" PMID="9375753" MedlineID="98041601">Tefferi A, Silverstein MN, Li CY: 2-Chlorodeoxyadenosine treatment after splenectomy in patients who have myelofibrosis with myeloid metaplasia. Br J Haematol 99 (2): 352-7, 1997.</Citation><Citation idx="52" PMID="10733489" MedlineID="20197869">Tefferi A, Mesa RA, Nagorney DM, et al.: Splenectomy in myelofibrosis with myeloid metaplasia: a single-institution experience with 223 patients. Blood 95 (7): 2226-33, 2000.</Citation><Citation idx="53" PMID="8574158" MedlineID="96116922">Sacchi S: The role of alpha-interferon in essential thrombocythaemia, polycythaemia vera and myelofibrosis with myeloid metaplasia (MMM): a concise update. Leuk Lymphoma 19 (1-2): 13-20, 1995.</Citation><Citation idx="54" PMID="9740087" MedlineID="98410803">Gilbert HS: Long term treatment of myeloproliferative disease with interferon-alpha-2b: feasibility and efficacy. Cancer 83 (6): 1205-13, 1998.</Citation><Citation idx="55" PMID="20843246">Verstovsek S, Kantarjian H, Mesa RA, et al.: Safety and efficacy of INCB018424, a JAK1 and JAK2 inhibitor, in myelofibrosis. N Engl J Med 363 (12): 1117-27, 2010.</Citation><Citation idx="56" PMID="28228106">Verstovsek S, Mesa RA, Gotlib J, et al.: Long-term treatment with ruxolitinib for patients with myelofibrosis: 5-year update from the randomized, double-blind, placebo-controlled, phase 3 COMFORT-I trial. J Hematol Oncol 10 (1): 55, 2017.</Citation><Citation idx="57" PMID="27211272">Harrison CN, Vannucchi AM, Kiladjian JJ, et al.: Long-term findings from COMFORT-II, a phase 3 study of ruxolitinib vs best available therapy for myelofibrosis. Leukemia 30 (8): 1701-7, 2016.</Citation><Citation idx="58" PMID="23570800">Mascarenhas J, Hoffman R: A comprehensive review and analysis of the effect of ruxolitinib therapy on the survival of patients with myelofibrosis. Blood 121 (24): 4832-7, 2013.</Citation><Citation idx="59" PMID="23480528">Verstovsek S, Mesa RA, Gotlib J, et al.: The clinical benefit of ruxolitinib across patient subgroups: analysis of a placebo-controlled, Phase III study in patients with myelofibrosis. Br J Haematol 161 (4): 508-16, 2013.</Citation><Citation idx="60" PMID="29907599">Porpaczy E, Tripolt S, Hoelbl-Kovacic A, et al.: Aggressive B-cell lymphomas in patients with myelofibrosis receiving JAK1/2 inhibitor therapy. Blood 132 (7): 694-706, 2018.</Citation><Citation idx="61" PMID="21848363">Lavrenkov K, Krepel-Volsky S, Levi I, et al.: Low dose palliative radiotherapy for splenomegaly in hematologic disorders. Leuk Lymphoma 53 (3): 430-4, 2012.</Citation><Citation idx="62" PMID="16770787">Mesa RA, Nagorney DS, Schwager S, et al.: Palliative goals, patient selection, and perioperative platelet management: outcomes and lessons from 3 decades of splenectomy for myelofibrosis with myeloid metaplasia at the Mayo Clinic. Cancer 107 (2): 361-70, 2006.</Citation><Citation idx="63" PMID="17909074">Ruggeri M, Rodeghiero F, Tosetto A, et al.: Postsurgery outcomes in patients with polycythemia vera and essential thrombocythemia: a retrospective survey. Blood 111 (2): 666-71, 2008.</Citation><Citation idx="64" PMID="22280409">Alchalby H, Yunus DR, Zabelina T, et al.: Risk models predicting survival after reduced-intensity transplantation for myelofibrosis. Br J Haematol 157 (1): 75-85, 2012.</Citation><Citation idx="65" PMID="20489052">Alchalby H, Badbaran A, Zabelina T, et al.: Impact of JAK2V617F mutation status, allele burden, and clearance after allogeneic stem cell transplantation for myelofibrosis. Blood 116 (18): 3572-81, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_95"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000276485">chronic neutrophilic leukemia</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de la leucemia neutrofílica crónica</Title><SummarySection id="_96"><Title>Aspectos generales de la leucemia neutrofílica crónica</Title><Para id="_97">La leucemia neutrofílica crónica es una neoplasia mieloproliferativa crónica poco frecuente de causa desconocida que se caracteriza por neutrofilia sanguínea periférica (&gt;25 × 10<Superscript>9</Superscript>/l) y hepatoesplenomegalia persistentes.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En los pacientes con leucemia neutrofílica crónica, la médula ósea es hipercelular. No hay displasia importante en ninguno de los linajes celulares y la fibrosis de la médula ósea es infrecuente.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Los estudios citogenéticos son normales en casi el 90 % de los pacientes. En el resto de los pacientes, las anomalías cariotípicas clonales en ocasiones incluyen +8, +9, del (20q) y del(11q).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> No se encuentra el cromosoma Filadelfia ni el gen de fusión <GeneName>BCR</GeneName>::<GeneName>ABL1</GeneName>. La leucemia neutrofílica crónica es un trastorno de progresión lenta y la supervivencia de los pacientes oscila entre 6 meses y más de 20 años.</Para></SummarySection><SummarySection id="_98"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento de la leucemia neutrofílica crónica</Title><Para id="_99">En el pasado, el tratamiento de la leucemia neutrofílica crónica se centraba en el control de la enfermedad más que en la cura. Cuando la enfermedad progresaba a una leucemia de más malignidad, solía haber pocas probabilidades de obtener una remisión duradera debido a la edad avanzada de la mayoría de los pacientes, así como a la presencia de múltiples anomalías citogenéticas de pronóstico precario. El trasplante alogénico de médula ósea representa una modalidad de tratamiento potencialmente curativa para la leucemia neutrofílica crónica.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Los resultados varían con el uso de quimioterapias tradicionales, que incluyen hidroxiurea e interferón.<Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_95_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_95_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Imbert M, Bain B, Pierre R, et al.: Chronic neutrophilic leukemia. In: Jaffe ES, Harris NL, Stein H, et al., eds.: Pathology and Genetics of Tumours of Haematopoietic and Lymphoid Tissues. IARC Press, 2001. World Health Organization Classification of Tumours, 3, pp 27-8.</Citation><Citation idx="2" PMID="8148416" MedlineID="94198333">Zittoun R, Réa D, Ngoc LH, et al.: Chronic neutrophilic leukemia. A study of four cases. Ann Hematol 68 (2): 55-60, 1994.</Citation><Citation idx="3" PMID="9557623" MedlineID="98216701">Froberg MK, Brunning RD, Dorion P, et al.: Demonstration of clonality in neutrophils using FISH in a case of chronic neutrophilic leukemia. Leukemia 12 (4): 623-6, 1998.</Citation><Citation idx="4" PMID="9495373" MedlineID="98154761">Yanagisawa K, Ohminami H, Sato M, et al.: Neoplastic involvement of granulocytic lineage, not granulocytic-monocytic, monocytic, or erythrocytic lineage, in a patient with chronic neutrophilic leukemia. Am J Hematol 57 (3): 221-4, 1998.</Citation><Citation idx="5" PMID="8980264" MedlineID="97134704">Matano S, Nakamura S, Kobayashi K, et al.: Deletion of the long arm of chromosome 20 in a patient with chronic neutrophilic leukemia: cytogenetic findings in chronic neutrophilic leukemia. Am J Hematol 54 (1): 72-5, 1997.</Citation><Citation idx="6" PMID="12481908" MedlineID="22369425">Piliotis E, Kutas G, Lipton JH: Allogeneic bone marrow transplantation in the management of chronic neutrophilic leukemia. Leuk Lymphoma 43 (10): 2051-4, 2002.</Citation><Citation idx="7" PMID="8826884" MedlineID="96424361">Hasle H, Olesen G, Kerndrup G, et al.: Chronic neutrophil leukaemia in adolescence and young adulthood. Br J Haematol 94 (4): 628-30, 1996.</Citation><Citation idx="8" PMID="12401827" MedlineID="22289451">Böhm J, Schaefer HE: Chronic neutrophilic leukaemia: 14 new cases of an uncommon myeloproliferative disease. J Clin Pathol 55 (11): 862-4, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="11243396" MedlineID="21132844">Elliott MA, Dewald GW, Tefferi A, et al.: Chronic neutrophilic leukemia (CNL): a clinical, pathologic and cytogenetic study. Leukemia 15 (1): 35-40, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_101"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000276487">chronic eosinophilic leukemia</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de la leucemia eosinofílica crónica</Title><SummarySection id="_102"><Title>Aspectos generales de la leucemia eosinofílica crónica</Title><Para id="_103">La leucemia eosinofílica crónica es una neoplasia mieloproliferativa crónica de causa desconocida en la que una proliferación clonal de precursores eosinofílicos produce un aumento persistente del número de eosinófilos en la sangre, la médula ósea y los tejidos periféricos. En la leucemia eosinofílica crónica, el recuento de eosinófilos es mayor o igual a 1,5 × 10<Superscript>9</Superscript>/l.<Reference refidx="1"/> Para diagnosticar la leucemia eosinofílica crónica, debe haber evidencia de clonalidad de los eosinófilos, o un aumento de blastocitos en la sangre o la médula ósea. Sin embargo, en muchos casos, es imposible probar la clonalidad de los eosinófilos; de ser así, si no hay aumento de los blastocitos, se prefiere un diagnóstico de síndrome hipereosinofílico idiopático. Debido a la dificultad para distinguir la leucemia eosinofílica crónica del síndrome hipereosinofílico idiopático, se desconoce la incidencia real de estas enfermedades, aunque son poco frecuentes. En cerca del 10 % de los pacientes, la eosinofilia se detecta de manera fortuita. En otros casos, los síntomas inespecíficos que se encuentran son los siguientes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_218" Style="bullet">
        <ListItem>Fiebre.</ListItem>
        <ListItem>Fatiga.</ListItem>
        <ListItem>Tos.</ListItem>
        <ListItem>Angioedema.</ListItem>
        <ListItem>Dolores musculares.</ListItem>
        <ListItem>Prurito.</ListItem>
        <ListItem>Diarrea.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_219">No se ha identificado ninguna anomalía citogenética ni geneticomolecular específica en la leucemia eosinofílica crónica.</Para><Para id="_236">Para obtener más información sobre los síntomas mencionados antes, consultar <SummaryRef href="CDR0000256623" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/sexualidad-mujeres/sofocos-pro-pdq">Sofocos y sudores nocturnos</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256627" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/fatiga/fatiga-pro-pdq">Fatiga</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000357358" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cardiopulmonares-pro-pdq">Síndromes cardiopulmonares</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256622" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cambios-piel-unas/prurito-pdq">Prurito</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256624" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/estrenimiento/complicaciones-gi-pro-pdq">Complicaciones gastrointestinales</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_104"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento de la leucemia eosinofílica crónica</Title><Para id="_105">La leucemia eosinofílica crónica es poco frecuente y el tratamiento óptimo sigue siendo dudoso. La evolución clínica puede variar desde casos con décadas de enfermedad estable hasta casos con progresión rápida a leucemia aguda. Los informes de casos indican que las opciones de tratamiento incluyen trasplante de médula ósea e interferón α.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_221">El tratamiento del síndrome hipereosinofílico idiopático incluye corticoesteroides, fármacos quimioterapéuticos (por ejemplo, hidroxiurea, ciclofosfamida o vincristina) e interferón α.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_223">Los informes de casos indican que los pacientes con síndrome hipereosinofílico idiopático que no respondieron a las opciones convencionales a veces presentan respuestas sintomáticas al mesilato de imatinib.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] El mesilato de imatinib actúa como inhibidor de una nueva fusión novedosa, la tirosina–cinasa de fusión FIP1L1::PDGFRA, que resulta de una deleción intersticial cromosómica.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Se ha demostrado que los casos de síndrome hipereosinofílico idiopático con la translocación de la tirosina–cinasa de fusión FIP1L1::PDGFRA responden a dosis bajas de mesilato de imatinib.<Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_101_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_101_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Bain B, Pierre P, Imbert M, et al.: Chronic eosinophillic leukaemia and the hypereosinophillic syndrome. In: Jaffe ES, Harris NL, Stein H, et al., eds.: Pathology and Genetics of Tumours of Haematopoietic and Lymphoid Tissues. IARC Press, 2001. World Health Organization Classification of Tumours, 3, pp 29-31.</Citation><Citation idx="2" PMID="8180373" MedlineID="94235839">Weller PF, Bubley GJ: The idiopathic hypereosinophilic syndrome. Blood 83 (10): 2759-79, 1994.</Citation><Citation idx="3" PMID="10037016" MedlineID="99154620">Basara N, Markova J, Schmetzer B, et al.: Chronic eosinophilic leukemia: successful treatment with an unrelated bone marrow transplantation. Leuk Lymphoma 32 (1-2): 189-93, 1998.</Citation><Citation idx="4" PMID="9625582" MedlineID="98287264">Yamada O, Kitahara K, Imamura K, et al.: Clinical and cytogenetic remission induced by interferon-alpha in a patient with chronic eosinophilic leukemia associated with a unique t(3;9;5) translocation. Am J Hematol 58 (2): 137-41, 1998.</Citation><Citation idx="5" PMID="7944072" MedlineID="95030681">Butterfield JH, Gleich GJ: Interferon-alpha treatment of six patients with the idiopathic hypereosinophilic syndrome. Ann Intern Med 121 (9): 648-53, 1994.</Citation><Citation idx="6" PMID="15070659">Gotlib J, Cools J, Malone JM, et al.: The FIP1L1-PDGFRalpha fusion tyrosine kinase in hypereosinophilic syndrome and chronic eosinophilic leukemia: implications for diagnosis, classification, and management. Blood 103 (8): 2879-91, 2004.</Citation><Citation idx="7" PMID="12047970" MedlineID="22043547">Gleich GJ, Leiferman KM, Pardanani A, et al.: Treatment of hypereosinophilic syndrome with imatinib mesilate. Lancet 359 (9317): 1577-8, 2002.</Citation><Citation idx="8" PMID="12127565" MedlineID="22126542">Ault P, Cortes J, Koller C, et al.: Response of idiopathic hypereosinophilic syndrome to treatment with imatinib mesylate. Leuk Res 26 (9): 881-4, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="12660384" MedlineID="22547205">Cools J, DeAngelo DJ, Gotlib J, et al.: A tyrosine kinase created by fusion of the PDGFRA and FIP1L1 genes as a therapeutic target of imatinib in idiopathic hypereosinophilic syndrome. N Engl J Med 348 (13): 1201-14, 2003.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_110"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (12/05/2024)</Title><Para id="_116">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_500">Este resumen fue objeto de revisión integral.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256731#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/pro/tratamiento-neoplasias-mieloproliferativas">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de las neoplasias mieloproliferativas. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento de las neoplasias mieloproliferativas son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Aaron Gerds, MD (Cleveland Clinic Taussig Cancer Institute)</ListItem><ListItem>Eric J. Seifter, MD (Johns Hopkins University)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de las neoplasias mieloproliferativas. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas/pro/tratamiento-neoplasias-mieloproliferativas">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas/pro/tratamiento-neoplasias-mieloproliferativas</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062927"/><DateLastModified>2024-12-05</DateLastModified></Summary>
