<Summary id="CDR0000256730" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de la leucemia de células pilosas.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">Leucemia de células pilosas (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">Leucemia de células pilosas (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039065">hairy cell leukemia</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_105">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of hairy cell leukemia. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_106">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>hairy cell leukemia</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de la leucemia de células pilosas (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de la leucemia de células pilosas (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de la leucemia de células pilosas</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039065">hairy cell leukemia</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre la leucemia de células pilosas</Title><SummarySection id="_215"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_216">La leucemia de células pilosas es una neoplasia maligna linfoide de células B, de grado bajo y crecimiento lento. Es una enfermedad poco frecuente; solo se presentan de 1200 a 1300 casos nuevos por año en los Estados Unidos.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_309"><Title>Cuadro clínico inicial</Title><Para id="_310">La leucemia de células pilosas suele producir las siguientes manifestaciones:</Para><ItemizedList id="_311" Style="bullet">
     <ListItem>Esplenomegalia.</ListItem><ListItem>Leucopenia de grados diferentes (en ocasiones leucocitosis).</ListItem><ListItem>Pancitopenia.</ListItem><ListItem>Monocitopenia.</ListItem><ListItem>Infiltración de la médula ósea por células atípicas con proyecciones citoplasmáticas prominentes (es decir, células pilosas o vellosas).</ListItem></ItemizedList><Para id="_312">Este tipo de leucemia no suele causar linfadenopatía, excepto cuando la enfermedad es progresiva con recaídas múltiples.</Para></SummarySection><SummarySection id="_313"><Title>Evaluación diagnóstica</Title><Para id="_314">Para diagnosticar la leucemia de células pilosas, es posible utilizar las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_315" Style="bullet">
     <ListItem>Citometría de flujo.</ListItem><ListItem>Aspiración de médula ósea y biopsia.</ListItem><ListItem>Inmunofenotipificación.</ListItem><ListItem>Análisis citogenético.</ListItem><ListItem>Pruebas genéticas del <GeneName>BRAF</GeneName>.</ListItem><ListItem>Tomografía computarizada.</ListItem></ItemizedList><Para id="_316">La médula ósea suele ser fibrótica, lo cual dificulta la aspiración, y tiene células B circulantes con proyecciones citoplasmáticas (apariencia pilosa). Aunque quizás se requiera una biopsia de la médula ósea para la inscripción en un ensayo clínico, por lo general, es posible diagnosticar la leucemia de células pilosas mediante una citometría de flujo.</Para><Para id="_317">Las células coexpresan CD11c, CD25 y CD103, además de los antígenos de células B CD19, CD20 (concentraciones muy elevadas) y CD22. La mutación <GeneName>BRAF</GeneName>V600E es una característica genética que define la leucemia de células pilosas y que se puede usar para el diagnóstico.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Una variante de la leucemia de células pilosas (que se presenta en un 10 % de los pacientes con esta enfermedad) se caracteriza desde el punto de vista clínico por un recuento de glóbulos blancos elevado (15–50 × 10<Superscript>9</Superscript>/l) y por presentar marcadores anómalos, como CD103 variable (en lugar de brillante)  y ausencia de CD23, CD25, CD12 y CD43.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Las células de la variante de la leucemia de células pilosas también carecen de mutaciones en <GeneName>BRAF</GeneName>. Los pacientes con esta variante presentan una evolución clínica de mayor malignidad,  una menor respuesta de la enfermedad al tratamiento con análogos de los nucleósidos de purina y una duración de la respuesta más corta.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_332">La intensidad de la remisión completa se puede evaluar con la enfermedad residual cuantificable (ERC) mediante  el uso del gen <GeneName>BRAF</GeneName> mutante o el reordenamiento del gen de la inmunoglobulina de cadena pesada. Sin embargo, la utilidad de la ERC para modificar las elecciones terapéuticas no está clara y se necesitan más evaluaciones.<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="34710243">Troussard X, Maître E, Cornet E: Hairy cell leukemia 2022: Update on diagnosis, risk-stratification, and treatment. Am J Hematol 97 (2): 226-236, 2022.</Citation><Citation idx="2" PMID="22028477">Tiacci E, Schiavoni G, Forconi F, et al.: Simple genetic diagnosis of hairy cell leukemia by sensitive detection of the BRAF-V600E mutation. Blood 119 (1): 192-5, 2012.</Citation><Citation idx="3" PMID="22212971">Naik RR, Saven A: My treatment approach to hairy cell leukemia. Mayo Clin Proc 87 (1): 67-76, 2012.</Citation><Citation idx="4" PMID="22111844">Jones G, Parry-Jones N, Wilkins B, et al.: Revised guidelines for the diagnosis and management of hairy cell leukaemia and hairy cell leukaemia variant*. Br J Haematol 156 (2): 186-95, 2012.</Citation><Citation idx="5" PMID="33368172">Troussard X, Grever MR: The revised guidelines for the diagnosis and management of hairy cell leukaemia and the hairy cell leukaemia variant. Br J Haematol 193 (1): 11-14, 2021.</Citation><Citation idx="6" PMID="36509740">Ravandi F, Kreitman RJ, Tiacci E, et al.: Consensus opinion from an international group of experts on measurable residual disease in hairy cell leukemia. Blood Cancer J 12 (12): 165, 2022.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_3"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039065">hairy cell leukemia</SpecificDiagnosis><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios de la leucemia de células pilosas</Title><Para id="_4">No existe un sistema de estadificación de aceptación general para el pronóstico y tratamiento de la leucemia de células pilosas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039065">hairy cell leukemia</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la leucemia de células pilosas</Title><Para id="_15">La leucemia de células pilosas responde muy bien al tratamiento, pero casi nunca se cura. Debido a que se controla con facilidad, muchos pacientes tienen una supervivencia prolongada con tratamientos secuenciales. La decisión de tratar se fundamenta en los siguientes signos de progresión de la enfermedad:</Para><ItemizedList id="_247" Style="bullet">
      <ListItem>Citopenias (en especial, si son sintomáticas).</ListItem>
      <ListItem>Empeoramiento de la esplenomegalia.</ListItem>
      <ListItem>Presencia de otras complicaciones, a menudo infecciosas.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_248">Si el paciente es asintomático y los recuentos sanguíneos se mantienen dentro de los límites aceptables, quizás el tratamiento no sea necesario.<Reference refidx="1"/></Para><SummarySection id="_252"><Title>Opciones de tratamiento de la leucemia de células pilosas</Title><Para id="_253">Las opciones de tratamiento para la leucemia de células pilosas son las siguientes:</Para><OrderedList id="_254" Style="Arabic">
        <ListItem>Observación cautelosa, cuando sea posible.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256730#_256" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">Rituximab</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256730#_258" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">Inhibidores de BRAF (vemurafenib o dabrafenib) con rituximab o trametinib, o sin estos</SummaryRef>.</ListItem>
        
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256730#_279" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">Cladribina con rituximab o sin este</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256730#_289" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">Pentostatina</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256730#_324" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">Ibrutinib</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256730#_294" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">Repetición del tratamiento con cladribina o pentostatina</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256730#_350" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">Bendamustina con rituximab</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256730#_296" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">Esplenectomía</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_304"><Title>Efecto de la COVID-19 en el tratamiento de la leucemia de células pilosas</Title><Para id="_305">Antes de la pandemia de COVID-19 (SARS-CoV-2), el tratamiento estándar inicial para pacientes con leucemia de células pilosas era la infusión diaria de cladribina por 5 días, con 8 dosis semanales de rituximab o sin estas.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Sin embargo, el tratamiento con un régimen a base de análogos de las purinas produce una neutropenia importante y prolongada, además de deterioro del funcionamiento de las células T. Durante la pandemia, esto representó un problema para combatir la infección vírica y generar la inmunidad que produce la vacunación.</Para><Para id="_306">Durante la pandemia se remplazaron algunas opciones para el tratamiento estándar inicial, como la cladribina o la pentostatina, por otras alternativas de menor toxicidad; no obstante, estas opciones produjeron respuestas menos duraderas.</Para><Para id="_307">La Hairy Cell Leukemia Foundation convocó una reunión virtual con 39 personas expertas del mundo entero con el fin de modificar las recomendaciones consensuadas de 2017.<Reference refidx="5"/> Las directrices de tratamiento adaptadas que se publicaron en 2021 surgieron, ante todo, a partir de la experiencia anecdótica y la opinión experta ya que no es posible completar con rapidez ensayos clínicos controlados sobre esta leucemia de crecimiento lento debido a la baja incidencia de la enfermedad.<Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Las directrices de tratamiento adaptadas se resumen a continuación.</Para><OrderedList id="_308" Style="Arabic">
          <ListItem>Considerar la observación cautelosa cuando sea posible; se puede vigilar de cerca a los pacientes asintomáticos con grados de pancitopenia que no son graves.</ListItem>
          <ListItem>Evitar el uso de cladribina, con rituximab o sin este,<Reference refidx="4"/> y pentostatina debido al riesgo grave y prolongado de inmunodepresión.</ListItem>
          <ListItem>Considerar el tratamiento con inhibidores de BRAF, como vemurafenib, dabrafenib o encorafenib.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> La mayoría de los pacientes con leucemia de células pilosas tienen una mutación en <GeneName>BRAF</GeneName>, sin embargo, este estado se debe comprobar mediante una citometría de flujo. Pese a la extensa experiencia que se tiene con el vemurafenib en pacientes con enfermedad en recaída, la Administración de Alimentos y Medicamentos (FDA) de los Estados Unidos no ha aprobado el vemurafenib oral para los pacientes con leucemia de células pilosas.</ListItem>
          <ListItem>Considerar la administración de rituximab intravenoso (IV) en monoterapia, por 4 a 8 semanas, o en combinación con un inhibidor de BRAF.<Reference refidx="11"/> Los anticuerpos monoclonales anti-CD20 tal vez inhiban la respuesta a vacunas futuras, pero estos no afectan la inmunidad producida por las vacunas anteriores.</ListItem>
          <ListItem>El interferón α no se encuentra disponible porque se detuvo su producción.<Reference refidx="12"/> Según la Hairy Cell Leukemia Foundation, el ropeginterferón-α-2b-njft es el mejor medicamento disponible, pero no cuenta con la aprobación de la FDA para el tratamiento de la leucemia de células pilosas.</ListItem>
          <ListItem>Las opciones que se mencionaron antes, además del ibrutinib (inhibidor de la tirosina–cinasa de Bruton).<Reference refidx="13"/></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_256"><Title>Rituximab</Title><Para id="_257">El rituximab puede inducir remisiones duraderas (con pocos efectos tóxicos), pero es raro que produzca remisiones completas, en pacientes con recaídas múltiples o enfermedad resistente al tratamiento después de recibir análogos de las purinas o interferón.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_258"><Title>Inhibidores de BRAF (vemurafenib o dabrafenib) con rituximab o trametinib, o sin estos</Title><Para id="_259">La mutación <GeneName>BRAF</GeneName>V600E se presenta en casi el 100 % de los pacientes con leucemia de células pilosas de tipo clásico y casi nunca en pacientes con otros linfomas y leucemias de células B, incluso las otras variantes de leucemia de células pilosas.<Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Es posible administrar el vemurafenib, u otro inhibidor de BRAF como el dabrafenib, con el rituximab.<Reference refidx="10"/> La FDA no ha aprobado el uso de los inhibidores de BRAF para el tratamiento de la leucemia de células pilosas, pero se puede usar de manera extraoficial en la práctica clínica.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_260">Evidencia (vemurafenib con rituximab o sin este):</Para><OrderedList id="_261" Style="Arabic">
          <ListItem>En varios estudios multicéntricos se evaluó el vemurafenib. Se administró en monoterapia de forma oral por 4 meses o con infusión de rituximab por 2 meses en 8 dosis a lo largo de 18 semanas en pacientes con leucemia de células pilosas en recaída o resistente al tratamiento.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]<OrderedList id="_262" Style="LAlpha"><ListItem>Después de una mediana de seguimiento de 23 a 40 meses, en 2 estudios se informaron los siguientes hallazgos sobre los 86 pacientes tratados con vemurafenib en monoterapia:<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]<ItemizedList id="_263" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta general fue del 86 % al 98 %.</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta completa fue del 33 % al 38 %.</ListItem><ListItem>La mediana de supervivencia fue de 18 a 25 meses.</ListItem><ListItem>Con la repetición del tratamiento en el momento de la recaída  se obtuvo una tasa de respuesta del 86 %, y la mediana de supervivencia sin recaída fue de 12,7 meses en uno de los ensayos al cabo de una mediana de seguimiento de 40 meses.<Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Después de una mediana de seguimiento de 37 meses, se informaron los siguientes hallazgos sobre los 30 pacientes tratados con vemurafenib y rituximab:<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]<ItemizedList id="_264" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta completa fue del 87 %.</ListItem><ListItem>La tasa de supervivencia sin progresión (SSP) fue del 78 % a los 37 meses.</ListItem><ListItem>Entre los pacientes que tuvieron una respuesta completa, el 65 % no presentó enfermedad residual cuantificable (ERC).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_321">Evidencia (dabrafenib con trametinib):</Para><OrderedList id="_322" Style="Arabic">
     <ListItem>En un ensayo de fase III de pacientes con enfermedad en recaída o resistente al tratamiento, 55 pacientes recibieron dabrafenib y trametinib oral hasta que la enfermedad progresó, o hasta que presentaron efectos tóxicos inaceptables o murieron.<Reference refidx="18"/><ItemizedList id="_323" Style="bullet">
     <ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 43,2 meses, la tasa de respuesta general fue del 89,0 % (intervalo de confianza [IC] 95 %, 77,8–95,9 %), la tasa de respuesta completa fue del 65,5 %, la tasa de SSP a 2 años fue del 94,5 %, y la tasa de supervivencia general (SG) a 2 años fue del 95,5 %.<Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_279"><Title>Cladribina con rituximab o sin este</Title><Para id="_280">Es posible administrar cladribina con rituximab o sin este para el tratamiento de la leucemia de células pilosas.</Para><Para id="_281">Evidencia (cladribina con rituximab o sin este):</Para><OrderedList id="_282" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio de fase II, se asignó al azar a 68 pacientes con leucemia de células pilosas sin tratamiento previo para recibir cladribina (0,15 mg/kg IV) los días 1 al 5, y 8 dosis semanales de rituximab simultáneo (empezando el día 1) o diferido (empezando después de 6 meses del tratamiento con cladribina) si todavía tenían un resultado positivo en la prueba de ERC.<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]<ItemizedList id="_285" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 96 meses, el 94 % de los pacientes que recibió el tratamiento simultáneo no presentó ERC, en comparación con el 12 % de los pacientes que recibió el tratamiento diferido.</ListItem><ListItem>Si bien los pacientes que se sometieron al tratamiento simultáneo tuvieron mayor necesidad de transfusiones de plaquetas, presentaron recuentos más altos de neutrófilos y plaquetas al cabo de un mes.</ListItem><ListItem>En una serie de casos retrospectivos se notificó una mediana de SSP de 67 meses en pacientes con enfermedad en recaída que recibieron un análogo del nucleósido purina (por lo general cladribina) con rituximab.<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</ListItem><ListItem>En una serie de casos retrospectivos de 9 pacientes con una variante histológica de la leucemia de células pilosas se notificó una tasa de respuesta completa del 88 % y una tasa de SSP a 3 años del 42 % (IC 95 %, 1–84 %) después del tratamiento con un análogo de nucleósidos de  purina (por lo general cladribina) con rituximab.<Reference refidx="20"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Se administró cladribina mediante inyecciones subcutáneas diarias o infusiones IV durante 2 horas al día por 5 a 7 días.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Los análogos de purina se deben evitar en casos de infección activa y de deficiencia renal o hepática moderada a grave.<ItemizedList id="_283" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta completa fue del 50 % al 80 %.</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta general fue del 85 % al 95 %.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un protocolo del grupo C del Instituto Nacional del Cáncer donde participaron 979 pacientes tratados con cladribina, se informaron tasas de respuesta inferiores (es decir, tasa de remisión completa del 50 %, tasa de remisión parcial del 37 %) en comparación con las de otros estudios.<Reference refidx="24"/> Las respuestas fueron duraderas en los pacientes que recibieron un curso corto de cladribina, y los pacientes que presentaron recaídas, por lo general respondieron a la repetición del tratamiento con este fármaco.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="25"/></ListItem>
          <ListItem>En una revisión retrospectiva se incluyó a 83 pacientes, de 40 años o menos.<Reference refidx="2"/><ItemizedList id="_284" Style="bullet"><ListItem>La mediana de tiempo hasta la primera recaída fue de 54 meses para todos los pacientes con respuesta al tratamiento y la mediana de SG fue de 21 años desde el diagnóstico.</ListItem><ListItem>La cladribina a veces produce fiebre e inmunodepresión; se documentaron casos de infección en un 33 % de los pacientes tratados.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          
        </OrderedList><Para id="_287">En un estudio retrospectivo de pacientes con fiebre neutropénica relacionada con la cladribina, la administración de filgrastim (G-CSF) no disminuyó el porcentaje de pacientes con fiebre, el número de días febriles ni la frecuencia de hospitalización para administrar antibióticos.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_289"><Title>Pentostatina</Title><Para id="_290">La pentostatina administrada por vía IV en semanas alternas durante 3 a 6 meses produjo una tasa de respuesta completa del 50 % al 76 % y una tasa de respuesta general del 80 % al 87 %.<Reference refidx="26"/> Las remisiones completas fueron de duración substancial. Los análogos de purina se deben evitar en casos de infección activa y de deficiencia renal o hepática moderada a grave.</Para><Para id="_291">Evidencia (pentostatina):</Para><OrderedList id="_292" Style="Arabic">
          <ListItem>En 2 ensayos, se informó sobre los resultados de la mediana de seguimiento a 9 años de los pacientes tratados con pentostatina.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><ItemizedList id="_293" Style="bullet"><ListItem>Las tasas de supervivencia sin recaída oscilaron entre el 56 % y el 67 %.</ListItem><ListItem>Los efectos secundarios incluyeron fiebre, inmunodepresión, citopenias e insuficiencia renal.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo aleatorizado se comparó la pentostatina con el interferón-α-2a recombinante.<Reference refidx="26"/><ItemizedList id="_303" Style="bullet"><ListItem>La pentostatina mostró tasas de respuesta superiores y respuestas más duraderas.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_324"><Title>Ibrutinib</Title><Para id="_325">El ibrutinib es un inhibidor de tirosina–cinasas que se ha estudiado para el tratamiento de la leucemia de células pilosas.</Para><Para id="_326">Evidencia (ibrutinib):</Para><OrderedList id="_327" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio de fase II, 37 pacientes con leucemia de células pilosas resistente al tratamiento recibieron ibrutinib. La mediana de seguimiento fue de 42 meses.<Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] <ItemizedList id="_328" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta fue del 54 %.</ListItem><ListItem>La tasa estimada de la SSP a 36 meses fue del 73 %.</ListItem><ListItem>La tasa de SG fue del 85 %.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_294"><Title>Repetición del tratamiento con cladribina o pentostatina</Title><Para id="_295">Los pacientes con leucemia de células pilosas que tienen una recaída después del primer curso de cladribina o pentostatina, a menudo responden bien al repetir el tratamiento con el mismo análogo de las purinas o con otro, en especial si la recaída se presenta después de varios años.<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_350"><Title>Bendamustina con rituximab</Title><Para id="_351">Evidencia (bendamustina con rituximab):</Para><OrderedList id="_352" Style="Arabic"><ListItem>En un estudio de fase II se evaluaron 12 pacientes con enfermedad en recaída o resistente al tratamiento, de los cuales 3 eran negativos para una mutación en <GeneName>BRAF</GeneName>. Los pacientes recibieron la combinación de bendamustina y rituximab.<Reference refidx="30"/><ItemizedList id="_353" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta general fue del 100 % y la tasa de remisión completa fue del 50 %.<Reference refidx="30"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] </ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_296"><Title>Esplenectomía</Title><Para id="_297">Dado que hay alternativas de tratamiento más eficaces, la esplenectomía cumple una función cada vez menos importante en el tratamiento de la leucemia de células pilosas. En la mayoría de los pacientes con esta enfermedad, la esplenectomía normaliza la sangre periférica de forma parcial o completa.<Reference refidx="31"/> Después de someterse a una esplenectomía, los pacientes suelen tener pocos cambios o ninguno en la médula ósea, además, casi todos ellos presentan enfermedad progresiva dentro de los 12 o 18 meses posteriores al procedimiento.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_13_sid_3"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_13_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="34710243">Troussard X, Maître E, Cornet E: Hairy cell leukemia 2022: Update on diagnosis, risk-stratification, and treatment. Am J Hematol 97 (2): 226-236, 2022.</Citation><Citation idx="2" PMID="24192579">Rosenberg JD, Burian C, Waalen J, et al.: Clinical characteristics and long-term outcome of young hairy cell leukemia patients treated with cladribine: a single-institution series. Blood 123 (2): 177-83, 2014.</Citation><Citation idx="3" PMID="10194424" MedlineID="99211930">Saven A, Burian C, Adusumalli J, et al.: Filgrastim for cladribine-induced neutropenic fever in patients with hairy cell leukemia. Blood 93 (8): 2471-7, 1999.</Citation><Citation idx="4" PMID="32109194">Chihara D, Arons E, Stetler-Stevenson M, et al.: Randomized Phase II Study of First-Line Cladribine With Concurrent or Delayed Rituximab in Patients With Hairy Cell Leukemia. J Clin Oncol 38 (14): 1527-1538, 2020.</Citation><Citation idx="5" PMID="27903528">Grever MR, Abdel-Wahab O, Andritsos LA, et al.: Consensus guidelines for the diagnosis and management of patients with classic hairy cell leukemia. Blood 129 (5): 553-560, 2017.</Citation><Citation idx="6" PMID="33947938">Grever M, Andritsos L, Banerji V, et al.: Hairy cell leukemia and COVID-19 adaptation of treatment guidelines. Leukemia 35 (7): 1864-1872, 2021.</Citation><Citation idx="7" PMID="26352686">Tiacci E, Park JH, De Carolis L, et al.: Targeting Mutant BRAF in Relapsed or Refractory Hairy-Cell Leukemia. N Engl J Med 373 (18): 1733-47, 2015.</Citation><Citation idx="8" PMID="26941398">Dietrich S, Pircher A, Endris V, et al.: BRAF inhibition in hairy cell leukemia with low-dose vemurafenib. Blood 127 (23): 2847-55, 2016.</Citation><Citation idx="9" PMID="31187521">Falini B, Tiacci E: New treatment options in hairy cell leukemia with focus on BRAF inhibitors. Hematol Oncol 37 (Suppl 1): 30-37, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="33979489">Tiacci E, De Carolis L, Simonetti E, et al.: Vemurafenib plus Rituximab in Refractory or Relapsed Hairy-Cell Leukemia. N Engl J Med 384 (19): 1810-1823, 2021.</Citation><Citation idx="11" PMID="18798112">Angelopoulou MK, Pangalis GA, Sachanas S, et al.: Outcome and toxicity in relapsed hairy cell leukemia patients treated with rituximab. Leuk Lymphoma 49 (9): 1817-20, 2008.</Citation><Citation idx="12" PMID="33932027">Assanto GM, Riemma C, Malaspina F, et al.: The current role of interferon in hairy cell leukaemia: clinical and molecular aspects. Br J Haematol 194 (1): 78-82, 2021.</Citation><Citation idx="13">Jones J, Andritsos L, Kreitman RJ: Efficacy and safety of the Bruton tyrosine kinase inhibitor ibrutinib in patients with hairy cell leukemia: stage 1 results of a phase 2 study. [Abstract] Blood  128 (22): A-1215, 2016.</Citation><Citation idx="14" PMID="12816862">Thomas DA, O'Brien S, Bueso-Ramos C, et al.: Rituximab in relapsed or refractory hairy cell leukemia. Blood 102 (12): 3906-11, 2003.</Citation><Citation idx="15" PMID="35143639">Falini B, De Carolis L, Tiacci E: How I treat refractory/relapsed hairy cell leukemia with BRAF inhibitors. Blood 139 (15): 2294-2305, 2022.</Citation><Citation idx="16" PMID="25480661">Pettirossi V, Santi A, Imperi E, et al.: BRAF inhibitors reverse the unique molecular signature and phenotype of hairy cell leukemia and exert potent antileukemic activity. Blood 125 (8): 1207-16, 2015.</Citation><Citation idx="17" PMID="35930750">Handa S, Lee JO, Derkach A, et al.: Long-term outcomes in patients with relapsed or refractory hairy cell leukemia treated with vemurafenib monotherapy. Blood 140 (25): 2663-2671, 2022.</Citation><Citation idx="18" PMID="36108341">Kreitman RJ, Moreau P, Ravandi F, et al.: Dabrafenib plus trametinib in patients with relapsed/refractory BRAF V600E mutation-positive hairy cell leukemia. Blood 141 (9): 996-1006, 2023.</Citation><Citation idx="19" PMID="35043475">Hu R, Wei W, Mian A, et al.: Treatment outcomes with purine nucleoside analog alone or with rituximab for hairy cell leukemia at first relapse. Eur J Haematol 108 (5): 379-382, 2022.</Citation><Citation idx="20" PMID="35437610">Wang Y, Wang T, Yu Y, et al.: Purine nucleoside analogs plus rituximab are an effective treatment choice for hairy cell leukemia-variant. Ann Hematol 101 (6): 1201-1210, 2022.</Citation><Citation idx="21" PMID="35853850">Pagano L, Criscuolo M, Broccoli A, et al.: Long-term follow-up of cladribine treatment in hairy cell leukemia: 30-year experience in a multicentric Italian study. Blood Cancer J 12 (7): 109, 2022.</Citation><Citation idx="22" PMID="19672771">Zenhäusern R, Schmitz SF, Solenthaler M, et al.: Randomized trial of daily versus weekly administration of 2-chlorodeoxyadenosine in patients with hairy cell leukemia: a multicenter phase III trial (SAKK 32/98). Leuk Lymphoma 50 (9): 1501-11, 2009.</Citation><Citation idx="23" PMID="35218397">Hermel DJ, Cheng B, Bhangoo MS, et al.: Long-term outcomes of elderly hairy cell leukemia patients treated with cladribine. Ann Hematol 101 (5): 1089-1096, 2022.</Citation><Citation idx="24" PMID="9738569" MedlineID="98408949">Cheson BD, Sorensen JM, Vena DA, et al.: Treatment of hairy cell leukemia with 2-chlorodeoxyadenosine via the Group C protocol mechanism of the National Cancer Institute: a report of 979 patients. J Clin Oncol 16 (9): 3007-15, 1998.</Citation><Citation idx="25" PMID="26614900">Else M, Dearden CE, Catovsky D: Long-term follow-up after purine analogue therapy in hairy cell leukaemia. Best Pract Res Clin Haematol 28 (4): 217-29, 2015.</Citation><Citation idx="26" PMID="7707126" MedlineID="95222328">Grever M, Kopecky K, Foucar MK, et al.: Randomized comparison of pentostatin versus interferon alfa-2a in previously untreated patients with hairy cell leukemia: an intergroup study. J Clin Oncol 13 (4): 974-82, 1995.</Citation><Citation idx="27" PMID="10877049" MedlineID="20333542">Johnston JB, Eisenhauer E, Wainman N, et al.: Long-term outcome following treatment of hairy cell leukemia with pentostatin (Nipent): a National Cancer Institute of Canada study. Semin Oncol 27 (2 Suppl 5): 32-6, 2000.</Citation><Citation idx="28" PMID="11049974" MedlineID="20504037">Flinn IW, Kopecky KJ, Foucar MK, et al.: Long-term follow-up of remission duration, mortality, and second malignancies in hairy cell leukemia patients treated with pentostatin. Blood 96 (9): 2981-6, 2000.</Citation><Citation idx="29" PMID="33754642">Rogers KA, Andritsos LA, Wei L, et al.: Phase 2 study of ibrutinib in classic and variant hairy cell leukemia. Blood 137 (25): 3473-3483, 2021.</Citation><Citation idx="30" PMID="24097860">Burotto M, Stetler-Stevenson M, Arons E, et al.: Bendamustine and rituximab in relapsed and refractory hairy cell leukemia. Clin Cancer Res 19 (22): 6313-21, 2013.</Citation><Citation idx="31" PMID="6821700" MedlineID="83101766">Golomb HM, Vardiman JW: Response to splenectomy in 65 patients with hairy cell leukemia: an evaluation of spleen weight and bone marrow involvement. Blood 61 (2): 349-52, 1983.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_333"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (11/14/2024)</Title><Para id="_334">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes hechos introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_355">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256730#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de la leucemia de células pilosas. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>El revisor principal del sumario sobre Tratamiento de la leucemia de células pilosas es:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Eric J. Seifter, MD (Johns Hopkins University)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de la leucemia de células pilosas. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062926"/><DateLastModified>2024-11-14</DateLastModified></Summary>
