<Summary id="CDR0000256735" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040127">paranasal sinus and nasal cavity cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_320">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of adult paranasal sinus and nasal cavity cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_321">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult paranasal sinus and nasal cavity cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040127">paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</Title><SummarySection id="_308"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_2">La mayoría de los tumores que surgen en los senos paranasales se presentan en estado avanzado y por lo general las tasas de curación son precarias (≤50 %). El carcinoma de células escamosas (CCE) es el tipo más frecuente de tumor maligno de nariz y seno paranasal (70–80 %). Los papilomas son entidades diferentes que a veces presentan degeneración maligna. Los cánceres crecen dentro de los límites óseos de los senos paranasales y a menudo son asintomáticos hasta que erosionan e invaden las estructuras adyacentes.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/>
</Para><Para id="_314">El compromiso ganglionar es infrecuente. Aunque es posible que se produzcan metástasis desde la cavidad nasal y los senos paranasales, y se encuentran metástasis a distancia en el 20 % al 40 % de los pacientes que no responden al tratamiento. Sin embargo, la mayoría de las muertes se producen por recidiva locorregional, que se debe a diseminación directa del cáncer a áreas vitales del cráneo o por una enfermedad recidivante local rápida.</Para><Para id="_315">Los cánceres de seno maxilar son los más comunes entre todos los cánceres de seno paranasal. Los tumores de seno etmoidal, vestíbulo nasal y cavidad nasal son menos comunes, y los tumores de seno esfenoidal y seno frontal son infrecuentes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_316"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_317">La vía principal de drenaje linfático del seno maxilar comprende los troncos de recolección lateral e inferior hasta la primera estación de ganglios submandibulares, parotídeos y yugulodigástricos, también abarca el tronco superoposterior hasta los ganglios retrofaríngeos y yugulares.</Para></SummarySection><SummarySection id="_309"><Title>Evaluación clínica y seguimiento</Title><Para id="_3">La evaluación y la estadificación pretratamiento, y la planificación multidisciplinaria del tratamiento son muy importantes. En general, el tratamiento de primera línea es el más eficaz para los pacientes con cánceres de cabeza y cuello, aunque en ocasiones se obtiene eficacia con una cirugía de rescate o una radioterapia de rescate, si están indicadas.</Para><Para id="_345">Puesto que la mayoría de los fracasos terapéuticos ocurren dentro de los primeros 2 años, el seguimiento de los pacientes debe ser frecuente y meticuloso durante este período. Es esencial continuar el seguimiento durante toda la vida debido a que cerca del 33 % de los pacientes presentan segundos cánceres primarios en el tubo aerodigestivo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_311"><Title>Carcinogénesis y factores de riesgo</Title><Para id="_6">Los datos indican que varios tipos de exposición a productos industriales se relacionan con el cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal. El riesgo de un segundo tumor primario de cabeza y cuello aumenta de manera importante.<Reference refidx="4"/> En un estudio se demostró que un subgrupo de CCE de seno paranasal y de cavidad nasal se relaciona con la infección por el virus del papiloma humano (VPH), y que los pacientes positivos para el VPH quizás tienen un pronóstico más favorable que los pacientes negativos para el VPH.<Reference refidx="5"/>
</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation><Citation idx="2">Laramore GE, ed.: Radiation Therapy of Head and Neck Cancer. Springer-Verlag, 1989.</Citation><Citation idx="3">Thawley SE, Panje WR, Batsakis JG, et al., eds.: Comprehensive Management of Head and Neck Tumors. 2nd ed. WB Saunders, 1999.</Citation><Citation idx="4">Johns ME, Kaplan MJ: Advances in the management of paranasal sinus tumors. In: Wolf GT, ed.: Head and Neck Oncology. Martinus Nijhoff Publishers, 1984, pp 27-52.</Citation><Citation idx="5" PMID="19365846">Alos L, Moyano S, Nadal A, et al.: Human papillomaviruses are identified in a subgroup of sinonasal squamous cell carcinomas with favorable outcome. Cancer 115 (12): 2701-9, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040127">paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</Title><Para id="_8">El tipo celular más común en los cánceres de seno paranasal y de cavidad nasal es el carcinoma de células escamosas. Los tumores de glándulas salivales menores comprenden de 10 a 15 % de estas neoplasias. El melanoma maligno se presenta en &lt;1 % de las neoplasias de esta región. Alrededor de 5 % de los casos son linfomas malignos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/>
</Para><Para id="_9">El estesioneuroepitelioma, que a veces se confunde con un carcinoma o linfoma indiferenciado, surge en los nervios olfatorios.<Reference refidx="3"/>
</Para><Para id="_10">Se notificó la presencia de condrosarcoma, osteosarcoma, sarcoma de Ewing y de la mayoría de los sarcomas de tejido blando en esta región.</Para><Para id="_11">El papiloma invertido se considera un tumor benigno de grado bajo con tendencia a recidivar y, en un porcentaje pequeño de los casos, se transforma en un tumor maligno.</Para><Para id="_12">El granuloma de línea media, una afección progresivamente destructora, también afecta esta región.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation><Citation idx="2" PMID="11338653" MedlineID="21237326">Goldenberg D, Golz A, Fradis M, et al.: Malignant tumors of the nose and paranasal sinuses: a retrospective review of 291 cases. Ear Nose Throat J 80 (4): 272-7, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="17372086">Jethanamest D, Morris LG, Sikora AG, et al.: Esthesioneuroblastoma: a population-based analysis of survival and prognostic factors. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 133 (3): 276-80, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040127">paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</Title><Para id="_14">Los sistemas de estadificación son cálculos clínicos de la extensión de la enfermedad. La evaluación del tumor se fundamenta en la inspección, la palpación y, cuando sea necesario, una endoscopia directa. Se debe confirmar el tumor mediante estudio histológico, y en el informe correspondiente se incluye cualquier otro dato patológico que se obtiene de la biopsia. Las áreas correspondientes de drenaje ganglionar se examinan mediante palpación cuidadosa. Por lo general, se necesitan tomografías computarizadas o imágenes por resonancia magnética para evaluar de manera adecuada la extensión del tumor antes de una resección quirúrgica o de administrar la radioterapia definitiva. Si el paciente presenta enfermedad recidivante, se deberá efectuar una reestadificación completa para seleccionar la terapia adicional adecuada.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/>
</Para><SummarySection id="_286"><Title>Agrupamiento por estadios y definiciones TNM del American Joint Committee on Cancer</Title><Para id="_283">La estadificación de los carcinomas de cavidad nasal y de seno paranasal no está tan bien establecida como la de otros tumores de cabeza y cuello. El American Joint Committee on Cancer (AJCC) designó los estadios mediante la clasificación TNM (tumor, ganglio linfático y metástasis) para el cáncer de seno maxilar, de cavidad nasal y de seno etmoidal. Este sistema no se utiliza para la estadificación de linfomas, sarcomas y melanomas mucosos de seno paranasal y de cavidad nasal.<Reference refidx="3"/> La estadificación que se describe a continuación solo se usa en pacientes que no se sometieron a disección ganglionar en el cuello.</Para><Table id="_334">
        <Title>Cuadro 1.  Definiciones de tumor primario (T)<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Categoría T</entry>
              <entry Align="Center">Criterios T para el seno maxilar</entry>
              <entry Align="Center">Criterios T para la cavidad nasal y el seno etmoidal</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Nasal cavity and paranasal sinuses. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 137–47.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>TX</entry>
              <entry>Tumor primario no evaluable.</entry>
              <entry>Tumor primario no evaluable.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Tis</entry>
              <entry>Carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</entry>
              <entry>Carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1</entry>
              <entry>Tumor limitado a la mucosa del seno maxilar sin erosión ni destrucción ósea.</entry>
              <entry>Tumor restringido a cualquier subsitio, con invasión ósea o sin esta.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2</entry>
              <entry>Tumor con erosión o destrucción ósea y diseminación al paladar duro o al meato nasal medio, pero no llega a la pared posterior del seno maxilar ni a las placas pterigoideas.</entry>
              <entry>Tumor con invasión de dos subsitios en una sola región o compromiso de una región adyacente dentro del complejo nasoetmoidal, con invasión ósea o sin esta.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3</entry>
              <entry>Tumor con invasión de cualquiera de los siguientes sitios: hueso de la pared posterior del seno maxilar, tejido subcutáneo, piso o pared media de la órbita, fosa pterigoidea o seno etmoidal.</entry>
              <entry>Tumor con diseminación al piso o la pared media de la órbita, el seno maxilar, el paladar o la lámina cribosa.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T4</entry>
              <entry>Enfermedad local moderadamente avanzada o muy avanzada.</entry>
              <entry>Enfermedad local moderadamente avanzada o muy avanzada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4a</entry>
              <entry>Enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor con invasión del contenido anterior de la órbita, la piel de la mejilla, la placa pterigoidea, la fosa infratemporal, la lámina cribosa o los senos esfenoidales o frontales.</entry>
              <entry>Enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor con invasión del contenido anterior de la órbita, la piel de la nariz o la mejilla, la placa pterigoidea, la fosa infratemporal, la lámina cribosa o los senos esfenoides o frontales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4b</entry>
              <entry>Enfermedad local muy avanzada. Tumor con invasión de cualquiera de los siguientes sitios: el vértice orbitario, la duramadre, el encéfalo, la fosa craneal media, los pares craneales diferentes al nervio trigémino (V2), la nasofaringe o el clivus.</entry>
              <entry>Enfermedad local muy avanzada. Tumor con invasión de cualquiera de los siguientes sitios: el vértice orbitario, la duramadre, el encéfalo, la fosa craneal media, los pares craneales diferentes al nervio trigémino (V2), la nasofaringe o el clivus.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_343">
        <Title>Cuadro 2.  Definición de ganglio linfático regional (N)<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Categoría N</entry>
              <entry>Criterios clínicos para los ganglios (cN)</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">ENE = diseminación extraganglionar.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Nasal cavity and paranasal sinuses. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 137–47.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">Nota: En ocasiones, se usa la designación "U" o "L" para cualquier categoría N con el fin de indicar metástasis por encima del borde inferior del cricoides (U) o por debajo del borde inferior del cricoides (L).</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>NX</entry>
              <entry>Ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0</entry>
              <entry>Sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm pero ≤6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2a</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm pero ≤6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2b</entry>
              <entry>Metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2c</entry>
              <entry>Metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3</entry>
              <entry>Metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en uno o más ganglios linfáticos y ENE+ manifiesta desde el punto de vista clínico.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3a</entry>
              <entry>Metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3b</entry>
              <entry>Metástasis en uno o más ganglios linfáticos con ENE manifiesta desde el punto de vista clínico (ENEc).</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_344">
        <Title>Cuadro 3.  Definiciones de metástasis a distancia (M)<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="9.97%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="90.02%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Categoría M</entry>
              <entry Align="Center">Criterios M</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Nasal cavity and paranasal sinuses. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 137–47.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>M0</entry>
              <entry>Sin metástasis a distancia (M0 no patológica; usar M clínica para completar el grupo de estadio).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M1</entry>
              <entry>Metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_332">
        <Title>Cuadro 4.  Definiciones TNM para el estadio 0<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="22.64%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="11.91%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="65.43%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Nasal cavity and paranasal sinuses. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 137–47.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">0</entry>
              <entry MoreRows="2">Tis, N0, M0</entry>
              <entry>Tis = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_334" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia (M0 no patológica; usar M clínica para completar el grupo de estadio).</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_333">
        <Title>Cuadro 5.  Definiciones TNM para el estadio I<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="22.12%"/>
          <ColSpec ColName="col02" ColNum="2" ColWidth="27.87%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="50.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Nasal cavity and paranasal sinuses. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 137–47.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">I</entry>
              <entry MoreRows="2">T1, N0, M0</entry>
              <entry>T1 = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_334" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia (M0 no patológica; usar M clínica para completar el grupo de estadio).</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_336">
        <Title>Cuadro 6.  Definiciones TNM para el estadio II<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.26%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="9.58%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="57.14%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Nasal cavity and paranasal sinuses. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 137–47.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">II</entry>
              <entry MoreRows="2">T2, N0, M0</entry>
              <entry>T2 = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_334" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia (M0 no patológica; usar M clínica para completar el grupo de estadio).</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_337">
        <Title>Cuadro 7.  Definiciones TNM para el estadio III<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="11.22%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="17.17%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="71.60%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; ENE = diseminación extraganglionar.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Nasal cavity and paranasal sinuses. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 137–47.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="5">III</entry>
              <entry MoreRows="2">T3, N0, M0</entry>
              <entry>T3 = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_334" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia (M0 no patológica; usar M clínica para completar el grupo de estadio).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T1, T2, T3; N1, M0</entry>
              <entry>T1, T2, T3 = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_334" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1= metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia (M0 no patológica; usar M clínica para completar el grupo de estadio).</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_338">
        <Title>Cuadro 8.  Definiciones TNM para los estadios IVA, IVB y IVC<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="10.28%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="17.59%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="72.11%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Nasal cavity and paranasal sinuses. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 137–47.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="5">IVA</entry>
              <entry MoreRows="2">T4a; N0, N1; M0</entry>
              <entry>T4a = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_334" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0, N1 = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_343" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia (M0 no patológica; usar M clínica para completar el grupo de estadio).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T1, T2, T3, T4a; N2, M0</entry>
              <entry>T1, T2, T3, T4a = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_334" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2 = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_343" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia (M0 no patológica; usar M clínica para completar el grupo de estadio).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="5">IVB</entry>
              <entry MoreRows="2">Cualquier T, N3, M0</entry>
              <entry>Cualquier T = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_334" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3 = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_343" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia (M0 no patológica; usar M clínica para completar el grupo de estadio).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T4b, cualquier N, M0</entry>
              <entry>T4b = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_334" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_343" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia (M0 no patológica; usar M clínica para completar el grupo de estadio).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">IVC</entry>
              <entry MoreRows="2">Cualquier T, cualquier N, M1</entry>
              <entry>Cualquier T = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_334" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256735#_343" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M1 = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation><Citation idx="2">Laramore GE, ed.: Radiation Therapy of Head and Neck Cancer. Springer-Verlag, 1989.</Citation><Citation idx="3">Nasal cavity and paranasal sinuses. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 137-47.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_54"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040127">paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</Title><Para id="_55">Salvo en el caso de pacientes con carcinomas de mucosa T1, el método aceptado de tratamiento es una combinación de radioterapia y cirugía. Por lo general, la incidencia de metástasis en los ganglios linfáticos es baja (alrededor de 20 % de los casos). Por lo tanto, se recomienda la disección radical del cuello rutinaria o la radioterapia electiva dirigida al cuello solo para los pacientes con compromiso ganglionar.</Para><Para id="_210">Los pacientes con tumores operables por lo general se someten primero a cirugía radical para eliminar la masa tumoral y reestablecer el drenaje del seno o los senos afectados. La cirugía se sigue de radioterapia posoperatoria. En algunas instituciones todavía se administra una dosis completa de radioterapia preoperatoria a todos los pacientes con tumores en estadio II y estadio III, y se los opera luego de 4 a 6 semanas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> En una revisión de resultados clínicos publicados de radioterapia definitiva para el cáncer de cabeza y cuello, se indicó una pérdida significativa de control local cuando se prolongó la radioterapia; por lo tanto, se deberá evitar la prolongación de los programas de tratamiento estándar siempre que sea posible.<Reference refidx="4"/></Para><SummarySection id="_211"><Title>Cirugía</Title><Para id="_292">Es posible que se necesite una exploración quirúrgica para determinar si el paciente se puede operar.</Para><Para id="_212">Las contraindicaciones relativas para la cirugía son la destrucción de la base del cráneo (es decir, la fosa craneal anterior); el seno cavernoso o el proceso pterigoideo; la infiltración de la mucosa de la nasofaringe; o las metástasis en ganglios linfáticos irresecables. Los abordajes quirúrgicos abarcan la fenestración con resección de la masa tumoral, por lo general, seguida de radioterapia o resección en bloque del maxilar superior. Un abordaje craneofacial combinado que incluya la resección del piso de la fosa craneal anterior se usa con éxito en pacientes seleccionados.<Reference refidx="5"/> Se extirpa el ojo si hay invasión cancerosa extensa de la órbita. Los ganglios positivos en el examen clínico, si son resecables, se tratan mediante disección radical de cuello.</Para></SummarySection><SummarySection id="_213"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_214">Se deberán administrar dosis altas de radioterapia cuando la probabilidad de control permanente es significativa. El volumen del tratamiento debe abarcar todo el seno maxilar, las áreas de compromiso contiguo y en otros senos paranasales. Se excluye la órbita y su contenido, excepto en circunstancias especiales. Cuando los ganglios linfáticos del cuello sean palpables, se deberán tratar en combinación con los carcinomas avanzados de seno maxilar. Es posible que esto sea innecesario en tumores tempranos.</Para><Para id="_215">Los datos probatorios acumulados indican una incidencia alta (&gt;30–40 %) de hipotiroidismo en los pacientes que recibieron radioterapia de haz externo dirigida a toda la glándula tiroidea o la hipófisis. Se deberá considerar la evaluación del funcionamiento tiroideo antes de administrar tratamiento y como parte del seguimiento posterior.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_216"><Title>Enfermedad recidivante</Title><Para id="_217">Se debe considerar la participación en ensayos clínicos de quimioterapia para los pacientes con enfermedad recidivante. Se demostró que la quimioterapia para el cáncer de células escamosas recidivante de cabeza y cuello es eficaz como método paliativo y a veces mejora la calidad de vida y el período de supervivencia. Varias combinaciones de fármacos que incluyen cisplatino, fluorouracilo y metotrexato son eficaces.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><Para id="_60">El tratamiento de tumores de seno paranasal y de cavidad nasal se deberá planificar de manera individualizada debido a su complejidad.</Para><SummarySection id="_499"><Title>Administración de fluorouracilo</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813954_3"><Para id="_sm_CDR0000813954_4">El gen <GeneName>DPYD</GeneName> codifica la enzima que cataboliza las pirimidinas y las fluoropirimidinas, como la capecitabina y el fluorouracilo. Se estima que entre el 1 % y el 2 % de la población tiene variantes defectuosas de  <GeneName>DPYD</GeneName> que reducen la función de la proteína DPD y la acumulación de pirimidinas y fluoropirimidinas en el cuerpo.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Los pacientes con la variante <GeneName>DPYD*2A</GeneName> que reciben fluoropirimidinas quizás presenten efectos tóxicos graves que ponen en riesgo la salud, y a veces son mortales. Se han identificado muchas otras variantes de <GeneName>DPYD</GeneName>, con diferentes efectos clínicos.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Es posible que se recomiende evitar la fluoropirimidina o reducir la dosis al 50 % según el genotipo <GeneName>DPYD</GeneName> del paciente y el número de alelos funcionales de <GeneName>DPYD</GeneName>.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> Las pruebas genéticas para <GeneName>DPYD</GeneName> cuestan menos de $200, pero la cobertura del seguro varía debido a la falta de directrices nacionales.<Reference refidx="16"/> Además, es posible que las pruebas retrasen el tratamiento por 2 semanas, lo que no sería aconsejable en casos de urgencia. Este tema es objeto de controversia y requiere evaluación adicional.<Reference refidx="17"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation><Citation idx="2">Laramore GE, ed.: Radiation Therapy of Head and Neck Cancer. Springer-Verlag, 1989.</Citation><Citation idx="3">Thawley SE, Panje WR, Batsakis JG, et al., eds.: Comprehensive Management of Head and Neck Tumors. 2nd ed. WB Saunders, 1999.</Citation><Citation idx="4" PMID="1534082" MedlineID="92267912">Fowler JF, Lindstrom MJ: Loss of local control with prolongation in radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 23 (2): 457-67, 1992.</Citation><Citation idx="5" PMID="15825201">Ganly I, Patel SG, Singh B, et al.: Craniofacial resection for malignant paranasal sinus tumors: Report of an International Collaborative Study. Head Neck 27 (7): 575-84, 2005.</Citation><Citation idx="6" PMID="7836081" MedlineID="95137798">Turner SL, Tiver KW, Boyages SC: Thyroid dysfunction following radiotherapy for head and neck cancer. Int J Radiat Oncol Biol Phys 31 (2): 279-83, 1995.</Citation><Citation idx="7" PMID="7836099" MedlineID="95137818">Constine LS: What else don't we know about the late effects of radiation in patients treated for head and neck cancer? Int J Radiat Oncol Biol Phys 31 (2): 427-9, 1995.</Citation><Citation idx="8" PMID="1732427" MedlineID="92121936">Jacobs C, Lyman G, Velez-García E, et al.: A phase III randomized study comparing cisplatin and fluorouracil as single agents and in combination for advanced squamous cell carcinoma of the head and neck. J Clin Oncol 10 (2): 257-63, 1992.</Citation><Citation idx="9" PMID="7602354" MedlineID="95325882">Schornagel JH, Verweij J, de Mulder PH, et al.: Randomized phase III trial of edatrexate versus methotrexate in patients with metastatic and/or recurrent squamous cell carcinoma of the head and neck: a European Organization for Research and Treatment of Cancer Head and Neck Cancer Cooperative Group study. J Clin Oncol 13 (7): 1649-55, 1995.</Citation><Citation idx="10" PMID="34506675">Sharma BB, Rai K, Blunt H, et al.: Pathogenic DPYD Variants and Treatment-Related Mortality in Patients Receiving Fluoropyrimidine Chemotherapy: A Systematic Review and Meta-Analysis. Oncologist 26 (12): 1008-1016, 2021.</Citation><Citation idx="11" PMID="27569869">Lam SW, Guchelaar HJ, Boven E: The role of pharmacogenetics in capecitabine efficacy and toxicity. Cancer Treat Rev 50: 9-22, 2016.</Citation><Citation idx="12" PMID="33410339">Shakeel F, Fang F, Kwon JW, et al.: Patients carrying DPYD variant alleles have increased risk of severe toxicity and related treatment modifications during fluoropyrimidine chemotherapy. Pharmacogenomics 22 (3): 145-155, 2021.</Citation><Citation idx="13" PMID="29152729">Amstutz U, Henricks LM, Offer SM, et al.: Clinical Pharmacogenetics Implementation Consortium (CPIC) Guideline for Dihydropyrimidine Dehydrogenase Genotype and Fluoropyrimidine Dosing: 2017 Update. Clin Pharmacol Ther 103 (2): 210-216, 2018.</Citation><Citation idx="14" PMID="30348537">Henricks LM, Lunenburg CATC, de Man FM, et al.: DPYD genotype-guided dose individualisation of fluoropyrimidine therapy in patients with cancer: a prospective safety analysis. Lancet Oncol 19 (11): 1459-1467, 2018.</Citation><Citation idx="15" PMID="34996412">Lau-Min KS, Varughese LA, Nelson MN, et al.: Preemptive pharmacogenetic testing to guide chemotherapy dosing in patients with gastrointestinal malignancies: a qualitative study of barriers to implementation. BMC Cancer 22 (1): 47, 2022.</Citation><Citation idx="16" PMID="35668003">Brooks GA, Tapp S, Daly AT, et al.: Cost-effectiveness of DPYD Genotyping Prior to Fluoropyrimidine-based Adjuvant Chemotherapy for Colon Cancer. Clin Colorectal Cancer 21 (3): e189-e195, 2022.</Citation><Citation idx="17" PMID="36821823">Baker SD, Bates SE, Brooks GA, et al.: DPYD Testing: Time to Put Patient Safety First. J Clin Oncol 41 (15): 2701-2705, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_62"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040128">stage I paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal en estadio I</Title><Para id="_224">La enfermedad en estadio I presenta lesiones pequeñas.</Para><SummarySection id="_346"><Title>Tumores de seno maxilar</Title><Para id="_347">Los tumores de seno maxilar son lesiones pequeñas de la infraestructura.</Para><Para id="_348">Las opciones de tratamiento para los tumores de seno maxilar en estadio I son las siguientes:</Para><OrderedList id="_349" Style="Arabic">
        <ListItem>Resección quirúrgica.</ListItem>
        <ListItem>Se debe considerar la radioterapia posoperatoria cuando hay márgenes estrechos (en especial, en tumores de la supraestructura).</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_350"><Title>Tumores de seno etmoidal</Title><Para id="_351">Los tumores de seno etmoidal a menudo son lesiones extensas en el momento del diagnóstico.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_352">Las opciones de tratamiento para los tumores de seno etmoidal en estadio I son las siguientes:</Para><OrderedList id="_353" Style="Arabic">
        <ListItem>En general, se usa la radioterapia de haz externo sola para las lesiones irresecables.</ListItem>
        <ListItem>Las lesiones bien localizadas se pueden resecar pero casi siempre esto exige la resección del etmoides, el maxilar y la órbita, por lo que se considera un abordaje craneofacial.</ListItem>
        <ListItem>Si es posible llevar a cabo una cirugía con buenos resultados funcionales y cosméticos, se deberá administrar radioterapia posoperatoria incluso cuando los márgenes quirúrgicos estén limpios.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_354"><Title>Tumores de seno esfenoidal</Title><Para id="_355">La opción de tratamiento para los tumores de seno esfenoidal en estadio I es la siguiente:</Para><OrderedList id="_356" Style="Arabic">
        <ListItem>El tratamiento es igual que para los cánceres de nasofaringe, sobre todo radioterapia. Para obtener más información, consultar la sección  <SummaryRef href="CDR0000256723#_54" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del carcinoma de nasofaringe en estadio I</SummaryRef> en Tratamiento del carcinoma de nasofaringe.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_357"><Title>Tumores de cavidad nasal</Title><Para id="_358">Para los tumores de cavidad nasal (carcinomas de células escamosas), las preferencias del tratamiento son cirugía o radioterapia con iguales tasas de curación.</Para><Para id="_359">Las opciones de tratamiento para los tumores de cavidad nasal en estadio I son las siguientes:</Para><OrderedList id="_360" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía para los tumores de tabique.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia para los tumores de paredes laterales y superiores.<Reference refidx="4"/>
</ListItem>
        <ListItem>Cirugía y radioterapia para los tumores de tabique y paredes laterales.<Reference refidx="5"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_361"><Title>Papilomas invertidos</Title><Para id="_362">Las opciones de tratamiento para los papilomas invertidos en estadio I son las siguientes:</Para><OrderedList id="_363" Style="Arabic">
        <ListItem>Extirpación quirúrgica.</ListItem>
        <ListItem>Nueva extirpación quirúrgica para fracasos quirúrgicos.</ListItem>
        <ListItem>Con el tiempo es posible que se necesite una cirugía radical.</ListItem>
        <ListItem>Se ha empleado con éxito la radioterapia tras fracasos quirúrgicos.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_364"><Title>Melanomas y sarcomas</Title><Para id="_365">Las opciones de tratamiento para los melanomas y sarcomas en estadio I son las siguientes:</Para><OrderedList id="_366" Style="Arabic">
        <ListItem>Extirpación quirúrgica, en lo posible.</ListItem>
        <ListItem>Para los rabdomiosarcomas, se recomienda una combinación de cirugía, radioterapia y quimioterapia.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_367"><Title>Granulomas de línea media</Title><Para id="_368">La opción de tratamiento para los granulomas de línea media en estadio I es la siguiente:</Para><OrderedList id="_369" Style="Arabic">
        <ListItem>Radioterapia dirigida a la cavidad nasal y los senos paranasales.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_370"><Title>Tumores de vestíbulo nasal</Title><Para id="_371">La opción de tratamiento para los tumores de vestíbulo nasal en estadio I es la siguiente:</Para><OrderedList id="_372" Style="Arabic">
        <ListItem>Es posible utilizar cirugía o radioterapia. Si las lesiones son muy pequeñas, se prefiere la cirugía cuando no se anticipen deformidad ni necesidad de reconstrucción. Se prefiere la radioterapia para otras lesiones pequeñas.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Se deberá considerar el tratamiento dirigido a la zona ipsilateral del cuello.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_62_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_62_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1313248" MedlineID="92207473">Kraus DH, Sterman BM, Levine HL, et al.: Factors influencing survival in ethmoid sinus cancer. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 118 (4): 367-72, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="10635391" MedlineID="20101308">Shah JP: Surgery of the anterior skull base for malignant tumors. Acta Otorhinolaryngol Belg 53 (3): 191-4, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="10208659" MedlineID="99223358">Cantù G, Solero CL, Mariani L, et al.: Anterior craniofacial resection for malignant ethmoid tumors--a series of 91 patients. Head Neck 21 (3): 185-91, 1999.</Citation><Citation idx="4" PMID="2846481" MedlineID="89033230">Hawkins RB, Wynstra JH, Pilepich MV, et al.: Carcinoma of the nasal cavity--results of primary and adjuvant radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 15 (5): 1129-33, 1988.</Citation><Citation idx="5" PMID="1410570" MedlineID="93029625">Ang KK, Jiang GL, Frankenthaler RA, et al.: Carcinomas of the nasal cavity. Radiother Oncol 24 (3): 163-8, 1992.</Citation><Citation idx="6" PMID="2262359" MedlineID="91086145">Levendag PC, Pomp J: Radiation therapy of squamous cell carcinoma of the nasal vestibule. Int J Radiat Oncol Biol Phys 19 (6): 1363-7, 1990.</Citation><Citation idx="7" PMID="3046644" MedlineID="88326701">Wong CS, Cummings BJ: The place of radiation therapy in the treatment of squamous cell carcinoma of the nasal vestibule. A review. Acta Oncol 27 (3): 203-8, 1988.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_87"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040129">stage II paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal en estadio II</Title><Para id="_225">La enfermedad en estadio II presenta lesiones pequeñas y moderadamente avanzadas.</Para><SummarySection id="_373"><Title>Tumores de seno maxilar</Title><Para id="_374">La opción de tratamiento para los tumores de seno maxilar en estadio II es la siguiente:</Para><OrderedList id="_375" Style="Arabic">
        <ListItem>Resección quirúrgica con dosis altas de radioterapia preoperatoria o posoperatoria.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_376"><Title>Tumores de seno etmoidal</Title><Para id="_377">Los tumores de seno etmoidal a menudo son lesiones extensas en el momento del diagnóstico.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_378">Las opciones de tratamiento para los tumores de seno etmoidal en estadio II son las siguientes:</Para><OrderedList id="_379" Style="Arabic">
        <ListItem>En general, se usa la radioterapia de haz externo sola que produce mejores resultados que la cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Las lesiones bien localizadas se pueden resecar pero casi siempre esto exige la resección del etmoides, el maxilar y la órbita, a menudo se considera un abordaje craneofacial neuroquirúrgico combinado para este seno.</ListItem>
        <ListItem>Si es posible llevar a cabo una cirugía con buenos resultados funcionales y cosméticos, se deberá administrar radioterapia posoperatoria incluso cuando los márgenes quirúrgicos estén limpios.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_380"><Title>Tumores de seno esfenoidal</Title><Para id="_381">La opción de tratamiento para los tumores de seno esfenoidal en estadio II es la siguiente:</Para><OrderedList id="_382" Style="Arabic">
        <ListItem>El tratamiento es igual que para los cánceres de nasofaringe, sobre todo radioterapia.  Es posible considerar el uso de quimioterapia y radioterapia simultáneas. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256723#_70" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del carcinoma de nasofaringe en estadios II, III y IV no metastásico</SummaryRef> en Tratamiento del carcinoma de nasofaringe.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_383"><Title>Tumores de cavidad nasal</Title><Para id="_384">Para los tumores de cavidad nasal (carcinomas de células escamosas), las preferencias del tratamiento son cirugía o radioterapia con iguales tasas de curación.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_385">Las opciones de tratamiento para los tumores de cavidad nasal en estadio II son las siguientes:</Para><OrderedList id="_386" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía o radioterapia para tumores de tabique.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia para los tumores de paredes laterales y superiores. Es posible considerar el uso de quimioterapia y radioterapia simultáneas.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía y radioterapia para los tumores de tabique y paredes laterales.<Reference refidx="5"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_387"><Title>Papilomas invertidos</Title><Para id="_388">Las opciones de tratamiento para los papilomas invertidos en estadio II son las siguientes:</Para><OrderedList id="_389" Style="Arabic">
        <ListItem>Extirpación quirúrgica.</ListItem>
        <ListItem>Nueva extirpación quirúrgica para fracasos quirúrgicos.</ListItem>
        <ListItem>Con el tiempo, a veces se necesita radioterapia para fracasos de la cirugía radical.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_390"><Title>Melanomas y sarcomas</Title><Para id="_391">Las opciones de tratamiento para los melanomas y sarcomas en estadio II son las siguientes:</Para><OrderedList id="_392" Style="Arabic">
        <ListItem>Extirpación quirúrgica, en lo posible.</ListItem>
        <ListItem>Para los rabdomiosarcomas, se recomienda una combinación de cirugía, radioterapia y quimioterapia.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_393"><Title>Granulomas de línea media</Title><Para id="_394">La opción de tratamiento para los granulomas de línea media en estadio II es la siguiente:</Para><OrderedList id="_395" Style="Arabic">
        <ListItem>Radioterapia dirigida a la cavidad nasal y los senos paranasales.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_396"><Title>Tumores de vestíbulo nasal</Title><Para id="_397">La opción de tratamiento para los tumores de vestíbulo nasal en estadio II es la siguiente:</Para><OrderedList id="_398" Style="Arabic">
        <ListItem>Es posible utilizar cirugía o radioterapia. Si los tumores son muy pequeños, se prefiere la cirugía cuando no se anticipe deformidad ni necesidad de reconstrucción. Se prefiere la radioterapia para otras lesiones pequeñas.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Se deberá considerar el tratamiento dirigido al cuello.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_87_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_87_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1313248" MedlineID="92207473">Kraus DH, Sterman BM, Levine HL, et al.: Factors influencing survival in ethmoid sinus cancer. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 118 (4): 367-72, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="10208659" MedlineID="99223358">Cantù G, Solero CL, Mariani L, et al.: Anterior craniofacial resection for malignant ethmoid tumors--a series of 91 patients. Head Neck 21 (3): 185-91, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="10635391" MedlineID="20101308">Shah JP: Surgery of the anterior skull base for malignant tumors. Acta Otorhinolaryngol Belg 53 (3): 191-4, 1999.</Citation><Citation idx="4" PMID="2846481" MedlineID="89033230">Hawkins RB, Wynstra JH, Pilepich MV, et al.: Carcinoma of the nasal cavity--results of primary and adjuvant radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 15 (5): 1129-33, 1988.</Citation><Citation idx="5" PMID="1410570" MedlineID="93029625">Ang KK, Jiang GL, Frankenthaler RA, et al.: Carcinomas of the nasal cavity. Radiother Oncol 24 (3): 163-8, 1992.</Citation><Citation idx="6" PMID="2262359" MedlineID="91086145">Levendag PC, Pomp J: Radiation therapy of squamous cell carcinoma of the nasal vestibule. Int J Radiat Oncol Biol Phys 19 (6): 1363-7, 1990.</Citation><Citation idx="7" PMID="3046644" MedlineID="88326701">Wong CS, Cummings BJ: The place of radiation therapy in the treatment of squamous cell carcinoma of the nasal vestibule. A review. Acta Oncol 27 (3): 203-8, 1988.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_112"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040130">stage III paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal en estadio III</Title><Para id="_226">La enfermedad en estadio III presenta lesiones pequeñas y moderadamente avanzadas.</Para><SummarySection id="_399"><Title>Tumores de seno maxilar</Title><Para id="_400">Las opciones de tratamiento para los tumores de seno maxilar en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_401" Style="Arabic">
        <ListItem>Resección quirúrgica con dosis altas de radioterapia preoperatoria o posoperatoria.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia hiperfraccionada preoperatoria o posoperatoria (en evaluación clínica).<Reference refidx="1"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_404"><Title>Tumores de seno etmoidal</Title><Para id="_405">Las opciones de tratamiento para los tumores de seno etmoidal en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_406" Style="Arabic">
        <ListItem>Por lo general, resección craneofacial combinada con radioterapia posoperatoria.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>
</ListItem>
      <ListItem>Se deberá considerar la participación en ensayos clínicos en los que se usen nuevas combinaciones de fármacos para tumores avanzados con el fin de evaluar la quimioterapia durante el preoperatorio o antes de la radioterapia. También se debe considerar la terapia adyuvante después de la cirugía o la terapia de modalidad combinada.</ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_409"><Title>Tumores de seno esfenoidal</Title><Para id="_410">Las opciones de tratamiento para los tumores de seno esfenoidal en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_411" Style="Arabic">
        <ListItem>El tratamiento es igual que para los cánceres de nasofaringe, sobre todo radioterapia. Para obtener más información, consultar la sección  <SummaryRef href="CDR0000256723#_70" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del carcinoma de nasofaringe en estadios II, III y IV no metastásico</SummaryRef> en Tratamiento del carcinoma de nasofaringe.</ListItem>
        <ListItem>Es posible considerar el uso de quimioterapia y radioterapia simultáneas.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_412"><Title>Tumores de cavidad nasal</Title><Para id="_413">Los tumores de cavidad nasal son carcinomas de células escamosas.</Para><Para id="_414">Las opciones de tratamiento para los tumores de cavidad nasal en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_415" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía sola.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia sola.<Reference refidx="5"/> Es posible considerar el uso de quimioterapia y radioterapia simultáneas.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía y radioterapia combinadas (se prefiere la radioterapia posoperatoria).<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>
</ListItem>
      <ListItem>Se deberá considerar la participación en ensayos clínicos en los que se usen nuevas combinaciones de fármacos para tumores avanzados con el fin de evaluar la quimioterapia durante el preoperatorio o antes de la radioterapia. También se debe considerar la terapia adyuvante después de la cirugía o la terapia de modalidad combinada.</ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_418"><Title>Papilomas invertidos</Title><Para id="_419">Las opciones de tratamiento para los tumores de papilomas invertidos en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_420" Style="Arabic">
        <ListItem>Extirpación quirúrgica.</ListItem>
        <ListItem>Nueva extirpación quirúrgica para fracasos quirúrgicos.</ListItem>
        <ListItem>Con el tiempo, a veces se necesita radioterapia o cirugía radical.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_421"><Title>Melanomas y sarcomas</Title><Para id="_422">Las opciones de tratamiento para los melanomas y sarcomas en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_423" Style="Arabic">
        <ListItem>Extirpación quirúrgica, en lo posible; en caso contrario, considerar radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Para los rabdomiosarcomas, se recomienda una combinación de cirugía, radioterapia y quimioterapia.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_424"><Title>Granulomas de línea media</Title><Para id="_425">La opción de tratamiento para los granulomas de línea media en estadio III es la siguiente:</Para><OrderedList id="_426" Style="Arabic">
        <ListItem>Radioterapia dirigida a la cavidad nasal y los senos paranasales.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_427"><Title>Tumores de vestíbulo nasal</Title><Para id="_428">Las opciones de tratamiento para los tumores de vestíbulo nasal en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_429" Style="Arabic">
        <ListItem>Por lo general, se prefiere administrar radiación para reducir al mínimo la deformidad.<Reference refidx="7"/> Es posible usar un haz externo (fotones o electrones) o implantación intersticial. La cirugía se reserva para el rescate.</ListItem>
      <ListItem>Se deberá considerar la participación en ensayos clínicos en los que se usen nuevas combinaciones de fármacos para tumores avanzados con el fin de evaluar la quimioterapia durante el preoperatorio o antes de la radioterapia. También se debe considerar la terapia adyuvante después de la cirugía o la terapia de modalidad combinada.</ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_112_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_112_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1571905" MedlineID="92240564">Johnson CR, Schmidt-Ullrich RK, Wazer DE: Concomitant boost technique using accelerated superfractionated radiation therapy for advanced squamous cell carcinoma of the head and neck. Cancer 69 (11): 2749-54, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="1313248" MedlineID="92207473">Kraus DH, Sterman BM, Levine HL, et al.: Factors influencing survival in ethmoid sinus cancer. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 118 (4): 367-72, 1992.</Citation><Citation idx="3" PMID="10208659" MedlineID="99223358">Cantù G, Solero CL, Mariani L, et al.: Anterior craniofacial resection for malignant ethmoid tumors--a series of 91 patients. Head Neck 21 (3): 185-91, 1999.</Citation><Citation idx="4" PMID="10635391" MedlineID="20101308">Shah JP: Surgery of the anterior skull base for malignant tumors. Acta Otorhinolaryngol Belg 53 (3): 191-4, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="2846481" MedlineID="89033230">Hawkins RB, Wynstra JH, Pilepich MV, et al.: Carcinoma of the nasal cavity--results of primary and adjuvant radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 15 (5): 1129-33, 1988.</Citation><Citation idx="6" PMID="1410570" MedlineID="93029625">Ang KK, Jiang GL, Frankenthaler RA, et al.: Carcinomas of the nasal cavity. Radiother Oncol 24 (3): 163-8, 1992.</Citation><Citation idx="7" PMID="3046644" MedlineID="88326701">Wong CS, Cummings BJ: The place of radiation therapy in the treatment of squamous cell carcinoma of the nasal vestibule. A review. Acta Oncol 27 (3): 203-8, 1988.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_140"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040131">stage IV paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal en estadio IV</Title><Para id="_227">La enfermedad en estadio IV presenta lesiones avanzadas.</Para><SummarySection id="_432"><Title>Tumores de seno maxilar</Title><Para id="_433">Las opciones de tratamiento para los tumores de seno maxilar en estadio IV son las siguientes:</Para><OrderedList id="_434" Style="Arabic">
        <ListItem>Se utilizan dosis altas de radioterapia porque la diseminación a la base del cráneo y la nasofaringe es una posible contraindicación, aunque no absoluta, de una cirugía. Si se emplea solo radioterapia, primero se deberá establecer un drenaje localizado del seno o los senos paranasales antes de iniciar la radioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia hiperfraccionada (en evaluación clínica).<Reference refidx="1"/></ListItem><ListItem>Se deberá considerar la participación en ensayos clínicos para tumores avanzados con el fin de evaluar la quimioterapia durante el preoperatorio o antes de la radioterapia. También se debe considerar la terapia adyuvante después de la cirugía o la terapia de modalidad combinada.</ListItem><ListItem>Es posible considerar el uso de quimioterapia y radioterapia simultáneas.</ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_435"><Title>Tumores de seno etmoidal</Title><Para id="_436">Las opciones de tratamiento para los tumores de seno etmoidal en estadio IV son las siguientes:</Para><OrderedList id="_437" Style="Arabic">
        <ListItem>Por lo general, se hace una resección craneofacial combinada con radioterapia preoperatoria o posoperatoria.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>
</ListItem>
        <ListItem>Es posible considerar la quimioterapia con radioterapia simultánea para pacientes con tumores inoperables.</ListItem>
      <ListItem>Se deberá considerar la participación en ensayos clínicos para tumores avanzados con el fin de evaluar la quimioterapia durante el preoperatorio o antes de la radioterapia. También se debe considerar la terapia adyuvante después de la cirugía o la terapia de modalidad combinada.</ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_438"><Title>Tumores de seno esfenoidal</Title><Para id="_439">Las opciones de tratamiento para los tumores de seno esfenoidal en estadio IV son las siguientes:</Para><OrderedList id="_440" Style="Arabic">
        <ListItem>El tratamiento es igual que para los cánceres de nasofaringe, sobre todo radioterapia. Para obtener más información, consultar las secciones <SummaryRef href="CDR0000256723#_70" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del carcinoma de nasofaringe en estadios II, III y IV no metastásico</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256723#_80" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del carcinoma de nasofaringe metastásico y recidivante</SummaryRef> en Tratamiento del carcinoma de nasofaringe.</ListItem>
        <ListItem>Es posible considerar el uso de quimioterapia y radioterapia simultáneas.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_441"><Title>Tumores de cavidad nasal</Title><Para id="_442">Los tumores de cavidad nasal son carcinomas de células escamosas.</Para><Para id="_443">Las opciones de tratamiento para los tumores de cavidad nasal en estadio IV son las siguientes:</Para><OrderedList id="_444" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía sola.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia sola.<Reference refidx="5"/> Es posible considerar el uso de quimioterapia y radioterapia simultáneas.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía y radioterapia combinadas (se prefiere la radioterapia posoperatoria).<Reference refidx="5"/></ListItem>
      <ListItem>Se deberá considerar la participación en ensayos clínicos para tumores avanzados con el fin de evaluar la quimioterapia durante el preoperatorio o antes de la radioterapia. También se debe considerar la terapia adyuvante después de la cirugía o la terapia de modalidad combinada.</ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_445"><Title>Papilomas invertidos</Title><Para id="_446">Las opciones de tratamiento para los papilomas invertidos en estadio IV son las siguientes:</Para><OrderedList id="_447" Style="Arabic">
        <ListItem>Extirpación quirúrgica.</ListItem>
        <ListItem>Nueva extirpación quirúrgica para fracasos quirúrgicos.</ListItem>
        <ListItem>Con el tiempo, a veces se necesita radioterapia o cirugía radical.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_448"><Title>Melanomas y sarcomas</Title><Para id="_449">Las opciones de tratamiento para los melanomas y sarcomas en estadio IV son las siguientes:</Para><OrderedList id="_450" Style="Arabic">
        <ListItem>Extirpación quirúrgica, en lo posible.</ListItem>
        <ListItem>Se deberá considerar la administración de radioterapia adecuada y diferentes fármacos quimioterapéuticos.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_451"><Title>Granulomas de línea media</Title><Para id="_452">La opción de tratamiento para los granulomas de línea media en estadio IV es la siguiente:</Para><OrderedList id="_453" Style="Arabic">
        <ListItem>Radioterapia dirigida a la cavidad nasal y los senos paranasales.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_460"><Title>Tumores de vestíbulo nasal</Title><Para id="_461">Las opciones de tratamiento para los tumores de vestíbulo nasal en estadio IV son las siguientes:</Para><OrderedList id="_462" Style="Arabic">
        <ListItem>Por lo general, se prefiere administrar radioterapia para reducir al mínimo la deformidad. Es posible usar un haz externo (fotones o electrones) o implantación intersticial. La cirugía se reserva para el rescate. Se deberá considerar el tratamiento dirigido al cuello.</ListItem>
      <ListItem>Se deberá considerar la participación en ensayos clínicos para tumores avanzados con el fin de evaluar la quimioterapia durante el preoperatorio o antes de la radioterapia. También se debe considerar la terapia adyuvante después de la cirugía o la terapia de modalidad combinada.</ListItem><ListItem>Es posible considerar el uso de quimioterapia y radioterapia simultáneas.</ListItem></OrderedList></SummarySection><Para id="_261">La quimioterapia neoadyuvante, de la misma manera que se usa en ensayos clínicos, se ha utilizado para achicar los tumores, lo que los hace más tratables con cirugía o radioterapia. La quimioterapia se administra antes de las otras modalidades; por este motivo se la designa como <Emphasis>neoadyuvante</Emphasis> para distinguirla de la terapia adyuvante estándar, que se administra durante la terapia definitiva con radiación o después de esta, o después de la cirugía. En la quimioterapia neoadyuvante se emplean muchas combinaciones de fármacos.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><SummarySection id="_TrialSearch_140_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_140_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1571905" MedlineID="92240564">Johnson CR, Schmidt-Ullrich RK, Wazer DE: Concomitant boost technique using accelerated superfractionated radiation therapy for advanced squamous cell carcinoma of the head and neck. Cancer 69 (11): 2749-54, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="1313248" MedlineID="92207473">Kraus DH, Sterman BM, Levine HL, et al.: Factors influencing survival in ethmoid sinus cancer. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 118 (4): 367-72, 1992.</Citation><Citation idx="3" PMID="10208659" MedlineID="99223358">Cantù G, Solero CL, Mariani L, et al.: Anterior craniofacial resection for malignant ethmoid tumors--a series of 91 patients. Head Neck 21 (3): 185-91, 1999.</Citation><Citation idx="4" PMID="10635391" MedlineID="20101308">Shah JP: Surgery of the anterior skull base for malignant tumors. Acta Otorhinolaryngol Belg 53 (3): 191-4, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="2846481" MedlineID="89033230">Hawkins RB, Wynstra JH, Pilepich MV, et al.: Carcinoma of the nasal cavity--results of primary and adjuvant radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 15 (5): 1129-33, 1988.</Citation><Citation idx="6" PMID="8209266" MedlineID="94269651">Stupp R, Weichselbaum RR, Vokes EE: Combined modality therapy of head and neck cancer. Semin Oncol 21 (3): 349-58, 1994.</Citation><Citation idx="7" PMID="3278391" MedlineID="88145720">Al-Sarraf M: Head and neck cancer: chemotherapy concepts. Semin Oncol 15 (1): 70-85, 1988.</Citation><Citation idx="8" PMID="8418313" MedlineID="93116111">Dimery IW, Hong WK: Overview of combined modality therapies for head and neck cancer. J Natl Cancer Inst 85 (2): 95-111, 1993.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_165"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040132">recurrent paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal recidivante</Title><Para id="_166">Los resultados de la quimioterapia para el cáncer de células escamosas de cabeza y cuello recidivante son prometedores. Se indica el uso de quimioterapia cuando hay enfermedad recidivante a distancia o local después de la cirugía o la radioterapia primarias, y cuando hay enfermedad residual después del tratamiento primario.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> La supervivencia quizás mejore en quienes logran una respuesta completa a la quimioterapia.<Reference refidx="3"/> Se ha usado una terapia de modalidad combinada con derivados del platino y radioterapia en ensayos clínicos como UMCC-8810.<Reference refidx="4"/>  
</Para><SummarySection id="_465"><Title>Tumores de seno maxilar</Title><Para id="_466">Las opciones de tratamiento para los tumores de seno maxilar recidivantes son las siguientes:</Para><OrderedList id="_467" Style="Arabic">
        <ListItem>Después de la cirugía, radioterapia o resección craneofacial con radioterapia postoperatoria.</ListItem>
        <ListItem>Después de la radioterapia, resección craneofacial si está indicada.</ListItem>
        <ListItem>Se debe considerar la quimioterapia para pacientes con enfermedad que no responde a otros tratamientos.</ListItem>
      <ListItem>Se debe considerar la participación en ensayos clínicos en los que se evalúe la quimioterapia.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_470"><Title>Tumores de seno etmoidal</Title><Para id="_471">Las opciones de tratamiento para los tumores de seno etmoidal recidivantes son las siguientes:</Para><OrderedList id="_472" Style="Arabic">
        <ListItem>Después de una cirugía limitada, resección craneofacial, radioterapia o ambas.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/>

</ListItem>
        <ListItem>Después de la radioterapia, resección craneofacial.</ListItem>
        <ListItem>Se debe considerar la quimioterapia para pacientes con enfermedad que no responde a otros tratamientos.</ListItem>
      <ListItem>Se debe considerar la participación en ensayos clínicos en los que se evalúe la quimioterapia.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_475"><Title>Tumores de seno esfenoidal</Title><Para id="_476">Las opciones de tratamiento para los tumores de seno esfenoidal recidivantes son las siguientes:</Para><OrderedList id="_477" Style="Arabic">
        <ListItem>El tratamiento es igual que para los cánceres de nasofaringe, sobre todo radioterapia. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256723#_80" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del carcinoma de nasofaringe metastásico y recidivante</SummaryRef> en Tratamiento del carcinoma de nasofaringe.</ListItem>
        <ListItem>Se debe considerar la quimioterapia para pacientes con enfermedad que no responde a otros tratamientos.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_478"><Title>Tumores de cavidad nasal</Title><Para id="_479">Para los tumores de cavidad nasal (carcinomas de células escamosas) el rescate es posible en cerca del 25 % de los pacientes.</Para><Para id="_480">Las opciones de tratamiento para los tumores de cavidad nasal recidivantes son las siguientes:</Para><OrderedList id="_481" Style="Arabic">
        <ListItem>Se usa resección craneofacial si la enfermedad no responde a la radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Se usa radioterapia si la enfermedad no responde a la cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Se debe considerar la quimioterapia para pacientes con enfermedad que no responde a la radioterapia o la cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Se debe considerar la participación en ensayos clínicos en los que se evalúe la quimioterapia.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_484"><Title>Papilomas invertidos</Title><Para id="_485">Las opciones de tratamiento para los papilomas invertidos recidivantes son las siguientes:</Para><OrderedList id="_486" Style="Arabic">
        <ListItem>Extirpación quirúrgica.</ListItem>
        <ListItem>Nueva extirpación quirúrgica para fracasos quirúrgicos.</ListItem>
        <ListItem>Con el tiempo, a veces se necesita radioterapia o cirugía radical.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_487"><Title>Melanomas y sarcomas</Title><Para id="_488">Las opciones de tratamiento para los melanomas y sarcomas recidivantes son las siguientes:</Para><OrderedList id="_489" Style="Arabic">
        <ListItem>Extirpación quirúrgica, en lo posible.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia apropiada dirigida de manera específica al tipo celular. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256723#_80" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del carcinoma de nasofaringe metastásico y recidivante</SummaryRef> en Tratamiento del carcinoma de nasofaringe y la sección <SummaryRef href="CDR0000256725#_96" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Tratamiento del cáncer de glándulas salivales mayores recidivante</SummaryRef> en Tratamiento del cáncer de glándulas salivales.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_490"><Title>Granulomas de línea media</Title><Para id="_491">La opción de tratamiento para los granulomas de línea media recidivantes son las siguientes:</Para><OrderedList id="_492" Style="Arabic">
        <ListItem>Radioterapia dirigida a la cavidad nasal y los senos paranasales.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_493"><Title>Tumores de vestíbulo nasal</Title><Para id="_494">Las opciones de tratamiento para los tumores de vestíbulo nasal recidivantes son las siguientes:</Para><OrderedList id="_495" Style="Arabic">
        <ListItem>Se usa cirugía si la enfermedad no responde a la radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Se usa radioterapia o una combinación de cirugía y radioterapia si la enfermedad no responde a la cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Se debe considerar la quimioterapia para los pacientes cuya enfermedad no responde a la radioterapia o la cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Se debe considerar la participación en ensayos clínicos en los que se evalúe la quimioterapia.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_165_sid_9"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_165_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="4047673" MedlineID="86015609">Kies MS, Levitan N, Hong WK: Chemotherapy of head and neck cancer. Otolaryngol Clin North Am 18 (3): 533-41, 1985.</Citation><Citation idx="2" PMID="2454717" MedlineID="88253092">LoRusso P, Tapazoglou E, Kish JA, et al.: Chemotherapy for paranasal sinus carcinoma. A 10-year experience at Wayne State University. Cancer 62 (1): 1-5, 1988.</Citation><Citation idx="3" PMID="2433016" MedlineID="87102455">Al-Kourainy K, Kish J, Ensley J, et al.: Achievement of superior survival for histologically negative versus histologically positive clinically complete responders to cisplatin combination in patients with locally advanced head and neck cancer. Cancer 59 (2): 233-8, 1987.</Citation><Citation idx="4" PMID="3802013" MedlineID="87102459">Al-Sarraf M, Pajak TF, Marcial VA, et al.: Concurrent radiotherapy and chemotherapy with cisplatin in inoperable squamous cell carcinoma of the head and neck. An RTOG Study. Cancer 59 (2): 259-65, 1987.</Citation><Citation idx="5" PMID="8663951">Brasnu D, Laccourreye O, Bassot V, et al.: Cisplatin-based neoadjuvant chemotherapy and combined resection for ethmoid sinus adenocarcinoma reaching and/or invading the skull base. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 122 (7): 765-8, 1996.</Citation><Citation idx="6" PMID="12598339">Licitra L, Locati LD, Cavina R, et al.: Primary chemotherapy followed by anterior craniofacial resection and radiotherapy for paranasal cancer. Ann Oncol 14 (3): 367-72, 2003.</Citation><Citation idx="7" PMID="1313248" MedlineID="92207473">Kraus DH, Sterman BM, Levine HL, et al.: Factors influencing survival in ethmoid sinus cancer. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 118 (4): 367-72, 1992.</Citation><Citation idx="8" PMID="10208659" MedlineID="99223358">Cantù G, Solero CL, Mariani L, et al.: Anterior craniofacial resection for malignant ethmoid tumors--a series of 91 patients. Head Neck 21 (3): 185-91, 1999.</Citation><Citation idx="9" PMID="10635391" MedlineID="20101308">Shah JP: Surgery of the anterior skull base for malignant tumors. Acta Otorhinolaryngol Belg 53 (3): 191-4, 1999.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_206"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (07/18/2024)</Title><Para id="_207">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes hechos a este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_500"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256735#_54" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_501">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000256735#_499" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Administración de fluorouracilo</SummaryRef> como subsección nueva.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256735#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Andrea Bonetti, MD (Pederzoli Hospital)</ListItem><ListItem>Minh Tam Truong, MD (Boston University Medical Center)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062931"/><DateLastModified>2024-07-18</DateLastModified></Summary>
