<Summary id="CDR0000256795" LegacyPDQID="30175"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de células renales. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-rinon-pdq">Cáncer de células renales (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/tratamiento-rinon-pdq">Cáncer de células renales (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038140">renal cell carcinoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_201">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of renal cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_202">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>renal cell carcinoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de células renales (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de células renales</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de células renales</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el cáncer de células renales</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El cáncer de células renales es un tipo de cáncer que se forma en los túbulos del riñón.</KeyPoint><Para id="_4">El cáncer de células renales (también se llama adenocarcinoma de células renales) es una enfermedad por la que se encuentran células cancerosas en el revestimiento de los túbulos (tubos muy pequeños) del riñón. Es el tipo más común de cáncer de riñón en los adultos. En el cuerpo hay dos riñones, uno a cada lado de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415915" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>, por encima de la cintura. Unos tubos diminutos en los riñones (túbulos renales) filtran y limpian la sangre, eliminan productos de desecho y elaboran la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>, que pasa por cada riñón hasta la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> a través de un tubo largo llamado <GlossaryTermRef href="CDR0000046638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uréter</GlossaryTermRef>. La orina se almacena en la vejiga hasta que sale del cuerpo por la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef>.</Para><MediaLink ref="CDR0000765552" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato urinario masculino (panel de la izquierda) y del aparato urinario femenino (panel de la derecha). En la imagen se muestran dos paneles en los que se observan los riñones derecho e izquierdo, los uréteres, la vejiga llena de orina y la uretra. En el interior del riñón izquierdo se observa la pelvis renal. En los recuadros se muestran los túbulos renales y la orina. También se muestra la próstata y el pene (panel de la izquierda), y el útero (panel de la derecha)." language="es" placement="image-center" id="_200"><Caption language="es">Anatomía del aparato urinario masculino (panel de la izquierda) y del aparato urinario femenino (panel de la derecha). En la imagen se muestran los riñones, los uréteres, la vejiga y la uretra. En el interior del riñón izquierdo se observa la pelvis renal. En los recuadros se muestran los túbulos renales y la orina. También se muestra la próstata y el pene (panel de la izquierda), y el útero (panel de la derecha). La orina se elabora en los túbulos renales y se acumula en la pelvis renal de cada riñón. La orina fluye desde los riñones, pasa por los uréteres y se almacena en la vejiga hasta que sale del cuerpo por la uretra. </Caption></MediaLink><Para id="_5">El cáncer que comienza en los uréteres o en la pelvis renal (parte del riñón que recoge la orina y la drena hacia los uréteres) es diferente del cáncer de células renales. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256834" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_8">El consumo de cigarrillos y el mal uso de ciertos medicamentos para el dolor pueden influir en el riesgo de cáncer de células renales.</KeyPoint><Para id="_1421">La causa del cáncer de células renales son ciertos cambios en el funcionamiento de las células renales, en especial en cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células. Existen múltiples factores de riesgo para este cáncer, pero muchos de ellos no son una causa directa. En cambio, aumentan la probabilidad de que se produzcan daños en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> de las células, lo que puede originar cáncer de células renales. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_1389">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. Es posible cambiar algunos factores de riesgo del cáncer de células renales, como el consumo de cigarrillos. Sin embargo, hay otros que no se pueden cambiar, como la genética, el envejecimiento o los <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef>. Es importante que conozca los factores de riesgo del cáncer de células renales para poder tomar decisiones que reduzcan el riesgo de que se presente.</Para><Para id="_1434">Los factores de riesgo del cáncer de células renales son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_10" Style="bullet">
        <ListItem>Consumo de cigarrillos.</ListItem>
        <ListItem>Uso inapropiado y durante mucho tiempo de ciertos medicamentos para el dolor, incluso aquellos que son de <GlossaryTermRef href="CDR0000044696" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">venta libre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Sobrepeso.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Presión arterial alta</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Antecedentes familiares de cáncer de células renales.</ListItem>
        <ListItem>Ciertas afecciones <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genéticas</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad de Von Hippel-Lindau</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000793854" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer renal papilar hereditario</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1430">El consumo de tabaco es una de las causas principales de cáncer y muerte por cáncer. Obtenga más información sobre el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/causes-prevention/risk/tobacco">tabaco</ExternalRef> (incluye ayuda gratuita para dejar de fumar).</Para><Para id="_1390">Tener uno o más de estos factores de riesgo no significa que presentará cáncer de células renales. Muchas personas con factores de riesgo nunca presentan este cáncer, mientras que otras sin factores de riesgo conocidos sí lo hacen. Hable con su médico si cree que tiene un mayor riesgo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">Entre los signos de cáncer de células renales se incluyen tener sangre en la orina o una masa en el abdomen.</KeyPoint><Para id="_17">El cáncer de células renales, así como otras afecciones, puede producir estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Es posible que no se presenten en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef> tempranos de la enfermedad, y que quizás aparezcan a medida que el tumor crece. Consulte con el médico si tiene algunos de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
        <ListItem>Sangre en la orina.</ListItem>
        <ListItem>Masa en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Dolor a un costado que no desaparece.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida del <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso de origen desconocido.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Anemia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_20">Para diagnosticar el cáncer de células renales se utilizan pruebas que examinan el abdomen y los riñones.</KeyPoint><Para id="_1428">Además de preguntar sobre los antecedentes médicos <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_22" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>.</Strong> Procedimiento durante el cual se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos para producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama ecograma.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>.</Strong> Prueba en la que se usa una muestra de sangre para medir las cantidades de ciertas sustancias que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia quizás sea un signo de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis de orina</GlossaryTermRef>.</Strong> Prueba en la que se examina el color de la orina y su contenido; por ejemplo, glucosa (azúcar), <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC).</Strong> Prueba que se hace con una computadora conectada a una máquina de rayos X para crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, desde ángulos diferentes. A partir de estas imágenes se crean vistas tridimensionales (3D) de tejidos y órganos. Se inyecta un tinte en una vena o se ingiere para que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM).</Strong> Procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imagen por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>.</Strong> Extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. Para realizar una biopsia del cáncer de células renales, se inserta una aguja delgada en el tumor y se extrae una muestra de tejido. Es posible que no se necesite una biopsia si los resultados de las <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas con imágenes</GlossaryTermRef> proporcionan suficiente información para hacer un diagnóstico.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1414"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">Después de diagnosticar el cáncer de células renales, se realizan pruebas para averiguar si las células cancerosas se diseminaron dentro del riñón o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_29">El proceso que se utiliza para saber si el cáncer se diseminó dentro del riñón o a otras partes del cuerpo se llama estadificación. La información que se obtiene mediante este proceso determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_1396">Algunas de las pruebas y procedimientos que se usaron para el diagnóstico del cáncer de hígado, como las TC o IRM, quizás se usen durante el proceso de estadificación. Otras pruebas son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_30" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>.</Strong> Prueba para la que se usan rayos X, un tipo de radiación que atraviesa el cuerpo y produce imágenes de los órganos y los huesos del interior del tórax.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>.</Strong> Procedimiento para verificar si hay células que se multiplican rápido en los huesos, como las células cancerosas. Se inyecta una cantidad muy pequeña de material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> en una vena y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1392"><Title>Algunas personas deciden obtener una segunda opinión.</Title><Para id="_1393">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico de cáncer de células renales y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes del primer médico a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología, las preparaciones de laboratorio y las imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre el cáncer.</Para><Para id="_1394">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos, hospitales o una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante estas citas, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_24">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_130">El pronóstico y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_133" Style="bullet">
        <ListItem>Estadio de la enfermedad.</ListItem>
        <ListItem>Su edad y estado general de salud.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Estadios del cáncer de células renales</Title><SummarySection id="_31"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><Para id="_1415">El estadio (etapa) describe la extensión del cáncer en el cuerpo, como el tamaño del tumor, si se diseminó, y de ser así, qué tanto se ha diseminado desde donde se formó.</Para><Para id="_1416">Hay varios sistemas de estadificación para el cáncer que describen la extensión de la enfermedad. En la estadificación del cáncer de células renales, por lo general, se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación TNM</GlossaryTermRef>. Es posible que en el informe de patología se describa el cáncer que usted tiene de acuerdo con este sistema de estadificación. Según los resultados de la estadificación TNM, se asigna el estadio; el cáncer puede estar en estadio I, II, III o IV (a veces descritos como estadio 1, 2, 3 o 4). Durante las conversaciones con el equipo médico sobre su diagnóstico, es posible que se use uno de estos estadios para describir el cáncer que usted tiene.</Para><Para id="_1417">Obtenga información sobre las <SummaryRef href="CDR0000256795#_1414" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-rinon-pdq">pruebas para estadificar el cáncer de células renales</SummaryRef>. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1429"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_32">Se utilizan los siguientes estadios para el cáncer de células renales:</KeyPoint><SummarySection id="_36"><KeyPoint id="_37">Cáncer de células renales en estadio I (también se llama estadio 1)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000792272" type="image/jpeg" alt="Cáncer de riñón en estadio I; en la ilustración se muestra cáncer en el riñón izquierdo y que el tumor mide 7 cm o menos. En el recuadro se muestra que 7 cm es casi el tamaño de un durazno. También se observa el tejido adiposo y el riñón derecho." language="es" placement="image-center" id="_208"><Caption language="es">Cáncer de riñón en estadio I. El tumor mide 7 cm o menos y se encuentra  solo en el riñón.</Caption></MediaLink><Para id="_1435">En el estadio I, el tumor mide 7 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos y se encuentra solo en el riñón.</Para></SummarySection><SummarySection id="_39"><KeyPoint id="_40">Cáncer de células renales en estadio II (también se llama estadio 2)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000792273" type="image/jpeg" alt="Cáncer de riñón en estadio II. En el dibujo se observa un cáncer en el riñón izquierdo que mide más de 7 cm. En el recuadro se muestra que un tumor de 7 cm es casi del tamaño de un durazno. También se observa el tejido adiposo y el riñón derecho." language="es" placement="image-center" id="_209"><Caption language="es">Cáncer de riñón en estadio II. El tumor mide más de 7 cm y se encuentra  solo en el riñón.</Caption></MediaLink><Para id="_203">En el estadio II, el tumor mide más de 7 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> y se encuentra solo en el riñón.</Para></SummarySection><SummarySection id="_42"><KeyPoint id="_43">Cáncer de células renales en estadio III (también se llama estadio 3)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000792274" type="image/jpeg" alt="Cáncer de riñón en estadio III; en la imagen se muestra cáncer en el riñón izquierdo y en: a) los ganglios linfáticos cercanos, b) la vena renal, c) las estructuras del riñón que recogen la orina y d) la capa de tejido adiposo que rodea el riñón. También se muestra el riñón derecho, la vena cava y las glándulas suprarrenales izquierda y derecha." language="es" placement="image-center" id="_210"><Caption language="es">Cáncer de riñón en estadio III. El cáncer en el riñón es de cualquier tamaño y se diseminó a: a) los ganglios linfáticos cercanos, b) los vasos sanguíneos que están en el riñón o cerca de este (vena renal o vena cava), c) las estructuras del riñón que recogen la orina o d) la capa de tejido adiposo que rodea el riñón.</Caption></MediaLink><Para id="_204">En el estadio III, se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_205" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>El cáncer de riñón es de cualquier tamaño y se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> en el riñón o cerca de él (<GlossaryTermRef href="CDR0000792052" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena renal</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000792054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena cava</GlossaryTermRef>), a la grasa que rodea las estructuras del riñón que recogen la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> o a la capa de tejido adiposo que rodea el riñón, y es posible que se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_45"><KeyPoint id="_46">Cáncer de células renales en estadio IV (también se llama estadio 4)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000792275" type="image/jpeg" alt="Cáncer de riñón en estadio IV. El dibujo se divide en dos recuadros: a la izquierda se muestra cáncer que se diseminó más allá de la capa de tejido adiposo que rodea el riñón izquierdo y que llega hasta la glándula suprarrenal izquierda encima del riñón izquierdo; también se muestran muchos ganglios linfáticos, la glándula suprarrenal derecha y el riñón derecho. En el recuadro de la derecha se observa el cuerpo completo de un adulto y se señalan otras partes a las que el cáncer de riñón se puede diseminar: el encéfalo, un pulmón, el hígado, una glándula suprarrenal, un hueso del muslo o ganglios linfáticos lejanos en el cuello." language="es" placement="image-center" id="_211"><Caption language="es">Cáncer de riñón en estadio IV. El cáncer se diseminó a: a) más allá  de la capa de tejido adiposo que rodea el riñón y tal vez a la glándula suprarrenal ubicada encima del riñón con cáncer; o b)  otras partes del cuerpo, como el encéfalo, el pulmón, la glándula suprarrenal, el hueso o los ganglios linfáticos lejanos.</Caption></MediaLink><Para id="_206">En el estadio IV, se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_207" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>El cáncer se diseminó más allá de la capa de tejido adiposo que rodea el riñón y es posible que se haya diseminado a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula suprarrenal</GlossaryTermRef> ubicada encima del riñón con cáncer o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. cercanos.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como los huesos, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, el encéfalo, las glándulas suprarrenales y las glándulas suprarrenales. o ganglios linfáticos lejanos.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_1418">El cáncer de células renales en estadio IV también se llama cáncer de células renales metastásico. La metástasis se presenta cuando células cancerosas viajan por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> o la sangre y forman tumores en otras partes del cuerpo. El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de células renales se disemina al hígado, las células cancerosas en el hígado son en realidad cáncer de células renales. La enfermedad se llama cáncer de células renales metastásico, no cáncer de hígado. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico: cuando el cáncer se disemina</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1378"><KeyPoint id="_1379">El cáncer de células renales a veces recidiva (vuelve) muchos años después del tratamiento inicial.</KeyPoint><Para id="_1419">El cáncer de células renales recidivante (recurrente) es cáncer que regresó después del tratamiento. Si esto ocurre, es posible que vuelva al riñón o a otras partes del cuerpo. Se harán pruebas para determinar dónde reapareció el cáncer. El tipo de tratamiento del cáncer de células renales recidivante dependerá del lugar del cuerpo donde reaparece.</Para><Para id="_1420">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de células renales</Title><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_52">Hay diferentes tipos de tratamiento para las personas con cáncer de células renales.</KeyPoint><Para id="_1397">Hay diferentes tipos de tratamientos disponibles para las personas con cáncer de células renales. El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento, que suele incluir varias opciones. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estadio del cáncer, el estado general de salud y las preferencias personales. El plan incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, posibles efectos secundarios y la duración esperada del tratamiento. </Para><Para id="_1398">Es importante hablar con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá. Quizás quiera informarse sobre qué necesita hacer antes de empezar el tratamiento, cómo se sentirá en el transcurso del mismo y qué tipo de ayuda necesitará. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/preguntas">Preguntas para el médico sobre el tratamiento</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_59"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_60">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">Cirugía</KeyPoint><Para id="_63">Para tratar el cáncer de células renales, a menudo se usa cirugía para extirpar una parte o todo el riñón. Se utilizan los siguientes tipos de cirugía:</Para><ItemizedList id="_119" Style="bullet">
          <ListItem>Nefrectomía parcial. Procedimiento quirúrgico para extirpar el cáncer del interior del riñón y parte del tejido que lo rodea. A veces se hace una nefrectomía parcial para prevenir la pérdida del <GlossaryTermRef href="CDR0000725230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionamiento renal</GlossaryTermRef> cuando el otro riñón está dañado o ya se extirpó.</ListItem>
          <ListItem>Nefrectomía simple. Cirugía para extirpar solo el riñón.</ListItem>
          <ListItem>Nefrectomía radical. Cirugía para extirpar el riñón, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula suprarrenal</GlossaryTermRef>, el tejido que la rodea y, habitualmente, algunos <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_150">Una persona puede vivir incluso aunque solo funcione una parte de un riñón, pero si le sacan los dos riñones o si estos no funcionan, la persona necesitará diálisis (procedimiento para limpiar la sangre mediante una maquina fuera del cuerpo) o un trasplante de riñón (reemplazo de uno de los riñones dañados por un riñón sano de un donante). Un trasplante de riñón se puede hacer cuando la enfermedad está solamente en el riñón y se consigue un riñón de un donante. Si el paciente tiene que esperar hasta que se le done un riñón, se le da otro tratamiento según sea necesario.</Para><Para id="_64">Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible durante la cirugía, es posible que algunas personas reciban radioterapia para destruir cualquier célula cancerosa que haya quedado. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_1422">Cuando no es posible extirpar el cáncer, se pueden hacer otros procedimientos:</Para><ItemizedList id="_1423" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000043968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Embolización arterial</GlossaryTermRef>. Procedimiento para reducir el tamaño del tumor. Se realiza una pequeña incisión y se introduce un catéter (tubo delgado) en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaso sanguíneo</GlossaryTermRef> principal que pasa por el riñón. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyectan</GlossaryTermRef> trozos pequeños de una esponja especial de gelatina en el vaso sanguíneo a través del catéter. Las esponjas bloquean el flujo de sangre al riñón y evitan que las células cancerosas reciban oxígeno y otras sustancias que necesitan para multiplicarse.</ListItem>
          <ListItem>Criocirugía. Se usa un instrumento para congelar y destruir el tejido anormal. Este tipo de tratamiento también se llama crioterapia. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia/crioterapia">Crioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</ListItem>
          <ListItem>Ablación térmica (también llamada hipertermia). Procedimiento en el que se usa calor para destruir el tejido anormal. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-de-hipertermia">Terapia de hipertermia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_65"><KeyPoint id="_66">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_67">En la radioterapia, se usan rayos X de alta energía u otros tipos de radiación para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef>, se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer. Este tipo de radioterapia se usa para tratar el cáncer de células renales, y a veces también se usa como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los síntomas y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>. En algunos casos, se usa una forma específica de administrar radioterapia llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000799701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia corporal estereotáctica ablativa</GlossaryTermRef> o radiocirugía estereotáctica.</Para><Para id="_1399">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/haz-externo">Radioterapia de haz externo para el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/efectos-secundarios">Efectos secundarios de la radioterapia</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1346"><KeyPoint id="_1347">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_1401">La inmunoterapia ayuda al sistema inmunitario a combatir el cáncer. Es posible que el equipo médico indique pruebas de biomarcadores para predecir la respuesta que usted tendrá ante ciertos medicamentos de inmunoterapia. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_1402">Los medicamentos de inmunoterapia que se usan para tratar el cáncer de células renales son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1403" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000787903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Avelumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Interferón</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045256" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Interleucina-2</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ipilimumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nivolumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pembrolizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_1404">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_158"><KeyPoint id="_159">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_1405">En la terapia dirigida se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Es posible que el equipo médico indique <GlossaryTermRef href="CDR0000805418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de biomarcadores</GlossaryTermRef> para predecir la respuesta que usted tendrá ante ciertos medicamentos de terapia dirigida. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_1406">Los medicamentos de terapia dirigida que se usan para tratar el cáncer de células renales son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1407" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000538635" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Axitinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bevacizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000743915" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cabozantinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000386203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Everólimus</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000769612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Lenvatinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000527219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pazopanib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000509041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sorafenib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000468779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sunitinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000434624" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Temsirólimus</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000804510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tivozanib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_1408">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_83"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_84">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_83_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_83_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_83_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_213"><KeyPoint id="_214">A veces el tratamiento para el cáncer de células renales causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_213_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_175"><KeyPoint id="_176">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_175_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_175_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_1409">Después del tratamiento del cáncer de células renales, es posible que se haga un <GlossaryTermRef href="CDR0000688783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis de sangre</GlossaryTermRef> para medir la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000357558" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno carcinoembrionario</GlossaryTermRef> (una sustancia de la sangre que aumenta cuando hay cáncer) y saber si el cáncer volvió.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1362"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043689">stage I renal cell cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de células renales en estadio I</Title><Para id="_1364">El tratamiento principal del <GlossaryTermRef href="CDR0000413916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de células renales en estadio I</GlossaryTermRef> es la cirugía:</Para><ItemizedList id="_1365" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000344353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía parcial</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000344357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía simple</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000344355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía radical</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1424">Si la cirugía no es posible, las opciones de tratamiento son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_1425" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Crioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044326" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ablación térmica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000799701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia corporal estereotáctica ablativa</GlossaryTermRef> (tipo de radioterapia de haz externo).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1426">Si ninguno de estos tratamientos es posible, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> dirigida a aliviar los síntomas incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1427" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000043968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Embolización arterial</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1410">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256795#_59" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-rinon-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_1362_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1366"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043690">stage II renal cell cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de células renales en estadio II</Title><Para id="_1368">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000413917" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de células renales en estadio II</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1369" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000344353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía parcial</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000344355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía radical</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Nefrectomía radical seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>, cuando hay riesgo alto de que el cáncer reaparezca.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía</GlossaryTermRef> antes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef> o después de esta.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia de haz externo o <GlossaryTermRef href="CDR0000043968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embolización arterial</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los síntomas, si la cirugía no es una opción.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1411">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256795#_59" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-rinon-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_1366_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1370"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043691">stage III renal cell cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de células renales en estadio III</Title><Para id="_1372">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000413918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de células renales en estadio III</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1373" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000344355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía radical</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000043968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Embolización arterial</GlossaryTermRef> para disminuir la pérdida de sangre durante la cirugía seguida de nefrectomía radical.</ListItem>
      <ListItem>Nefrectomía radical seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000468779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sunitinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef> o embolización arterial como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la calidad de vida.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia de haz externo antes de la cirugía (nefrectomía radical) o después de esta, para ciertas personas con tumores más extensos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1412">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256795#_59" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-rinon-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_1370_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1374"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043693">stage IV renal cell cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043694">recurrent renal cell cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de células renales en estadio IV y recidivante</Title><Para id="_1376">El <GlossaryTermRef href="CDR0000346494" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento de primera línea</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000413919" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de células renales en estadio IV</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1386" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ipilimumab</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pembrolizumab</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000538635" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">axitinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Pembrolizumab y <GlossaryTermRef href="CDR0000769612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenvatinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Nivolumab y <GlossaryTermRef href="CDR0000743915" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cabozantinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000344355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía radical</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía</GlossaryTermRef> para disminuir el tamaño del tumor en las personas con ciertos tipos de tumores favorables.</ListItem>
      <ListItem>Cabozanitnib.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000787903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Avelumab</GlossaryTermRef> y axitinib.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000468779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sunitinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000527219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pazopanib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000509041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sorafenib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000434624" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Temsirólimus</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bevacizumab</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interferón</GlossaryTermRef> o sin este.</ListItem>
      <ListItem>Interferón.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045256" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Interleucina-2</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paliativa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1384">El <GlossaryTermRef href="CDR0000346513" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento de segunda línea</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1385" Style="bullet">
      <ListItem>Nivolumab (para personas que se trataron antes con sunitinib, pazopanib, sorafenib o axitinib).</ListItem>
      <ListItem>Lenvatinib y <GlossaryTermRef href="CDR0000386203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">everólimus</GlossaryTermRef> (para personas que se trataron antes con sunitinib, pazopanib, cabozantinib, axitinib o sorafenib).</ListItem>
      <ListItem>Cabozantinib (para personas que se trataron antes con sunitinib, pazopanib, sorafenib o axitinib).</ListItem>
      <ListItem>Axitinib.</ListItem>
      <ListItem>Everólimus (para personas que recibieron tratamiento previo con sunitinib o sorafenib).</ListItem>
      <ListItem>Sorafenib.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia paliativa.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1387">El tratamiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000346514" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tercera</GlossaryTermRef> y cuarta línea incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1388" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000804510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tivozanib</GlossaryTermRef> para personas que recibieron al menos otros dos tipos de tratamientos <GlossaryTermRef href="CDR0000045921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistémicos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Cualquiera de los medicamentos que se enumeran en los tratamientos de primera o segunda línea.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1413">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256795#_59" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-rinon-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_1374_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_163"><Title>Información adicional sobre el cáncer de células renales</Title><Para id="_164">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de células renales, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_189" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon">Página principal sobre el cáncer de riñón (células renales)</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia/hoja-informativa-inhibidores-angiogenesis">Inhibidores de la angiogénesis</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-pruebas-geneticas">Pruebas genéticas para detectar el riesgo de cáncer hereditario</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1432">La siguiente información solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_1433" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/kidney">Drugs Approved for Kidney (Renal Cell) Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de riñón [células renales])</ListItem></ItemizedList><Para id="_163_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_163_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_163_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_163_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de células renales. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de células renales. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-rinon-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-rinon-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000276462"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256701"/><DateLastModified>2025-05-07</DateLastModified></Summary>
