<Summary id="CDR0000256713" LegacyPDQID="30093"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Carcinoma de corteza suprarrenal (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal/paciente/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Carcinoma de corteza suprarrenal (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038758">adrenocortical carcinoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_151">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of adult adrenocortical carcinoma. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_152">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adrenocortical carcinoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038758">adrenocortical carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el carcinoma de corteza suprarrenal</Title><SummarySection id="_107"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_108">El carcinoma de corteza suprarrenal (CCS) es un tumor poco frecuente que tiene una incidencia anual de 2 casos por millón de personas.<Reference refidx="1"/> Aunque se presenta principalmente en adultos, a veces afecta a los niños. La mediana de edad en el momento del  diagnóstico es 46 años. Tradicionalmente, cerca del 30 % de estas neoplasias malignas se limitan a la glándula suprarrenal en el momento del diagnóstico.<Reference refidx="2"/> Sin embargo, cada vez se diagnostican más CCS en estadios iniciales, muy probablemente debido al uso extendido de técnicas de imaginología de alta calidad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_109"><Title>Factores pronósticos</Title><Para id="_110">En estudios retrospectivos se identificaron los siguientes tres factores pronósticos importantes:<Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_111" Style="bullet"><ListItem>Compleción de la resección.</ListItem><ListItem>Estadio de la enfermedad.</ListItem><ListItem>Grado patológico.</ListItem></ItemizedList><Para id="_112">Los pacientes que presentan tumores de grado bajo sin indicios de invasión a los tejidos locales o diseminación a los ganglios linfáticos tienen un mejor pronóstico. La función de otros indicadores pronósticos es polémica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_113"><Title>Características clínicas</Title><Para id="_114">En alrededor del 60 % de los pacientes, los síntomas relacionados con la secreción hormonal excesiva son las razones principales para buscar atención médica. Las pruebas hormonales bioquímicas revelan que hasta 80 % de los tumores son funcionales. Los segundos síntomas más comunes en el momento de la presentación inicial son los síntomas abdominales inespecíficos, como el dolor abdominal o la sensación de saciedad. Solo un porcentaje pequeño de CCS se descubre de forma imprevista cuando se realizan estudios de imágenes por razones diferentes a una posible enfermedad suprarrenal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_115"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_116">La evaluación inicial debe incluir estudios endocrinos cuidadosos para determinar si hay producción hormonal excesiva por parte del tumor, lo que puede servir como marcador tumoral durante el tratamiento. La estadificación debe incluir imágenes del sitio primario por tomografía computarizada (TC) o imágenes por resonancia magnética del abdomen. Además, es necesaria una TC del tórax a fin de evaluar una posible metástasis pulmonar. Aunque el uso de la tomografía por emisión de positrones quizás sea eficaz para identificar sitios de metástasis insospechados, su función como herramienta de estadificación no está clara. La detección de lesiones metastásicas tal vez permita la paliación efectiva tanto de los tumores funcionales como de los no funcionales.</Para></SummarySection><SummarySection id="_117"><Title>Pronóstico y supervivencia</Title><Para id="_118">Los sitios de metástasis más comunes son los pulmones, el hígado, el peritoneo y con menor frecuencia,  los huesos y las venas principales. La paliación de los tumores metastásicos funcionales se puede lograr por medio de la resección tanto del tumor primario como de las lesiones metastásicas. Los tumores irresecables o muy diseminados se pueden paliar por medio de terapia adrenolítica con fármacos antihormonales con mitotano (por ejemplo, ketoconazol y metirapona), quimioterapia sistémica o radioterapia. Sin embargo, las tasas de supervivencia a 5 años para los pacientes con tumores en estadio IV son a menudo menores del 20 %.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_119">Aunque en muchos estudios se observó remisión parcial e incluso completa, no hay evidencia convincente de que el tratamiento sistémico mejore la duración de la supervivencia de los pacientes con cáncer de corteza suprarrenal. El tratamiento preferido para los pacientes con neoplasias malignas localizadas es la escisión quirúrgica radical abierta, que sigue siendo el único método mediante el que se  logra una supervivencia sin enfermedad a largo plazo.<Reference refidx="4"/> Las tasas de supervivencia general a 5 años son de alrededor del 38 % al 46 %.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="18973179">Bilimoria KY, Shen WT, Elaraj D, et al.: Adrenocortical carcinoma in the United States: treatment utilization and prognostic factors. Cancer 113 (11): 3130-6, 2008.</Citation><Citation idx="2">Fassnacht M, Allolio B: Epidemiology of adrenocortical carcinoma. In: Hammer GD, Else T, eds.: Adrenocortical Carcinoma: Basic Science and Clinical Concepts. Springer, 2010, pp 23-9.</Citation><Citation idx="3" PMID="20694732">Miller BS, Gauger PG, Hammer GD, et al.: Proposal for modification of the ENSAT staging system for adrenocortical carcinoma using tumor grade. Langenbecks Arch Surg 395 (7): 955-61, 2010.</Citation><Citation idx="4" PMID="16551738">Allolio B, Fassnacht M: Clinical review: Adrenocortical carcinoma: clinical update. J Clin Endocrinol Metab 91 (6): 2027-37, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_6"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038758">adrenocortical carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del carcinoma de corteza suprarrenal</Title><Para id="_120">El carcinoma de corteza suprarrenal (CCS) se puede clasificar en tumores funcionales y no funcionales por medio de evaluación clínica y bioquímica. Alrededor del 60 % de los CCS producen hormonas.<Reference refidx="1"/> Entre los síndromes clínicos relacionados se incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_121" Style="bullet"><ListItem>Hipercortisolismo (síndrome de Cushing).</ListItem><ListItem>Hirsutismo o virilización.</ListItem><ListItem>Feminización.</ListItem><ListItem>Pubertad precoz.</ListItem><ListItem>Hiperaldosteronismo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_122">La evaluación bioquímica tiene como objetivo detectar un aumento en las concentraciones de cortisol (orina de 24 horas, prueba de inhibición con 1 mg de dexametasona, hormona adrenocorticotrópica y cortisol séricos), andrógenos (sulfato de deshidroepiandrosterona, testosterona), estrógenos (estradiol) y mineralocorticoides (renina, aldosterona).</Para><Para id="_123">La evaluación de las características patológicas permite diferenciar los tumores de grado alto o bajo, según su actividad mitótica. La diferenciación entre tumores de corteza suprarrenal benignos y malignos se determina mediante el puntaje de Weiss, que tiene en cuenta varios criterios histopatológicos, incluso los siguientes:<Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_124" Style="bullet"><ListItem>Grado nuclear.</ListItem><ListItem>Cantidad de mitosis.</ListItem><ListItem>Presencia de mitosis atípicas.</ListItem><ListItem>Porcentaje de células claras.</ListItem><ListItem>Arquitectura difusa.</ListItem><ListItem>Necrosis.</ListItem><ListItem>Invasión venosa.</ListItem><ListItem>Invasión sinusoide.</ListItem><ListItem>Invasión capsular.</ListItem></ItemizedList><ReferenceSection><Citation idx="1">Allolio  B, Fassnacht M: Clinical presentation and initial diagnosis. In: Hammer GD, Else T, eds.: Adrenocortical Carcinoma: Basic Science and Clinical Concepts. Springer, 2010, pp 31-47.</Citation><Citation idx="2" PMID="2919718">Weiss LM, Medeiros LJ, Vickery AL: Pathologic features of prognostic significance in adrenocortical carcinoma. Am J Surg Pathol 13 (3): 202-6, 1989.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_12"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038758">adrenocortical carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del carcinoma de corteza suprarrenal</Title><Para id="_125">Hay varios sistemas de estadificación en uso para el carcinoma de corteza suprarrenal (CCS).</Para><Para id="_13">El American Joint Committee on Cancer (AJCC) define  el estadio del CCS según el tamaño
del tumor primario, el grado de invasión local y si hay diseminación a ganglios
linfáticos regionales o sitios distantes.<Reference refidx="1"/>  Una clasificación adecuada debe
incluir una tomografía computarizada (TC) del abdomen y el tórax.  Las  imágenes por
resonancia magnética (IRM) añaden especificidad
a la evaluación por TC de una masa  suprarrenal.<Reference refidx="2"/>  Es posible que las imágenes potenciadas en T1 en
fase y fuera de fase sean el método no invasivo más eficaz para
diferenciar las masas de la corteza suprarrenal benignas de las malignas.  Las IRM pueden indicar la presencia de invasión tumoral
extracapsular, diseminación a la vena cava o metástasis.  La permeabilidad de los vasos
circundantes a menudo se demuestra con secuencias realzadas con gadolinio o técnicas de ángulo de inclinación.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_126">Además de la estadificación AJCC, el sistema de estadificación de la European Network for the Study of Adrenal Tumors (ENSAT) se usa de forma extendida en el ámbito internacional.<Reference refidx="4"/> El sistema de estadificación ENSAT es en esencia el mismo que el AJCC, pero reserva el estadio IV solo para tumores con metástasis a distancia. Otros sistemas de estadificación incluyen el sistema clásico de Mcfarlane, modificado por Sullivan y el de la Union Internationale Contre le Cancer, publicado por la Organización Mundial de la Salud.<Reference refidx="5"/></Para><SummarySection id="_15"><Title>Agrupamiento por estadios y definiciones TNM  del American Joint Committee on Cancer</Title><Para id="_127">El AJCC designó la estadificación mediante el sistema TNM (tumor, ganglio linfático y metástasis) para definir el CCS.<Reference refidx="1"/></Para><Table id="_210"><Title>Cuadro 1.  Definiciones TNM para el estadio I<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="24.09%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="31.56%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="44.33%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center">Descripción</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Adrenal Cortical Carcinoma. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 911–8.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="2">I</entry><entry MoreRows="2">T1, N0, M0</entry><entry>T1 = tumor que mide ≤5 cm en su mayor dimensión, sin invasión fuera de las glándulas suprarrenales.</entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_211"><Title>Cuadro 2.  Definiciones TNM para el estadio II<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="24.75%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="30.69%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="44.55%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center">Descripción</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Adrenal Cortical Carcinoma. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 911–8.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="2">II</entry><entry MoreRows="2">T2, N0, M0</entry><entry>T2 = tumor que mide &gt;5 cm, sin invasión fuera de las glándulas suprarrenales.</entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_212"><Title>Cuadro 3.  Definiciones TNM para el estadio III<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="24.39%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="30.48%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="45.12%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center">Descripción</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Adrenal Cortical Carcinoma. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 911–8.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="13">III</entry><entry MoreRows="2">T1, N1, M0</entry><entry>T1 = tumor que mide ≤5 cm en su mayor dimensión, sin invasión fuera de las glándulas suprarrenales.</entry></Row><Row><entry>N1 = metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="2">T2, N1, M0</entry><entry>T2 = tumor que mide &gt;5 cm, sin invasión fuera de las glándulas suprarrenales.</entry></Row><Row><entry>N1 = metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="4">T3, cualquier N, M0</entry><entry>T3 = tumor de cualquier tamaño con invasión local, pero sin invasión de órganos adyacentes.</entry></Row><Row><entry>NX = ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>N1 = metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="2">T4, cualquier N, M0</entry><entry>T4 = tumor de cualquier tamaño con invasión de órganos adyacentes (riñón, diafragma, páncreas, bazo o hígado) o vasos sanguíneos grandes (vena renal o vena cava).</entry></Row><Row><entry>Cualquier N = ver descripciones en este cuadro, T3, cualquier N, M0.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_213"><Title>Cuadro 4.  Definiciones TNM para el estadio IV<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="23.58%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="30.42%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="45.99%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center">Descripción</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Adrenal Cortical Carcinoma. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 911–8.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="7">IV</entry><entry MoreRows="7">Cualquier T, cualquier N, M1</entry><entry>TX = tumor primario no evaluable.</entry></Row><Row><entry>T0 = sin indicios de tumor primario.</entry></Row><Row><entry>T1 = tumor que mide ≤5 cm en su mayor dimensión, sin invasión fuera de las glándulas suprarrenales.</entry></Row><Row><entry>T2 = tumor que mide &gt;5 cm, sin invasión fuera de las glándulas suprarrenales. </entry></Row><Row><entry>T3 = tumor de cualquier tamaño con invasión local, pero sin invasión de órganos adyacentes.</entry></Row><Row><entry>T4 = tumor de cualquier tamaño con invasión de órganos adyacentes (riñón, diafragma, páncreas, bazo o hígado) o vasos sanguíneos grandes (vena renal o vena cava).</entry></Row><Row><entry>Cualquier N = ver descripciones en el Cuadro <SummaryRef href="CDR0000256713#_212" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">3</SummaryRef>, Estadio III.</entry></Row><Row><entry>M1 = metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Adrenal Cortical Carcinoma. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp. 911–8.</Citation><Citation idx="2" PMID="3686342" MedlineID="88071208">Doppman JL, Reinig JW, Dwyer AJ, et al.: Differentiation of adrenal masses by magnetic resonance imaging. Surgery 102 (6): 1018-26, 1987.</Citation><Citation idx="3" PMID="7772374" MedlineID="95290223">Brown ED, Semelka RC: Magnetic resonance imaging of the adrenal gland and kidney. Top Magn Reson Imaging 7 (2): 90-101, 1995 Spring.</Citation><Citation idx="4" PMID="19025987">Fassnacht M, Johanssen S, Quinkler M, et al.: Limited prognostic value of the 2004 International Union Against Cancer staging classification for adrenocortical carcinoma: proposal for a Revised TNM Classification. Cancer 115 (2): 243-50, 2009.</Citation><Citation idx="5" PMID="16551738">Allolio B, Fassnacht M: Clinical review: Adrenocortical carcinoma: clinical update. J Clin Endocrinol Metab 91 (6): 2027-37, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_38"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038759">stage I adrenal cortex carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal en estadio I  </Title><SummarySection id="_217"><Title>Opciones de tratamiento estándar para el carcinoma de corteza suprarrenal en estadio I</Title></SummarySection><Para id="_218">Las opciones de tratamiento para el <SummaryRef href="CDR0000256713#_210" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">CCS en estadio I</SummaryRef> incluyen los siguientes procedimientos:</Para><OrderedList id="_219" Style="Arabic">
     <ListItem>Extirpación quirúrgica completa del tumor. Es el tratamiento preferido para los
pacientes con CCS en estadio I.  La supervivencia a largo
plazo de los pacientes con tumores no funcionales es equiparable a la de aquellos con tumores funcionales.  No se
indica la extirpación de los ganglios linfáticos regionales que no estén
clínicamente agrandados.</ListItem><ListItem>Mitotano adyuvante (en evaluación clínica).<Para id="_220">El mitotano adyuvante mostró cierto beneficio en cuanto a la supervivencia sin progresión y sin enfermedad,  pero no  se demostró ningún beneficio para la supervivencia general.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para></ListItem></OrderedList><SummarySection id="_TrialSearch_38_sid_4"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_38_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="17554118">Terzolo M, Angeli A, Fassnacht M, et al.: Adjuvant mitotane treatment for adrenocortical carcinoma. N Engl J Med 356 (23): 2372-80, 2007.</Citation><Citation idx="2" PMID="19402169">Polat B, Fassnacht M, Pfreundner L, et al.: Radiotherapy in adrenocortical carcinoma. Cancer 115 (13): 2816-23, 2009.</Citation><Citation idx="3" PMID="20675074">Sabolch A, Feng M, Griffith K, et al.: Adjuvant and definitive radiotherapy for adrenocortical carcinoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 80 (5): 1477-84, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_43"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038762">stage II adrenal cortex carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal en estadio II</Title><SummarySection id="_221"><Title>Opciones de tratamiento estándar para el carcinoma de corteza suprarrenal en estadio II</Title></SummarySection><Para id="_222">Las opciones de tratamiento  del <SummaryRef href="CDR0000256713#_211" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">CCS en estadio II</SummaryRef> incluyen los siguientes procedimientos:</Para><OrderedList id="_223" Style="Arabic">
     <ListItem>Extirpación quirúrgica completa del tumor. Es el tratamiento preferido para
los pacientes con CCS en estadio II.  La supervivencia a
largo plazo de pacientes con tumores no funcionales se compara con la de aquellos con tumores
funcionales.  No se indica la extirpación de los ganglios linfáticos regionales que no
estén clínicamente agrandados.</ListItem><ListItem>Mitotano adyuvante (en evaluación clínica).<Para id="_235">El mitotano adyuvante mostró cierto beneficio en cuanto a la supervivencia sin progresión y sin enfermedad, hasta ahora,  no se demostró ningún beneficio para la supervivencia general.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para></ListItem></OrderedList><SummarySection id="_TrialSearch_43_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_43_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="17554118">Terzolo M, Angeli A, Fassnacht M, et al.: Adjuvant mitotane treatment for adrenocortical carcinoma. N Engl J Med 356 (23): 2372-80, 2007.</Citation><Citation idx="2" PMID="19402169">Polat B, Fassnacht M, Pfreundner L, et al.: Radiotherapy in adrenocortical carcinoma. Cancer 115 (13): 2816-23, 2009.</Citation><Citation idx="3" PMID="20675074">Sabolch A, Feng M, Griffith K, et al.: Adjuvant and definitive radiotherapy for adrenocortical carcinoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 80 (5): 1477-84, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_48"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038763">stage III adrenal cortex carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal  en estadio III</Title><SummarySection id="_224"><Title>Opciones de tratamiento estándar del carcinoma de corteza suprarrenal en estadio III</Title><Para id="_225">Las opciones de tratamiento del <SummaryRef href="CDR0000256713#_212" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">CCS en estadio III</SummaryRef> incluyen los siguientes procedimientos:</Para><OrderedList id="_226" Style="Arabic">
     <ListItem>Extirpación quirúrgica completa del tumor, con disección de los ganglios 
linfáticos regionales o sin esta. Es el tratamiento preferido para los pacientes con CCS en estadio III. El tratamiento de los pacientes que presentan tumores  con
invasión local, pero sin ganglios linfáticos regionales clínicamente agrandados,
es la extirpación quirúrgica completa de la misma forma que para los pacientes con tumores en estadios I y II.  Estos pacientes tienen en riesgo alto de recidiva de la enfermedad y
se deben tener en cuenta para participar en un ensayo clínico.</ListItem><ListItem> Radioterapia (entre 50 a 70 Gy durante un período de 4 semanas). A veces se administra a los pacientes con
tumores localizados pero irresecables (en evaluación clínica).<Reference refidx="1"/></ListItem><ListItem>Quimioterapia con mitotano. Se administra en dosis de hasta 10 a 12 g por día para lograr una concentración sanguínea de 14 a 20 mg/l. Debe considerarse para los pacientes que no se pueden someter a una resección completa (en evaluación clínica). Este fármaco adrenolítico produce respuestas clínicas útiles en cerca del 20 % al 30 % de los pacientes con masa tumoral medible.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Para id="_227">La función del mitotano como terapia adyuvante después de la resección completa del tumor todavía no está clara, pero se debe hablar sobre su uso con el paciente. En los pacientes que se someten a resección completa, la función del mitotano adyuvante y la radioterapia es la misma que en los pacientes con CCS en estadio I y estadio II.</Para></ListItem><ListItem>Quimioterapia con mitotano y estreptozotocina o mitotano y etopósido, doxorrubicina y cisplatino. Puede ser eficaz y se ha comparado en un ensayo clínico de fase III  (<ProtocolRef nct_id="NCT00924144">NCT00924144</ProtocolRef>) (en evaluación clínica).<Reference refidx="2"/></ListItem></OrderedList><Para id="_228">Muchos pacientes con tumores funcionales que reciben tratamiento experimentan una disminución en la producción hormonal. En los casos de pacientes con producción hormonal  aumentada, se deben considerar los fármacos antiesteroidogénicos, como el ketoconazol y la metirapona, y los antagonistas de los receptores de esteroides, como la espironolactona y la mifepristona.</Para><Para id="_229">Los ensayos clínicos se consideran apropiados para los pacientes con diagnóstico reciente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_48_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_48_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="62490" MedlineID="77041584">Percarpio B, Knowlton AH: Radiation therapy of adrenal cortical carcinoma. Acta Radiol Ther Phys Biol 15 (4): 288-92, 1976.</Citation><Citation idx="2" PMID="16551738">Allolio B, Fassnacht M: Clinical review: Adrenocortical carcinoma: clinical update. J Clin Endocrinol Metab 91 (6): 2027-37, 2006.</Citation><Citation idx="3">Terzolo M, Ardito A, Zaggia B, et al.: Mitotane. In: Hammer GD, Else T, eds.: Adrenocortical Carcinoma: Basic Science and Clinical Concepts. Springer, 2010, pp 369-82.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_54"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038764">stage IV adrenal cortex carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento  del carcinoma de corteza suprarrenal en estadio IV</Title><SummarySection id="_230"><Title>Opciones de tratamiento estándar del carcinoma de corteza suprarrenal en estadio IV</Title><Para id="_231">Las opciones de tratamiento  del <SummaryRef href="CDR0000256713#_210" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq"/><SummaryRef href="CDR0000256713#_213" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">CCS en estadio IV</SummaryRef> incluyen las siguientes:</Para><OrderedList id="_232" Style="Arabic">
     <ListItem>Quimioterapia con mitotano.</ListItem><ListItem>Quimioterapia con mitotano y estreptozotocina, o mitotano y etopósido, doxorrubicina y cisplatino, como se demostró en el  ensayo clínico de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT00924144">NCT00924144</ProtocolRef><Reference refidx="1"/>.</ListItem><ListItem>  Radioterapia dirigida a las metástasis óseas.</ListItem><ListItem>Extirpación quirúrgica de las metástasis localizadas, en particular los tumores funcionales.</ListItem><ListItem>Inhibidores del receptor del factor de crecimiento similar a la insulina 1 (en evaluación clínica).</ListItem><ListItem>Gossypol (en evaluación clínica).</ListItem></OrderedList></SummarySection><Para id="_138">Algunas veces, la paliación temporal de los CCS diseminados se logra con el quimioterapéutico mitotano. Aunque las remisiones parciales medibles son poco frecuentes y se notifican en solo el 20 % al 30 % de los pacientes, por lo común se observa la paliación de los síntomas hormonales. Sin embargo, el tratamiento prolongado con mitotano se limita a menudo por la toxicidad gastrointestinal y neurológica. Las recidivas locales y los sitios seleccionados de enfermedad metastásica se pueden paliar algunas veces por medio de cirugía o radioterapia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_139">Los siguientes son otros 2 regímenes quimioterapéuticos citotóxicos que tal vez sean eficaces y que se compararon en un ensayo clínico de fase III:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_140" Style="bullet"><ListItem>Estreptozotocina con mitotano.</ListItem><ListItem>Etopósido, doxorrubicina y cisplatino con mitotano.</ListItem></ItemizedList><Para id="_233">Se encuentran en curso ensayos clínicos de otros regímenes quimioterapéuticos.</Para><Para id="_141">Muchos pacientes con tumores funcionales que reciben tratamiento experimentan  una disminución de la producción hormonal. En los pacientes que presentan aumento de la  producción hormonal, se deben considerar los antiesteroidogénicos, como el ketoconazol y la metirapona, y los antagonistas de los receptores de esteroides, como la espironolactona y la mifepristona.</Para><Para id="_56">Los ensayos clínicos, incluso  ensayos de fase I y II con fármacos quimioterapéuticos y productos biológicos más nuevos, son apropiados y se deberán considerar.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_54_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_54_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="16551738">Allolio B, Fassnacht M: Clinical review: Adrenocortical carcinoma: clinical update. J Clin Endocrinol Metab 91 (6): 2027-37, 2006.</Citation><Citation idx="2">Terzolo M, Ardito A, Zaggia B, et al.: Mitotane. In: Hammer GD, Else T, eds.: Adrenocortical Carcinoma: Basic Science and Clinical Concepts. Springer, 2010, pp 369-82.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_146"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038759">stage I adrenal cortex carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal recidivante</Title><Para id="_65">La decisión de administrar tratamiento a los pacientes de
carcinoma de corteza suprarrenal (CCS) recidivante y, en su caso, la selección de un tratamiento dependen de varios factores, como el tratamiento
previo, el sitio de recidiva y consideraciones individuales de cada
paciente.  La recidiva local y los sitios seleccionados de enfermedad
metastásica algunas veces se pueden paliar con cirugía o radioterapia.  Aunque  el CCS recidivante no se considera curable, es posible obtener la paliación de
los síntomas hormonales y, en ocasiones, una supervivencia a 5 años.<Reference refidx="1"/>  Sin embargo,
la resección de los tumores
recidivantes se relaciona con una morbilidad considerable.</Para><Para id="_147">Los ensayos clínicos, incluso  ensayos de fase I y II con fármacos quimioterapéuticos y productos biológicos más nuevos, son apropiados y se deberán considerar.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_146_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_146_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1706914" MedlineID="91181989">Jensen JC, Pass HI, Sindelar WF, et al.: Recurrent or metastatic disease in select patients with adrenocortical carcinoma. Aggressive resection vs chemotherapy. Arch Surg 126 (4): 457-61, 1991.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_75"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/21/2025)</Title><Para id="_76">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_234">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256713#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>El revisor principal del sumario sobre Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal es:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Jaydira del Rivero, MD (National Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062907"/><DateLastModified>2025-03-21</DateLastModified></Summary>
