<Summary id="CDR0000256785" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el tratamiento según el estadio de los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo. La mayoría de las pacientes se someten a cirugía  para extirpar todo el tumor que sea posible. La histerectomía y la salpingooforectomía bilateral son opciones de tratamiento.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-epitelial-ovario-pdq">Cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-epitelial-ovario-pdq">Cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043701">ovarian epithelial cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_239">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of ovarian epithelial, fallopian tube, and primary peritoneal cancers. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_240">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>fallopian tube cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>ovarian epithelial cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>primary peritoneal cavity cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cánceres de ovario, trompas de Falopio y primario de peritoneo</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cánceres de ovario, trompas de Falopio y primario de peritoneo</AltTitle><SummarySection id="_104"><Title>Información general sobre los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo</Title><SummarySection id="_105"><SectMetaData><SectionType>Organ description</SectionType><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_310">El cáncer epitelial de ovario, el cáncer de trompas de Falopio y el cáncer primario de peritoneo son enfermedades por las que se forman células malignas (cancerosas) en el tejido que cubre los ovarios, en el revestimiento de las trompas de Falopio o en el peritoneo.</KeyPoint><Para id="_107">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> son un par de órganos en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato reproductor</GlossaryTermRef> femenino, que se encuentran en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, uno a cada lado del útero (órgano hueco, en forma de pera donde crece el <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>). Cada ovario tiene el tamaño y la forma de una almendra. Los ovarios producen óvulos y <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> femeninas (sustancias químicas que controlan el funcionamiento de ciertas células y órganos).</Para><Para id="_311">Las trompas de Falopio son un par de tubos largos y delgados, uno a cada lado del útero. Los óvulos pasan de los ovarios, a través de las trompas de Falopio, hasta el útero. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> a veces empieza en el extremo de las trompas de Falopio cerca del ovario y se disemina al ovario.</Para><Para id="_312">El peritoneo es el tejido que reviste la pared <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> y cubre los órganos del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario de peritoneo</GlossaryTermRef> es un cáncer que se forma en el peritoneo, que no se diseminó hasta allí desde otra parte del cuerpo. En ocasiones, el cáncer empieza en el peritoneo y se disemina al ovario.<MediaLink ref="CDR0000650412" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato reproductor femenino. En el dibujo de una mujer adulta se señalan el útero, el miometrio, que es la capa muscular externa del útero; el endometrio, que es la capa de tejido interno que reviste el útero; los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina." language="es" placement="image-center" id="_251"><Caption language="es">Anatomía del aparato reproductor femenino. Los órganos del aparato reproductor femenino incluyen el útero, los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina. El útero tiene una capa muscular externa llamada miometrio y una capa de tejido interno llamada endometrio.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_108">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer epitelial de ovario</GlossaryTermRef> es un tipo de cáncer que afecta el ovario. Para obtener información sobre otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de ovario, consulte los siguientes resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_264" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256832" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Tratamiento de los tumores de células germinativas de ovario</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256839" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-ovario-bajo-potencial-maligno-pdq">Tratamiento de los tumores de ovario de bajo potencial maligno</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000800572" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-ovario-infantil-pdq">Cáncer de ovario infantil</SummaryRef></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_313"><KeyPoint id="_314">El cáncer epitelial de ovario, el cáncer de trompas de Falopio y el cáncer primario de peritoneo se forman en el mismo tipo de tejido y se tratan de la misma manera.</KeyPoint></SummarySection><SummarySection id="_109"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_110">Las mujeres con antecedentes familiares de cáncer de ovario tienen mayor riesgo de padecer este cáncer.</KeyPoint><SummarySection id="_sm_CDR0000794023_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043701">ovarian epithelial cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><Para id="_sm_CDR0000794023_4">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. La presencia de un factor de riesgo no significa que enfermará de cáncer; pero la ausencia de factores de riesgo tampoco significa que no enfermará de cáncer. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo de presentar <GlossaryTermRef href="CDR0000445074" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de ovario</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_sm_CDR0000794023_2">Los factores de riesgo del cáncer de ovario son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000794023_3" Style="bullet">
      <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de cáncer de ovario, es decir, tener un <GlossaryTermRef href="CDR0000460150" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiar de primer grado</GlossaryTermRef> (madre, hija o hermana) con la enfermedad.</ListItem>
      <ListItem>Tener cambios <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heredados</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000046047" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRCA1</GlossaryTermRef></GeneName> o <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000046742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRCA2</GlossaryTermRef></GeneName>.</ListItem>
      <ListItem>Tener otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditarias</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000044884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal sin poliposis hereditario</GlossaryTermRef> (CCSPH; también se llama síndrome de Lynch).</ListItem>
      <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000046427" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endometriosis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Recibir <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posmenopáusica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000527371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obesidad</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Ser de estatura alta.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000794023_5">La edad avanzada es el factor de riesgo más importante para la mayoría de los cánceres. La posibilidad de tener cáncer aumenta con la edad.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_112"><SectMetaData><SectionType>Genetic aspects</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_113">Algunos cánceres de ovario, de trompas de Falopio y primarios de peritoneo son el resultado de mutaciones (cambios) en los genes que son hereditarias.</KeyPoint><Para id="_114">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> de las células contienen la información <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditaria</GlossaryTermRef> que cada persona recibe de los padres. El cáncer de ovario hereditario representa alrededor del 20 % de todos los casos de cáncer de ovario. Hay tres formas hereditarias: cáncer de ovario solo, cánceres de ovario y <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>, y cánceres de ovario y <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_315">El <GlossaryTermRef href="CDR0000755773" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de trompas de Falopio</GlossaryTermRef> y el cáncer de peritoneo también se presentan debido a ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones</GlossaryTermRef> en los genes que son <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heredadas</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_115">Hay pruebas que permiten encontrar mutaciones en los genes. A veces, se realizan estas <GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas genéticas</GlossaryTermRef> a los miembros de una familia con un riesgo alto de cáncer. Para obtener más información, consulte los siguientes resúmenes del PDQ:</Para><ItemizedList id="_265" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000755031" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/prevencion-ovario-pdq">Prevención de los cánceres de ovario, de trompa de Falopio y primario de peritoneo</SummaryRef>.</ListItem>
        
      </ItemizedList><Para id="_365">El siguiente resumen solo está disponible en inglés y en versión para profesionales de la salud:</Para><ItemizedList id="_366" Style="bullet">
     <ListItem><SummaryRef href="CDR0000062855" url="/types/breast/hp/breast-ovarian-genetics-pdq">Genetics of Breast and Gynecologic Cancers</SummaryRef> (Características genéticas del cáncer de mama y los cánceres ginecológicos).</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_116"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_117">Las mujeres con mayor riesgo de cáncer de ovario quizás deban considerar someterse a una cirugía para disminuir el riesgo.</KeyPoint><Para id="_118">Algunas mujeres que tienen un mayor riesgo de enfermar de cáncer de ovario tienen la posibilidad de someterse a una <GlossaryTermRef href="CDR0000045438" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ooforectomía</GlossaryTermRef> (extirpación de ovarios sanos de manera que el cáncer no pueda crecer en ellos) para reducir el riesgo. En las mujeres con riesgo alto, este procedimiento mostró que disminuye mucho el riesgo de cáncer de ovario. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000755031" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/prevencion-ovario-pdq">Prevención de los cánceres de ovario, de trompa de Falopio y primario de peritoneo</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_217"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_218">Entre los signos y síntomas de cáncer epitelial de ovario, de trompas de Falopio o de peritoneo se incluyen el dolor o la hinchazón del abdomen.</KeyPoint><Para id="_219">Es posible que el cáncer epitelial de ovario, de trompas de Falopio o de peritoneo no cause <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> tempranos. En general, cuando se presentan los signos o síntomas, el cáncer ya está en estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef>. Los signos y síntomas abarcan los siguientes:</Para><ItemizedList id="_220" Style="bullet">
        <ListItem>Dolor, hinchazón o sensación de presión en el abdomen o la pelvis.</ListItem>
        <ListItem>Necesidad de orinar repentina o frecuente.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para comer o sensación de llenura.</ListItem>
        <ListItem>Bulto en el área de la pelvis.</ListItem>
        <ListItem>Problemas <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef> como gases, <GlossaryTermRef href="CDR0000476585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">distensión abdominal</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estreñimiento</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_221">Es posible que lo signos y síntomas obedezcan a otras afecciones y no al cáncer de ovario, de trompas de Falopio o de peritoneo. Si los signos o síntomas empeoran o no desaparecen por sí solos, consulte con el médico de modo que pueda diagnosticar y tratar cualquier problema lo más pronto posible.</Para></SummarySection><SummarySection id="_123"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_124">Para diagnosticar y estadificar los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y de peritoneo, se utilizan pruebas que examinan los ovarios y el área de la pelvis.</KeyPoint><Para id="_125">Se utilizan las siguientes pruebas y procedimientos para diagnosticar y <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> los cánceres epitelial de ovario, trompas de Falopio y peritoneo:</Para><ItemizedList id="_284" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen pélvico</GlossaryTermRef>:</Strong> examen de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>, el útero, las <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>, los ovarios y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espéculo</GlossaryTermRef> en la vagina y el médico o el enfermero examinan la vagina y el cuello uterino para detectar signos de enfermedad. Por lo habitual, se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000045978" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de Pap</GlossaryTermRef> del cuello uterino. Además, el médico o el enfermero introducen uno o dos dedos cubiertos con guantes <GlossaryTermRef href="CDR0000046302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lubricados</GlossaryTermRef> en la vagina y colocan la otra mano sobre la parte baja del abdomen para palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y los ovarios. Asimismo, el médico o el enfermero introducen un dedo enguantado y lubricado en el recto para palpar si hay masas o áreas anormales.
        <MediaLink ref="CDR0000650437" type="image/jpeg" alt="Examen pélvico. En la imagen se muestra una vista lateral anatómica del aparato reproductor femenino durante un examen pélvico. Se observan el útero, la trompa de Falopio izquierda, el ovario izquierdo, el cuello uterino, la vagina, la vejiga y el recto. El médico o enfermero introduce dos dedos enguantados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. En la parte superior izquierda de la imagen, se muestra a una mujer cubierta por una sábana en una camilla que tiene las piernas separadas y los pies en los estribos." language="es" placement="image-center" id="_285"><Caption language="es">Examen pélvico. El médico o enfermero introduce uno o dos dedos enguantados y lubricados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. De esta forma es posible palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y de los ovarios. También se revisan la vagina, el cuello uterino, las trompas de Falopio y el recto.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044528" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ensayo</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046490" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">CA-125</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba para medir la concentración de CA-125 en la sangre. CA-125 es una sustancia que las células liberan en el torrente sanguíneo. A veces una concentración elevada de CA-125 es un signo de cáncer u otra <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046427" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endometriosis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde.<MediaLink ref="CDR0000650449" type="image/jpeg" alt="Ecografía abdominal; la imagen muestra a una mujer sobre una camilla durante un procedimiento de ecografía abdominal. Se ve a un ecografista de diagnóstico (persona capacitada para realizar procedimientos de ecografía) pasando un transductor (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo) sobre la superficie del abdomen de la paciente. Una pantalla de computadora muestra un ecograma (imagen computarizada)." language="es" placement="image-center" id="_286"><Caption language="es">Ecografía abdominal. Se pasa un transductor conectado a una computadora sobre la superficie del abdomen. El transductor ecográfico hace rebotar ondas de sonido en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen un ecograma (imagen computarizada).  </Caption></MediaLink>Algunas pacientes se someten a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046633" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía transvaginal</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000650450" type="image/jpeg" alt="Ecografía transvaginal; la imagen muestra una vista de costado de la anatomía del aparato reproductor femenino durante un procedimiento de ecografía transvaginal. Se observa una sonda ecográfica (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo para crear ecos) introducida en la vagina. También se puede observar la vejiga, el útero, la trompa de Falopio derecha y el ovario derecho. El recuadro muestra al ecografista de diagnóstico (persona capacitada para realizar procedimientos de ecografía) que examina a una mujer sobre una camilla y una pantalla de computadora que muestra una imagen de los tejidos internos de la paciente." language="es" placement="image-center" id="_287"><Caption language="es">Ecografía transvaginal. Se introduce en la vagina una sonda ecográfica conectada a una computadora y se mueve suavemente para mostrar los distintos órganos. La sonda hace rebotar ondas de sonido en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen un ecograma (imagen computarizada).</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> radiografía de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determine si hay signos de cáncer. Por lo general, se extrae el tejido durante la cirugía para extirpar el tumor.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_127"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_128">Ciertos factores afectan las opciones de tratamiento y el pronóstico (probabilidad de recuperación).</KeyPoint><Para id="_214">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_333" Style="bullet">
        <ListItem>El tipo de cáncer de ovario y la cantidad de cáncer presente.</ListItem>
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Si el paciente tiene demasiado líquido en el abdomen que le causa hinchazón.</ListItem>
        <ListItem>Si es posible extirpar todo el tumor mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Si hay cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000046047" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRCA1</GlossaryTermRef></GeneName> o <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000046742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRCA2</GlossaryTermRef></GeneName>.</ListItem>
        <ListItem>Edad y estado general de salud del paciente.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticó</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_130"><Title>Estadios de los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo</Title><SummarySection id="_131"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_132">Después de diagnosticar el cáncer epitelial de ovario, el cáncer de trompas de Falopio o el cáncer de peritoneo, se realizan pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro de los ovarios o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_133">El proceso que se utiliza para determinar si el cáncer se diseminó dentro del órgano o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio a fin de planificar el tratamiento. A menudo, los resultados de las pruebas que se hacen para diagnosticar el cáncer se usan para estadificar la enfermedad. Consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256785#_124" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-epitelial-ovario-pdq">Información general</SummaryRef> para obtener una descripción de las pruebas y procedimientos que se usan para diagnosticar y determinar el estadio del <GlossaryTermRef href="CDR0000046768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer epitelial de ovario</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000755773" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de trompas de falopio</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de peritoneo</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_242"><KeyPoint id="_243">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_242_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_242_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_288"><KeyPoint id="_289">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_288_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_288_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_290">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer epitelial de ovario se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células epiteliales cancerosas del ovario. La enfermedad es cáncer epitelial de ovario metastásico, no cáncer de pulmón.</Para><EmbeddedVideo id="_340" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_135"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_136">Se utilizan los siguientes estadios para los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo:</KeyPoint><SummarySection id="_137"><KeyPoint id="_138">Estadio I</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000658427" type="image/jpeg" alt="Dibujo de tres paneles de los estadios IA, IB y IC del cáncer de ovario. En el panel de la izquierda se muestra el estadio IA y se señalan las trompas de Falopio, el útero, el cuello uterino, la vagina, un ovario con cáncer en su interior y el otro ovario sano. En el panel de la mitad se muestra el estadio IB y se señalan las trompas de Falopio y los dos ovarios con cáncer en su interior. En el panel de la derecha se muestra el estadio IC y se señalan las trompas de Falopio, el ovario de la izquierda con rotura tumoral (el tumor se abrió) marcado con la letra a y el ovario de la derecha con cáncer en su superficie marcado con la letra b. En un recuadro pequeño marcado con la letra c, se observan células cancerosas en el líquido del peritoneo pélvico." language="es" placement="image-center" id="_356"><Caption language="es">En el estadio IA, el cáncer se encuentra en el interior de un solo ovario o una sola trompa de Falopio. En el estadio IB, el cáncer se encuentra en el interior de ambos ovarios o ambas trompas de Falopio.  En el estadio IC, el cáncer se encuentra en el interior de uno o ambos ovarios o de una o ambas trompas de Falopio y se presenta una de las siguientes situaciones: a) el tumor o la cápsula (revestimiento externo) del ovario se rompió (se abrió), b) el cáncer también se encuentra en la superficie del ovario o trompa de Falopio o c) se encuentran células cancerosas  en el líquido del peritoneo pélvico.</Caption></MediaLink><Para id="_139">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045899" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el cáncer se encuentra en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> o en una o ambas <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>. El estadio I se divide en los estadios IA, IB y IC.</Para><ItemizedList id="_140" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IA, el cáncer se encuentra en el interior de un solo ovario o una sola trompa de Falopio.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IB, el cáncer se encuentra en el interior de ambos ovarios o ambas trompas de Falopio.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IC, el cáncer se encuentra en el interior de uno o ambos ovarios, o de una o ambas trompas de Falopio, y se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_141" Style="dash"><ListItem>El tumor se rompió (se abrió) durante la  cirugía.</ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> (revestimiento externo) del ovario se rompió antes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, o el cáncer se encuentra en la superficie del ovario o trompa de Falopio.</ListItem><ListItem>Se encuentran células cancerosas en el líquido de la cavidad (cavidad del cuerpo que contiene la mayoría de los órganos del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>) o en los <GlossaryTermRef href="CDR0000700145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lavados</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef> (tejido que reviste la cavidad peritoneal).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_142"><KeyPoint id="_143">Estadio II</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000658996" type="image/jpeg" alt="Dibujo de tres paneles del cáncer de ovario en estadios IIA y IIB y del cáncer primario de peritoneo en estadio II. En el panel de la izquierda se muestra el estadio IIA y se señalan las trompas de Falopio, el útero, el cuello uterino, la vagina y ambos ovarios con cáncer en su interior. En uno de ellos se muestra que el cáncer se diseminó hasta las trompas de Falopio y el útero. En el panel de la mitad se muestra el estadio IIB y se señala el colon. También se observan ambos ovarios con cáncer en su interior y diseminación del cáncer al colon cerca del útero. En el panel de la derecha se muestra el cáncer primario de peritoneo en estadio II y se señala el peritoneo y el cáncer en el peritoneo pélvico." language="es" placement="image-center" id="_357"><Caption language="es">En el estadio IIA, el cáncer se encuentra en  uno o ambos ovarios o en una o ambas trompas de Falopio y se diseminó hasta el útero o las trompas de Falopio, o los ovarios. En el estadio IIB, el cáncer se encuentra en  uno o ambos ovarios o trompas de Falopio y se diseminó a  órganos de la cavidad peritoneal, como el colon. En el cáncer primario de peritoneo, el cáncer se encuentra en el peritoneo pélvico y no procede de otra parte del cuerpo.</Caption></MediaLink><Para id="_144">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045900" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el cáncer se encuentra en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> o en una o ambas <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef> y se diseminó a otras áreas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, o se encuentra <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario de peritoneo</GlossaryTermRef> dentro de la pelvis. El estadio II se divide en los estadios IIA y  IIB.</Para><ItemizedList id="_145" Style="bullet">
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045900" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIA</GlossaryTermRef>, el cáncer se diseminó desde donde se formó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, las trompas de Falopio o los ovarios.</ListItem>
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045900" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIB</GlossaryTermRef>, el cáncer se diseminó desde el ovario o la trompa de Falopio a órganos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad peritoneal</GlossaryTermRef> (cavidad del cuerpo que contiene la mayoría de los órganos del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_235"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink><SummarySection id="_147"><KeyPoint id="_148">Estadio III</KeyPoint><Para id="_149">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045901" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, el cáncer se encuentra en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> o en una o ambas <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>, o es <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario de peritoneo</GlossaryTermRef> que se diseminó fuera de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> a otras partes del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos. El estadio III se divide en los estadios IIIA,  IIIB y  IIIC.</Para><ItemizedList id="_150" Style="bullet">
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045901" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIIA</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_307" Style="dash"><ListItem>El cáncer se diseminó solo a los ganglios linfáticos detrás del <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Las células cancerosas, que solo son visibles al microscopio, se diseminaron a la superficie del peritoneo fuera de la pelvis, como al <GlossaryTermRef href="CDR0000044935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epiplón</GlossaryTermRef> (pliegue del peritoneo que rodea el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> del abdomen). Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000659000" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IIIA. Se observa el abdomen de una persona y en su interior se muestra cáncer en los ganglios linfáticos detrás del peritoneo marcados con la letra a y células cancerosas en el epiplón marcadas con la letra b. También se señalan el epiplón, el intestino delgado, el colon, una trompa de Falopio, el peritoneo, un ovario, el útero y la vejiga." language="es" placement="image-center" id="_358"><Caption language="es">En el estadio IIIA, el cáncer se encuentra en uno o ambos ovarios o en una o ambas trompas de Falopio y a) el cáncer se diseminó solo a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo, o b)  las células cancerosas que solo son visibles al microscopio, se diseminaron a la superficie del peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045901" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIIB</GlossaryTermRef>, el cáncer se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón, y el cáncer en el peritoneo mide 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo.<MediaLink ref="CDR0000659004" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IIIB. Se observa el abdomen de una persona y en su interior se muestran ambos ovarios con cáncer. El cáncer se diseminó al epiplón donde el tumor mide 2 cm o menos; en un recuadro pequeño se compara el tamaño del tumor con el de un maní (cacahuete). También se señalan el epiplón, el intestino delgado, el colon, una trompa de Falopio, el peritoneo, un ovario, el útero y la vejiga." language="es" placement="image-center" id="_359"><Caption language="es">En el estadio IIIB, el cáncer se encuentra en uno o ambos ovarios o en una o ambas trompas de Falopio y se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón; el cáncer en el epiplón mide 2 cm o menos. También es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045901" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIIC</GlossaryTermRef>, el cáncer se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón, y el cáncer en el peritoneo mide más de 2 cm. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo, o a la superficie del <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000659006" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IIIC. Se observa el abdomen de una persona y en su interior se muestran ambos ovarios con cáncer. El cáncer se diseminó al epiplón donde el tumor mide más de 2 cm; en un recuadro pequeño se compara el tamaño del tumor con el de un maní (cacahuete). También se señalan el epiplón, el intestino delgado, el colon, una trompa de Falopio, el peritoneo, un ovario, el útero y la vejiga." language="es" placement="image-center" id="_360"><Caption language="es">En el estadio IIIC, el cáncer se encuentra en uno o ambos ovarios o en una o ambas trompas de Falopio y se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón. El cáncer en el epiplón mide más de 2 cm. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo, o a la superficie del hígado o el bazo (no se muestra).</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_151"><KeyPoint id="_152">Estadio IV</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000659008" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IV. Se observa a una mujer adulta y en su interior se señalan diferentes partes del cuerpo hacia donde se puede diseminar el cáncer de ovario, como un pulmón, el hígado y los ganglios linfáticos de la ingle. En un recuadro de la parte superior izquierda, se observa líquido en exceso alrededor de un pulmón. En un recuadro de la parte inferior izquierda, se observan células cancerosas que se diseminan desde el cáncer primario, a través de la sangre y el sistema linfático, hacia otras partes del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_361"><Caption language="es">En el estadio IV, el cáncer se diseminó fuera del abdomen a otras partes del cuerpo. En el estadio IVA, se encuentran células cancerosas en el líquido que se acumula en exceso alrededor de los pulmones. En el estadio IVB, el cáncer se diseminó a órganos y tejidos fuera del abdomen, como el pulmón, el hígado y los ganglios linfáticos de la ingle.</Caption></MediaLink><Para id="_153">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045902" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>, el cáncer se diseminó fuera del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo. El estadio IV se divide en los estadios IVA y IVB.</Para><ItemizedList id="_306" Style="bullet">
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045902" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVA</GlossaryTermRef>, se encuentran  cancerosas en el líquido que se acumula en exceso alrededor de los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045902" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVB</GlossaryTermRef>, el cáncer se diseminó a órganos y tejidos fuera del abdomen, incluso a los ganglios linfáticos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_316"><KeyPoint id="_317">Los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo se agrupan como cáncer en estadio temprano o avanzado con el fin de planificar el tratamiento.</KeyPoint><Para id="_318">Los cánceres epitelial de ovario y de trompas de Falopio en estadio I se tratan como cánceres en estadio temprano.</Para><Para id="_319">Los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo en estadios II, III y IV se tratan como <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres avanzados</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_355"><KeyPoint id="_353">Los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo quizás recidiven (vuelvan) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_354">A veces el cáncer reaparece en el mismo lugar o en otras partes del cuerpo. El cáncer persistente es aquel que no desaparece con el tratamiento.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_156"><SectMetaData><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_157"><KeyPoint id="_158">Hay diferentes tipos de tratamiento para las pacientes de cáncer epitelial de ovario.</KeyPoint><Para id="_159">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para las pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer epitelial de ovario</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y algunos se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de cáncer. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Las pacientes de cáncer de ovario en cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> pueden considerar participar en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_161"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_162">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento estándar:</KeyPoint><SummarySection id="_163"><KeyPoint id="_164">Cirugía</KeyPoint><Para id="_165">La mayoría de las pacientes se someten a <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar la mayor cantidad posible de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. Los diferentes tipos de cirugía son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_166" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> y, algunas veces, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>. Cuando solo se extirpa el cuerpo del útero, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000410676" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histerectomía parcial</GlossaryTermRef>. Cuando se extirpan el cuerpo del útero y el cuello uterino, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histerectomía total</GlossaryTermRef>. Cuando el cuerpo del útero y el cuello uterino se extirpan a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, la operación se llama histerectomía vaginal. Cuando el cuerpo del útero y el cuello uterino se extraen a través de una incisión (corte) grande en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, la operación se llama histerectomía <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> total. Cuando el cuerpo del útero y el cuello uterino se extirpan a través de una pequeña incisión (corte) en el abdomen con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparoscopio</GlossaryTermRef>, la operación se llama histerectomía laparoscópica total.<MediaLink ref="CDR0000650451" type="image/jpeg" alt="Histerectomía. En la imagen se observa la anatomía del aparato reproductor femenino, que incluye los ovarios, el útero, la vagina, las trompas de Falopio y el cuello uterino. La línea de puntos indica los órganos y tejidos que se extirpan en una histerectomía total, una histerectomía total con salpingooforectomía y una histerectomía radical. En un recuadro se observa la ubicación de las dos incisiones posibles en el abdomen: una incisión transversal baja encima del área púbica y una incisión vertical entre el ombligo y el área púbica." language="es" placement="image-center" id="_255"><Caption language="es">Histerectomía. Se extirpa el útero mediante cirugía junto con otros órganos o tejidos o sin estos. En una histerectomía total, se extirpan el útero y el cuello uterino. En una histerectomía total con salpingooforectomía, hay dos opciones: a) unilateral, por la que se extirpan el útero, uno de los ovarios y una de las trompas de Falopio; b) bilateral, por la que se extirpan el útero, ambos ovarios y ambas trompas de Falopio. En una histerectomía radical, se extirpan el útero, el cuello uterino, ambos ovarios, ambas trompas de Falopio y el tejido cercano. Estos procedimientos se realizan mediante una incisión transversal baja o una incisión vertical.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000322894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Salpingooforectomía unilateral</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar un <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> y una <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompa de Falopio</GlossaryTermRef>.
          </ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000322852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Salpingooforectomía bilateral</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar ambos ovarios y ambas trompas de Falopio.
          </ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000045053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Omentectomía</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000044935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epiplón</GlossaryTermRef> (tejido del <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef> que contiene <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000269462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>).
          </ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000793499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia de ganglio linfático</GlossaryTermRef>: extracción total o parcial de un ganglio linfático. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido del ganglio linfático al microscopio para detectar células cancerosas.
          </ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_171"><KeyPoint id="_172">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_173">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, un órgano o una cavidad corporal, como el abdomen, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>).
        </Para><Para id="_226">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046331" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intraperitoneal</GlossaryTermRef> (IP) es un tipo de quimioterapia regional que se utiliza para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de ovario</GlossaryTermRef>. Para la quimioterapia IP, los medicamentos contra el cáncer se administran de manera directa en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad peritoneal</GlossaryTermRef> (espacio que contiene los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> abdominales) a través de un tubo delgado.</Para><Para id="_346">La <GlossaryTermRef href="CDR0000809547" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intraperitoneal hipertérmica</GlossaryTermRef> (QIPH) es un tratamiento que se utiliza durante la cirugía y que está en estudio para el cáncer de ovario. Una vez que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirujano</GlossaryTermRef> extrae la mayor cantidad posible de tejido tumoral, se aplica quimioterapia caliente de forma directa a la cavidad peritoneal.</Para><Para id="_231">El tratamiento con más de un medicamento contra el cáncer se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_227">La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer que se esté tratando.</Para><Para id="_267">Para obtener más información en inglés, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/ovarian">Drugs Approved for Ovarian, Fallopian Tube, or Primary Peritoneal Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de ovario, trompas de Falopio, o primario de peritoneo).</Para></SummarySection><SummarySection id="_293"><KeyPoint id="_294">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_295">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas.</Para><Para id="_351">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef> son <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> que se producen en el laboratorio para el tratamiento de muchas enfermedades, incluso el cáncer. Como tratamiento del cáncer, estos anticuerpos se adhieren a dianas específicas en las células cancerosas o en otras células que ayudan a que se formen células cancerosas. Los anticuerpos destruyen las células cancerosas, bloquean su multiplicación o impiden que se diseminen. Los anticuerpos monoclonales se administran por <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Se emplean solos o para llevar medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> o material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> directamente a las células cancerosas. Es posible usar los anticuerpos monoclonales en combinación con la quimioterapia como <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_297">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bevacizumab</GlossaryTermRef> es un anticuerpo monoclonal e <GlossaryTermRef href="CDR0000046739" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de la angiogénesis</GlossaryTermRef> que se usa con quimioterapia para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer epitelial de ovario</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000755773" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de trompas de Falopio</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario de peritoneo</GlossaryTermRef> que <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivaron</GlossaryTermRef> (volvieron). El bevacizumab se une a una proteína llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000044222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de crecimiento endotelial vascular</GlossaryTermRef> (VEGF) y es posible que impida la formación de nuevos vasos sanguíneos que los tumores necesitan para crecer. Hay otros inhibidores de la angiogénesis en estudio para el tratamiento del cáncer de ovario en <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio avanzado</GlossaryTermRef> o recidivante.</Para><EmbeddedVideo id="_352" ref="CDR0000802012" hosting="youtube" unique_id="YvzxnnwZD9c" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>monoclonal antibodies: how monoclonal antibodies treat cancer-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">¿Cómo funcionan los anticuerpos monoclonales para tratar el cáncer?  En este video se explica cómo los anticuerpos monoclonales como el trastuzumab, el pembrolizumab y el rituximab bloquean moléculas que las células cancerosas necesitan para multiplicarse, marcan células cancerosas para que el sistema inmunitario las destruya o transportan sustancias que dañan estas células.</Caption></EmbeddedVideo><Para id="_301">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000658053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la poli-(ADP-ribosa)–polimerasa</GlossaryTermRef> (inhibidores de PARP) son medicamentos de terapia dirigida que impiden la reparación del <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> y es posible que destruyan células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000657862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">olaparib</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000785881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rucaparib</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000788165" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niraparib</GlossaryTermRef> son inhibidores de PARP que se usan como <GlossaryTermRef href="CDR0000045768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias de mantenimiento</GlossaryTermRef> para el tratamiento de ciertos tipos de cáncer epitelial de ovario, de trompas de Falopio o primario de peritoneo que recidivaron. El <GlossaryTermRef href="CDR0000674055" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">veliparib</GlossaryTermRef> es un inhibidor de PARP que está en estudio en combinación con quimioterapia para tratar el cáncer de ovario en estadio avanzado.</Para><Para id="_308">Para obtener más información en inglés, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/ovarian">Drugs Approved for Ovarian, Fallopian Tube, or Primary Peritoneal Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de ovario, trompas de Falopio, o primario de peritoneo).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_174"><KeyPoint id="_175">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_241">En esta sección del resumen se describen los tratamientos que se estudian en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_335"><KeyPoint id="_336">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_339">La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Algunas mujeres reciben un tratamiento que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000044942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia intraperitoneal</GlossaryTermRef> durante el cual se administra líquido radiactivo en el abdomen de manera directa a través de un catéter. Esta terapia está en estudio para el tratamiento del cáncer de ovario en estadio avanzado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_176"><KeyPoint id="_177">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_178">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o en el laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer.
        </Para><Para id="_334">La <GlossaryTermRef href="CDR0000386223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de vacuna</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usa una sustancia o un conjunto de sustancias para que el sistema inmunitario responda frente a un tumor y lo destruya. Esta terapia está en estudio para el tratamiento del cáncer de ovario en estadio avanzado.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_341"><KeyPoint id="_342">A veces, el tratamiento para los cánceres epitelial de ovario, trompas de Falopio y primario del peritoneo causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_341_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_244"><KeyPoint id="_245">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_244_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_244_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_244_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_248"><KeyPoint id="_249">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_248_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_248_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_347"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043702">stage I ovarian epithelial cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040968">fallopian tube cancer</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los cánceres epitelial de ovario y de trompas de Falopio en estadio temprano</Title><Para id="_348">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256785#_156" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-epitelial-ovario-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_186">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer epitelial de ovario</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000755773" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de trompas de Falopio</GlossaryTermRef> en estadio temprano incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_187" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000322852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salpingooforectomía bilateral</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">omentectomía</GlossaryTermRef>. Se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> que se examinan al microscopio para identificar células cancerosas. A veces se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Es posible llevar a cabo la <GlossaryTermRef href="CDR0000322894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salpingooforectomía unilateral</GlossaryTermRef> en ciertas mujeres que desean tener hijos. A veces, se administra quimioterapia después de la cirugía.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_347_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_195"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043703">stage II ovarian epithelial cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043704">stage III ovarian epithelial cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043705">stage IV ovarian epithelial cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040968">fallopian tube cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040969">primary peritoneal cavity cancer</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo en estadio avanzado</Title><Para id="_349">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256785#_156" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-epitelial-ovario-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_196">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer epitelial de ovario</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000755773" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de trompas de Falopio</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario de peritoneo</GlossaryTermRef> en estadio avanzado incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_309" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000322852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salpingooforectomía bilateral</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">omentectomía</GlossaryTermRef>. Se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> que se examinan al microscopio para identificar células cancerosas. Después de la cirugía se administra uno de los siguientes tratamientos:<ItemizedList id="_332" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000776353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia intravenosa</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046331" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia intraperitoneal</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bevacizumab</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Quimioterapia y terapia dirigida con un <GlossaryTermRef href="CDR0000658053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de la poli-(ADP-ribosa)–polimerasa (PARP)</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia y terapia dirigida seguidas de cirugía (tal vez, seguida de quimioterapia intraperitoneal).</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia y quimioterapia intraperitoneal hipertérmica (QIPH) seguidas de cirugía.</ListItem><ListItem>Quimioterapia sola para pacientes que no se pueden someter a cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Terapia dirigida con un inhibidor de PARP (<GlossaryTermRef href="CDR0000657862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">olaparib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000785881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rucaparib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000788165" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niraparib</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_195_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_203"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043706">recurrent ovarian epithelial cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040968">fallopian tube cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040969">primary peritoneal cavity cancer</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo recidivante o persistente</Title><Para id="_344">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256785#_156" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-epitelial-ovario-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_204">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer epitelial de ovario</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000755773" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de trompas de Falopio</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario de peritoneo</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_205" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con uno o más  medicamentos contra el cáncer.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000658053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de la poli-(ADP-ribosa)–polimerasa (PARP)</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000657862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">olaparib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000785881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rucaparib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000788165" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niraparib</GlossaryTermRef>), con quimioterapia o sin esta.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia o terapia dirigida (<GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bevacizumab</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000809547" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intraperitoneal hipertérmica</GlossaryTermRef> (QIPH) durante la cirugía.</ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_203_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_236"><Title>Información adicional sobre los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo</Title><Para id="_237">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_238" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario">Página principal del cáncer de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000755031" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/prevencion-ovario-pdq">Prevención de los cánceres de ovario, de trompa de Falopio y primario de peritoneo</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000755033" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/deteccion-ovario-pdq">Exámenes de detección de los  cánceres de ovario, de trompa de Falopio y primario de peritoneo</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000800572" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-ovario-infantil-pdq">Cáncer de ovario infantil</SummaryRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-brca">Cambios en el gen BRCA: el riesgo de cáncer y las pruebas genéticas </ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-pruebas-geneticas">Pruebas genéticas para detectar el riesgo de cáncer hereditario</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_363">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_364" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/ovarian">Drugs Approved for Ovarian, Fallopian Tube, or Primary Peritoneal Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de ovario, trompas de Falopio, o primario de peritoneo)</ListItem></ItemizedList><Para id="_236_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_236_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_236_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_236_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-epitelial-ovario-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-epitelial-ovario-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062963"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256691"/><DateLastModified>2025-05-15</DateLastModified></Summary>
