<Summary id="CDR0000256742" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el tratamiento de los tumores extragonadales de células germinativas de diagnóstico reciente o recidivante. Las opciones son cirugía, radiación, quimioterapia y trasplante de células madre. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extragonadal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-extragonadal-pdq">Tumores extragonadales de células germinativas (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extragonadal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-extragonadal-pdq">Tumores extragonadales de células germinativas (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040809">extragonadal germ cell tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_118">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of extragonadal germ cell tumors. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_119">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>extragonadal germ cell tumor</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores extragonadales de células germinativas (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los tumores extragonadales de células germinativas (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los tumores extragonadales de células germinativas</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040809">extragonadal germ cell tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Información general sobre los tumores extragonadales de células germinativas</Title><SummarySection id="_115"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_3">Los tumores extragonadales de células germinativas son tumores raros que representan solo un pequeño porcentaje de todos los tumores de células germinativas. Sin embargo, es posible que la incidencia real de estos tumores sea más alta de lo que se pensó en un principio debido a que no se diagnostican adecuadamente.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_68"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040809">extragonadal germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular de los tumores extragonadales de células germinativas</Title><Para id="_113">Los tumores extragonadales de células germinativas pueden ser benignos (teratoma) o malignos. Este último grupo se divide en tumores seminomatosos (seminoma) y tumores no seminomatosos, que incluyen los siguientes subtipos:</Para><ItemizedList id="_114" Style="bullet">
      <ListItem>Carcinomas embrionarios.</ListItem>
      <ListItem>Teratomas malignos.</ListItem>
      <ListItem>Tumores de seno endodérmico.</ListItem>
      <ListItem>Coriocarcinomas.</ListItem>
      <ListItem>Tumores mixtos de células germinativas.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_4">Los tumores extragonadales de células germinativas son mucho más frecuentes en hombres que en mujeres <Reference refidx="1"/> y, por lo general, se presentan en adultos jóvenes. Estas neoplasias agresivas pueden surgir prácticamente en cualquier lugar, pero el sitio de origen suele estar en la línea media (mediastino, retroperitoneo o glándula pineal). El origen gonadal se debe excluir mediante un examen testicular minucioso acompañado de ecografía. El diagnóstico es difícil y se debe considerar en cualquier paciente con una neoplasia maligna poco diferenciada, en especial, en jóvenes con masas en la línea media.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_12">Se formuló una clasificación internacional para el pronóstico de los tumores de células germinativas a partir de un análisis retrospectivo de 5202 pacientes con tumores de células germinativas no seminomatosos metastásicos y 660 pacientes con tumores de células germinativas seminomatosos metastásicos.<Reference refidx="4"/> Todos los pacientes recibieron un tratamiento que incluía cisplatino o carboplatino como primer curso de quimioterapia. La clasificación pronóstica, que se muestra a continuación, se acordó a principios de 1997 por todos los grupos principales de ensayos clínicos del mundo. Esta clasificación se debe usar para notificar los resultados de ensayos clínicos de pacientes con tumores extragonadales de células germinativas.</Para><SummarySection id="_13"><Title>Pronóstico favorable</Title><SummarySection id="_41"><Title>Tumores no seminomatosos</Title><Para id="_125">Los tumores no seminomatosos tienen un pronóstico favorable cuando presentan las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_15" Style="bullet">
          <ListItem>Tumor testicular o tumor primario retroperitoneal.</ListItem>
          <ListItem>Ausencia de metástasis viscerales extrapulmonares.</ListItem>
          <ListItem>Concentraciones normales de los siguientes marcadores:<ItemizedList id="_16" Style="dash"><ListItem>Alfafetoproteína (AFP) menor de 1000 ng/ml.</ListItem><ListItem>Gonadotropina coriónica humana ß (GCH-ß) menor de 5000 UI/l (1000 ng/ml).</ListItem><ListItem>Lactato–deshidrogenasa (LDH) menor de 1,5 veces el límite superior de normalidad.</ListItem></ItemizedList>
</ListItem>
        </ItemizedList><ItemizedList id="_120" Style="simple">
          <ListItem>El 56 % de los tumores no seminomatosos tienen buen pronóstico. La tasa de supervivencia sin progresión (SSP) a 5 años es del 89 %; la tasa de supervivencia a 5 años es del 92 %.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_42"><Title>Tumores seminomatosos</Title><Para id="_126">Los tumores seminomatosos (seminomas) tienen un pronóstico favorable cuando presentan las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_20" Style="bullet">
          <ListItem>Cualquier sitio primario.</ListItem>
          <ListItem>Ausencia de metástasis viscerales extrapulmonares.</ListItem>
          <ListItem>Concentración de AFP normal con cualquier concentración de GCH-ß y LDH.</ListItem>
        </ItemizedList><ItemizedList id="_121" Style="simple">
          <ListItem>El 90 % de los seminomas tienen buen pronóstico. La tasa de SSP a 5 años es del 82 %; la tasa de supervivencia a 5 años es del 86 %.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_23"><Title>Pronóstico intermedio</Title><SummarySection id="_43"><Title>Tumores no seminomatosos</Title><Para id="_127">Tumores no seminomatosos tienen un pronóstico intermedio  cuando presentan las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_25" Style="bullet">
          <ListItem>Tumor testicular o tumor primario retroperitoneal.
</ListItem>
          <ListItem>Ausencia de metástasis viscerales extrapulmonares.</ListItem>
          <ListItem>Concentraciones intermedias de cualquiera de los siguientes marcadores:<ItemizedList id="_26" Style="dash"><ListItem>AFP entre 1000 ng/ml y 10 000 ng/ml.</ListItem><ListItem>GCH-ß entre 5000 UI/l y 50 000 UI/l.</ListItem><ListItem>LDH entre 1,5 y 10 veces el límite superior de normalidad.</ListItem></ItemizedList>
</ListItem>
        </ItemizedList><ItemizedList id="_122" Style="simple">
          <ListItem>El 28 % de los tumores no seminomatosos tienen un pronóstico intermedio. La tasa de SSP a 5 años es del 75 %; la tasa de supervivencia a 5 años es del 80 %.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_44"><Title>Tumores seminomatosos</Title><Para id="_128">Tumores seminomatosos (seminomas) tienen un pronóstico intermedio  cuando presentan las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_30" Style="bullet">
          <ListItem>Cualquier sitio primario.</ListItem>
          <ListItem>Metástasis viscerales extrapulmonares.</ListItem>
          <ListItem>Concentración de AFP normal con cualquier concentración de GCH-ß y LDH.</ListItem>
        </ItemizedList><ItemizedList id="_123" Style="simple">
          <ListItem>El 10 % de los seminomas tienen un pronóstico intermedio. La tasa de SSP a 5 años es del 67 %; la tasa de supervivencia a 5 años es del 72 %.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_33"><Title>Pronóstico precario</Title><SummarySection id="_45"><Title>Tumores no seminomatosos</Title><Para id="_129">Tumores no seminomatosos tienen un pronóstico precario  cuando presentan las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_35" Style="bullet">
          <ListItem>Tumor primario mediastínico.</ListItem>
          <ListItem>Metástasis viscerales extrapulmonares.</ListItem>
          <ListItem>Concentraciones desfavorables de cualquiera de los siguientes marcadores:<ItemizedList id="_36" Style="dash"><ListItem>AFP superior a 10 000 ng/ml.</ListItem><ListItem>GCH-ß superior a 50 000 UI/l (1000 ng/ml).</ListItem><ListItem>LDH de más de 10 veces el límite superior de normalidad.</ListItem></ItemizedList>
</ListItem>
        </ItemizedList><ItemizedList id="_124" Style="simple">
          <ListItem>El 16 % de los tumores no seminomatosos tienen un pronóstico precario. La tasa de SSP a 5 años es del 41 %; la tasa de supervivencia a 5 años es del 48 %.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_46"><Title>Tumores seminomatosos</Title><Para id="_40">Ningún paciente con seminoma se clasificó en el grupo de pronóstico precario.</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7514435" MedlineID="94242689">Mayordomo JI, Paz-Ares L, Rivera F, et al.: Ovarian and extragonadal malignant germ-cell tumors in females: a single-institution experience with 43 patients. Ann Oncol 5 (3): 225-31, 1994.</Citation><Citation idx="2" PMID="3006571" MedlineID="86157222">Greco FA, Vaughn WK, Hainsworth JD: Advanced poorly differentiated carcinoma of unknown primary site: recognition of a treatable syndrome. Ann Intern Med 104 (4): 547-53, 1986.</Citation><Citation idx="3" PMID="1313190" MedlineID="92205397">Hainsworth JD, Greco FA: Extragonadal germ cell tumors and unrecognized germ cell tumors. Semin Oncol 19 (2): 119-27, 1992.</Citation><Citation idx="4" PMID="9053482" MedlineID="97178749">International Germ Cell Consensus Classification: a prognostic factor-based staging system for metastatic germ cell cancers. International Germ Cell Cancer Collaborative Group. J Clin Oncol 15 (2): 594-603, 1997.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_71"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000561977">benign teratoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del teratoma benigno</Title><Para id="_5">Los teratomas benignos se tratan con extirpación quirúrgica sola. Estos tumores suelen ser muy grandes y el procedimiento quirúrgico puede ser impresionante.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_71_sid_3"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_71_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_72"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000561988">extragonadal seminoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del seminoma</Title><Para id="_6">El diagnóstico de seminoma requiere que la concentración sérica de alfafetoproteína sea normal y que no se encuentren otras células germinativas. Las decisiones de tratamiento en los pacientes con estos tumores a menudo son difíciles.</Para><Para id="_85">Al igual que en el seminoma testicular, estos tumores son muy radiosensibles. Entre el 60 % y el 80 % de los pacientes permanecerán sin enfermedad después del tratamiento con radioterapia.<Reference refidx="1"/> La radioterapia craneoespinal para los germinomas intracraneales (contraparte intracraneal del seminoma) produce tasas de supervivencia sin recaída y de supervivencia general del 90 % al 95 % a los 5 años, respectivamente, como se observó en el ensayo GER-GPO-MAKEI-86/89.<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_7">La quimioterapia inicial con los regímenes usados para el cáncer testicular no seminomatoso también es eficaz. En la práctica, los pacientes con tumores localizados relativamente pequeños suelen tratarse inicialmente con radioterapia, mientras que aquellos con tumores muy voluminosos o tumores que no son localizados se tratan con regímenes de quimioterapia a base de etopósido y cisplatino.</Para><Para id="_8">Al igual que en el seminoma testicular, muchos pacientes quedarán con una masa residual después del tratamiento. Si la masa residual es inferior a 3,0 cm, la mayoría de los expertos coinciden en que la observación es apropiada. En aquellos con masas residuales más grandes, algunos expertos recomiendan la extirpación quirúrgica, mientras que otros prefieren la observación.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><SummarySection id="_TrialSearch_72_sid_4"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_72_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="6185280" MedlineID="83104291">Clamon GH: Management of primary mediastinal seminoma. Chest 83 (2): 263-7, 1983.</Citation><Citation idx="2" PMID="10561326" MedlineID="20030055">Bamberg M, Kortmann RD, Calaminus G, et al.: Radiation therapy for intracranial germinoma: results of the German cooperative prospective trials MAKEI 83/86/89. J Clin Oncol 17 (8): 2585-92, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="3598610" MedlineID="87253257">Motzer R, Bosl G, Heelan R, et al.: Residual mass: an indication for further therapy in patients with advanced seminoma following systemic chemotherapy. J Clin Oncol 5 (7): 1064-70, 1987.</Citation><Citation idx="4" PMID="2778480" MedlineID="89381776">Schultz SM, Einhorn LH, Conces DJ, et al.: Management of postchemotherapy residual mass in patients with advanced seminoma: Indiana University experience. J Clin Oncol 7 (10): 1497-503, 1989.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_73"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000561980">malignant extragonadal non-seminomatous germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores no seminomatosos</Title><Para id="_9">Los pacientes con tumores no seminomatosos deben recibir quimioterapia en el momento del diagnóstico. Estos pacientes suelen tener tumores de gran volumen cuando reciben el diagnóstico y, por lo general, son sintomáticos. La cirugía citorreductora inicial pocas veces es útil. Muchos pacientes de riesgo alto reúnen los requisitos para participar en ensayos clínicos. Por lo general, el tratamiento estándar incluye 4 cursos de BEP (bleomicina, etopósido y cisplatino).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_89">En un estudio aleatorizado en el que se compararon 4 cursos de BEP con 4 cursos de VIP (etopósido, ifosfamida y cisplatino), se observó una supervivencia general (SG) y un tiempo hasta el fracaso terapéutico similares con los 2 regímenes en pacientes con tumores de células germinativas diseminados en estadio avanzado que no habían recibido quimioterapia.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] De los 304 pacientes en este estudio, 66 tenían tumores primarios extragonadales. En este subgrupo de pacientes, las respuestas a los dos regímenes fueron similares. Los efectos tóxicos hematológicos en la SG fueron sustancialmente más precarios con el régimen VIP que con el régimen BEP.</Para><Para id="_86">Es posible que los pacientes con una masa residual después de la quimioterapia logren una supervivencia sin enfermedad a largo plazo después de la cirugía posterior a quimioterapia con resección de toda la enfermedad residual.<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Los pacientes con tumores extragonadales de células germinativas no seminomatosos que recaen después de la quimioterapia de primera línea por lo general tienen un pronóstico precario con respuestas inadecuada a los regímenes de rescate, como los que se usan para el trasplante autógeno de médula ósea, que han tenido éxito para el cáncer de testículo recidivante.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Estos pacientes son aptos para participar en estudios de nuevos abordajes de tratamiento.</Para><SummarySection id="_74"><Title>Tumor mediastínico no seminomatoso</Title><Para id="_10">Los tumores mediastínicos no seminomatosos son únicos en ciertos aspectos. Estos tumores son más frecuentes en personas con síndrome de Klinefelter y se relacionan con un riesgo de desarrollo subsiguiente de neoplasia hematológica que no está relacionada con el tratamiento.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Cerca del 50 % de los pacientes con tumores mediastínicos no seminomatosos sobrevivirán con el tratamiento adecuado.<Reference refidx="11"/> El riesgo alto se relaciona en parte con el volumen tumoral, la resistencia a la quimioterapia y la predisposición a presentar neoplasias hematológicas y otras neoplasias malignas de células no germinativas. En un estudio no controlado, algunos pacientes con una masa mediastínica residual posterior a la quimioterapia lograron una supervivencia sin enfermedad a largo plazo después de la resección completa, incluso cuando los marcadores tumorales séricos estaban elevados.<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Los factores de selección de pacientes quizás expliquen estos desenlaces favorables.</Para></SummarySection><SummarySection id="_75"><SectMetaData><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tumor retroperitoneal no seminomatoso</Title><Para id="_11">El pronóstico del tumor retroperitoneal no seminomatoso es razonablemente bueno y se relaciona con el volumen tumoral, similar a lo que sucede en casos con metástasis ganglionares de un tumor primario testicular.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_73_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_73_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2437455" MedlineID="87201806">Williams SD, Birch R, Einhorn LH, et al.: Treatment of disseminated germ-cell tumors with cisplatin, bleomycin, and either vinblastine or etoposide. N Engl J Med 316 (23): 1435-40, 1987.</Citation><Citation idx="2" PMID="2428948" MedlineID="87010757">Bosl GJ, Gluckman R, Geller NL, et al.: VAB-6: an effective chemotherapy regimen for patients with germ-cell tumors. J Clin Oncol 4 (10): 1493-9, 1986.</Citation><Citation idx="3" PMID="9552027" MedlineID="98211753">Nichols CR, Catalano PJ, Crawford ED, et al.: Randomized comparison of cisplatin and etoposide and either bleomycin or ifosfamide in treatment of advanced disseminated germ cell tumors: an Eastern Cooperative Oncology Group, Southwest Oncology Group, and Cancer and Leukemia Group B Study. J Clin Oncol 16 (4): 1287-93, 1998.</Citation><Citation idx="4" PMID="12673712" MedlineID="22560132">Hinton S, Catalano PJ, Einhorn LH, et al.: Cisplatin, etoposide and either bleomycin or ifosfamide in the treatment of disseminated germ cell tumors: final analysis of an intergroup trial. Cancer 97 (8): 1869-75, 2003.</Citation><Citation idx="5" PMID="15051766">Schneider BP, Kesler KA, Brooks JA, et al.: Outcome of patients with residual germ cell or non-germ cell malignancy after resection of primary mediastinal nonseminomatous germ cell cancer. J Clin Oncol 22 (7): 1195-200, 2004.</Citation><Citation idx="6" PMID="8021729" MedlineID="94293065">Saxman SB, Nichols CR, Einhorn LH: Salvage chemotherapy in patients with extragonadal nonseminomatous germ cell tumors: the Indiana University experience. J Clin Oncol 12 (7): 1390-3, 1994.</Citation><Citation idx="7" PMID="8874322" MedlineID="97028308">Beyer J, Kramar A, Mandanas R, et al.: High-dose chemotherapy as salvage treatment in germ cell tumors: a multivariate analysis of prognostic variables. J Clin Oncol 14 (10): 2638-45, 1996.</Citation><Citation idx="8" PMID="9667270" MedlineID="98329844">Loehrer PJ, Gonin R, Nichols CR, et al.: Vinblastine plus ifosfamide plus cisplatin as initial salvage therapy in recurrent germ cell tumor. J Clin Oncol 16 (7): 2500-4, 1998.</Citation><Citation idx="9" PMID="3040921" MedlineID="87310573">Nichols CR, Heerema NA, Palmer C, et al.: Klinefelter's syndrome associated with mediastinal germ cell neoplasms. J Clin Oncol 5 (8): 1290-4, 1987.</Citation><Citation idx="10" PMID="2158625" MedlineID="90231367">Nichols CR, Roth BJ, Heerema N, et al.: Hematologic neoplasia associated with primary mediastinal germ-cell tumors. N Engl J Med 322 (20): 1425-9, 1990.</Citation><Citation idx="11" PMID="1690077" MedlineID="90182562">Nichols CR, Saxman S, Williams SD, et al.: Primary mediastinal nonseminomatous germ cell tumors. A modern single institution experience. Cancer 65 (7): 1641-6, 1990.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_95"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000562066">recurrent extragonadal germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores extragonadales de células germinativas recidivantes o resistentes al tratamiento</Title><Para id="_96">En un ensayo controlado aleatorizado, se comparó el uso de dosis convencionales de quimioterapia de rescate con dosis altas de quimioterapia y rescate autógeno de médula ósea en 263 pacientes con tumores de células germinativas recidivantes o resistentes al tratamiento. De los 263 pacientes, 43 pacientes tenían tumores primarios extragonadales. Se observaron más efectos tóxicos y muertes relacionadas con el tratamiento en el grupo de dosis altas, sin mejoras en la tasa de respuesta ni en la supervivencia general.<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</Para><SummarySection id="_TrialSearch_95_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_95_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15928070">Pico JL, Rosti G, Kramar A, et al.: A randomised trial of high-dose chemotherapy in the salvage treatment of patients failing first-line platinum chemotherapy for advanced germ cell tumours. Ann Oncol 16 (7): 1152-9, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_81"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/04/2024)</Title><Para id="_82">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_110">Este resumen fue objeto de revisión integral.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256742#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/extragonadal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-extragonadal-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de los tumores extragonadales de células germinativas. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>El revisor principal del sumario sobre Tratamiento de los tumores extragonadales de células germinativas es:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Timothy Gilligan, MD (Cleveland Clinic Taussig Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de los tumores extragonadales de células germinativas. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extragonadal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-extragonadal-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extragonadal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-extragonadal-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062939"/><DateLastModified>2025-03-04</DateLastModified></Summary>
