<Summary id="CDR0000256781" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de los tumores de células de los islotes (páncreas endocrino). </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-tne-pdq">Tumores neuroendocrinos de páncreas (tumores de células de los islotes) (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pancreas/pro/tratamiento-tne-pdq">Tumores neuroendocrinos de páncreas (tumores de células de los islotes) (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043353">islet cell carcinoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_221">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of pancreatic neuroendocrine tumors (islet cell tumors). It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_222">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>islet cell carcinoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores neuroendocrinos de páncreas (tumores de células de los islotes) (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los tumores neuroendocrinos de páncreas</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los tumores neuroendocrinos de páncreas</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre los tumores neuroendocrinos de páncreas (tumores de células de los islotes)</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">Los tumores neuroendocrinos de páncreas se forman en las células del páncreas que producen hormonas (células de los islotes).</KeyPoint><Para id="_112">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef> es una <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula</GlossaryTermRef> de casi 6 pulgadas con forma  de pera pequeña que descansa sobre su costado. El extremo más grande del páncreas se llama cabeza, la sección media se llama cuerpo y el extremo angosto se llama cola.   El páncreas está detrás del <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> y delante de la  <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>.  <MediaLink ref="CDR0000644167" type="image/jpeg" alt="Anatomía del páncreas. En el dibujo se observan el páncreas, el estómago, el bazo, el hígado, las vías biliares, la vesícula biliar, el intestino delgado y el colon. En el recuadro se muestran la cabeza, el cuerpo y la cola del páncreas. También se muestran un conducto biliar y el conducto pancreático." language="es" placement="image-center" id="_113"><Caption language="es">Anatomía del páncreas. El páncreas tiene tres partes: cabeza, cuerpo y cola. Se encuentra en el abdomen cerca del estómago, los intestinos y otros órganos.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_114">Hay 2 clases de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> en el páncreas:</Para><ItemizedList id="_115" Style="bullet"><ListItem>  

Las <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270854" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células endocrinas del páncreas</GlossaryTermRef></Strong>, que elaboran varias clases de <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> (sustancias químicas que controlan las acciones de ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> del cuerpo), como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insulina</GlossaryTermRef> que controla el <GlossaryTermRef href="CDR0000658770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azúcar en la sangre</GlossaryTermRef>. Estas células se agrupan en muchos grupos pequeños (islotes) en todo el páncreas.   Las células endocrinas del páncreas también se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000270855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células de los islotes</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células de los islotes de Langerhans</GlossaryTermRef>.   Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> que se forman en las células de los islotes se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000573196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células de los islotes</GlossaryTermRef>, tumores endocrinos de páncreas  o <GlossaryTermRef href="CDR0000044904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos</GlossaryTermRef> (TNE) de páncreas.</ListItem><ListItem>Las <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270856" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células exocrinas del páncreas</GlossaryTermRef></Strong>, que elaboran <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> que se liberan en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> para ayudar al cuerpo a <GlossaryTermRef href="CDR0000463707" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">digerir</GlossaryTermRef> los alimentos. La mayor parte del páncreas está compuesta por <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef> con bolsas pequeñas revestidas de <GlossaryTermRef href="CDR0000270856" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células exocrinas</GlossaryTermRef> en el extremo de los conductos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_217"> Este sumario trata sobre los tumores de células de los islotes del páncreas endocrino.   Para obtener más información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000407747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de páncreas exocrino</GlossaryTermRef>, consulte el sumario del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> <SummaryRef href="CDR0000256768" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-pdq">Tratamiento del cáncer de páncreas</SummaryRef>.</Para><Para id="_218">Los tumores neuroendocrinos (TNE) de páncreas pueden ser <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef> (no <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosos</GlossaryTermRef>) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> (cancerosos). Cuando los TNE son malignos, se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000530385" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de páncreas endocrino</GlossaryTermRef> o carcinoma de células de los islotes.</Para><Para id="_194">Los TNE de páncreas son mucho menos frecuentes que los tumores de páncreas exocrino y tienen un mejor <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_118"><KeyPoint id="_119">Los  tumores neuroendocrinos de páncreas pueden o no causar signos o síntomas.</KeyPoint><Para id="_120">Los tumores neuroendocrinos (TNE) de páncreas pueden ser <GlossaryTermRef href="CDR0000458094" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionantes</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000458095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no funcionantes</GlossaryTermRef>:  

</Para><ItemizedList id="_121" Style="bullet"><ListItem>Los tumores funcionantes elaboran cantidades altas de   hormonas, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000458101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrina</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insulina</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000270860" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucagón</GlossaryTermRef>, que causan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Los tumores no funcionantes no elaboran más  hormonas.   El tumor causa signos y síntomas a medida que se disemina y crece.   La mayoría de los tumores no funcionantes son <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> (cáncer).</ListItem></ItemizedList><Para id="_195">La mayoría de los TNE de páncreas son funcionantes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><SectMetaData><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_5">Hay diferentes clases de  tumores neuroendocrinos de páncreas.</KeyPoint><Para id="_6">Los tumores neuroendocrinos (TNE) de páncreas elaboran distintas clases de hormonas, como la gastrina, la insulina y el glucagón. Los tipos de TNE funcionantes de páncreas son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_122" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044239" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gastrinoma</GlossaryTermRef>:</Strong> es un tumor que se forma en las células que elaboran gastrina. La gastrina es una hormona que hace que el estómago segregue un <GlossaryTermRef href="CDR0000642987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido</GlossaryTermRef> que ayuda a digerir los alimentos.   Tanto la gastrina como el <GlossaryTermRef href="CDR0000657842" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido gástrico</GlossaryTermRef> aumentan a causa de los gastrinomas.   Cuando aumenta el ácido del estómago, las <GlossaryTermRef href="CDR0000390317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">úlceras</GlossaryTermRef> de estómago y la <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef> se deben a un tumor que elabora gastrina; esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000044262" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Zollinger-Ellison</GlossaryTermRef>.   Por lo habitual, un gastrinoma  se forma en la cabeza del páncreas y a veces se forma en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef>.   La mayoría de los gastrinomas son malignos (cáncer).</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000657853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Insulinoma</GlossaryTermRef>:</Strong>   es un tumor que se forma en las células que elaboran insulina.   La insulina es una hormona que controla la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) en la sangre.   Lleva la glucosa hacia las células, donde el cuerpo la usa para producir energía.   Con frecuencia, los insulinomas son  tumores que crecen lentamente y se diseminan con poca frecuencia. Un insulinoma se forma en la cabeza, el cuerpo o la cola del páncreas.   Por lo general, los insulinomas son benignos (no cancerosos).</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044280" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Glucagonoma</GlossaryTermRef>:</Strong>   es un tumor que se forma en las células que elaboran glucagón.   El glucagón es una hormona que aumenta la cantidad de glucosa en la sangre.   Hace que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> descomponga glucógeno.   Demasiado glucagón causa <GlossaryTermRef href="CDR0000044208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hiperglucemia</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000597245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa sanguínea alta</GlossaryTermRef>). Por lo general, un glucagonoma se forma  en la cola del páncreas.   La mayoría de glucagonomas son malignos (cáncer).</ListItem><ListItem><Strong>  

Otros tipos de tumores:</Strong>   hay otros tipos poco frecuentes de TNE de páncreas funcionantes que elaboran hormonas, incluso las hormonas que controlan el equilibrio del azúcar, la sal y el agua en el cuerpo.   Estos tumores son los siguientes:<ItemizedList id="_123" Style="dash"><ListItem>Vipomas, que elaboran el <GlossaryTermRef href="CDR0000658067" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">péptido intestinal vasoactivo</GlossaryTermRef>.   El vipoma también se llama síndrome de Verner-Morrison.   </ListItem><ListItem>Somatostatinomas, que elaboran somatostatina.</ListItem></ItemizedList>Estos otros tipos de tumores se agrupan juntos porque se tratan más o menos de la misma manera.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_124"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_125">Tener  ciertos síntomas puede aumentar el riesgo de tumores neuroendocrinos de páncreas.</KeyPoint><Para id="_126">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. La presencia de un factor de riesgo no significa que enfermará de cáncer; pero la ausencia de factores de riesgo tampoco significa que no enfermará de cáncer. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo.</Para><Para id="_127">El <GlossaryTermRef href="CDR0000270861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de neoplasia endocrina múltiple de tipo 1</GlossaryTermRef> (NEM1)  es un factor de riesgo para los TNE de páncreas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_9">Los distintos tipos de tumores neuroendocrinos de páncreas causan diferentes signos y síntomas.</KeyPoint><Para id="_10">Los signos o síntomas se pueden deber al crecimiento del tumor, a las hormonas que elabora el tumor, o a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Algunos tumores no causan signos ni síntomas.  Consulte con su médico si tiene cualquiera
         de los problemas siguientes:</Para><Para id="_192"><Strong>Signos y síntomas de un tumor neuroendocrino de páncreas no funcionante</Strong></Para><Para id="_193">Un tumor neuroendocrino (TNE) de páncreas no funcionante en ocasiones crece durante largo tiempo sin causar signos o síntomas. A veces, crece o se disemina a otras partes del cuerpo antes de causar signos o síntomas como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_11" Style="bullet">
     
     
     
     
   <ListItem>Diarrea.</ListItem><ListItem>Indigestión.</ListItem><ListItem>Masa en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Dolor en el abdomen o la espalda.</ListItem><ListItem>Color amarillo en la piel y el blanco de los ojos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_129"><Strong>Signos y síntomas de un tumor neuroendocrino de páncreas funcionante</Strong>  </Para><Para id="_130">Los signos y síntomas de un tumor neuroendocrino (TNE) de páncreas funcionante dependen del tipo de hormona que se elabora.</Para><Para id="_131"><Strong>Demasiada gastrina puede causar los siguiente efectos:</Strong></Para><ItemizedList id="_132" Style="bullet"><ListItem>Úlceras de estómago que reaparecen o no se curan.   </ListItem><ListItem>Dolor en el abdomen que en ocasiones se disemina hacia la espalda. A veces, el dolor viene y se va, o desaparece después de tomar un antiácido.</ListItem><ListItem>Los contenidos del estómago que vuelven al <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000257517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reflujo gastroesofágico</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Diarrea.</ListItem></ItemizedList><Para id="_133"><Strong>Demasiada insulina puede causar los siguiente efectos:</Strong></Para><ItemizedList id="_190" Style="bullet"><ListItem>Baja concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000658770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azúcar en la sangre</GlossaryTermRef>. Esto causa visión borrosa, dolor de cabeza y aturdimiento, cansancio, debilidad, temblor, nerviosismo, irritabilidad, sudoración, confusión o hambre.</ListItem><ListItem>Latidos cardíacos rápidos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_135"><Strong>Demasiado glucagón puede causar los siguiente efectos:</Strong></Para><ItemizedList id="_136" Style="bullet"><ListItem>Erupciones cutáneas en la cara, el estómago o las piernas.</ListItem><ListItem>Alto contenido de azúcar en la sangre. Esto  causa dolores de cabeza, <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orinar</GlossaryTermRef> con frecuencia, sequedad de piel y boca, hambre, sed, cansancio y debilidad.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000476017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Coágulos de sangre</GlossaryTermRef>. Los coágulos de sangre  en el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>  causan dificultad para respirar, tos o dolor de pecho. Los coágulos de sangre en los brazos o piernas  causan dolor, hinchazón, calor o enrojecimiento de las extremidades.</ListItem><ListItem>Diarrea.</ListItem><ListItem>Pérdida de peso sin razón conocida.</ListItem><ListItem>Lengua dolorida o heridas en las esquinas de la boca.</ListItem></ItemizedList><Para id="_137"><Strong>Demasiado péptido intestinal vasoactivo (PIV) puede causar los siguiente efectos:</Strong>  

</Para><ItemizedList id="_138" Style="bullet"><ListItem>Diarrea líquida abundante.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044659" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Deshidratación</GlossaryTermRef>.   En ocasiones esto causa sed, <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> escasa, sequedad de piel y boca, dolores de cabeza, mareos o cansancio.</ListItem><ListItem>Concentración baja de <GlossaryTermRef href="CDR0000044344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">potasio</GlossaryTermRef> en la sangre. Esto  causa debilidad muscular, dolor o calambres, adormecimiento y cosquilleo, orinar con frecuencia, latido cardíaco rápido, confusión o sed.</ListItem><ListItem>Retortijones o dolor en el abdomen.</ListItem><ListItem>Pérdida de peso sin razón conocida.</ListItem></ItemizedList><Para id="_139"><Strong>Demasiada somatostatina puede causar los siguiente efectos:</Strong></Para><ItemizedList id="_140" Style="bullet"><ListItem>Concentración alta de azúcar en la sangre. Esto  causa dolores de cabeza, orinar con frecuencia, sequedad de piel y boca, hambre, sed, cansancio y debilidad.</ListItem><ListItem>Diarrea.</ListItem><ListItem>Esteatorrea (<GlossaryTermRef href="CDR0000476340" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heces</GlossaryTermRef> muy malolientes que flotan).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cálculos biliares</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Color amarillento de la piel y el blanco de los ojos.</ListItem><ListItem>Pérdida de peso sin razón conocida.</ListItem></ItemizedList><Para id="_227">En ocasiones, un TNE de páncreas elabora demasiada <GlossaryTermRef href="CDR0000476632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona adrenocorticotrópica</GlossaryTermRef> (ACTH) y causa el <GlossaryTermRef href="CDR0000626500" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Cushing</GlossaryTermRef>. Los signos y síntomas del síndrome de Cushing  incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_228" Style="bullet"><ListItem>Dolor de cabeza.</ListItem><ListItem>Disminución de la vista.</ListItem><ListItem>Aumento de peso que se concentra en la cara, el cuello y el <GlossaryTermRef href="CDR0000796908" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tronco</GlossaryTermRef>, y brazos y piernas delgadas.</ListItem><ListItem>Masa de grasa en la nuca.</ListItem><ListItem>Piel delgada en el <GlossaryTermRef href="CDR0000797673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tórax</GlossaryTermRef> o abdomen que a veces tiene estrías de color morado o rosado.</ListItem><ListItem>Tendencia a tener moretones.</ListItem><ListItem>Crecimiento de vello fino en la cara, la parte superior de la espalda o los brazos.</ListItem><ListItem>Huesos que se rompen muy fácil.</ListItem><ListItem>Heridas o cortadas que cicatrizan de forma lenta.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ansiedad</GlossaryTermRef>, irritabilidad, y <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_229">El tratamiento para los tumores neuroendocrinos (TNE) de páncreas que producen demasiada ACTH y el síndrome de Cushing no se aborda en este sumario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_12"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_13">Para diagnosticar tumores neuroendocrinos de páncreas se utilizan pruebas de laboratorio y pruebas con imágenes.</KeyPoint><Para id="_14">Se utilizan las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_15" Style="bullet">
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier  <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signo</GlossaryTermRef> de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud y los antecedentes de enfermedades y tratamientos.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong>  pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia suele ser un signo de enfermedad en el órgano o el tejido que la elabora.</ListItem><ListItem><Strong>Prueba de <GlossaryTermRef href="CDR0000721302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromogranina A</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba mediante la que se revisa una muestra de sangre para medir la cantidad de cromogranina A en la sangre. Una cantidad más alta que lo normal de cromogranina A y cantidades normales de hormonas, como la gastrina, la insulina y el glucagón pueden ser un signo de un TNE pancreático no funcionante.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC) <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del abdomen desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingiere</GlossaryTermRef> a fin de que los órganos o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000306507" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Centellografía de receptores de somatostatina</GlossaryTermRef>:</Strong> tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046552" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gammagrafía con radionúclido</GlossaryTermRef> que se puede usar para encontrar TNE de páncreas pequeños. Se inyecta en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> una pequeña cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045141" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">octreotida</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> (una hormona que se adhiere a los tumores) y esta circula por el torrente sanguíneo. La octreotida radiactiva se adhiere al tumor y con una cámara especial que detecta la radiactividad se observa la ubicación de los tumores en el cuerpo. Este procedimiento también se llama gammagrafía con octreotida  y CRS.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía endoscópica</GlossaryTermRef> (EE):</Strong> procedimiento para el que se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046428" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscopio</GlossaryTermRef> en el cuerpo, por lo habitual, a través de la boca o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>. Un endoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. Se usa una sonda colocada en el extremo del endoscopio para hacer rebotar ondas sonoras de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos o los órganos internos, y crear ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. Este procedimiento también se llama endoecografía.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Colangiopancreatografía retrógrada endoscópica</GlossaryTermRef> (CPRE):</Strong>  procedimiento que se usa para tomar radiografías de los conductos (tubos) que transportan la <GlossaryTermRef href="CDR0000046508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilis</GlossaryTermRef> desde el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef> y desde la vesícula biliar al <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef>. A veces el cáncer de páncreas achica la abertura de estos conductos e impide o reduce el flujo de bilis; esto causa <GlossaryTermRef href="CDR0000046328" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ictericia</GlossaryTermRef>. Se introduce un endoscopio a través de la boca, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef> y el estómago hasta la primera parte del intestino delgado. Un endoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar. Luego se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter</GlossaryTermRef> (un tubo más pequeño) a través del endoscopio hasta los <GlossaryTermRef href="CDR0000044522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos pancreáticos</GlossaryTermRef>. Se inyecta un tinte por el catéter para que llegue a los conductos y se toma una <GlossaryTermRef href="CDR0000804076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía.</GlossaryTermRef> Si hay un tumor que obstruye un conducto, tal vez se introduzca un tubo delgado para desbloquearlo. Este tubo (o <GlossaryTermRef href="CDR0000044903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoprótesis</GlossaryTermRef>) a veces se deja colocado para mantener el conducto abierto. También es posible extraer muestras de tejido y observarlas al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para verificar si hay signos de cáncer.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046530" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Angiograma</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento que se usa para observar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> y el flujo de la sangre. Se inyecta un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte de contraste</GlossaryTermRef> en el vaso sanguíneo. A medida que el tinte se desplaza por los vasos sanguíneos, se toman radiografías para ver si hay alguna <GlossaryTermRef href="CDR0000044954" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obstrucción</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laparotomía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quirúrgico</GlossaryTermRef> para el que se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> (corte) en la pared del abdomen para observar el interior del abdomen y determinar si hay signos de enfermedad. El tamaño de la incisión depende del motivo por el que se realiza la laparotomía. A veces, se extirpan órganos o se toman muestras de tejido para observarlas al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y verificar si hay signos de enfermedad.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000657859" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía intraoperatoria</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se usan ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) a fin de crear imágenes de órganos internos o tejidos durante una cirugía. Se coloca un transductor directamente sobre el órgano o tejido para producir las ondas de sonido y así crear ecos. El transductor recibe los ecos y los envía a una computadora que transforma los ecos en imágenes que se llaman ecogramas.</ListItem><ListItem>
     <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y
         determine si hay signos de cáncer.
    Hay varias maneras de realizar una biopsia de los TNE de páncreas. Se pueden extraer células mediante una aguja fina o gruesa que se inserta en el páncreas durante una radiografía o una ecografía. También se puede extraer tejido durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparoscopia</GlossaryTermRef> (incisión quirúrgica hecha en la pared del abdomen).</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para verificar si hay células en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se inyecta una cantidad muy pequeña de material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y  se detecta con un <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    
    
    
    
   </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_141"><KeyPoint id="_142">A veces se usan otras pruebas de laboratorio para verificar la presencia de tipos específicos de un tumor neuroendocrino de páncreas.</KeyPoint><Para id="_143">Se utilizan las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><Para id="_144"><Strong>Gastrinoma</Strong></Para><ItemizedList id="_145" Style="bullet"><ListItem><Strong>Prueba de gastrina <GlossaryTermRef href="CDR0000044088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sérica</GlossaryTermRef> en ayunas:</Strong>   prueba en la que se revisa una muestra de sangre para medir la cantidad de gastrina.   Esta prueba se hace después de que el paciente no comió ni bebió nada durante por lo menos 8 horas.   Otras afecciones diferentes del gastrinoma también causan un aumento de la cantidad de gastrina en la sangre.</ListItem><ListItem><Strong>Prueba de secreción ácida basal:</Strong>   prueba para medir la cantidad de ácido  producido por el estómago.   Esta prueba se hace después de que el paciente no comió ni bebió nada durante por lo menos 8 horas. Se introduce un tubo a través de la nariz o la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef> hacia el estómago.   Se extraen los contenidos del estómago y 4 muestras de ácido gástrico a través del tubo. Estas muestran se usan para determinar la cantidad de ácido gástrico que se produce durante la prueba y el grado de acidez (<GlossaryTermRef href="CDR0000747897" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pH</GlossaryTermRef>) de las <GlossaryTermRef href="CDR0000643082" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">secreciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gástricas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000658058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de estimulación con secretina</GlossaryTermRef>:</Strong>   si el resultado de las pruebas de secreción ácida basal no es normal, se  hace una prueba de estimulación de secretina.   El tubo se desplaza hacia el intestino delgado y se toman muestras después de inyectar un <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef> que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000658055" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">secretina</GlossaryTermRef>. La secretina hace que el intestino delgado produzca ácido.   Cuando hay un gastrinoma, la secretina causa un aumento de la producción de ácido y de la concentración de gastrina en la sangre.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Centellografía de receptores de somatostatina</GlossaryTermRef>:</Strong> tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046552" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gammagrafía con radionúclido</GlossaryTermRef> que se  usa para encontrar TNE de páncreas pequeños. Se inyecta en una vena una pequeña cantidad de octreotida radiactiva (una hormona que se adhiere a los tumores) y esta circula por la sangre. La octreotida radiactiva se adhiere al tumor y con una cámara especial que detecta la radiactividad se observa la ubicación de los tumores en el cuerpo. Este procedimiento también se llama gammagrafía con octreotida  y CRS.</ListItem></ItemizedList><Para id="_146"><Strong>Insulinoma</Strong></Para><ItemizedList id="_147" Style="bullet"><ListItem><Strong>Prueba de glucosa e insulina sérica en ayunas:</Strong>   prueba en la que se revisa una muestra de sangre para medir las cantidades de glucosa (azúcar) e insulina en la sangre.   Esta prueba se hace después que el paciente no comió ni  bebió nada durante por lo menos 24 horas.   </ListItem></ItemizedList><Para id="_148"><Strong>Glucagonoma</Strong></Para><ItemizedList id="_149" Style="bullet"><ListItem><Strong>Prueba de glucagón sérico en ayunas:</Strong> prueba en la que se analiza una muestra de sangre para medir la cantidad de glucagón en la sangre. Esta prueba se hace después que el paciente no comió ni  bebió nada durante por lo menos 8 horas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_150"><Strong>Otros tipos de tumores</Strong></Para><ItemizedList id="_151" Style="bullet"><ListItem>Vipoma<ItemizedList id="_152" Style="dash"><ListItem><Strong>Prueba de <GlossaryTermRef href="CDR0000658067" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">péptido intestinal vasoactivo</GlossaryTermRef> (PIV) sérico:</Strong> prueba en la que se analiza una muestra de sangre para medir la cantidad de PIV.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong>  pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia suele ser un signo de enfermedad en el órgano o el tejido que la elabora. En el caso del vipoma, hay una cantidad más baja que la normal de <GlossaryTermRef href="CDR0000044344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">potasio</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">materia fecal</GlossaryTermRef>:</Strong> se estudia una muestra de materia fecal para determinar si tiene concentraciones más altas que las normales de <GlossaryTermRef href="CDR0000044731" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sodio</GlossaryTermRef> (sal) y potasio.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Somatostatinoma<ItemizedList id="_153" Style="dash"><ListItem><Strong>Prueba de somatostatina sérica en ayunas:</Strong> prueba en la que se analiza una muestra de sangre para medir la cantidad de somatostatina en la sangre. Esta prueba se realiza después de que el paciente no comió ni  bebió nada durante por lo menos 8 horas.</ListItem><ListItem><Strong>Centellografía de receptores de somatostatina:</Strong> tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046552" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gammagrafía  con radionúclido</GlossaryTermRef> que se usa para encontrar TNE de páncreas pequeños. Se inyecta en una vena una pequeña cantidad de octreotida radiactiva (una hormona que se adhiere a los tumores) y esta circula por la sangre. La octreotida radiactiva se adhiere al tumor y  con una cámara especial que detecta la radiactividad se observa la ubicación de los tumores en el cuerpo. Este procedimiento también se llama gammagrafía con octreotida  y CRS.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de
         recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_18">A menudo los TNE de páncreas  se <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curan</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los
         siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_19" Style="bullet">
    
    
    
   <ListItem>Tipo de célula cancerosa.</ListItem><ListItem>Ubicación del tumor en el páncreas.</ListItem><ListItem>Diseminación del tumor a más de un sitio en el páncreas o a otras partes del cuerpo.</ListItem><ListItem>Si el paciente padece del <GlossaryTermRef href="CDR0000270862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de NEM1</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Edad y estado general de salud del paciente.</ListItem><ListItem>Si el cáncer recién se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticó</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_22"><Title>Estadios de los tumores neuroendocrinos de páncreas</Title><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_24">El plan de tratamiento del cáncer depende del lugar en el páncreas donde se encuentra el tumor neuroendocrino de páncreas y de si el tumor se diseminó.</KeyPoint><Para id="_196">El proceso que se usa para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó en el interior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. Los resultados de las pruebas y procedimientos que se usaron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> los <GlossaryTermRef href="CDR0000753531" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> tumores neuroendocrinos de páncreas</GlossaryTermRef> (TNE) también se usan para determinar si el cáncer se diseminó. Para obtener una descripción de estas pruebas y procedimientos, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256781#_12" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-tne-pdq">Información general</SummaryRef>.</Para><Para id="_197">Aunque hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación</GlossaryTermRef> estándar para los TNE de páncreas, este no se usa para planificar el tratamiento. El tratamiento de los TNE de páncreas se basa en los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_26" Style="bullet"> 
     
     
     
   <ListItem>Si el cáncer se encuentra en un solo lugar del <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Si el cáncer se encuentra en varios lugares de páncreas.</ListItem><ListItem>Si el cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos al páncreas o a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef> o el hueso. </ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_156"><KeyPoint id="_157">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_156_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_156_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_214"><KeyPoint id="_215">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_214_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_214_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_216">El tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> es el mismo tipo de cáncer que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>. Por ejemplo, si un <GlossaryTermRef href="CDR0000753531" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor neuroendocrino de páncreas</GlossaryTermRef> se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, las células tumorales en el hígado son, en realidad, células de <GlossaryTermRef href="CDR0000044904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor neuroendocrino</GlossaryTermRef>. La enfermedad es tumor neuroendocrino de páncreas metastásico y no cáncer de hígado.</Para><EmbeddedVideo id="_223" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_230"><KeyPoint id="_231">Es posible que los tumores neuroendocrinos de páncreas recidiven (vuelvan) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_232">A veces los tumores reaparecen en el páncreas o en otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_46"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_47"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_48">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con tumores neuroendocrinos de páncreas.</KeyPoint><Para id="_49">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para
         los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000753531" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> tumores neuroendocrinos de páncreas</GlossaryTermRef> (TNE). Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef>
         (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de
         investigación</GlossaryTermRef> cuyo propósito es ayudar a mejorar los
         tratamientos actuales u obtener información sobre nuevos
         tratamientos para pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. Cuando un ensayo
         clínico muestra que un tratamiento nuevo es mejor que el
         tratamiento estándar, el nuevo tratamiento se puede convertir en
         el tratamiento estándar. Antes de iniciar el tratamiento, los pacientes
         deberían pensar en participar en un ensayo
         clínico. Algunos ensayos clínicos están abiertos solo para pacientes que no comenzaron un tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_55"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_56">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_57"><KeyPoint id="_58">
     Cirugía</KeyPoint><Para id="_59">A veces se realiza una operación para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y se usa uno de los siguientes tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_160" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000335065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enucleación</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar solamente el tumor. Es probable que se realice cuando el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se presenta en un solo lugar del <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000717157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pancreatoduodenectomía</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar la cabeza del páncreas, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos y parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> y las  <GlossaryTermRef href="CDR0000046738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vías biliares</GlossaryTermRef>. Se deja una porción suficiente de páncreas como para que elabore jugos <GlossaryTermRef href="CDR0000463707" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">digestivos</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000046187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insulina</GlossaryTermRef>. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> que se extirpan por medio de este procedimiento dependen de la <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> del paciente. Esto también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046653" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">procedimiento de Whipple</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pancreatectomía distal</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar el cuerpo y la cola del páncreas. También es posible que se extirpe el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef> si el cáncer se diseminó a este órgano.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046397" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gastrectomía</GlossaryTermRef> total: cirugía para extirpar todo el estómago.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000658043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vagotomía de células parietales</GlossaryTermRef>: cirugía para cortar el <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio</GlossaryTermRef> que hace que las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del estómago elaboren <GlossaryTermRef href="CDR0000657842" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resección</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar todo el hígado o parte de este.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ablación por radiofrecuencia</GlossaryTermRef>: procedimiento en el que se usa una sonda especial con pequeños <GlossaryTermRef href="CDR0000454755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrodos</GlossaryTermRef> que destruyen las células cancerosas. A veces, la sonda se introduce directamente a través de la piel y solo se necesita <GlossaryTermRef href="CDR0000044523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia local</GlossaryTermRef>. En otros casos, la sonda se introduce a través de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>. Esto se realiza en el hospital con <GlossaryTermRef href="CDR0000044561" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia general</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000335061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ablación</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crioquirúrgica</GlossaryTermRef>: procedimiento mediante el que se congela <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> para destruir células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. Esto se realiza por lo general con un instrumento especial que contiene nitrógeno líquido o <GlossaryTermRef href="CDR0000538147" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dióxido de carbono</GlossaryTermRef> líquido. Se puede usar el instrumento durante una cirugía o <GlossaryTermRef href="CDR0000045556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparoscopia</GlossaryTermRef>, o introducirlo a través de la piel. Este procedimiento también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000518326" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crioablación</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_63"><KeyPoint id="_64">
     Quimioterapia
    </KeyPoint><Para id="_65">
     La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su
         multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca
         o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o músculo, los medicamentos
         ingresan en al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células
         cancerosas en todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando
         la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>,
         un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal como el abdomen, los
         medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de
         esas áreas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>). Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> se usa más de un medicamento anticanceroso. La forma de administración de la quimioterapia varía según el tipo de cáncer que se trate.
    </Para></SummarySection><SummarySection id="_66"><KeyPoint id="_67">
     Terapia con hormonas</KeyPoint><Para id="_68">
     La <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef> es un tratamiento del
         cáncer para extraer <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> o bloquear su acción, e impedir la formación de células cancerosas. Las hormonas son sustancias elaboradas por las <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas</GlossaryTermRef> del cuerpo que circulan por el torrente sanguíneo. Algunas hormonas hacen que crezcan ciertos cánceres. Si las pruebas muestran que las células cancerosas tienen sitios donde las hormonas se pueden adherir (<GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef>), se utilizan medicamentos, cirugía o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> para reducir la producción de hormonas o impedir que funcionen.
    </Para></SummarySection><SummarySection id="_72"><KeyPoint id="_73">
     
    Oclusión arterial hepática o quimioembolización</KeyPoint><Para id="_161">Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000458102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oclusión arterial hepática</GlossaryTermRef> se utilizan medicamentos, partículas pequeñas u otras sustancias para bloquear o reducir el flujo de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> al hígado a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria hepática</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaso sanguíneo</GlossaryTermRef> principal que lleva sangre al hígado). Esto se realiza para destruir las células cancerosas que crecen en el hígado. Se impide que el tumor obtenga <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef> y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef> que necesita para crecer. El hígado continúa recibiendo sangre de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena  porta hepática</GlossaryTermRef>, que lleva sangre desde el estómago y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_162">La quimioterapia que se administra durante la oclusión arterial hepática se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioembolización</GlossaryTermRef>. El medicamento anticanceroso se inyecta en la arteria hepática a través de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter</GlossaryTermRef> (tubo delgado). El medicamento se mezcla con la sustancia que bloquea la <GlossaryTermRef href="CDR0000440100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria</GlossaryTermRef> y  corta el flujo de sangre hacia el tumor. La mayor parte del medicamento anticanceroso queda atrapada cerca del tumor y solo una cantidad pequeña del mismo llega a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_163">El bloqueo puede ser temporario o permanente, según la sustancia que se use para bloquear la arteria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_198"><KeyPoint id="_199">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_200">La  <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Por lo general, las terapias dirigidas causan menos daño a las células normales  que la quimioterapia o la radioterapia. Ciertos tipos de terapias dirigidas están en estudio para el tratamiento de los TNE de páncreas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_74"><KeyPoint id="_75">Cuidados médicos de apoyo
     
    </KeyPoint><Para id="_164">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef> se proporcionan para disminuir los problemas causados por la enfermedad o su tratamiento. Los cuidados médicos de apoyo para los TNE de páncreas pueden incluir el tratamiento para los siguientes trastornos:</Para><ItemizedList id="_165" Style="bullet"><ListItem>Las <GlossaryTermRef href="CDR0000390317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">úlceras</GlossaryTermRef> de estómago  a veces se tratan con medicamentos como los siguientes:<ItemizedList id="_166" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000691415" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhibidores de la bomba de protones</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000045450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">omeprazol</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000691418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lansoprazol</GlossaryTermRef> o pantoprazol.</ListItem><ListItem>Medicamentos bloqueadores de la <GlossaryTermRef href="CDR0000657848" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histamina</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cimetidina</GlossaryTermRef>, ranitidina o famotidina.</ListItem><ListItem>Medicamentos del tipo de la somatostatina, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045141" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">octreotida</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef> se puede tratar con las siguientes opciones:<ItemizedList id="_167" Style="dash"><ListItem>Líquidos <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosos</GlossaryTermRef> (IV) con <GlossaryTermRef href="CDR0000044338" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrólitos</GlossaryTermRef>, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000044344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">potasio</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000044424" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cloro</GlossaryTermRef></ListItem><ListItem>Medicamentos del tipo de la somatostatina, como la octreotida.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>La concentración baja de <GlossaryTermRef href="CDR0000658770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azúcar en la sangre</GlossaryTermRef> se  trata con comidas pequeñas y frecuentes, o con <GlossaryTermRef href="CDR0000651195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia farmacológica</GlossaryTermRef> para mantener normal la concentración de azúcar en la sangre.</ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000597245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa sanguínea alta</GlossaryTermRef> se trata con medicamentos orales o con <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecciones</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insulina</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_76"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_77">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_168">La información  sobre ensayos clínicos está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.
</Para></SummarySection><SummarySection id="_224"><KeyPoint id="_225">A veces el tratamiento para los tumores neuroendocrinos de páncreas causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_224_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_82"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_169">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_82_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_82_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_82_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_170"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_171">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_170_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_170_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_172"><SectMetaData><SectionType>Post-treatment considerations</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_173">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_172_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_172_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_233"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038718">gastrinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del gastrinoma</Title><Para id="_234">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256781#_55" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-tne-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_235">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000044239" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrinoma</GlossaryTermRef> a veces incluye <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef> y las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_236" Style="bullet"><ListItem>El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> causados por demasiado <GlossaryTermRef href="CDR0000657842" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido gástrico</GlossaryTermRef> es la administración de un <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef> que disminuya la cantidad de ácido que elabora el estómago.</ListItem><ListItem>Cuando hay  un solo <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> en la cabeza del <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef> se utilizan las siguientes opciones:<ItemizedList id="_237" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el tumor.</ListItem><ListItem>Cirugía para cortar el <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio</GlossaryTermRef> que hace elaborar ácido a las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del estómago y tratamiento con un medicamento que disminuye el ácido gástrico.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar todo el estómago (poco frecuente).</ListItem></ItemizedList> </ListItem><ListItem>Cuando hay un solo tumor en el cuerpo o la cola del páncreas, el tratamiento habitual es cirugía para extirpar el cuerpo o la cola del páncreas.</ListItem><ListItem>Cuando hay varios tumores en el páncreas, el tratamiento habitual es cirugía para extirpar el cuerpo o la cola del páncreas. Si queda tumor después de la cirugía, el tratamiento quizás incluya una de las siguientes opciones:<ItemizedList id="_238" Style="dash"><ListItem>Cirugía para cortar el nervio que hace elaborar ácido a las células del estómago y tratamiento con un medicamento que disminuye el ácido gástrico.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar todo el estómago (poco frecuente).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Cuando hay uno o más tumores en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">duodeno</GlossaryTermRef> (parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> que se conecta con el estómago), el tratamiento habitual es una <GlossaryTermRef href="CDR0000717157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreatoduodenectomía</GlossaryTermRef> (cirugía para extirpar la cabeza del páncreas, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos y parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vías biliares</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Si no se encuentra un tumor, el tratamiento incluye las siguientes opciones:<ItemizedList id="_239" Style="dash"><ListItem>Cirugía para cortar el nervio que hace elaborar ácido a las células del estómago y tratamiento con un medicamento que disminuye el ácido gástrico.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar todo el estómago (poco frecuente).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluir las siguientes opciones:<ItemizedList id="_240" Style="dash"><ListItem>Cirugía para extirpar una parte del hígado o todo el órgano.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ablación por radiofrecuencia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000335061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ablación</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crioquirúrgica</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioembolización</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Si el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo o no mejora con cirugía o medicamentos para reducir el ácido gástrico, el tratamiento incluye las siguientes opciones:<ItemizedList id="_241" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia con hormonas</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Si el cáncer afecta sobre todo el hígado,  y el paciente tiene síntomas graves por las <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> o por el tamaño del tumor, el tratamiento tal vez incluya las siguientes opciones:<ItemizedList id="_242" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oclusión arterial hepática</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem><ListItem>Quimioembolización, con quimioterapia sistémica o sin esta.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_233_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_243"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038792">insulinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del insulinoma</Title><Para id="_244">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256781#_55" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-tne-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_245">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000657853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insulinoma</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_246" Style="bullet">
    
    
    <ListItem>Cuando hay un solo <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> pequeño en la cabeza o la cola del <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el tumor.</ListItem><ListItem>Cuando hay un tumor grande en la cabeza del páncreas que no se puede extirpar con cirugía, el tratamiento habitual es una <GlossaryTermRef href="CDR0000717157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreatoduodenectomía</GlossaryTermRef> (cirugía para extirpar la cabeza del páncreas, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos y parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vías biliares</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Cuando hay un tumor grande en el cuerpo o la cola del páncreas, el tratamiento habitual es una <GlossaryTermRef href="CDR0000044519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreatectomía distal</GlossaryTermRef> (cirugía para extirpar el cuerpo y la cola del páncreas).</ListItem><ListItem>Cuando hay más de un tumor en el páncreas, el tratamiento habitual es cirugía para extirpar cualquier tumor en la cabeza, el cuerpo y la cola del páncreas.</ListItem><ListItem>Cuando hay tumores que no se pueden extirpar mediante cirugía, el tratamiento incluye una de las siguientes opciones:<ItemizedList id="_247" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia paliativa</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para disminuir la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insulina</GlossaryTermRef> que elabora el páncreas.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia con hormonas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ablación por radiofrecuencia</GlossaryTermRef> o ablación <GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crioquirúrgica</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
   <ListItem>Si el cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> u otras partes del cuerpo, el tratamiento incluye las siguientes opciones:<ItemizedList id="_248" Style="dash">
     <ListItem>Cirugía para extirpar el cáncer.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ablación por radiofrecuencia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000335061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ablación</GlossaryTermRef>  por <GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criocirugía</GlossaryTermRef>, si el cáncer no se puede extirpar en una operación.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>  afecta sobre todo el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, y el paciente tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> graves por las <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> o por el tamaño del tumor, el tratamiento incluye las siguientes opciones:<ItemizedList id="_249" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oclusión arterial hepática</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> o sin ella.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioembolización</GlossaryTermRef>, con quimioterapia sistémica o sin ella.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_243_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_250"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038989">glucagonoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del glucagonoma</Title><Para id="_251">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256781#_55" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-tne-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_252">El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_253" Style="bullet">
    
    
    <ListItem>Cuando hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> pequeño en la cabeza o la cola del <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el tumor.</ListItem><ListItem>Cuando hay un tumor grande en la cabeza del páncreas que no se puede extirpar con cirugía, el tratamiento habitual es una <GlossaryTermRef href="CDR0000717157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreatoduodenectomía</GlossaryTermRef> (cirugía para extirpar la cabeza del páncreas, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos y parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vías biliares</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Cuando hay  más de un tumor en el páncreas, el tratamiento habitual es cirugía para extirpar el tumor o cirugía para extirpar el cuerpo y la cola del páncreas.</ListItem><ListItem>Cuando hay tumores que no se pueden extirpar mediante cirugía, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:<ItemizedList id="_254" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia con hormonas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ablación por radiofrecuencia</GlossaryTermRef> o ablación <GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crioquirúrgica</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Si el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos o a otras partes del cuerpo, el tratamiento incluye las siguientes opciones:<ItemizedList id="_255" Style="dash">
     <ListItem>Cirugía para extirpar el cáncer.  </ListItem><ListItem>Ablación por radiofrecuencia o <GlossaryTermRef href="CDR0000335061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ablación</GlossaryTermRef> por criocirugía, si el cáncer no se puede extirpar en una operación.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> afecta sobre todo el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, y el paciente tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> graves por las <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> o por el tamaño del tumor, el tratamiento incluye las siguientes opciones:<ItemizedList id="_256" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oclusión arterial hepática</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> o sin ella.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioembolización</GlossaryTermRef>, con quimioterapia sistémica o sin ella.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
   </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_250_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_257"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000550688">pancreatic neuroendocrine tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de otros tumores neuroendocrinos de páncreas (tumores de células de los islotes)</Title><Para id="_258">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256781#_55" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-tne-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_259">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000801218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vipoma</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_260" Style="bullet"><ListItem>Líquidos y <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef> para reemplazar los líquidos y <GlossaryTermRef href="CDR0000044338" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrólitos</GlossaryTermRef> que perdió el cuerpo.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar tanto tumor como sea posible cuando el tumor no se puede extirpar del todo o se diseminó a partes distantes del cuerpo. Esto es una <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>. </ListItem><ListItem>Si los tumores se diseminaron a los ganglios linfáticos u otras partes del cuerpo, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:<ItemizedList id="_261" Style="dash"><ListItem>Cirugía para extirpar el tumor.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ablación por radiofrecuencia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000335061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ablación</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crioquirúrgica</GlossaryTermRef>, si no se puede extirpar el tumor con cirugía.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Si hay tumores que continúan creciendo durante el tratamiento o se diseminaron a otras partes del cuerpo, el tratamiento incluye las siguientes opciones:<ItemizedList id="_262" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><Para id="_263"> El tratamiento del somatostatinoma incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_264" Style="bullet"><ListItem>Cirugía para extirpar el tumor.</ListItem><ListItem>Si el cáncer se diseminó a partes distantes del cuerpo, cirugía para extirpar tanto cáncer como sea posible para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem><ListItem>Si hay  tumores que continúan creciendo durante el tratamiento o se diseminaron a otras partes del cuerpo, el tratamiento incluye las siguientes opciones:<ItemizedList id="_265" Style="dash"><ListItem>Quimioterapia.</ListItem><ListItem>Terapia dirigida.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><Para id="_266">El tratamiento de otros <GlossaryTermRef href="CDR0000753531" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos de páncreas</GlossaryTermRef> (TNE) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_267" Style="bullet"><ListItem>Cirugía para extirpar el tumor.</ListItem><ListItem>Si el cáncer se diseminó a partes distantes del cuerpo, cirugía para extirpar tanto   cáncer como sea posible o <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef> para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem><ListItem>Si hay tumores que continúan creciendo durante el tratamiento o se diseminaron a otras partes del cuerpo, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:<ItemizedList id="_268" Style="dash"><ListItem>Quimioterapia.</ListItem><ListItem>Terapia dirigida.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_257_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_269"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038794">recurrent islet cell carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores neuroendocrinos de páncreas (tumores de células de los islotes)  progresivos o recidivantes</Title><Para id="_270">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256781#_55" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-tne-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_271">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000753531" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos de páncreas</GlossaryTermRef> (TNE) que continúan creciendo durante el tratamiento o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivan</GlossaryTermRef> (vuelven) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_272" Style="bullet">
    
    
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia con hormonas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cuando hay  <GlossaryTermRef href="CDR0000045316" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis hepáticas</GlossaryTermRef> el tratamiento incluye la siguientes opciones:<ItemizedList id="_273" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia regional</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oclusión arterial hepática</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioembolización</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> nuevo.</ListItem>
   </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_269_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_105"><SectMetaData><SectionType>Resources</SectionType></SectMetaData><Title>Información adicional sobre los tumores neuroendocrinos de páncreas (tumores de células de los islotes)</Title><Para id="_106">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre  tumores neuroendocrinos (TNE) de páncreas,  consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_213" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pancreas">Página principal del cáncer de páncreas</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar  el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_105_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_105_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_105_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_105_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de los tumores neuroendocrinos de páncreas (tumores de células de los islotes). El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de los tumores neuroendocrinos de páncreas (tumores de células de los islotes). Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-tne-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-tne-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062678"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256687"/><DateLastModified>2023-06-12</DateLastModified></Summary>
