<Summary id="CDR0000256789" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre las opciones de tratamiento de la  leucemia linfoblástica aguda (LLA): quimioterapia, radioterapia, trasplante de células madre y terapia dirigida. Obtenga información detallada sobre la LLA de diagnóstico reciente y recidivante en este resumen revisado por expertos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lla-adultos-pdq">Leucemia linfoblástica aguda en adultos (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-all-adulto-pdq">Leucemia linfoblástica aguda en adultos (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000037837">adult acute lymphoblastic leukemia</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_197">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of acute lymphoblastic leukemia. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_198">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult acute lymphoblastic leukemia</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre la leucemia linfoblástica aguda</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">La leucemia linfoblástica aguda es un tipo de cáncer en el que la médula ósea produce demasiados linfocitos (tipo de glóbulo blanco).</KeyPoint><Para id="_4">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045586" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfoblástica aguda</GlossaryTermRef> (LLA; también llamada leucemia linfocítica aguda) es un <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>. Por lo general, este tipo de cáncer empeora rápido si no se trata.</Para><MediaLink ref="CDR0000761775" type="image/jpeg" alt="Anatomía del hueso; en la imagen se muestra el hueso esponjoso, la médula roja y la médula amarilla. En un corte transversal del hueso, se muestran el hueso compacto y los vasos sanguíneos en la médula ósea. También se observan glóbulos rojos, glóbulos blancos, plaquetas y células madre sanguíneas." language="es" placement="image-center" id="_194"><Caption language="es">Anatomía del hueso. El hueso se compone de hueso compacto, hueso esponjoso y médula ósea. El hueso compacto forma la capa exterior del hueso. El hueso esponjoso se encuentra sobre todo en los extremos de los huesos y contiene médula roja. La médula ósea se encuentra en el centro de la mayoría de los huesos y tiene muchos vasos sanguíneos. Hay dos tipos de médula ósea: roja y amarilla. La médula roja contiene células madre sanguíneas que se pueden convertir en glóbulos rojos, glóbulos blancos o plaquetas. La médula amarilla está compuesta, en su mayor parte, de grasa.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_184"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_185">Es posible que la leucemia afecte los glóbulos rojos (eritrocitos), los glóbulos blancos (leucocitos) y las plaquetas (trombocitos).</KeyPoint><Para id="_186">La médula ósea y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timo</GlossaryTermRef> producen <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef> (células inmaduras) que con el tiempo se convierten en células sanguíneas maduras. Cada célula madre sanguínea se convierte en una célula madre <GlossaryTermRef href="CDR0000046279" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloide</GlossaryTermRef> o una célula madre <GlossaryTermRef href="CDR0000046298" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoide</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_189">Después, la célula madre linfoide se convierte en un <GlossaryTermRef href="CDR0000302475" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoblasto</GlossaryTermRef> y, luego, en uno de los siguientes tres tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> (glóbulos blancos):</Para><ItemizedList id="_190" Style="bullet">
        <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044953" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos B</GlossaryTermRef>, que elaboran <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para combatir infecciones.</ListItem>
        <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos T</GlossaryTermRef>, que ayudan a los linfocitos B a producir los anticuerpos para combatir las infecciones.</ListItem>
        <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos citolíticos naturales</GlossaryTermRef> (células NK), que atacan las células cancerosas y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000553603" type="image/jpeg" alt="Evolución de una célula sanguínea. En la imagen se observa el proceso por el que una célula madre sanguínea pasa a convertirse en un glóbulo rojo, una plaqueta o un glóbulo blanco. Una célula madre mieloide se convierte en un glóbulo rojo, una plaqueta o un mieloblasto; el mieloblasto luego se convierte en un tipo de granulocito (eosinófilo, basófilo o neutrófilo). Una célula madre linfoide se convierte en un linfoblasto que luego se convierte en un linfocito B, linfocito T o linfocito citolítico natural." language="es" placement="image-center" id="_149"><Caption language="es">Evolución de una célula sanguínea. Una célula madre sanguínea pasa por varias etapas hasta convertirse en un glóbulo rojo, una plaqueta o un glóbulo blanco.</Caption></MediaLink><Para id="_191">En la leucemia linfoblástica aguda (LLA), demasiadas células madre se convierten en linfoblastos, linfocitos B o linfocitos T. Estas células también se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000804071" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células leucémicas</GlossaryTermRef>. Las células leucémicas no combaten bien las infecciones. Además, a medida que aumenta el número de células leucémicas en la sangre y la médula ósea, hay menos espacio para las células sanas: glóbulos blancos, glóbulos rojos y plaquetas. Es posible que esto cause infecciones, <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia</GlossaryTermRef> y sangrado fácil. El cáncer también se puede diseminar al <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (encéfalo, cerebro y <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>), los ganglios linfáticos, el bazo, el hígado, los testículos y otros órganos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_12"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_99">La quimioterapia previa y la exposición a la radiación aumentan el riesgo de presentar leucemia linfoblástica aguda.</KeyPoint><Para id="_647">La causa de la leucemia linfoblástica aguda (LLA) son ciertos cambios en el funcionamiento de las células madre sanguíneas, en especial en cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células. Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. Algunos factores de riesgo del cáncer, como el hábito de fumar, se pueden cambiar. Sin embargo, otros factores no se pueden cambiar, como la genética (herencia), el envejecimiento y los antecedentes médicos.</Para><Para id="_648">Existen múltiples factores de riesgo para la LLA, pero muchos de ellos no son una causa directa del cáncer, sino que aumentan la probabilidad de que se produzcan daños en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> de las células, lo que puede originar una LLA. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_649">Tener uno o más de estos factores de riesgo no significa que presentará LLA. Muchas personas con factores de riesgo no presentan LLA, mientras que otras sin factores de riesgo conocidos sí lo hacen.</Para><Para id="_100">Los posibles factores de riesgo de la LLA son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_101" Style="bullet">
        <ListItem>Sexo masculino.</ListItem>
        <ListItem>Raza blanca.</ListItem>
        <ListItem>Edad mayor de 70 años.</ListItem>
        <ListItem>Tratamientos previos con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Exposición a niveles altos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> en el ambiente (como la radiación nuclear)</ListItem>
        <ListItem>Ciertos trastornos <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genéticos</GlossaryTermRef>, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Down</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_650">Consulte con su médico si piensa que está en riesgo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_177"><KeyPoint id="_13">Los signos y síntomas de la leucemia linfoblástica aguda incluyen fatiga, fiebre y moretones, hemorragias o sangrados fáciles.</KeyPoint><Para id="_178">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> iniciales de la LLA a veces se parecen a una gripe u otras enfermedades comunes. Consulte con el médico si tiene algunos de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_122" Style="bullet">
        <ListItem>Debilidad, <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef> o cansancio.</ListItem>
        <ListItem>Fiebre o sudores nocturnos excesivos.</ListItem>
        <ListItem>Moretones, hemorragias o sangrados que aparecen con facilidad.</ListItem>
        <ListItem>Petequias (puntitos debajo de la piel, que son manchas planas del tamaño de la punta de un alfiler causadas por pequeñas hemorragias).</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso o falta de <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Dolor en los huesos, el abdomen o el estómago.</ListItem>
        <ListItem>Dolor o sensación de llenura debajo de las costillas.</ListItem>
        <ListItem>Tumores (bultos) no dolorosos en el cuello, la axila, el estómago o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Infecciones</GlossaryTermRef> frecuentes.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_16">La causa de estos y otros signos y síntomas quizás sea una LLA u otras enfermedades.</Para></SummarySection><SummarySection id="_17"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_18">Algunas pruebas que examinan la sangre y la médula ósea se usan para diagnosticar la leucemia linfoblástica aguda.</KeyPoint><Para id="_19">Además de preguntar sobre los antecedentes médicos <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_20" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000729980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Recuento sanguíneo completo (CBC) con diferencial</GlossaryTermRef>.</Strong> Procedimiento para el que se extrae una muestra de sangre y se examina para detectar lo siguiente:<ItemizedList id="_80" Style="bullet"><ListItem>El número de glóbulos rojos y plaquetas.</ListItem><ListItem>La cantidad y el tipo de glóbulos blancos.</ListItem><ListItem>La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> (proteína que transporta el oxígeno) en los glóbulos rojos.</ListItem><ListItem>La cifra del hematocrito (proporción de glóbulos rojos en la sangre).</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000553596" type="image/jpeg" alt="Recuento sanguíneo completo (RSC); en el panel de la izquierda se observa que se extrae sangre de una vena de la parte anterior del codo por un tubo conectado a una jeringa; en el panel de la derecha, se observa un tubo de ensayo de laboratorio con células sanguíneas separadas en capas: plasma, glóbulos blancos, plaquetas y glóbulos rojos." language="es" placement="image-center" id="_136"><Caption language="es">Recuento sanguíneo completo (RSC). Para extraer sangre, se introduce una aguja en una vena y la sangre fluye hacia un tubo. La muestra de sangre se envía al laboratorio y se cuentan los glóbulos rojos, los glóbulos blancos y las plaquetas. El RSC se usa para examinar, diagnosticar y vigilar muchas afecciones distintas.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>.</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pruebas de laboratorio</GlossaryTermRef> por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia quizás sea un signo de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390307" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Frotis de sangre periférica</GlossaryTermRef>.</Strong> Prueba de laboratorio en la que se examina una muestra de sangre para determinar la presencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef>, el número y tipo de glóbulos blancos, el número de plaquetas y los cambios en la forma de las células sanguíneas.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046505" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aspiración de la médula ósea</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046506" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>.</Strong> Extracción de una muestra de médula ósea, sangre y un trozo pequeño de hueso mediante la inserción de una aguja hueca en el hueso de la cadera o el <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef>. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa la médula ósea, la sangre y el hueso al microscopio para verificar si hay células anormales.<MediaLink ref="CDR0000584849" type="image/jpeg" alt="Aspiración de la médula ósea y biopsia; el dibujo muestra a un paciente acostado boca abajo en una camilla y una aguja para médula ósea que se inserta en el hueso de la cadera. El recuadro muestra la aguja para médula ósea que se inserta a través de la piel hasta la médula ósea del hueso de la cadera." language="es" placement="image-center" id="_179"><Caption language="es">Aspiración  de la médula ósea y biopsia. Después de adormecer un área pequeña de la piel, se inserta una aguja para médula ósea en el hueso de la cadera del paciente. Se extraen muestras de sangre, hueso y médula ósea para examinarlas bajo un microscopio.  </Caption></MediaLink><Para id="_172">Las siguientes pruebas se pueden hacer en las muestras de sangre o tejido de la médula ósea que se extraen:</Para><ItemizedList id="_173" Style="bullet"><ListItem><Strong>Análisis citogenético.</Strong> Prueba en la que se examinan los <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosomas</GlossaryTermRef> de las células en una muestra de sangre o médula ósea para detectar cambios, como cromosomas rotos, desordenados, faltantes o sobrantes. Es posible que los cambios en ciertos cromosomas indiquen la presencia de cáncer. Por ejemplo, en la LLA positiva para el <GlossaryTermRef href="CDR0000044179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosoma Filadelfia</GlossaryTermRef>, parte de un cromosoma cambia de lugar con parte de otro cromosoma. Este cambio se llama "cromosoma Filadelfia". El análisis citogenético se usa para diagnosticar el cáncer, planificar el tratamiento o determinar si este es eficaz. <MediaLink ref="CDR0000558048" type="image/jpeg" alt="Cromosoma Filadelfia. En la imagen se observa que una sección del cromosoma 9 y una sección del cromosoma 22 se separan e intercambian lugares, creando un cromosoma 22 alterado llamado cromosoma Filadelfia. En el lado izquierdo, se muestra el cromosoma 9 normal que contiene el gen ABL y el cromosoma 22 normal que contiene el gen BCR. En el centro, se muestra el gen ABL separándose del cromosoma 9 y una sección del cromosoma 22 que se separa por debajo del gen BCR. En el lado derecho, se muestra el cromosoma 9 unido a una sección del cromosoma 22 y una versión más pequeña del cromosoma 22 con la sección del cromosoma 9 que contiene parte del gen ABL unido. El gen ABL se une al gen BCR en el cromosoma 22 y forma el gen de fusión BCR::ABL. El cromosoma 22 alterado que contiene el gen BCR::ABL se llama cromosoma Filadelfia." language="es" placement="image-center" id="_180"><Caption language="es">El cromosoma Filadelfia es un cromosoma anormal que se forma cuando secciones del cromosoma 9 y del cromosoma 22 se separan e intercambian lugares. El gen <GeneName>ABL</GeneName> del cromosoma 9 se une al gen <GeneName>BCR</GeneName> en el cromosoma 22 y forma el gen de fusión <GeneName>BCR</GeneName>::<GeneName>ABL</GeneName>. El cromosoma 22 alterado que contiene el gen de fusión se llama cromosoma Filadelfia.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong>Prueba de <GlossaryTermRef href="CDR0000341450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunofenotipificación</GlossaryTermRef>.</Strong> En esta prueba se usan anticuerpos para identificar las células cancerosas de acuerdo con los tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef> que están en su superficie. Esta prueba se usa para diagnosticar tipos específicos de leucemia. Por ejemplo, un estudio citoquímico permite hacer una prueba en las células de una muestra de tejido mediante sustancias químicas (tintes) para determinar si hay ciertos cambios en la muestra. La sustancia química cambia el color de un tipo de célula leucémica, pero no el de otro tipo de célula leucémica.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_124"><KeyPoint id="_125">Después del diagnóstico de la leucemia linfoblástica aguda, se hacen pruebas para determinar si el cáncer se diseminó al sistema nervioso central (encéfalo y médula espinal) o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_651">Las siguientes pruebas y procedimientos se usan para determinar si la leucemia se diseminó fuera de la sangre y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_652" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>.</Strong> Prueba que se hace con un tipo de radiación que atraviesa el cuerpo y produce imágenes de los órganos y los huesos del interior del tórax.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046303" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Punción lumbar</GlossaryTermRef>.</Strong> Procedimiento para tomar una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (LCR) de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>. Se introduce una aguja entre dos huesos de la columna vertebral hasta llegar al LCR que rodea la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef> y se extrae una muestra del líquido. La muestra de LCR se examina al microscopio en busca de signos de células de leucemia que se diseminaron al encéfalo y la médula espinal. Este procedimiento también se llama punción espinal, raquídea o PL.<MediaLink ref="CDR0000581236" type="image/jpeg" alt="Punción lumbar. En el dibujo se muestra a una persona acostada de lado, en posición encorvada, sobre una camilla. Se le inserta en la parte inferior de la espalda una larga y fina aguja espinal o intrarraquídea. En un recuadro se observa una ampliación de la aguja que penetra la columna vertebral, se señala la médula espinal y el líquido cefalorraquídeo en color azul." language="es" placement="image-center" id="_151"><Caption language="es">Punción lumbar. La persona se acuesta de lado, en posición encorvada, sobre una camilla. Después de adormecer un área pequeña en la parte inferior de la espalda, se inserta una larga y fina aguja espinal o intrarraquídea en la columna vertebral. Se extrae una muestra de líquido cefalorraquídeo (se observa en azul). En ocasiones, se envía esta muestra a un laboratorio para que la examinen.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC).</Strong> Prueba que se hace con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> para crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>. A partir de estas imágenes, que se toman desde ángulos diferentes, se crean vistas tridimensionales (3D) de tejidos y órganos. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un tinte en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM).</Strong> Procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imagen por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_653"><KeyPoint id="_641">Algunas personas deciden obtener una segunda opinión.</KeyPoint><Para id="_654">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico de la LLA y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes del primer médico a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología, las preparaciones de laboratorio y las imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre el cáncer.</Para><Para id="_655">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos, hospitales o una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante estas citas, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_21"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_22">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_102">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_103" Style="bullet">
        <ListItem>La edad de la persona.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se diseminó al encéfalo (que incluye el cerebro) o la médula espinal.</ListItem>
        <ListItem>Si hay ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>, como el cromosoma Filadelfia.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se trató antes o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_123"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Estadios de la leucemia linfoblástica aguda</Title><SummarySection id="_127"><KeyPoint id="_128">No hay un sistema de estadificación estándar para la leucemia linfoblástica aguda.</KeyPoint><Para id="_108">Por lo general, el grado de diseminación del cáncer se describe por estadios. En vez de estadios, el tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda (LLA) se basa en si el cáncer todavía no se ha tratado, si está en <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef> o en <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_94"><Strong>Leucemia linfoblástica aguda no tratada</Strong></Para><Para id="_95">La LLA no tratada es la enfermedad de diagnóstico reciente que todavía no se ha tratado, excepto para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> causados por el cáncer, como fiebre, sangrado o dolor. Además, se cumple lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_109" Style="bullet">
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuento sanguíneo completo</GlossaryTermRef> (RSC) es anormal.</ListItem>
        <ListItem>Más del 5 % de las células en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> son <GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células leucémicas</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Hay signos y síntomas de leucemia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_96"><Strong>Leucemia linfoblástica aguda en remisión</Strong></Para><Para id="_97">La LLA en remisión es la enfermedad que ha mejorado después del tratamiento. Además, se cumple lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_110" Style="bullet">
        <ListItem>El recuento sanguíneo completo es normal.</ListItem>
        <ListItem>El 5 % o menos de las células de la médula ósea son blastocitos (células leucémicas).</ListItem>
        <ListItem>No hay signos ni síntomas de leucemia fuera de las alteraciones en la médula ósea.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_228"><Strong>Leucemia linfoblástica aguda recidivante</Strong></Para><Para id="_227">La LLA recidivante es la enfermedad que recidivó (volvió) después de entrar en remisión. La LLA puede reaparecer en la sangre, la médula ósea u otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_34"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_35"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_36">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con leucemia linfoblástica aguda.</KeyPoint><Para id="_638">Se dispone de diferentes tipos de tratamientos para las personas con leucemia linfoblástica aguda (LLA). El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento, que suele incluir varias opciones. Se tendrán en cuenta muchos factores, entre otros, si la LLA no se ha tratado, si está en remisión o recidiva, además de su estado general de salud y sus preferencias. El plan incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, posibles efectos secundarios y la duración esperada del tratamiento. </Para><Para id="_639">Hablar con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá será útil. Quizás quiera informarse sobre qué necesita hacer antes de empezar el tratamiento, cómo se sentirá en el transcurso del mismo y qué tipo de ayuda necesitará. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/preguntas">Preguntas para el médico sobre el tratamiento</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_112"><KeyPoint id="_113">Por lo general, el tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda tiene dos fases.</KeyPoint><Para id="_114">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044362" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">LLA</GlossaryTermRef> se realiza en las siguientes fases:</Para><ItemizedList id="_115" Style="bullet">
        <ListItem>La terapia de inducción de la remisión es la primera fase del tratamiento. La meta es eliminar las <GlossaryTermRef href="CDR0000804071" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células leucémicas</GlossaryTermRef> de la sangre y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>. Esto lleva a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef> de la leucemia.</ListItem>
        <ListItem>La terapia de posremisión es la segunda fase del tratamiento. Comienza una vez que la leucemia está en remisión. La meta es eliminar cualquier célula leucémica restante que tal vez no esté activa, pero que podría volver a multiplicarse y causar una <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recaída</GlossaryTermRef>. Esta fase también se llama terapia de continuación de la remisión.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_116">El tratamiento llamado <GlossaryTermRef href="CDR0000436741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profilaxis del sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">SNC</GlossaryTermRef>) se suele administrar en todas las fases. Debido a que en ocasiones las dosis estándar de quimioterapia no llegan a las células leucémicas en el SNC (encéfalo y <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>) algunas de estas células logran esconderse en el SNC. La <GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> administrada en dosis altas, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al encéfalo llegan a las células leucémicas en el SNC. Estos tratamientos se administran para destruir las células leucémicas y disminuir la probabilidad de que la leucemia recidive (vuelva).</Para></SummarySection><SummarySection id="_39"><KeyPoint id="_40">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_41"><KeyPoint id="_42">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_656">En la quimioterapia, se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. La forma en que se administra la quimioterapia depende de si las células leucémicas se diseminaron al sistema nervioso central (SNC; encéfalo y médula espinal).</Para><Para id="_657">En la quimioterapia sistémica los medicamentos se toman por la boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyectan</GlossaryTermRef> en una vena o músculo. Cuando se administran de esta forma, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y llegan a las células cancerosas de todo el cuerpo.</Para><Para id="_117">La quimioterapia intratecal se usa para tratar la LLA que se podría diseminar al encéfalo y la médula espinal o que ya lo hizo. Es un método para administrar la quimioterapia directamente en el líquido cefalorraquídeo, que es el líquido que rodea el encéfalo y la médula espinal. Se llama profilaxis del SNC cuando este método se usa para disminuir la probabilidad de que las células leucémicas se diseminen al encéfalo y la médula espinal. <MediaLink ref="CDR0000584707" type="image/jpeg" alt="Quimioterapia intratecal; la imagen muestra el líquido cefalorraquídeo (LCR) en el cerebro y la médula espinal, y un reservorio (depósito) de Ommaya (un aparato en forma de cúpula que se coloca debajo del cuero cabelludo mediante cirugía; este contiene los medicamentos que circulan por un tubo delgado hasta el cerebro). En la sección superior se muestra una jeringa con la que se inyectan medicamentos contra el cáncer en el reservorio de Ommaya. En la sección inferior se muestra una jeringa con la que se inyectan medicamentos contra el cáncer directamente en el LCR en la parte inferior de la columna vertebral." language="es" placement="image-center" id="_153"><Caption language="es">Quimioterapia intratecal. Los medicamentos contra el cáncer se inyectan en el espacio intratecal, que contiene el líquido cefalorraquídeo (LCR, que se muestra en color azul).  Hay dos formas de hacer esto.  Una de las formas, que se muestra en la parte superior de la imagen, consiste en inyectar los medicamentos en un reservorio de Ommaya  (un aparato en forma de cúpula que se coloca debajo del cuero cabelludo mediante cirugía; este contiene los medicamentos que circulan por un tubo pequeño hasta el cerebro).  La otra forma, que se muestra en la parte inferior de la imagen, consiste en inyectar los medicamentos directamente en el LCR en la parte inferior de la columna vertebral, después de que se adormece un área pequeña en la parte inferior de la espalda.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_159">Para obtener más información en inglés, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/leukemia">Drugs Approved for Acute Lymphoblastic Leukemia</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para la leucemia linfoblástica aguda).</Para><Para id="_658">Para obtener más información sobre el efecto, la forma de administración, los efectos secundarios comunes y otros datos de la quimioterapia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_44"><KeyPoint id="_45">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_74">En la radioterapia se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. La <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer.</Para><Para id="_196">En el tratamiento de la LLA que podría diseminarse al encéfalo y la médula espinal o que ya lo hizo, a veces se usa radioterapia externa. Cuando se usa de esta manera, se llama terapia santuario en el sistema nervioso central (SNC) o profilaxis del SNC. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">irradiación corporal total</GlossaryTermRef> se usa para administrar radiación por todo el cuerpo como preparación para un <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef>. A veces también se usa radioterapia externa como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_659">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/haz-externo">Radioterapia de haz externo para el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/efectos-secundarios">Efectos secundarios de la radioterapia</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_118"><KeyPoint id="_119">Quimioterapia con trasplante de células madre</KeyPoint><Para id="_120">La quimioterapia se administra para destruir células cancerosas. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de sangre. El trasplante de células madre es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la médula ósea del paciente o de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina la quimioterapia y la radioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre que se vuelven a infundir se convierten en células sanguíneas del cuerpo y restauran las células destruidas.</Para><Para id="_663">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/trasplante-de-celulas-madre">Trasplantes de células madre en el tratamiento del cáncer</ExternalRef>.</Para><MediaLink ref="CDR0000765551" type="image/jpeg" alt="Trasplante de células madre de un donante. Se observan tres paneles. Panel 1: en el dibujo se muestra la extracción de células madre del torrente sanguíneo de una donante mediante una máquina de aféresis. Se extrae sangre de una vena del brazo y se la hace pasar por la máquina que separa las células madre. La sangre que queda se devuelve a la donante por una vena del otro brazo. Panel 2: en el dibujo se observa a una proveedora de atención de la salud que administra una infusión de quimioterapia a un paciente mediante un catéter en el tórax. La quimioterapia se administra para destruir células cancerosas y preparar el cuerpo del paciente para recibir las células madre del donante. Panel 3: en el dibujo se observa a un paciente que recibe una infusión de las células madre del donante a través de un catéter en el tórax." language="es" placement="image-center" id="_195"><Caption language="es">Trasplante de células madre de un donante. Paso 1: cuatro o cinco días antes de la extracción de las células madre del donante, este recibe un medicamento para aumentar el número de células madre que circulan por el torrente sanguíneo (no se muestra). A continuación, se extraen las células madre formadoras de sangre del donante a través de una vena grande de un brazo. La sangre pasa por una máquina de aféresis que separa las células madre y luego, el resto de la sangre, se devuelve al donante por una vena del otro brazo. Paso 2: el paciente recibe quimioterapia para eliminar las células cancerosas y preparar el cuerpo para recibir las células madre del donante. Es posible que el paciente también reciba radioterapia (no se muestra). Paso 3: el paciente recibe una infusión de las células madre del donante.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_130"><KeyPoint id="_131">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_660">En la terapia dirigida se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Es posible que el equipo médico indique <GlossaryTermRef href="CDR0000805418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de biomarcadores</GlossaryTermRef> para predecir la respuesta que usted tendrá ante ciertos medicamentos de terapia dirigida. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_661">Los medicamentos de terapia dirigida que se usan para tratar la LLA son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_662" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000484435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dasatinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mesilato de imatinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000790566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inotuzumab ozogamicina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000575396" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nilotinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_664">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>. </Para></SummarySection><SummarySection id="_665"><KeyPoint id="_299">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_666">La inmunoterapia ayuda al sistema inmunitario a combatir el cáncer. Es posible que el equipo médico indique pruebas de biomarcadores para predecir la respuesta que usted tendrá ante ciertos medicamentos de inmunoterapia. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>. </Para><Para id="_667">Los medicamentos de inmunoterapia que se usan para tratar LLA son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_668" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000767205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Blinatumomab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000790566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inotuzumab ozogamicina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000771302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de células T con CAR</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000802143" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">brexucabtagén autoleucel</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000790747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tisagenlecleucel</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000791284" type="image/jpeg" alt="Terapia de células T con CAR. En el dibujo se muestra que se extrae sangre de una vena del brazo de un paciente para obtener células T. También se muestra que se elabora en el laboratorio un receptor especial, que se llama receptor quimérico para el antígeno (CAR); se añade a las células T el gen que produce el CAR y luego se reproducen millones de células T con CAR. Además, se muestra que el paciente recibe las células T con CAR mediante infusión, y que luego estas células se unen a los antígenos de las células cancerosas y las destruyen." language="es" placement="image-center" id="_669"><Caption language="es">Terapia de células T con CAR. Tipo de tratamiento  en el que se modifican las células T (un tipo de célula inmunitaria) de un paciente en el laboratorio a fin de que se unan a las células cancerosas y las destruyan. La sangre de una vena del brazo del paciente pasa por un tubo hasta una máquina de  aféresis (no se muestra) que extrae los glóbulos blancos, incluso las células T, y devuelve el resto de la sangre al paciente. Luego,   en el laboratorio, el gen que produce un receptor especial, que se llama receptor quimérico para el antígeno (CAR), se añade a las células T, y se reproducen millones de células T con CAR que el paciente recibe mediante infusión. Las células T   con CAR se unen a un antígeno de las células cancerosas y las destruyen.</Caption></MediaLink><Para id="_670">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_52"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_53">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_52_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_52_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_52_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_174"><KeyPoint id="_175">A veces el tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_174_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_176">Los efectos secundarios del tratamiento del cáncer que empiezan después del mismo y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. Los efectos tardíos del tratamiento de la LLA incluyen el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">segundos cánceres</GlossaryTermRef> (nuevos tipos de cáncer). Los exámenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> periódicos son muy importantes para los <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> a largo plazo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_145"><KeyPoint id="_146">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_145_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_145_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_213"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037837">adult acute lymphoblastic leukemia</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda no tratada</Title><Para id="_215">El tratamiento de la LLA durante la fase de <GlossaryTermRef href="CDR0000046560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inducción a la remisión</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_216" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imatinib</GlossaryTermRef>, en ciertos pacientes, algunos de los cuales también recibirán quimioterapia combinada.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef> que incluyen <GlossaryTermRef href="CDR0000045967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibióticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transfusiones</GlossaryTermRef> de glóbulos rojos y plaquetas.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000436741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Profilaxis del sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC) que incluye quimioterapia (<GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intratecal</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistémica</GlossaryTermRef>) con <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al encéfalo o sin esta</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_629">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256789#_39" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lla-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_213_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_217"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039084">adult acute lymphoblastic leukemia in remission</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda en remisión</Title><Para id="_219">El tratamiento de la LLA durante la fase <GlossaryTermRef href="CDR0000046219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posterior a la remisión</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_220" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000484435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dasatinib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imatinib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000575396" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nilotinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000436741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Profilaxis del sistema nervioso central</GlossaryTermRef>, que incluye quimioterapia (<GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intratecal</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistémica</GlossaryTermRef>) con <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al encéfalo o sin esta.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_671">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256789#_39" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lla-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_217_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_221"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038716">recurrent adult acute lymphoblastic leukemia</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda recidivante</Title><Para id="_223">El tratamiento de la LLA <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_224" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000767205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blinatumomab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000790566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inotuzumab ozogamicina</GlossaryTermRef>) seguida de trasplante de células madre.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000792092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de dosis bajas</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000484435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dasatinib</GlossaryTermRef> para ciertos pacientes.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000771302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de células T con CAR</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000802143" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">brexucabtagén autoleucel</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000790747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tisagenlecleucel</GlossaryTermRef>) para ciertos pacientes.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_225">Algunos de los tratamientos en estudio en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> para el tratamiento de la LLA recidivante incluyen el trasplante de células madre usando <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> propias del paciente.</Para><Para id="_672">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256789#_39" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lla-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_221_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_133"><Title>Para obtener más información sobre la leucemia linfoblástica aguda</Title><Para id="_134">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre la LLA, consulte la <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia">Página principal sobre leucemia</ExternalRef>.</Para><Para id="_133_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_133_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_133_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_133_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lla-adultos-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lla-adultos-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000257989"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256695"/><DateLastModified>2025-02-21</DateLastModified></Summary>
