<Summary id="CDR0000256768" LegacyPDQID="30148"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de páncreas.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-pdq">Cáncer de páncreas (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pancreas/pro/tratamiento-pancreas-pdq">Cáncer de páncreas (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041487">pancreatic cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_247">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of adult pancreatic cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_248">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>pancreatic cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de páncreas (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de páncreas</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de páncreas</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el cáncer de páncreas</Title><SummarySection id="_126"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_127">El cáncer de páncreas es un tipo de cáncer que se forma en los tejidos del páncreas.</KeyPoint><Para id="_2">  El páncreas es una <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula</GlossaryTermRef> de
casi seis pulgadas de largo y su apariencia es similar a la de una pera acostada de lado.
El extremo más ancho del páncreas se llama cabeza, la sección media se
llama cuerpo y el extremo delgado se llama cola. El páncreas se ubica
entre el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>.
<MediaLink ref="CDR0000644167" type="image/jpeg" alt="Anatomía del páncreas. En el dibujo se observan el páncreas, el estómago, el bazo, el hígado, las vías biliares, la vesícula biliar, el intestino delgado y el colon. En el recuadro se muestran la cabeza, el cuerpo y la cola del páncreas. También se muestran un conducto biliar y el conducto pancreático." language="es" placement="image-center" id="_217"><Caption language="es">Anatomía del páncreas. El páncreas tiene tres partes: cabeza, cuerpo y cola. Se encuentra en el abdomen cerca del estómago, los intestinos y otros órganos.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_3">El páncreas cumple dos funciones principales en el cuerpo:</Para><ItemizedList id="_128" Style="bullet"><ListItem> Produce jugos digestivos que ayudan a descomponer los alimentos en sustancias que puede usar el cuerpo.</ListItem><ListItem>Elabora <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insulina</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000270860" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucagón</GlossaryTermRef>, que ayudan a controlar las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000658770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azúcar sanguíneo</GlossaryTermRef> y que facilitan el uso y almacenamiento de la energía que el cuerpo obtiene de los alimentos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_325">El cáncer de páncreas a veces se presenta en las <GlossaryTermRef href="CDR0000270856" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células exocrinas del páncreas</GlossaryTermRef>, que elaboran los jugos <GlossaryTermRef href="CDR0000046446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">digestivos</GlossaryTermRef>, o en las <GlossaryTermRef href="CDR0000270854" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células endocrinas del páncreas</GlossaryTermRef>, que elaboran las
hormonas. Alrededor del 95 %
de los cánceres de páncreas comienzan en las células exocrinas.</Para><Para id="_7">Este resumen trata sobre el cáncer de páncreas exocrino.
Para obtener información sobre el cáncer de páncreas endocrino, consulte <SummaryRef href="CDR0000256781" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-tne-pdq">Tratamiento de los tumores neuroendocrinos de páncreas (tumores de células de los islotes)</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_129"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_130">Fumar y ciertos antecedentes de salud influyen en el riesgo de presentar cáncer de páncreas. </KeyPoint><Para id="_326">Ciertos cambios en el funcionamiento de las células del páncreas, en especial en cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células, causan cáncer de páncreas. Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. Es posible cambiar algunos factores de riesgo del cáncer de páncreas, como el consumo de tabaco. Sin embargo, los factores de riesgo también incluyen cosas que las personas no pueden cambiar, como su genética o  historia familiar. Es importante que conozca los factores de riesgo del cáncer de páncreas para poder tomar decisiones que reduzcan el riesgo de que este se presente.</Para><Para id="_327">Existen múltiples factores de riesgo para este cáncer, pero muchos de ellos no son una causa directa. En cambio, aumentan la probabilidad de que se produzcan daños en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> de las células, lo que puede originar cáncer de páncreas. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_328">La presencia de uno o más de estos factores de riesgo no significa que con toda seguridad usted enfermará de cáncer de páncreas. Muchas personas con factores de riesgo nunca presentan este cáncer, mientras que otras sin factores de riesgo conocidos sí lo hacen.</Para><Para id="_234">Los factores de riesgo del cáncer de páncreas incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_131" Style="bullet"><ListItem>Fumar.</ListItem><ListItem>Tener un peso corporal excesivo.</ListItem><ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes personales</GlossaryTermRef> de  <GlossaryTermRef href="CDR0000044911" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diabetes</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreatitis</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crónica</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes  familiares</GlossaryTermRef> de cáncer de páncreas o pancreatitis.</ListItem><ListItem>Presentar ciertas afecciones <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditarias</GlossaryTermRef>, como las siguientes: <ItemizedList id="_235" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome
de neoplasia endocrina múltiple de tipo 1</GlossaryTermRef>  (NEM1).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de colon sin poliposis
hereditario</GlossaryTermRef> (CCSPH; síndrome de Lynch).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Von Hippel-Lindau</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000377716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Peutz-Jeghers</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000751862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de cáncer de mama y ovario hereditario</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270857" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de melanoma familiar con lunares atípicos múltiples</GlossaryTermRef> (FAMMM).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ataxia-telangiectasia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><Para id="_348">Consulte con el médico si piensa que está en riesgo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_132"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_133">Los signos y síntomas  del cáncer de páncreas son ictericia, dolor y pérdida
de peso.</KeyPoint><Para id="_245">Es posible que al principio el cáncer de páncreas no cause <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, lo que dificulta su detección. A medida que el cáncer crece, es posible que se presenten los siguientes síntomas:</Para><ItemizedList id="_241" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046328" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ictericia</GlossaryTermRef> (color amarillento de la piel y el blanco de los ojos).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Materia fecal</GlossaryTermRef> de color claro.</ListItem><ListItem>Orina de color oscuro.</ListItem><ListItem>Dolor en la parte superior o media del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y la espalda.</ListItem><ListItem> Pérdida de peso sin razón conocida.</ListItem><ListItem> Pérdida de <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fatiga</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_349">Es posible que otras afecciones que no son cáncer de páncreas causen estos síntomas. Es importante consultar con el equipo médico si tiene alguno de estos síntomas para determinar la causa y recibir tratamiento de ser necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_135"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_136">El cáncer de páncreas es difícil de diagnosticar temprano.</KeyPoint><Para id="_137">
El cáncer de páncreas es difícil de detectar y diagnosticar por las siguientes
razones:</Para><ItemizedList id="_138" Style="bullet"><ListItem> No hay signos  ni síntomas notables en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef> iniciales del cáncer de
páncreas.</ListItem><ListItem> Los signos y síntomas del cáncer de páncreas, cuando se presentan, son similares a los
signos y síntomas de muchas otras enfermedades.</ListItem><ListItem> El páncreas está oculto detrás de otros órganos como el estómago, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino
delgado</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000641157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vías biliares</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_139"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_140">Las pruebas que se usan para examinar el páncreas también sirven para detectar, diagnosticar y estadificarlo.</KeyPoint><Para id="_23">El diagnóstico del
cáncer de páncreas por lo general se realiza mediante pruebas y procedimientos que
crean imágenes del páncreas y el área que lo rodea. El proceso que se utiliza para
determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro y alrededor del páncreas
se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. Las pruebas y los procedimientos para
detectar, diagnosticar y estadificar el cáncer de páncreas a menudo se realizan
al mismo tiempo. Es importante conocer el estadio de la enfermedad y
determinar si el cáncer de páncreas se puede extirpar por medio de cirugía a fin
de planificar el  tratamiento.</Para><Para id="_237">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos  personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>,  es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_141" Style="bullet"><ListItem><Strong>Estudios bioquímicos de la sangre:</Strong> pruebas de laboratorio por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias, como la  <GlossaryTermRef href="CDR0000044518" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilirrubina</GlossaryTermRef>, que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia suele ser un signo de enfermedad.</ListItem><ListItem><Strong>Prueba de marcadores tumorales:</Strong> procedimiento para el que se analiza una muestra de sangre,  orina o tejido para medir las cantidades de ciertas sustancias, como el antígeno de cáncer 19-9 (<GlossaryTermRef href="CDR0000633729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">CA 19-9</GlossaryTermRef>) y el <GlossaryTermRef href="CDR0000357558" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno carcinoembrionario</GlossaryTermRef> (ACE),   elaboradas por los órganos, los tejidos o las células <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef> del cuerpo. Ciertas sustancias se relacionan con tipos específicos de cáncer cuando se encuentran en concentraciones más altas en el cuerpo. Estas se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama  imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento en el que se usa una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> para tomar una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se usan para observar de forma tridimensional los tejidos y los órganos. Se  <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un tinte en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada,  tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC. Una <GlossaryTermRef href="CDR0000046570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exploración</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TC en espiral</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">helicoidal</GlossaryTermRef> produce una serie de imágenes muy detalladas de áreas del interior del cuerpo mediante una máquina de rayos X que explora el cuerpo con un movimiento en espiral.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento en el que se inyecta una cantidad pequeña de azúcar (glucosa) radiactiva en una vena. Luego, un escáner rota alrededor del cuerpo para crear imágenes digitales detalladas de las áreas del interior del cuerpo que absorben la glucosa. Por lo general, las células cancerosas absorben más glucosa que las células normales lo que facilita su detección. Se puede realizar una TEP y TC al mismo tiempo. Esto se llama una <GlossaryTermRef href="CDR0000742485" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TEP-TC</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong>Ecografía abdominal:</Strong> examen que se usa para tomar imágenes del interior del abdomen.   Se presiona el <GlossaryTermRef href="CDR0000367430" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transductor de ecografía</GlossaryTermRef> contra la piel del abdomen y este dirige ondas de sonido de alta energía (ultrasonido) hacia el abdomen. Las ondas de sonido rebotan en los tejidos y órganos internos y crean ecos. El transductor recibe los ecos y los envía a una computadora, que usa los ecos para crear imágenes que se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecogramas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong>Ecografía endoscópica (EE):</Strong> procedimiento para el que se introduce un endoscopio en el cuerpo, por lo habitual, a través de la boca o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>. Un endoscopio  es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. Se coloca una sonda en el extremo del endoscopio para hacer rebotar ondas de sonido de alta energía  (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos, y crear ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama ecografía. Este procedimiento también se llama endoecografía.</ListItem><ListItem><Strong>Colangiopancreatografía retrógrada endoscópica (CPRE):</Strong> procedimiento que se usa para tomar radiografías de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef> (tubos) que transportan la <GlossaryTermRef href="CDR0000046508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilis</GlossaryTermRef> desde el hígado a la vesícula biliar y desde la vesícula biliar al intestino delgado. A veces, el cáncer de páncreas achica la abertura de estos conductos e impide o reduce el flujo de bilis; esto causa ictericia. Se introduce un endoscopio (tubo delgado con iluminación) a través de la boca, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef> y el estómago hasta la primera parte del intestino delgado. Luego se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter</GlossaryTermRef> (un tubo más pequeño) a través del endoscopio hasta los conductos pancreáticos. Se inyecta un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> por el catéter para que llegue a los conductos y se toma una radiografía. Si hay un tumor que bloquea un conducto, en ocasiones se introduce un tubo delgado para desbloquearlo. Este tubo (o <GlossaryTermRef href="CDR0000044903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoprótesis</GlossaryTermRef>) a veces se deja colocado para mantener el conducto abierto. También es posible extraer muestras de tejido.
</ListItem><ListItem><Strong>Colangiografía transhepática percutánea (CTP):</Strong> procedimiento para tomar una radiografía del hígado y las vías biliares. Se introduce una aguja fina a través de la piel debajo de las costillas hacia el hígado. Se inyecta un tinte en el hígado o las vías biliares y se toma una radiografía. Si se encuentra un bloqueo, en ocasiones, se deja un tubo delgado y flexible en el hígado, que se llama endoprótesis, para <GlossaryTermRef href="CDR0000407759" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">drenar</GlossaryTermRef> la bilis hacia el intestino delgado o hacia una bolsa recolectora fuera del cuerpo. Esta prueba se lleva a cabo solo cuando no es posible hacer  una <GlossaryTermRef href="CDR0000046424" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">CPRE</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong>Laparoscopia</Strong><Strong>:</Strong> procedimiento quirúrgico para observar los órganos del interior del abdomen y determinar si hay signos de enfermedad. Se realizan pequeñas <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisiones</GlossaryTermRef> (cortes) en la pared del abdomen y se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000044360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparoscopio</GlossaryTermRef> (un tubo delgado, con una luz) en una de las incisiones. El laparoscopio puede tener un transductor de ecografía en un extremo con el fin de hacer rebotar ondas de sonido de alta energía en los órganos internos, como el páncreas. Esto se conoce como ecografía laparoscópica. Es posible introducir otros instrumentos en la misma incisión o en otras para realizar procedimientos como la extracción de muestras de tejido del páncreas o una muestra de líquido del abdomen para verificar si hay cáncer.</ListItem><ListItem><Strong>Biopsia:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. Hay diferentes
maneras de realizar una biopsia para el cáncer de páncreas. Es posible introducir una <GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aguja fina</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000641799" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aguja gruesa</GlossaryTermRef> en el páncreas durante una radiografía o ecografía para extraer células. También se puede extraer tejido durante una laparoscopia o una cirugía para extirpar un tumor.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_350"><KeyPoint id="_351">Algunas personas desean pedir una segunda opinión.</KeyPoint><Para id="_352">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico de cáncer de páncreas y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes médicos importantes a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología, las preparaciones de laboratorio y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre el cáncer.</Para><Para id="_353">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamientos para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos u hospitales que pueden proporcionar una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos?cid=wl_cgov_cis_icons_convo_cam">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante esta cita, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_142"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_143">Ciertos factores afectan el pronóstico
(probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_187">El pronóstico y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_188" Style="bullet"><ListItem>Si el tumor se puede extirpar mediante una cirugía.</ListItem><ListItem>El estadio del cáncer (el tamaño del
tumor y si el cáncer se diseminó fuera del páncreas hasta los tejidos cercanos o
los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, o hasta otras partes en el cuerpo).</ListItem><ListItem>La salud general del paciente.</ListItem><ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o recidivó (volvió).</ListItem></ItemizedList><Para id="_35">El cáncer de páncreas se puede controlar solo si se detecta antes de su
diseminación, cuando es posible extirparlo completamente por medio de una operación. Si el cáncer se diseminó, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> a veces mejora la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> del paciente al
controlar los síntomas y las complicaciones de la enfermedad.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_37"><Title>Estadios del cáncer de páncreas</Title><SummarySection id="_144"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><Para id="_329">El estadio (etapa) describe la extensión del cáncer en el cuerpo, como el tamaño del tumor, si se diseminó, y de ser así, qué tanto se ha diseminado desde donde se formó. Es importante saber en qué estadio está el cáncer de páncreas para planificar el mejor tratamiento.</Para><Para id="_330"> 

Hay varios sistemas de estadificación para el cáncer que describen la extensión de la enfermedad. En el cáncer de páncreas por lo general se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación TNM</GlossaryTermRef>. Es posible que en el informe de patología se describa el cáncer que usted tiene de acuerdo con este sistema de estadificación. Según los resultados de la estadificación TNM, se asigna el estadio; el cáncer puede estar en estadio I, II, III o IV (a veces descritos como estadio 1, 2, 3 o 4). Durante las conversaciones con el equipo médico es posible que se use uno de estos estadios para describir el cáncer que usted tiene.</Para><Para id="_331">Para obtener información sobre la forma en que los médicos estadifican el cáncer de páncreas, consulte la sección que explica <SummaryRef href="CDR0000256768#_139" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-pdq">las pruebas que se usan para diagnosticar y estadificarlo</SummaryRef>.</Para><Para id="_332">La información en esta sección trata sobre la estadificación del cáncer de páncreas exocrino, el tipo más común de cáncer en este órgano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_40"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_147">Se utilizan los siguientes estadios para el cáncer de páncreas:
</KeyPoint><SummarySection id="_190"><KeyPoint id="_191">Estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000793450" type="image/jpeg" alt="Cáncer de páncreas en estadio 0. En la imagen, se observan células anormales en el páncreas." language="es" placement="image-center" id="_285"><Caption language="es">Cáncer de páncreas en estadio 0. Se encuentran células anormales en el revestimiento del páncreas.  Es posible que estas células se vuelvan cancerosas y se diseminen al tejido normal cercano.</Caption></MediaLink><Para id="_192">En el estadio 0, se encuentran células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>  en el revestimiento del páncreas. Es posible que estas células anormales se vuelvan cancerosas y se diseminen al tejido normal  cercano. El estadio 0 también se llama carcinoma in situ.</Para></SummarySection><SummarySection id="_148"><KeyPoint id="_149">Cáncer de páncreas en estadio I (también se llama estadio 1)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000743858" type="image/jpeg" alt="Cáncer de páncreas en estadio l; en la imagen de la izquierda, se observa el cáncer de páncreas en estadio lA. El cáncer está en el páncreas y el tumor mide 2 cm o menos. En el recuadro, se muestra que 2 cm es casi el tamaño de un maní. En el dibujo de la derecha, se observa el cáncer de páncreas en estadio lB. El cáncer está en el páncreas y el tumor mide más de 2 cm, pero no más de 4 cm. En el recuadro, se muestra que 2 cm es casi el tamaño de un maní y que 4 cm es casi el tamaño de una nuez." language="es" placement="image-center" id="_228"><Caption language="es">Cáncer de páncreas en estadio l. El cáncer solo se encuentra en el páncreas. En el estadio lA, el tumor mide 2 cm o menos. En el estadio lB, el tumor mide más de 2 cm, pero no más de 4 cm.</Caption></MediaLink><Para id="_41">En el estadio  I, el cáncer se formó y se encuentra solo en el páncreas. El estadio I se divide en los estadios IA y IB de acuerdo con el tamaño del tumor.</Para><ItemizedList id="_181" Style="bullet"><ListItem>Estadio IA: el tumor mide 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</ListItem><ListItem>Estadio IB: el tumor mide más de 2 cm, pero no más de 4 cm.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_42"><KeyPoint id="_150">Cáncer de páncreas en estadio II (también se llama estadio 2)</KeyPoint><Para id="_43">El estadio II se divide en los estadios IIA y IIB de acuerdo con el tamaño del tumor y el lugar hasta donde se diseminó el
				cáncer.</Para><ItemizedList id="_182" Style="bullet"><ListItem>Estadio IIA: el tumor mide más de 4 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000743862" type="image/jpeg" alt="Cáncer de páncreas en estadio llA; en la imagen, se observa el cáncer en el páncreas y el tumor mide más de 4 cm. En el recuadro, se observa que 4 cm es casi el tamaño de una nuez." language="es" placement="image-center" id="_229"><Caption language="es">Cáncer de páncreas en estadio llA. El tumor mide más de 4 cm.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem>Estadio IIB: el  tumor es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó hasta 1 a 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.<MediaLink ref="CDR0000743864" type="image/jpeg" alt="Cáncer de páncreas en estadio llB; en la imagen, se observa cáncer en el páncreas y en 1 a 3 ganglios linfáticos cercanos." language="es" placement="image-center" id="_230"><Caption language="es">Cáncer de páncreas en estadio IIB. El tumor es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó hasta 1 a 3  ganglios linfáticos cercanos.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_44"><KeyPoint id="_151">Cáncer de páncreas en estadio III (también se llama estadio 3)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000743865" type="image/jpeg" alt="Cáncer de páncreas en estadio lll; en la imagen, se observa cáncer en el páncreas y en a) 4 o más ganglios linfáticos cercanos y b) la arteria hepática común. También se observa la vena porta, el tronco celíaco (eje) y la arteria mesentérica superior." language="es" placement="image-center" id="_231"><Caption language="es">Cáncer de páncreas en estadio lll. El tumor es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó hasta a) 4 o más ganglios linfáticos cercanos; o b) los vasos sanguíneos principales cerca del páncreas. Estos incluyen  la vena porta, la arteria hepática común, el tronco celíaco (eje) y la arteria mesentérica superior.</Caption></MediaLink><Para id="_45">En el estadio III, el tumor es de cualquier tamaño y se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_286" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó hasta cuatro o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó hasta los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> principales cerca del páncreas.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_46"><KeyPoint id="_152">Cáncer de páncreas en estadio IV (también se llama estadio 4)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000743867" type="image/jpeg" alt="Cáncer de páncreas en estadio lV; en el dibujo se observan otras partes del cuerpo adonde el cáncer de páncreas se puede diseminar, como el pulmón, el hígado y la cavidad peritoneal. En el recuadro se observan las células cancerosas que se diseminan desde el páncreas, a través de la sangre y el sistema linfático, a otra parte del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_232"><Caption language="es">Cáncer de páncreas en estadio lV. El tumor es de cualquier tamaño y se diseminó a otras partes del cuerpo, como el pulmón, el hígado y la cavidad peritoneal (la cavidad del cuerpo que contiene la mayoría de los órganos del abdomen).</Caption></MediaLink><Para id="_47">En el estadio IV, el tumor es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> o la cavidad peritoneal (la cavidad del cuerpo que contiene la mayoría de los órganos del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>).</Para><Para id="_333">El cáncer de páncreas en estadio IV también se llama cáncer de páncreas metastásico o metástasis. La metástasis se presenta cuando células cancerosas viajan por el sistema linfático o la sangre y forman tumores en otras partes del cuerpo. El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de páncreas se disemina al hígado, las células cancerosas en el hígado son, en realidad, células de cáncer de páncreas. La enfermedad se llama cáncer de páncreas metastásico, no cáncer de hígado. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico: cuando el cáncer se disemina</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_287"><KeyPoint id="_288">Los siguientes grupos se usan para planificar el tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_289"><KeyPoint id="_290">Cáncer de páncreas resecable</KeyPoint><Para id="_291">El cáncer de páncreas resecable se extrae mediante cirugía porque no ha afectado  vasos sanguíneos grandes cercanos al tumor.</Para></SummarySection><SummarySection id="_292"><KeyPoint id="_293">Cáncer de páncreas de resecabilidad limítrofe</KeyPoint><Para id="_294">El cáncer de páncreas de resecabilidad limítrofe  ha invadido un vaso sanguíneo importante, o tejidos u órganos cercanos. Es posible extirpar el tumor, pero hay un riesgo alto de que no se eliminen todas las células cancerosas durante  la cirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_295"><KeyPoint id="_296">Cáncer de páncreas localmente avanzado</KeyPoint><Para id="_297">El cáncer de páncreas <GlossaryTermRef href="CDR0000045955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localmente avanzado</GlossaryTermRef> ya invadió los nódulos linfáticos o vasos sanguíneos cercanos o está muy cerca de estos; por eso, no es posible extirpar el cáncer por completo mediante cirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_298"><KeyPoint id="_299">Cáncer de páncreas metastásico</KeyPoint><Para id="_300">El cáncer de páncreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> se diseminó a otros órganos, de manera que no es posible extirpar el cáncer por completo mediante cirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_301"><KeyPoint id="_302">Cáncer de páncreas recidivante</KeyPoint><Para id="_303">El cáncer de páncreas recidivante (recurrente) es cáncer que regresó (volvió) después del tratamiento. Es posible que el cáncer vuelva al páncreas o a otras partes del cuerpo. Se harán pruebas para determinar en qué lugar del cuerpo reapareció el cáncer. El tipo de tratamiento que se administra para el cáncer de páncreas recidivante depende del lugar del cuerpo donde reaparece.</Para><Para id="_334">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>. </Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_52"><Title>Aspectos generales  de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_154"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_155">Hay diferentes tipos de tratamientos para los pacientes de cáncer de páncreas.  </KeyPoint><Para id="_335">Hay diferentes tipos de tratamiento para el cáncer de páncreas. El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento, que suele incluir varias opciones. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estadio del cáncer que usted tiene, su estado general de salud y sus preferencias personales. El plan incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, posibles efectos secundarios y la duración esperada del tratamiento.</Para><Para id="_336">Hablar con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá será útil. Quizás quiera informarse sobre qué necesita hacer antes de empezar el tratamiento, cómo se sentirá en el transcurso del mismo y qué tipo de ayuda necesitará. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/preguntas">Preguntas para el médico sobre el tratamiento</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_156"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_157">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_56"><KeyPoint id="_158">Cirugía</KeyPoint><Para id="_57">Se puede usar  uno de los siguientes tipos de cirugía para extirpar el
tumor:</Para><ItemizedList id="_159" Style="bullet"><ListItem>Procedimiento de Whipple: cirugía para extirpar la cabeza del <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef>, parte
del <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conducto biliar</GlossaryTermRef>. Se deja un segmento suficiente del páncreas para que produzca jugos digestivos e <GlossaryTermRef href="CDR0000046187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insulina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Pancreatectomía total: cirugía para extirpar todo el páncreas, parte del
estómago, parte del intestino delgado, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046466" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conducto colédoco</GlossaryTermRef>, la vesícula biliar, el
<GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pancreatectomía distal</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar el cuerpo y la cola del páncreas.
  También es posible que se extirpe el bazo si el cáncer se diseminó a este órgano.</ListItem></ItemizedList><Para id="_61">Si el cáncer se diseminó y no se puede extirpar, es posible recurrir a los
siguientes tipos de cirugía <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>:
</Para><ItemizedList id="_160" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000775967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Derivación biliar</GlossaryTermRef>: es posible que se haga una derivación biliar para drenar la <GlossaryTermRef href="CDR0000046508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilis</GlossaryTermRef> acumulada en la vesícula si el cáncer bloquea un conducto biliar. Durante esta operación, el médico hará un corte en  la parte de la vesícula o el conducto biliar que está antes de la obstrucción y la coserá al intestino delgado para crear una nueva vía alrededor del área bloqueada.</ListItem><ListItem>Colocación <GlossaryTermRef href="CDR0000046428" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscópica</GlossaryTermRef> de una <GlossaryTermRef href="CDR0000044903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoprótesis</GlossaryTermRef>: cuando el tumor bloquea un conducto biliar, es posible que se realice una cirugía para colocar una endoprótesis  (tubo delgado) a fin de
drenar la bilis acumulada. El médico coloca la endoprótesis a través de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter</GlossaryTermRef> para drenar  la bilis hacia una bolsa que está fuera del cuerpo, o se coloca la endoprótesis  para evitar el
área bloqueada y drenar la bilis hacia el intestino delgado.</ListItem><ListItem>Derivación <GlossaryTermRef href="CDR0000046770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gástrica</GlossaryTermRef>: método para coser de forma directa el estómago al intestino delgado cuando el tumor impide que la comida salga del estómago y, de este modo, el paciente puede continuar comiendo normalmente.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_65"><KeyPoint id="_161">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_66">En la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que crezcan. En ocasiones, se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef> para el cáncer de páncreas. En este tipo de radioterapia, se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área con cáncer.</Para><Para id="_337">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/haz-externo">Radioterapia de haz externo para el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/efectos-secundarios">Efectos secundarios de la radioterapia</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_67"><KeyPoint id="_162">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_338">En la quimioterapia se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación.</Para><Para id="_339">La quimioterapia para el cáncer de páncreas suele administrarse de manera sistémica, es decir, se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena o se toma por la boca. Cuando se administran de esta manera, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo para llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo.</Para><Para id="_340">Los medicamentos de quimioterapia que se usan para el cáncer de páncreas son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_341" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Capecitabina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fluorouracilo</GlossaryTermRef> (5-FU).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gemcitabina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000635811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Irinotecán</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000776570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sucrosofato de irinotecán</GlossaryTermRef> (también se llama irinotecán nanoliposomal)</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000613205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Leucovorina</GlossaryTermRef> (vitamina que mejora la eficacia del 5-FU).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045465" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oxaliplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_342">Es posible usar combinaciones de estos medicamentos y en ocasiones se administran medicamentos de quimioterapia diferentes a los de esta lista.</Para><Para id="_354">La quimioterapia se puede combinar con otros tipos de tratamiento, por ejemplo, con la radioterapia o la terapia dirigida.</Para><Para id="_343">Obtenga más información sobre el efecto, la forma de administración, los efectos secundarios comunes y otros datos de la quimioterapia en <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_220"><KeyPoint id="_221">Terapia de quimiorradiación</KeyPoint><Para id="_222">Para la terapia de quimiorradiación se combina la quimioterapia con la radioterapia a fin de aumentar los efectos de ambos tratamientos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_223"><KeyPoint id="_224">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_225">En la terapia dirigida se utilizan medicamentos u otras sustancias para identificar y atacar células cancerosas específicas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000508929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">erlotinib</GlossaryTermRef> es un tipo de medicamento de terapia dirigida que se usa para tratar el cáncer de páncreas.</Para><Para id="_344">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_203"><KeyPoint id="_204">Hay tratamientos para el dolor que causa el cáncer de páncreas.</KeyPoint><Para id="_205">En ocasiones se produce dolor cuando el tumor presiona los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> u otros órganos cerca del páncreas. Cuando los medicamentos contra el dolor no son suficientes, se usan tratamientos que actúan sobre los nervios del abdomen para aliviar el dolor. El médico inyecta medicamentos en el área que rodea los nervios afectados o corta los nervios para bloquear la sensación de dolor. La radioterapia, con quimioterapia o sin ella, también sirve para aliviar el dolor al reducir el tamaño del tumor. Obtenga más información sobre <SummaryRef href="CDR0000256654" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_206"><KeyPoint id="_207">Los pacientes con cáncer de páncreas tienen necesidades nutricionales especiales.</KeyPoint><Para id="_208">Es posible que la cirugía para extirpar el páncreas altere la capacidad  de elaborar las <GlossaryTermRef href="CDR0000046704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas pancreáticas</GlossaryTermRef> que ayudan a digerir los alimentos. Como resultado, los pacientes tienen problemas para digerir los alimentos y absorber los <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef>. A fin de prevenir la <GlossaryTermRef href="CDR0000046014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desnutrición</GlossaryTermRef>, el médico a veces receta medicamentos que restauran estas enzimas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_70"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_163">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.  
</KeyPoint><Para id="_70_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_70_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_70_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_252"><KeyPoint id="_253">A veces el tratamiento para el cáncer de páncreas causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_252_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_214"><KeyPoint id="_215">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_214_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_214_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_304"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042468">stage I pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042484">stage II pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de páncreas resecable o de resecabilidad limítrofe</Title><Para id="_306">El  tratamiento del cáncer de páncreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044568" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resecable</GlossaryTermRef> o de resecabilidad limítrofe incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_307" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta, seguida de  cirugía.</ListItem><ListItem>Cirugía.</ListItem><ListItem>Cirugía seguida de quimioterapia.</ListItem><ListItem>Cirugía seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000306495" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimiorradiación</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de quimioterapia o radioterapia antes de la cirugía.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimiorradiación seguida de cirugía y luego quimioterapia.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de formas diferentes de administrar la  radioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_308">En ocasiones, la cirugía para extirpar el tumor incluye el  <GlossaryTermRef href="CDR0000046653" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">procedimiento de Whipple</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046694" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreatectomía total</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreatectomía distal</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_309">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> se puede empezar a administrar en cualquier  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Para obtener información acerca de tratamientos que quizás mejoren la  <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> o alivien los  <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> en personas con cáncer de páncreas, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256768#_320" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-pdq">Terapia paliativa</SummaryRef>.</Para><Para id="_345">Obtenga más información sobre estos tratamientos en <SummaryRef href="CDR0000256768#_156" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_304_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_310"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042547">stage IV pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de páncreas localmente avanzado</Title><Para id="_312">El  tratamiento del cáncer de páncreas <GlossaryTermRef href="CDR0000045955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localmente avanzado</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_313" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem><ListItem>Quimioterapia y <GlossaryTermRef href="CDR0000306495" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimiorradiación</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000046653" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">procedimiento de Whipple</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046694" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreatectomía total</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreatectomía distal</GlossaryTermRef>).
     </ListItem><ListItem>Cirugía <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paliativa</GlossaryTermRef> o colocación de <GlossaryTermRef href="CDR0000044903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoprótesis</GlossaryTermRef> para <GlossaryTermRef href="CDR0000046498" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derivar el flujo de</GlossaryTermRef> las áreas obstruidas en
 los <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> y quizás  quimioterapia o quimiorradiación para achicar el tumor y que se pueda operar.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de terapias nuevas contra el cáncer junto con quimioterapia o quimiorradiación.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> administrada durante la cirugía o <GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia interna</GlossaryTermRef>.
</ListItem></ItemizedList><Para id="_314">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> se puede empezar a administrar en cualquier  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Para obtener información acerca de tratamientos que quizás mejoren la  <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> o alivien los  <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> en pacientes con cáncer de páncreas, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256768#_320" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-pdq">Terapia paliativa</SummaryRef>.</Para><Para id="_355">Obtenga más información sobre estos tratamientos en <SummaryRef href="CDR0000256768#_156" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_310_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_315"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042949">recurrent pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de páncreas metastásico o recidivante</Title><Para id="_317">El  tratamiento del cáncer de páncreas  <GlossaryTermRef href="CDR0000046283" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_318" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>  con  <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef>  o sin esta.</ListItem><ListItem>Participación en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de sustancias nuevas  contra el cáncer, con quimioterapia o sin esta.
</ListItem></ItemizedList><Para id="_319">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> se puede empezar a administrar en cualquier  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Para obtener información acerca de tratamientos que quizás mejoren la  <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> o alivien los  <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> en pacientes con cáncer de páncreas, consulte la sección sobre  <SummaryRef href="CDR0000256768#_320" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-pdq">Terapia paliativa</SummaryRef>.</Para><Para id="_346">Obtenga más información sobre estos tratamientos en <SummaryRef href="CDR0000256768#_156" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_315_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_320"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042468">stage I pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000682753">stage IA pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000682755">stage IB pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042484">stage II pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000682756">stage IIA pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000682757">stage IIB pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042505">stage III pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042547">stage IV pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042949">recurrent pancreatic cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Terapia paliativa</Title><Para id="_322">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef>  a veces mejora la  <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> del paciente al controlar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y las complicaciones del cáncer de páncreas.</Para><Para id="_323">La terapia paliativa para el cáncer de páncreas incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_324" Style="bullet">
     <ListItem>Cirugía paliativa o colocación de <GlossaryTermRef href="CDR0000044903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoprótesis</GlossaryTermRef> para <GlossaryTermRef href="CDR0000046498" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derivar el flujo de</GlossaryTermRef> las áreas obstruidas en
 los <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef> o en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> paliativa para achicar el tumor y aliviar el dolor.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inyección</GlossaryTermRef> de un medicamento para bloquear los  <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y aliviar el dolor.</ListItem><ListItem>Otros cuidados médicos paliativos solos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_347">Obtenga más información sobre estos tratamientos en <SummaryRef href="CDR0000256768#_156" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_320_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_196"><Title>Información adicional sobre el cáncer de páncreas</Title><Para id="_197">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de páncreas, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_226" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pancreas">Página principal sobre el cáncer de páncreas</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000800508" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-infantil-pdq">Tratamiento del cáncer de páncreas infantil</SummaryRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_227">El siguiente enlace solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_198" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/pancreatic">Drugs Approved for Pancreatic Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de páncreas)</ListItem></ItemizedList><Para id="_196_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_196_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_196_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_196_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de páncreas en adultos. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de páncreas. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-pancreas-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062957"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256674"/><DateLastModified>2025-05-12</DateLastModified></Summary>
