<Summary id="CDR0000256797" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de la leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas infantiles.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lma-infantil-pdq">Leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq">Leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000775587">childhood acute myeloid leukemia</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_361">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood acute myeloid leukemia and other myeloid malignancies. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_362">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Childhood acute myeloid leukemia</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood acute promyelocytic leukemia (M3)</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood chronic myelogenous leukemia</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood myelodysplastic syndromes</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Juvenile myelomonocytic leukemia</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de la leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas infantiles (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de la leucemia mieloide aguda infantil</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de la leucemia mieloide aguda infantil</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre la leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas infantiles</Title><SummarySection id="_326"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_327">La leucemia mieloide aguda (LMA) infantil es un tipo de cáncer en el que la médula ósea produce muchas células sanguíneas anormales.</KeyPoint><Para id="_328">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef> (LMA) infantil es un <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>. La LMA también se llama leucemia mielógena aguda y leucemia no linfoblástica aguda. Los cánceres <GlossaryTermRef href="CDR0000045585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agudos</GlossaryTermRef> suelen empeorar rápido si no se tratan. Los cánceres <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crónicos</GlossaryTermRef> suelen empeorar de forma lenta.</Para><MediaLink ref="CDR0000761775" type="image/jpeg" alt="Anatomía del hueso; en la imagen se muestra el hueso esponjoso, la médula roja y la médula amarilla. En un corte transversal del hueso, se muestran el hueso compacto y los vasos sanguíneos en la médula ósea. También se observan glóbulos rojos, glóbulos blancos, plaquetas y células madre sanguíneas." language="es" placement="image-center" id="_441"><Caption language="es">Anatomía del hueso. El hueso se compone de hueso compacto, hueso esponjoso y médula ósea. El hueso compacto forma la capa exterior del hueso. El hueso esponjoso se encuentra sobre todo en los extremos de los huesos y contiene médula roja. La médula ósea se encuentra en el centro de la mayoría de los huesos y tiene muchos vasos sanguíneos. Hay dos tipos de médula ósea: roja y amarilla. La médula roja contiene células madre sanguíneas que se pueden convertir en glóbulos rojos, glóbulos blancos o plaquetas. La médula amarilla está compuesta, en su mayor parte, de grasa.</Caption></MediaLink><Para id="_437">Este sumario describe el tratamiento de la LMA infantil, la <GlossaryTermRef href="CDR0000792763" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mielopoyesis anormal transitoria</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000444957" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia promielocítica aguda</GlossaryTermRef>infantil, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielomonocítica juvenil</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044901" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielógena crónica</GlossaryTermRef> infantil y <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">los síndromes mielodisplásicos</GlossaryTermRef> infantiles. Para obtener información sobre el tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045586" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfoblástica aguda</GlossaryTermRef> infantil, consulte <SummaryRef href="CDR0000256765" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lla-infantil-pdq">Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_218"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_219">La leucemia y otras enfermedades de la sangre y la médula ósea afectan los glóbulos rojos, los glóbulos blancos y las plaquetas.</KeyPoint><Para id="_220">En los niños sanos, la médula ósea produce <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> inmaduras) que, con el tiempo, se convierten en glóbulos sanguíneos maduros. Una célula madre sanguínea se convierte en una <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula madre</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046279" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloide</GlossaryTermRef> o una célula madre <GlossaryTermRef href="CDR0000046298" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoide</GlossaryTermRef>. Una célula madre linfoide se convierte en un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulo blanco</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_329">Una célula madre mieloide se convierte en uno de los siguientes 3 tipos de glóbulos sanguíneos maduros:</Para><ItemizedList id="_221" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Glóbulos rojos</GlossaryTermRef> que transportan <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef> y otras sustancias a todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>Glóbulos blancos que combaten <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y enfermedades.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Plaquetas</GlossaryTermRef> que forman <GlossaryTermRef href="CDR0000476017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coágulos sanguíneos</GlossaryTermRef> para detener el sangrado.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000553603" type="image/jpeg" alt="Evolución de una célula sanguínea. En la imagen se observa el proceso por el que una célula madre sanguínea pasa a convertirse en un glóbulo rojo, una plaqueta o un glóbulo blanco. Una célula madre mieloide se convierte en un glóbulo rojo, una plaqueta o un mieloblasto; el mieloblasto luego se convierte en un tipo de granulocito (eosinófilo, basófilo o neutrófilo). Una célula madre linfoide se convierte en un linfoblasto que luego se convierte en un linfocito B, linfocito T o linfocito citolítico natural." language="es" placement="image-center" id="_442"><Caption language="es">Evolución de una célula sanguínea. Una célula madre sanguínea pasa por varias etapas hasta convertirse en un glóbulo rojo, una plaqueta o un glóbulo blanco.</Caption></MediaLink><Para id="_330">En la LMA, las células madres mieloides se convierten en un tipo de glóbulos blancos inmaduros llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000742483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloblastos</GlossaryTermRef> (o <GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef> mieloides). También en la LMA, los mieloblastos (o células <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucémicas</GlossaryTermRef>) son <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> y no se convierten en glóbulos blancos sanos. Es posible que las células leucémicas se acumulen en la sangre y la médula ósea, de modo que hay menos espacio para los glóbulos blancos, los glóbulos rojos y las plaquetas sanas. Esto quizás provoque infecciones, <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia</GlossaryTermRef> o sangrado que aparece con facilidad.</Para><Para id="_373">Es posible que las células leucémicas se diseminen fuera de la sangre a otras partes del cuerpo, incluso al <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (encéfalo y <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>), la piel y las <GlossaryTermRef href="CDR0000481753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encías</GlossaryTermRef>. A veces, las células leucémicas forman un <GlossaryTermRef href="CDR0000045301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor sólido</GlossaryTermRef> llamado <GlossaryTermRef href="CDR0000806037" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma mieloide</GlossaryTermRef>. El sarcoma mieloide también se llama sarcoma granulocítico o cloroma.</Para></SummarySection><SummarySection id="_222"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_223">Hay otras enfermedades mieloides que afectan la sangre y la médula ósea. </KeyPoint><SummarySection id="_374"><KeyPoint id="_375">Mielopoyesis anormal transitoria</KeyPoint><Para id="_376">La mielopoyesis anormal transitoria (<GlossaryTermRef href="CDR0000792758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">MAT</GlossaryTermRef>) es un <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastorno</GlossaryTermRef> de la médula ósea que se presenta en recién nacidos con <GlossaryTermRef href="CDR0000045488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Down</GlossaryTermRef>. Por lo habitual, la MAT desaparece por sí sola dentro de los primeros 3 meses de vida. Los bebés con MAT tienen un mayor riesgo de presentar LMA antes de los 3 años de edad. La MAT también se llama trastorno mieloproliferativo transitorio o leucemia transitoria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_378"><KeyPoint id="_379">Leucemia promielocítica aguda</KeyPoint><Para id="_380">La leucemia promielocítica aguda (<GlossaryTermRef href="CDR0000444957" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">LPA</GlossaryTermRef>) es un subtipo de la LMA. En la LPA, algunos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosoma</GlossaryTermRef> 15 cambian de lugar con genes en el <GlossaryTermRef href="CDR0000737156" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosoma 17</GlossaryTermRef> y se produce un gen anormal que se llama <GeneName>PML-RARA</GeneName>. El gen <GeneName>PML-RARA</GeneName> envía un mensaje que impide la maduración de los promielocitos (un tipo de glóbulo blanco). Es posible que los promielocitos (células leucémicas) se acumulen en la sangre y la médula ósea, de modo que hay menos espacio para los glóbulos blancos, los glóbulos rojos y las plaquetas sanas. También se pueden presentar problemas de sangrado intenso y coágulos de sangre. Esto es un problema de salud grave y se debe tratar lo antes posible.</Para></SummarySection><SummarySection id="_227"><KeyPoint id="_228">Leucemia mielomonocítica juvenil</KeyPoint><Para id="_229">La leucemia mielomonocítica juvenil (<GlossaryTermRef href="CDR0000045048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">LMMJ</GlossaryTermRef>) es un <GlossaryTermRef href="CDR0000728326" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer infantil</GlossaryTermRef> raro que es más común en niños de 2 años y, sobre todo, en niños varones. En la LMMJ, hay demasiadas células madre sanguíneas mieloides que se convierten en mielocitos y <GlossaryTermRef href="CDR0000046282" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">monocitos</GlossaryTermRef> (2 tipos de glóbulos blancos). Algunas de estas células madre sanguíneas mieloides nunca se convierten en glóbulos blancos maduros. Estas células inmaduras, llamadas blastocitos, no logran funcionar con normalidad. Con el tiempo, los mielocitos, los monocitos y los blastocitos desplazan de la médula ósea a las plaquetas, los glóbulos blancos y los glóbulos rojos sanos. Cuando sucede esto, es posible que se presente infección, anemia o sangrado que aparece con facilidad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_224"><KeyPoint id="_225">Leucemia mielógena crónica</KeyPoint><Para id="_226">La leucemia mielógena crónica (<GlossaryTermRef href="CDR0000044382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">LMC</GlossaryTermRef>) suele comenzar en una célula sanguínea mieloide inmadura cuando hay un determinado cambio genético. Una sección de genes en el cromosoma 9, que incluye el gen <GeneName>ABL</GeneName>, cambia de lugar con una sección de genes en el cromosoma 22, donde está el gen <GeneName>BCR</GeneName>. Esto crea un cromosoma 22 muy corto (llamado <GlossaryTermRef href="CDR0000044179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosoma Filadelfia</GlossaryTermRef>) y un cromosoma 9 muy largo. En el cromosoma 22 se forma el gen anormal <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000561237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BCR-ABL</GlossaryTermRef></GeneName>. El gen <GeneName>BCR-ABL</GeneName> indica a las células sanguíneas que elaboren una cantidad excesiva de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> llamada tirosina–cinasa. La tirosina–cinasa hace que se elaboren demasiados glóbulos blancos (células leucémicas) en la médula ósea. Es posible que las células leucémicas se acumulen en la sangre y la médula ósea, de modo que hay menos espacio para los glóbulos blancos, los glóbulos rojos y las plaquetas sanas. Esto quizás provoque infección, anemia o sangrado que aparece con facilidad. La LMC es poco frecuente en los niños.</Para><MediaLink ref="CDR0000558048" type="image/jpeg" alt="Cromosoma Filadelfia. En la imagen se observa que una sección del cromosoma 9 y una sección del cromosoma 22 se separan e intercambian lugares, creando un cromosoma 22 alterado llamado cromosoma Filadelfia. En el lado izquierdo, se muestra el cromosoma 9 normal que contiene el gen ABL y el cromosoma 22 normal que contiene el gen BCR. En el centro, se muestra el gen ABL separándose del cromosoma 9 y una sección del cromosoma 22 que se separa por debajo del gen BCR. En el lado derecho, se muestra el cromosoma 9 unido a una sección del cromosoma 22 y una versión más pequeña del cromosoma 22 con la sección del cromosoma 9 que contiene parte del gen ABL unido. El gen ABL se une al gen BCR en el cromosoma 22 y forma el gen de fusión BCR::ABL. El cromosoma 22 alterado que contiene el gen BCR::ABL se llama cromosoma Filadelfia." language="es" placement="image-center" id="_443"><Caption language="es">El cromosoma Filadelfia es un cromosoma anormal que se forma cuando secciones del cromosoma 9 y del cromosoma 22 se separan e intercambian lugares. El gen <GeneName>ABL</GeneName> del cromosoma 9 se une al gen <GeneName>BCR</GeneName> en el cromosoma 22 y forma el gen de fusión <GeneName>BCR</GeneName>::<GeneName>ABL</GeneName>. El cromosoma 22 alterado que contiene el gen de fusión se llama cromosoma Filadelfia.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_233"><KeyPoint id="_234">Síndromes mielodisplásicos</KeyPoint><Para id="_235">Los síndromes mielodisplásicos (<GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">SMD</GlossaryTermRef>) son menos comunes en los niños que en los adultos. En los SMD, la médula ósea produce muy pocos glóbulos rojos, glóbulos blancos y plaquetas. Es probable que estas células sanguíneas no maduren ni entren en la sangre. El tipo de SMD depende del tipo de célula sanguínea afectada.</Para><Para id="_415">El tratamiento de SMD varía según cuán baja sea la concentración de glóbulos rojos, glóbulos blancos o plaquetas. Con el tiempo, los SMD se pueden convertir en LMA.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_316"><KeyPoint id="_317">La LMA o SMD a veces se presenta después del tratamiento con ciertos medicamentos de quimioterapia o radioterapia.</KeyPoint><Para id="_318">El tratamiento del cáncer con ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> tal vez causen <GlossaryTermRef href="CDR0000790623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">LMA relacionada con el tratamiento</GlossaryTermRef> (LMA-t) o SMD relacionado con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> (SMD-t). El riesgo de estas enfermedades mieloides relacionadas con el tratamiento depende de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> total de los medicamentos de quimioterapia que se usen, además de la dosis de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000044741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">campo de tratamiento</GlossaryTermRef>. Algunos pacientes también tienen un riesgo <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heredado</GlossaryTermRef> de LMA-t y SMD-t. En general, estas enfermedades relacionadas con el tratamiento se presentan en el transcurso de los 7 años posteriores al tratamiento, pero son poco frecuentes en los niños.</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">Los factores de riesgo de leucemia mielógena aguda y otras neoplasias malignas mieloides en la niñez son similares.</KeyPoint><Para id="_17">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. La presencia de un factor de riesgo no significa que enfermará de cáncer, pero la ausencia de factores de riesgo tampoco significa que no enfermará de cáncer. Consulte con el médico si piensa que su niño está en riesgo. Entre otros, los siguientes factores a veces aumentan el riesgo de LMA, LPA, LMMJ, LMC y SMD infantiles:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
        <ListItem>Tener un hermano o hermana (en especial, si es gemelo) con leucemia.</ListItem>
        <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes personales</GlossaryTermRef> de insuficiencia de la médula ósea.</ListItem>
        <ListItem>Tener antecedentes personales de SMD.</ListItem>
        <ListItem>Haber recibido quimioterapia o radioterapia antes.</ListItem>
        <ListItem>Haber estado expuesto a <GlossaryTermRef href="CDR0000430698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación ionizante</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sustancias químicas</GlossaryTermRef>, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000270734" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benceno</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Tener ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes</GlossaryTermRef> o trastornos hereditarios, como los siguientes:<ItemizedList id="_306" Style="dash"><ListItem>Síndrome de Down.</ListItem><ListItem>Anemia aplásica.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Anemia de Fanconi</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurofibromatosis tipo 1</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000683528" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Noonan</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000644776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Shwachman-Diamond</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000666665" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Anemia de Diamond-Blackfan</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000798927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Disqueratosis congénita</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046322" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Li-Fraumeni</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_20">Los signos y síntomas de leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas infantiles incluyen fiebre, cansancio y sangrado o moretones que aparecen con facilidad.</KeyPoint><Para id="_21">Es posible que la LMA, LPA, LMMJ, LMC o los SMD u otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> infantiles causen estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Consulte con el médico si su niño tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_22" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef>, con infección o sin esta.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000454810" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sudores nocturnos</GlossaryTermRef> excesivos.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad respiratoria.</ListItem>
        <ListItem>Debilidad, cansancio o palidez.</ListItem>
        <ListItem>Sangrado o moretones que aparecen con facilidad.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Petequias</GlossaryTermRef> (manchas planas, pequeñas como la punta de un alfiler, debajo de la piel causadas por una hemorragia).</ListItem>
        <ListItem>Dolor en los huesos o en las <GlossaryTermRef href="CDR0000458080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">articulaciones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Dolor o sensación de saciedad debajo de las costillas.</ListItem>
        <ListItem>Bultos indoloros en el cuello, las axilas, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef> u otras partes del cuerpo. En la LMA infantil, estos bultos, llamados leucemia cutánea, son azules o morados.</ListItem>
        <ListItem>Bultos indoloros que a veces aparecen alrededor de los ojos. Estos bultos se llaman sarcomas mieloides. A veces, aparecen con la LMA infantil y son azules o verdes.</ListItem>
        <ListItem>Erupción en la piel similar a un <GlossaryTermRef href="CDR0000462675" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eccema</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Falta de <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef> o pérdida de peso.</ListItem>
        <ListItem>Dolor de cabeza, problemas de la vista o <GlossaryTermRef href="CDR0000450096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">confusión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_238">Los signos y síntomas de MAT son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_239" Style="bullet">
        <ListItem>Inflamación en todo el cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>Falta de aliento.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000748353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Frecuencia cardíaca</GlossaryTermRef> rápida.</ListItem>
        <ListItem>Debilidad, cansancio o palidez.</ListItem>
        <ListItem>Sangrados o hematomas que aparecen con facilidad.</ListItem>
        <ListItem>Petequias (manchas planas, pequeñas como la punta de un alfiler, debajo de la piel causadas por una hemorragia).</ListItem>
        <ListItem>Dolor debajo de las costillas.</ListItem>
        <ListItem>Sarpullido.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046328" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ictericia</GlossaryTermRef> (color amarillento de la piel y del blanco de los ojos).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_377">A veces, la MAT no causa síntomas y se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnostica</GlossaryTermRef> después de un <GlossaryTermRef href="CDR0000688783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis de sangre</GlossaryTermRef> de rutina.</Para></SummarySection><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_24">Para detectar y diagnosticar cualquier diseminación de leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas, se hacen pruebas para analizar la sangre y la médula ósea.</KeyPoint><Para id="_25">Es posible que se utilicen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_26" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores del paciente.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Recuento sanguíneo completo</GlossaryTermRef> (RSC) con diferencial:</Strong> procedimiento para el que se toma una muestra de sangre con el fin de verificar los siguientes elementos:<ItemizedList id="_104" Style="dash"><ListItem>El número de glóbulos rojos y plaquetas.</ListItem><ListItem>La cantidad y el tipo de glóbulos blancos.</ListItem><ListItem>La proporción de glóbulos rojos dentro de la muestra.</ListItem><ListItem>La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> (la proteína que transporta el <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef>) en los glóbulos rojos.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000553596" type="image/jpeg" alt="Recuento sanguíneo completo (RSC); en el panel de la izquierda se observa que se extrae sangre de una vena de la parte anterior del codo por un tubo conectado a una jeringa; en el panel de la derecha, se observa un tubo de ensayo de laboratorio con células sanguíneas separadas en capas: plasma, glóbulos blancos, plaquetas y glóbulos rojos." language="es" placement="image-center" id="_444"><Caption language="es">Recuento sanguíneo completo (RSC). Para extraer sangre, se introduce una aguja en una vena y la sangre fluye hacia un tubo. La muestra de sangre se envía al laboratorio y se cuentan los glóbulos rojos, los glóbulos blancos y las plaquetas. El RSC se usa para examinar, diagnosticar y vigilar muchas afecciones distintas.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que atraviesa el cuerpo y se plasma en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determine si hay signos de cáncer. Es posible hacer los siguientes tipos de biopsias:<ItemizedList id="_115" Style="dash"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046505" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aspiración de la médula ósea</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046506" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de una muestra de médula ósea y un trozo pequeño de hueso mediante la introducción de una aguja hueca en el hueso de la cadera o el <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000775981" type="image/jpeg" alt="Aspiración de la médula ósea y biopsia; el dibujo muestra a un niño acostado boca abajo en una camilla y una aguja para la médula ósea que se inserta en el hueso ilíaco (hueso de la cadera) derecho. El recuadro muestra la aguja para la médula ósea que se inserta a través de la piel hasta la médula ósea del hueso de la cadera." language="es" placement="image-center" id="_445"><Caption language="es">Aspiración de la médula ósea y biopsia. Después de adormecer un área pequeña de la piel, se inserta una aguja para la médula ósea en el hueso ilíaco (hueso de la cadera) del niño. Se extraen muestras de sangre, hueso y médula ósea para examinarlas al microscopio.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong>Biopsia <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef> para la LMA:</Strong> extracción de células o tejidos de un bulto en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> o la piel mediante una aguja. Se hace si el médico sospecha que las células leucémicas han formado un tumor sólido llamado sarcoma mieloide.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000341450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunofenotipificación</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> para la que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> a fin de identificar células cancerosas según los tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef> presentes en la superficie celular. Esta prueba se usa para diagnosticar tipos específicos de leucemia.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000270737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citogenético</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio para examinar los cromosomas en las células de una muestra de sangre o médula ósea. Se cuenta el número de cromosomas y se observa si hay algún cambio, como cromosomas rotos, en otro orden, faltantes o sobrantes. Es posible que los cambios en ciertos cromosomas indiquen la presencia de cáncer. El análisis citogenético se usa para diagnosticar el cáncer, planificar el tratamiento o determinar si este es eficaz.<Para id="_323">La siguiente prueba es un tipo de análisis citogenético:</Para><ItemizedList id="_324" Style="dash"><ListItem><Strong>Hibridación fluorescente in situ (<GlossaryTermRef href="CDR0000460228" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">FISH</GlossaryTermRef>):</Strong> prueba de laboratorio que se usa para observar y contar los genes o los cromosomas en las células y los tejidos. En el laboratorio, se preparan trozos de ADN con un tinte fluorescente y se agregan a una muestra de células o tejidos del paciente. Cuando se observan al <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> con una luz especial, estos trozos de ADN brillan si se unen a genes o áreas específicas de los cromosomas en la muestra. La prueba FISH se usa para diagnosticar el cáncer y planificar el tratamiento.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000766166" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba molecular</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio que tiene como fin comprobar si hay ciertos genes, proteínas u otras <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> en una muestra de tejido, sangre o médula ósea. También se usa para verificar si hay ciertos cambios en un gen o cromosoma que influyen en la presentación de la LMA. La prueba molecular se usa para planificar el tratamiento, determinar si este es eficaz o realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046303" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Punción lumbar</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento que se realiza para tomar una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (LCR) de la <GlossaryTermRef href="CDR0000396787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>. Se introduce una aguja entre dos huesos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef> hasta llegar al LCR que rodea la médula espinal y se extrae una muestra del líquido. La muestra de LCR se examina al microscopio en busca de signos de células de leucemia que se diseminaron al encéfalo y la médula espinal. Este procedimiento también se llama PL o punción espinal.<MediaLink ref="CDR0000581236" type="image/jpeg" alt="Punción lumbar. En el dibujo se muestra a una persona acostada de lado, en posición encorvada, sobre una camilla. Se le inserta en la parte inferior de la espalda una larga y fina aguja espinal o intrarraquídea. En un recuadro se observa una ampliación de la aguja que penetra la columna vertebral, se señala la médula espinal y el líquido cefalorraquídeo en color azul." language="es" placement="image-center" id="_446"><Caption language="es">Punción lumbar. La persona se acuesta de lado, en posición encorvada, sobre una camilla. Después de adormecer un área pequeña en la parte inferior de la espalda, se inserta una larga y fina aguja espinal o intrarraquídea en la columna vertebral. Se extrae una muestra de líquido cefalorraquídeo (se observa en azul). En ocasiones, se envía esta muestra a un laboratorio para que la examinen.</Caption></MediaLink></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_105">El pronóstico y las opciones de tratamiento de la leucemia mieloide aguda (LMA) infantil dependen de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_106" Style="bullet">
        <ListItem>Edad del niño en el momento del diagnóstico de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Raza o grupo étnico del niño.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000304742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sobrepeso</GlossaryTermRef> excesivo del niño.</ListItem>
        <ListItem>Número de glóbulos blancos en la sangre en el momento del diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem>LMA que se presenta después de un tratamiento anterior contra el cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Subtipo de LMA.</ListItem>
        <ListItem>Cambios en ciertos cromosomas o genes de las células leucémicas.</ListItem>
        <ListItem>Presencia de síndrome de Down. En la mayoría de los niños con LMA y síndrome de Down, es posible curar la leucemia si se diagnostica antes de cumplir los 4 años de edad.</ListItem>
        <ListItem>Leucemia en el sistema nervioso central (encéfalo y médula espinal).</ListItem>
        <ListItem>Rapidez con la que el paciente responde al tratamiento de la leucemia.</ListItem>
        <ListItem>LMA de diagnóstico reciente (que nunca se trató) o que <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió) después del tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>Para la LMA que recidivó, el tiempo que pasó desde que terminó el tratamiento.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_416">El pronóstico y las opciones de tratamiento de la leucemia promielocítica aguda (LPA) infantil dependen de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_417" Style="bullet">
        <ListItem>Número de glóbulos blancos en la sangre en el momento del diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem>Cambios en ciertos cromosomas o genes en las células leucémicas.</ListItem>
        <ListItem>LPA de diagnóstico reciente (que nunca se trató) o que recidivó (volvió) después del tratamiento.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_240">El pronóstico y las opciones de tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil (LMMJ) dependen de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_241" Style="bullet">
        <ListItem>Edad del niño en el momento del diagnóstico de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Tipo de gen afectado y cantidad de genes con cambios.</ListItem>
        <ListItem>Cuántas plaquetas hay en la sangre después del tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>Concentración de hemoglobina en la sangre tras el tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>LMMJ de diagnóstico reciente (que nunca se trató) o recidivó (volvió) después del tratamiento.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_242">El pronóstico y las opciones de tratamiento de la leucemia mielógena crónica (LMC) dependen de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_418" Style="bullet">
        <ListItem>Tiempo que pasó desde que el paciente recibió el diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem>Cantidad de blastocitos en la sangre.</ListItem>
        <ListItem>Probabilidad de que los blastocitos desaparezcan de la sangre y la médula ósea después de iniciar el tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>LMC de diagnóstico reciente (que nunca se trató) o recidivó (volvió) después del tratamiento.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_173">El pronóstico y las opciones de tratamiento de los síndromes mielodisplásicos (SMD) dependen de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_174" Style="bullet">
        <ListItem>Si la causa del SMD fue un tratamiento anterior contra el cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Presencia de una concentración baja de glóbulos rojos, glóbulos blancos o plaquetas.</ListItem>
        <ListItem>SMD de diagnóstico reciente (que nunca se trató) o recidivó (volvió) después del tratamiento.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_30"><Title>Estadios de la leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas infantiles</Title><SummarySection id="_164"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_165">No hay ningún sistema de estadificación estándar para la leucemia mieloide aguda infantil ni para otras neoplasias mieloides malignas.</KeyPoint><Para id="_141">Por lo habitual, el grado de la diseminación del cáncer se describe por <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef>. En lugar de en estadios, el tratamiento se basa en uno o más de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_358" Style="bullet">
        <ListItem>Tipo de enfermedad o subtipo de LMA.</ListItem>
        <ListItem>Leucemia que se disemina fuera de la sangre y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Enfermedad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> reciente o en <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_128"><Strong>Leucemia mieloide aguda infantil recién diagnosticada</Strong></Para><Para id="_129">La leucemia mieloide aguda (LMA) infantil recién diagnosticada es cáncer cuyo único tratamiento ha sido el alivio de signos y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fiebre</GlossaryTermRef>, sangrado o dolor, y se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_130" Style="bullet">
        <ListItem>Más del 20 % de las células en la médula ósea son <GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef> (células leucémicas).<Para id="_252"><Emphasis>o</Emphasis></Para></ListItem>
        <ListItem>Menos del 20 % de las células en la médula ósea son blastocitos y hay cierto cambio en un <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosoma</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_131"><Strong>Leucemia mieloide aguda infantil en remisión</Strong></Para><Para id="_132">En la leucemia mieloide aguda (LMA) infantil en remisión, la enfermedad se trató y se encuentra lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_133" Style="bullet">
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuento sanguíneo completo</GlossaryTermRef> es casi normal.</ListItem>
        <ListItem>Menos del 5 % de las células en la médula ósea son blastocitos (células leucémicas).</ListItem>
        <ListItem>No hay signos ni síntomas de leucemia en el encéfalo, la médula espinal u otras partes del cuerpo.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_419"><KeyPoint id="_420">A veces, la leucemia mieloide aguda infantil y otras neoplasias mieloides malignas no responden al tratamiento o vuelven después del mismo.</KeyPoint><Para id="_422">La leucemia <GlossaryTermRef href="CDR0000045863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> es un cáncer que no responde al tratamiento.</Para><Para id="_421">La leucemia <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> es cáncer que recidivó (volvió) después del tratamiento. El cáncer tal vez vuelva a la sangre y la médula ósea, o a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (encéfalo y médula espinal).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_36"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_37"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_38">Hay diferentes tipos de tratamiento para los niños con leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas.</KeyPoint><Para id="_39">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000044363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef> (LMA), mielopoyesis anormal transitoria (MAT), <GlossaryTermRef href="CDR0000522912" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia promielocítica aguda</GlossaryTermRef> (LPA), <GlossaryTermRef href="CDR0000450126" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielomonocítica juvenil</GlossaryTermRef> (LMMJ), <GlossaryTermRef href="CDR0000044382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielógena crónica</GlossaryTermRef> (LMC) y <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes mielodisplásicos</GlossaryTermRef> (SMD). Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar.</Para><Para id="_40">Debido a que la LMA y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046279" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloides</GlossaryTermRef> son poco frecuentes en los niños, se debe considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos solo aceptan a pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_41"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_42">El tratamiento lo planifica un equipo de proveedores de atención de la salud expertos en el tratamiento de la leucemia infantil y otras enfermedades de la sangre.</KeyPoint><Para id="_43">El tratamiento lo supervisará un <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>, un médico que se especializa en el tratamiento de niños con cáncer. El oncólogo pediatra trabaja con otros <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedores de atención de la salud</GlossaryTermRef> expertos en el tratamiento de niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef> y que se especializan en ciertos campos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef>. Entre estos <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef> se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_44" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046370" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hematólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318818" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neuropatólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318819" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurorradiólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_143"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_144">Por lo general, el tratamiento de la leucemia mieloide aguda infantil se divide en dos fases.</KeyPoint><Para id="_145">El tratamiento de la leucemia mieloide aguda (LMA) infantil se realiza en las siguientes fases:</Para><ItemizedList id="_146" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045736" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de inducción</GlossaryTermRef>: esta es la primera fase de tratamiento. La meta es eliminar las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> leucémicas de la sangre y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>. Esto lleva a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef> de la leucemia.</ListItem>
        <ListItem>Tratamiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000045654" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">consolidación</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000350230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intensificación</GlossaryTermRef>: esta es la segunda fase de tratamiento. Comienza una vez que la leucemia está en remisión. La meta del <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> es destruir cualquier célula leucémica restante oculta que tal vez no esté activa, pero que podría volver a crecer y causar una <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recaída</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_147">Durante la fase de inducción es posible administrar un tratamiento que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000436741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profilaxis del sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC). Debido a que en ocasiones las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> estándar de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> no llegan a las células leucémicas en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">SNC</GlossaryTermRef> (encéfalo y <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>) algunas de estas células se esconden en el SNC. Para llegar a las células leucémicas en el SNC, se utiliza la <GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef>. Se usa para destruir las células leucémicas y reducir la posibilidad de que la leucemia <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidive</GlossaryTermRef> (vuelva).</Para><Para id="_433">El tratamiento de la LPA infantil incluye una tercera fase llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000045768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mantenimiento</GlossaryTermRef>. El objetivo del mantenimiento es eliminar cualquier célula leucémica restante que vuelva a crecer y causar una recaída. A menudo, los tratamientos contra el cáncer se administran en dosis más bajas que las utilizadas durante las fases de inducción a la remisión y consolidación o intensificación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_46"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_47">En la LMA infantil y otras neoplasias mieloides malignas se utilizan 7 tipos de tratamiento estándar.</KeyPoint><SummarySection id="_48"><KeyPoint id="_49">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_95">La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>).La <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se usa más de un medicamento de quimioterapia.</Para><Para id="_160">La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo de cáncer que se esté tratando. En la LMA, se usa quimioterapia que se administra por boca, se inyecta en una vena o en el líquido cefalorraquídeo.</Para><Para id="_245">En la LMA, es posible que las células leucémicas se diseminen al encéfalo o la médula espinal. La quimioterapia que se administra por boca o se inyecta en una vena para tratar la LMA a veces no cruza la <GlossaryTermRef href="CDR0000046504" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">barrera hematoencefálica</GlossaryTermRef> para llegar al <GlossaryTermRef href="CDR0000044669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido</GlossaryTermRef> que rodea el encéfalo y la médula espinal. Por este motivo, la quimioterapia se administra en el espacio lleno de líquido para destruir las células leucémicas que quizás se diseminaron hasta allí (quimioterapia intratecal).<MediaLink ref="CDR0000584707" type="image/jpeg" alt="Quimioterapia intratecal; la imagen muestra el líquido cefalorraquídeo (LCR) en el cerebro y la médula espinal, y un reservorio (depósito) de Ommaya (un aparato en forma de cúpula que se coloca debajo del cuero cabelludo mediante cirugía; este contiene los medicamentos que circulan por un tubo delgado hasta el cerebro). En la sección superior se muestra una jeringa con la que se inyectan medicamentos contra el cáncer en el reservorio de Ommaya. En la sección inferior se muestra una jeringa con la que se inyectan medicamentos contra el cáncer directamente en el LCR en la parte inferior de la columna vertebral." language="es" placement="image-center" id="_447"><Caption language="es">Quimioterapia intratecal. Los medicamentos contra el cáncer se inyectan en el espacio intratecal, que contiene el líquido cefalorraquídeo (LCR, que se muestra en color azul).  Hay dos formas de hacer esto.  Una de las formas, que se muestra en la parte superior de la imagen, consiste en inyectar los medicamentos en un reservorio de Ommaya  (un aparato en forma de cúpula que se coloca debajo del cuero cabelludo mediante cirugía; este contiene los medicamentos que circulan por un tubo pequeño hasta el cerebro).  La otra forma, que se muestra en la parte inferior de la imagen, consiste en inyectar los medicamentos directamente en el LCR en la parte inferior de la columna vertebral, después de que se adormece un área pequeña en la parte inferior de la espalda.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_297">Para obtener más información en inglés, consulte el enlace <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/leukemia#3">Drugs Approved for Acute Myeloid Leukemia (AML)</ExternalRef> [Medicamentos aprobados para la leucemia mieloide aguda].</Para></SummarySection><SummarySection id="_124"><KeyPoint id="_125">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_126">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. La <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer.
        </Para><Para id="_360">En la LMA infantil, es posible usar radioterapia externa para tratar un <GlossaryTermRef href="CDR0000806037" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma mieloide</GlossaryTermRef> que no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responde</GlossaryTermRef> a la quimioterapia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_148"><KeyPoint id="_149">Trasplante de células madre</KeyPoint><Para id="_432">Se administra quimioterapia para eliminar células cancerosas u otras células sanguíneas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de sangre. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la médula ósea del paciente o del <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina la quimioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas se convierten en células sanguíneas del cuerpo y restauran las células destruidas.</Para><MediaLink ref="CDR0000765551" type="image/jpeg" alt="Trasplante de células madre de un donante. Se observan tres paneles. Panel 1: en el dibujo se muestra la extracción de células madre del torrente sanguíneo de una donante mediante una máquina de aféresis. Se extrae sangre de una vena del brazo y se la hace pasar por la máquina que separa las células madre. La sangre que queda se devuelve a la donante por una vena del otro brazo. Panel 2: en el dibujo se observa a una proveedora de atención de la salud que administra una infusión de quimioterapia a un paciente mediante un catéter en el tórax. La quimioterapia se administra para destruir células cancerosas y preparar el cuerpo del paciente para recibir las células madre del donante. Panel 3: en el dibujo se observa a un paciente que recibe una infusión de las células madre del donante a través de un catéter en el tórax." language="es" placement="image-center" id="_448"><Caption language="es">Trasplante de células madre de un donante. Paso 1: cuatro o cinco días antes de la extracción de las células madre del donante, este recibe un medicamento para aumentar el número de células madre que circulan por el torrente sanguíneo (no se muestra). A continuación, se extraen las células madre formadoras de sangre del donante a través de una vena grande de un brazo. La sangre pasa por una máquina de aféresis que separa las células madre y luego, el resto de la sangre, se devuelve al donante por una vena del otro brazo. Paso 2: el paciente recibe quimioterapia para eliminar las células cancerosas y preparar el cuerpo para recibir las células madre del donante. Es posible que el paciente también reciba radioterapia (no se muestra). Paso 3: el paciente recibe una infusión de las células madre del donante.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_335"><KeyPoint id="_359">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_336">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Por lo general, las terapias dirigidas causan menos daño a las células normales que la quimioterapia o la radioterapia. Se usan diferentes tipos de terapia dirigida, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_337" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem><Strong>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef>:</Strong> este tratamiento impide la acción de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> tirosina–cinasa que hace que las células madre se conviertan en <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef>) en mayores cantidades que las que el cuerpo necesita. Es posible utilizar los inhibidores de tirosina–cinasas con otros medicamentos de quimioterapia, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef> (tratamiento que se administra después del tratamiento inicial para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva).<ItemizedList id="_338" Style="dash" Compact="No"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imatinib</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000484435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dasatinib</GlossaryTermRef>y el <GlossaryTermRef href="CDR0000575396" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nilotinib</GlossaryTermRef> se utilizan para tratar la leucemia mielógena crónica infantil.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000509041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sorafenib</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000513012" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">midostaurina</GlossaryTermRef>y el <GlossaryTermRef href="CDR0000795814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gilteritinib</GlossaryTermRef>, que se dirigen a una forma <GlossaryTermRef href="CDR0000044133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutada</GlossaryTermRef> (modificada) de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> llamado <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000789010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">FLT3</GlossaryTermRef></GeneName> están en estudio para tratar la LMA infantil.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000750072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trametinib</GlossaryTermRef> se está estudiando en niños con leucemia mielomonocítica juvenil <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000350245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef>:</Strong> los anticuerpos monoclonales son <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> que se producen en el laboratorio para el tratamiento de muchas enfermedades, incluso el cáncer. Como tratamiento del cáncer, estos anticuerpos se adhieren a dianas específicas en las células cancerosas o en otras células que ayudan a que se formen células cancerosas. Los anticuerpos destruyen las células cancerosas, bloquean su multiplicación o impiden que se diseminen. Los anticuerpos monoclonales se administran por infusión. Se emplean solos o para llevar medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> o material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> directamente a las células cancerosas. <ItemizedList id="_340" Style="dash"><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000045569" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gemtuzumab ozogamicina</GlossaryTermRef> es un tipo de anticuerpo monoclonal que se añade a un medicamento de quimioterapia. Se utiliza para el tratamiento de la LMA.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList><EmbeddedVideo id="_319" ref="CDR0000802012" hosting="youtube" unique_id="YvzxnnwZD9c" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>monoclonal antibodies: how monoclonal antibodies treat cancer-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">¿Cómo funcionan los anticuerpos monoclonales para tratar el cáncer?  En este video se explica cómo los anticuerpos monoclonales como el trastuzumab, el pembrolizumab y el rituximab bloquean moléculas que las células cancerosas necesitan para multiplicarse, marcan células cancerosas para que el sistema inmunitario las destruya o transportan sustancias que dañan estas células.</Caption></EmbeddedVideo><Para id="_301">Para obtener más información en inglés, consulte el enlace <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/leukemia">Drugs Approved for Leukemia</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para la leucemia).</Para></SummarySection><SummarySection id="_151"><KeyPoint id="_152">Otras terapias farmacológicas</KeyPoint><Para id="_308">La <GlossaryTermRef href="CDR0000393761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenalidomida</GlossaryTermRef> se usa para disminuir la necesidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transfusiones</GlossaryTermRef> en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes mielodisplásicos</GlossaryTermRef> causados por un cambio específico en un <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosoma</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_153">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046018" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trióxido de arsénico</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045351" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tretinoína</GlossaryTermRef> son medicamentos que destruyen ciertos tipos de células leucémicas, impiden que estas se multipliquen o ayudan a que maduren y se conviertan en glóbulos blancos. Estos medicamentos se usan para tratar la leucemia promielocítica aguda.</Para><Para id="_299">Para obtener más información en inglés, consulte el enlace <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/leukemia#3">Drugs Approved for Acute Myeloid Leukemia</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para la leucemia mieloide aguda).</Para></SummarySection><SummarySection id="_161"><KeyPoint id="_162">Observación cautelosa</KeyPoint><Para id="_163">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación cautelosa</GlossaryTermRef> es el <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control</GlossaryTermRef> atento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> de un paciente sin administrar ningún tratamiento, a menos que aparezcan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, o que estos cambien. A veces, se usa en el tratamiento de la mielopoyesis anormal transitoria (MAT).</Para></SummarySection><SummarySection id="_246"><KeyPoint id="_247">Cuidados médicos de apoyo</KeyPoint><Para id="_248">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef> se ofrecen para aliviar los problemas que causa la enfermedad o el tratamiento de esta. Todos los pacientes de leucemia reciben tratamientos médicos de apoyo. Los cuidados médicos de apoyo son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_249" Style="bullet">
          <ListItem>Terapia de transfusión: método para administrar <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef> para reemplazar los glóbulos sanguíneos destruidos por la enfermedad o el tratamiento del cáncer. La sangre es <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donada</GlossaryTermRef> por otra persona o se extrae del paciente antes y se almacena hasta que sea necesaria.</ListItem>
          <ListItem>Antifúngicos: medicamentos, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045000" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">caspofungina</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045320" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluconazol</GlossaryTermRef>, utilizados para prevenir o tratar <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> causadas por un <GlossaryTermRef href="CDR0000044571" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hongo</GlossaryTermRef> (tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044059" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microorganismo</GlossaryTermRef>). Esto es importante en el cuidado de los pacientes con LMA.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000651195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia farmacológica</GlossaryTermRef>, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000045967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibióticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Leucocitaféresis: procedimiento en el que se usa una máquina especial para separar los glóbulos blancos de la sangre. Se extrae sangre del paciente y se coloca en una centrifugadora que separa los glóbulos blancos y los elimina. Luego, se devuelve el resto de la sangre al torrente sanguíneo del paciente. La leucocitaféresis se usa para tratar a pacientes con recuentos muy altos de glóbulos blancos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_52">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_259">En esta sección del sumario se describen los tratamientos que se estudian en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_275"><KeyPoint id="_276">Es posible que el tratamiento de la leucemia mieloide aguda infantil y otras neoplasias mieloides malignas cause efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_275_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_277">Los exámenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> periódicos son muy importantes. Los efectos secundarios del tratamiento del cáncer que comienzan después de la terapia y continúan por meses y años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. Los efectos tardíos del tratamiento de cáncer incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_278" Style="bullet">
        <ListItem>Problemas físicos que afectan los siguientes aspectos:<ItemizedList id="_434" Style="bullet"><ListItem>Función cardíaca, <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmonar</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000458098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endocrina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Desarrollo óseo.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fertilidad</GlossaryTermRef> (capacidad para tener hijos).</ListItem><ListItem>Nivel de energía.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Segundos cánceres</GlossaryTermRef> (nuevos tipos de cáncer); por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_279">Es posible tratar o controlar algunos efectos tardíos. Es importante que los padres de los niños con LMA u otras enfermedades de la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> hablen con los médicos del niño sobre los posibles efectos que tiene el tratamiento del cáncer. (Para obtener más información, consulte el sumario del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>).</Para></SummarySection><SummarySection id="_260"><KeyPoint id="_261">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_260_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_260_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_260_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_262"><KeyPoint id="_263">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_262_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_262_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_264"><KeyPoint id="_265">A veces, se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_264_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_264_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_97"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la leucemia mieloide aguda infantil</Title><Para id="_424">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256797#_46" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lma-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_382">Las opciones de tratamiento para los niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> reciente de <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef> (LMA) durante la fase de <GlossaryTermRef href="CDR0000045736" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inducción</GlossaryTermRef> son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_383" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tratamiento</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000436741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profilaxis del sistema nervioso central</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045569" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gemtuzumab ozogamicina</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de medicamentos de terapia dirigida (<GlossaryTermRef href="CDR0000509041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sorafenib</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y terapia dirigida (<GlossaryTermRef href="CDR0000795814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gilteritinib</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_384">El tratamiento de la LMA infantil durante la fase de <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef> (terapia de <GlossaryTermRef href="CDR0000045654" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">consolidación</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000350230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intensificación</GlossaryTermRef>) depende del subtipo de LMA e incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_385" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia combinada.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia de dosis alta</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"/> <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Terapia dirigida (como inhibidores de <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000789010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">FLT3</GlossaryTermRef></GeneName>).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_386">El tratamiento de la LMA infantil <GlossaryTermRef href="CDR0000045863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_387" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Terapia dirigida con un anticuerpo monoclonal (gemtuzumab ozogamicina).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> para tratar un <GlossaryTermRef href="CDR0000806037" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma mieloide</GlossaryTermRef> que no responde por completo a la quimioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_388">El tratamiento de la LMA infantil <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_389" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia combinada.</ListItem>
      <ListItem>Terapia dirigida con un anticuerpo monoclonal (gemtuzumab ozogamicina).</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia para el tratamiento del sarcoma mieloide que recidiva (vuelve) a nivel local.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de terapia dirigida (<GlossaryTermRef href="CDR0000513012" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">midostaurina</GlossaryTermRef>, sorafenib o gilteritinib).</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia combinada con trasplante de células madre, para los pacientes que tuvieron una segunda remisión completa.</ListItem>
      <ListItem>Un segundo trasplante de células madre para los pacientes cuya enfermedad volvió tras el primer trasplante de células madre.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_390"><Title>Tratamiento para los niños con mielopoyesis anormal transitoria, o con síndrome de Down y leucemia mieloide aguda</Title><Para id="_425">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256797#_46" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lma-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_391">Por lo general, la <GlossaryTermRef href="CDR0000792763" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mielopoyesis anormal transitoria</GlossaryTermRef> (MAT) desaparece por sí misma. Para la MAT recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticada</GlossaryTermRef> que no desaparece por sí misma o que causa otros problemas de salud, se utilizan los siguientes tratamientos:</Para><ItemizedList id="_392" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef>, incluso terapia de <GlossaryTermRef href="CDR0000046001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transfusión</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045252" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucocitaféresis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_393">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef> (LMA) recién diagnosticada en niños de 4 años o menos que tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000045488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Down</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_394" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> y tratamiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000436741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profilaxis del sistema nervioso central</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> nuevo de quimioterapia, según la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del niño a la quimioterapia inicial.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_395">El tratamiento de la LMA recién diagnosticada en niños mayores de 4 años que tienen síndrome de Down puede ser el mismo que el tratamiento de los niños sin síndrome de Down.</Para></SummarySection><SummarySection id="_396"><Title>Tratamiento de la leucemia promielocítica aguda infantil</Title><Para id="_426">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256797#_46" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lma-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_397">El tratamiento de los niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> reciente de <GlossaryTermRef href="CDR0000444957" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia promielocítica aguda</GlossaryTermRef> (LPA) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_398" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045351" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tretinoína</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046018" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trióxido de arsénico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Tretinoína y <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> con trióxido de arsénico o sin este.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_399">El tratamiento de la LPA infantil durante la fase de <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef> (terapia de <GlossaryTermRef href="CDR0000045654" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">consolidación</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000350230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intensificación</GlossaryTermRef>) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_400" Style="bullet">
      <ListItem>Tretinoína con trióxido de arsénico.</ListItem>
      <ListItem>Tretinoína y quimioterapia con trióxido de arsénico o sin este.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_435">El tratamiento de la LPA infantil durante la fase de remisión (<GlossaryTermRef href="CDR0000045768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de mantenimiento</GlossaryTermRef>) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_436" Style="bullet">
      <ListItem>Tretinoína con <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_401">El tratamiento de la LPA infantil <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_402" Style="bullet">
      <ListItem>Terapia de trióxido de arsénico con tretinoína o sin esta.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045569" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gemtuzumab ozogamicina</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trasplante de células madre</GlossaryTermRef> en el que usan <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef> del paciente o de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_405"><Title>Tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil</Title><Para id="_427">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256797#_46" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lma-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_406">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielomonocítica juvenil</GlossaryTermRef> (LMMJ) recién <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticada</GlossaryTermRef> incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_407" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_430">El tratamiento de la LMMJ infantil <GlossaryTermRef href="CDR0000045863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_431" Style="bullet">
      <ListItem>Un segundo trasplante de células madre para los pacientes cuya enfermedad volvió tras el primer trasplante de células madre.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000750072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trametinib</GlossaryTermRef>).</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_408"><Title>Tratamiento de la leucemia mielógena crónica infantil</Title><Para id="_428">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256797#_46" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lma-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_409">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044901" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielógena crónica infantil</GlossaryTermRef> (LMC) recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticada</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_410" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imatinib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000484435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dasatinib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000575396" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nilotinib</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> para estudiar la tasa de <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> de la LMC después de suspender el tratamiento con inhibidores de tirosina–cinasas, y la capacidad de alcanzar de nuevo la <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef> si la LMC reaparece en niños con LMC que están en remisión durante al menos 2 años después de recibir tratamiento con el mismo inhibidor de tirosina–cinasas durante al menos 3 años.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_411">El tratamiento de la LMC infantil <GlossaryTermRef href="CDR0000045863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_412" Style="bullet">
      <ListItem>Terapia dirigida con un inhibidor de tirosina–cinasas (dasatinib o nilotinib).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trasplante de células madre</GlossaryTermRef> en el que usan <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_403"><Title>Tratamiento de los síndromes mielodisplásicos infantiles</Title><Para id="_429">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256797#_46" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lma-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_404">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes mielodisplásicos</GlossaryTermRef> infantiles (SMD) recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticados</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_413" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trasplante de células madre</GlossaryTermRef> en el que usan <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef>, incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transfusión</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibióticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045111" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tratamiento con corticoesteroides</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000393761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenalidomida</GlossaryTermRef> para pacientes con ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_414">Si el SMD se convierte en <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef> (LMA), el tratamiento será el mismo que el que se utiliza para la LMA de <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> reciente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_253"><Title>Información adicional sobre la leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas infantiles</Title><Para id="_254">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre la leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas infantiles, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_300" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/leukemia#3">Drugs Approved for Acute Myeloid Leukemia</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para la leucemia mieloide aguda [LMA])</ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/myeloproliferative-neoplasms#1">Drugs Approved for Myeloproliferative Neoplasms</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para las neoplasias mieloproliferativas)</ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/types/stem-cell-transplant/stem-cell-fact-sheet">Trasplantes de células madre formadoras de sangre</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/types/targeted-therapies/targeted-therapies-fact-sheet">Terapias dirigidas contra el cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_253_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_253_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_253_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_253_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de la leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas infantiles. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de la leucemia mieloide aguda y otras neoplasias mieloides malignas infantiles. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lma-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lma-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258000"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256703"/><DateLastModified>2022-09-02</DateLastModified></Summary>
