<Summary id="CDR0000256714" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de vejiga.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cáncer de  vejiga (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_499">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of bladder cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_500">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de vejiga (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de vejiga (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de vejiga</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038767">bladder cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de vejiga</Title><SummarySection id="_10"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_357">El cáncer de vejiga es el sexto tipo de cáncer más común en los Estados Unidos, después del cáncer de mama, el cáncer de próstata, el cáncer de pulmón, el cáncer de colon y el melanoma. Es el cuarto tipo de cáncer más común en hombres y el duodécimo cáncer más común en mujeres. De los cerca de 84 000 casos nuevos por año, alrededor de 65 000 corresponden a hombres y alrededor de 19 000 a mujeres. De cerca de 17 000 defunciones por año, más de 12 000 corresponden a hombres y menos de 5000 a mujeres. No se entienden bien las razones de esta disparidad entre los sexos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_11">Número estimado de casos nuevos y defunciones por cáncer de vejiga en los Estados Unidos para 2025:<Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_12" Style="bullet">
        <ListItem>Casos nuevos: 84 870.</ListItem>
        <ListItem>Defunciones: 17 420.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_13"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_316">Las vías urinarias están formadas por los riñones, los uréteres, la vejiga y la uretra. Las vías urinarias están revestidas de urotelio de células transicionales desde la pelvis renal hasta la uretra proximal. Es posible que se presente un carcinoma de células de transición (también conocido como carcinoma urotelial) en cualquier parte a lo largo de estas vías.</Para><MediaLink ref="CDR0000765552" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato urinario masculino (panel de la izquierda) y del aparato urinario femenino (panel de la derecha). En la imagen se muestran dos paneles en los que se observan los riñones derecho e izquierdo, los uréteres, la vejiga llena de orina y la uretra. En el interior del riñón izquierdo se observa la pelvis renal. En los recuadros se muestran los túbulos renales y la orina. También se muestra la próstata y el pene (panel de la izquierda), y el útero (panel de la derecha)." language="es" placement="image-center-medium" id="_495"><Caption language="es">Anatomía del aparato urinario masculino (panel de la izquierda) y del aparato urinario femenino (panel de la derecha). En la imagen se muestran los riñones, los uréteres, la vejiga y la uretra. En el interior del riñón izquierdo se observa la pelvis renal. En los recuadros se muestran los túbulos renales y la orina. También se muestra la próstata y el pene (panel de la izquierda), y el útero (panel de la derecha). La orina se elabora en los túbulos renales y se acumula en la pelvis renal de cada riñón.  La orina fluye desde los riñones, pasa por los uréteres y se almacena en la vejiga hasta que sale del cuerpo por la uretra.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_359"><Title>Características histopatológicas</Title><Para id="_435">En condiciones normales, la vejiga, la parte inferior de los riñones (pelvis renal), los uréteres y la uretra proximal están revestidos con una membrana mucosa especializada conocida como epitelio de transición (también llamado urotelio). La mayoría de los cánceres que se forman en estos tejidos son carcinomas de células de transición (también llamados carcinomas uroteliales) que se derivan del epitelio de transición. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256701" url="/espanol/tipos/rinon/pro/tratamiento-rinon-pdq">Tratamiento del cáncer de células renales</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256740" url="/espanol/tipos/rinon/pro/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter</SummaryRef>.</Para><Para id="_360">El carcinoma de células de transición de vejiga puede ser de grado bajo o de grado alto:</Para><ItemizedList id="_363" Style="bullet">
        <ListItem>El cáncer de vejiga de <Strong>grado bajo</Strong> a menudo recidiva en la vejiga después del tratamiento, pero rara vez invade la pared muscular de la vejiga o se disemina a otras partes del cuerpo. Los pacientes muy pocas veces mueren por cáncer de vejiga de grado bajo.</ListItem>
        <ListItem>El cáncer de vejiga de <Strong>grado alto</Strong>, por lo general, recidiva en la vejiga y tiene una fuerte tendencia a invadir la pared muscular de la vejiga y diseminarse a otras partes del cuerpo. El cáncer de vejiga de grado alto se trata de forma más intensiva que el de grado bajo y es mucho más probable que cause la muerte. Casi todas las muertes por cáncer de vejiga se deben a una enfermedad de grado alto.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_361">El cáncer de vejiga se divide también en enfermedad con invasión muscular y enfermedad sin invasión muscular de acuerdo con el grado de invasión de la capa muscular (también llamado músculo detrusor), que es el músculo grueso y profundo de la pared de la vejiga.</Para><ItemizedList id="_364" Style="bullet">
        <ListItem>Es mucho más probable que la <Strong>enfermedad con invasión muscular</Strong> se disemine a otras partes del cuerpo y, en general, se trata con extirpación de la vejiga o con radiación y quimioterapia. Como se señaló antes, los cánceres de grado alto son mucho más propensos a invadir el músculo que los de grado bajo. Por lo tanto, los cánceres con invasión del músculo a menudo se tratan con mayor intensidad que los cánceres sin invasión muscular.</ListItem>
        <ListItem>La <Strong>enfermedad sin invasión muscular</Strong> se trata a menudo extirpando uno o más tumores con un abordaje transuretral. A veces, se introduce quimioterapia u otros tratamientos en la vejiga usando un catéter como medio para ayudar a combatir el cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_436">En condiciones de inflamación crónica, como cuando hay una infestación de la vejiga por el parásito <ScientificName>Schistosoma haematobium</ScientificName>, es posible que se presente una metaplasia escamosa en la vejiga. La incidencia de carcinomas de células escamosas de vejiga es más alta en condiciones de inflamación crónica que la que se observa en otros casos. Además de los carcinomas de células de transición y los carcinomas de células escamosas, en la vejiga se pueden formar adenocarcinomas, carcinomas de células pequeñas y sarcomas. En los Estados Unidos, los carcinomas de células de transición representan la mayoría (&gt;90 %) de los cánceres de vejiga. Sin embargo, un número significativo de carcinomas de células de transición tiene áreas de diferenciación de células escamosas o de otro tipo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_17"><Title>Carcinogénesis y factores de riesgo</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000775192_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038767">bladder cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><Para id="_sm_CDR0000775192_2">El envejecimiento es el factor de riesgo más importante para la mayoría de los cánceres. Otros factores de riesgo para el cáncer de vejiga son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000775192_3" Style="bullet"><ListItem>Consumo de tabaco, en especial, de cigarrillos.<Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem>Antecedentes familiares de cáncer de vejiga.<Reference refidx="4"/></ListItem><ListItem>Variantes genéticas.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><ItemizedList id="_sm_CDR0000775192_4" Style="dash"><ListItem>Variante de <GeneName>HRAS</GeneName> (síndrome de Costello, síndrome osteo-facio-cutáneo).</ListItem><ListItem> Variante de  <GeneName>RB1</GeneName>.</ListItem><ListItem>Variante de <GeneName>PTEN/MMAC1</GeneName> (síndrome de Cowden).</ListItem><ListItem>Fenotipo de acetilador lento de <GeneName>NAT2</GeneName>.</ListItem><ListItem>Fenotipo anulador de <GeneName>GSTM1</GeneName>.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Exposiciones ocupacionales a sustancias químicas presentes en pinturas, colorantes, metales y derivados del petróleo, como los siguientes:<ItemizedList id="_sm_CDR0000775192_5" Style="dash"><ListItem>Producción de aluminio (hidrocarburos aromáticos policíclicos, fluoruros).<Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem>Aminobifenilo y sus metabolitos.<Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem>Aminas aromáticas, bencidina y sus derivados.<Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem>Ciertos aldehídos.<Reference refidx="8"/></ListItem><ListItem>2-naftilamina, beta-naftilamina.<Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem>o-toluidina.<Reference refidx="9"/></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Tratamiento con ciclofosfamida, ifosfamida o radiación dirigida a la pelvis para otras neoplasias malignas.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></ListItem><ListItem>Uso de productos de hierbas chinas como el ácido aristolóquico que se extrae de la especie <ScientificName>Aristolochia fangchi</ScientificName>.<Reference refidx="13"/></ListItem><ListItem>Exposición al arsénico.<ItemizedList id="_sm_CDR0000775192_6" Style="dash"><ListItem>Arsénico en agua de pozo.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> <Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem>Compuestos inorgánicos de arsénico (arseniuro de galio).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Exposición a los hidrocarburos alifáticos clorados y subproductos de la cloración en agua tratada.<Reference refidx="16"/></ListItem><ListItem>Infestaciones de la vejiga por <ScientificName>Schistosoma haematobium</ScientificName> (cáncer de vejiga por esquistosomas o bilharzias).<Reference refidx="17"/></ListItem><ListItem>Vejiga neurógena y el uso de sondas vesicales permanentes para esta afección.<Reference refidx="18"/></ListItem></ItemizedList></SummarySection><Para id="_18">Se cuenta con evidencia sólida que relacionan la exposición a carcinógenos con el cáncer de vejiga. El factor de riesgo más común para el cáncer de vejiga en los Estados Unidos es el consumo de cigarrillos. Se calcula que hasta la mitad de todos los cánceres de vejiga se presentan por el consumo de cigarrillos y que este aumenta el riesgo del cáncer de vejiga entre 2 y 4 veces por encima del riesgo inicial de una persona.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> Los fumadores con menos polimorfismos funcionales de la N-acetiltransferasa 2 (conocidos como acetiladores lentos) tienen un riesgo más alto de cáncer de vejiga que otros fumadores, supuestamente debido a su reducida capacidad para desintoxicarse de los carcinógenos.</Para><Para id="_366">Ciertas exposiciones ocupacionales también se relacionaron con el cáncer de vejiga; se notificaron tasas más altas de cáncer de vejiga en las industrias de tinturas textiles y de caucho para neumáticos, y entre los pintores, los trabajadores del cuero, calzado y aluminio, hierro y siderurgia. Las sustancias químicas específicas relacionadas con la carcinogénesis vesical incluyen la beta-naftilamina, el 4-aminobifenilo y la bencidina. Aunque estas sustancias químicas por lo general están prohibidas en los países occidentales, se sospecha que muchas otras sustancias químicas en uso también causan cáncer de vejiga.<Reference refidx="20"/> </Para><Para id="_367">La exposición al fármaco quimioterapéutico ciclofosfamida también se relacionó con un aumento del riesgo del cáncer de vejiga.</Para><Para id="_318">Las infecciones crónicas de las vías urinarias y la infestación por el parásito <ScientificName>S. haematobium</ScientificName> también se relacionaron con un aumento del riesgo del cáncer de vejiga, que a menudo se presenta como carcinoma de células escamosas. Se piensa que la inflamación crónica desempeña una función importante en la carcinogénesis en estos casos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_21"><Title>Características clínicas</Title><Para id="_22">El cáncer de vejiga se suele presentar con hematuria macroscópica o microscópica. Es menos común que los pacientes se quejen de frecuencia urinaria, nocturia y disuria, síntomas que son más comunes en los pacientes de carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>. Los pacientes con carcinomas uroteliales de vías urinarias superiores a veces presentan dolor debido a la obstrucción que causa el tumor.</Para><Para id="_368">Los carcinomas uroteliales son a menudo multifocales; se debe evaluar todo el urotelio si se encuentra un tumor. En pacientes de cáncer de vejiga, las imágenes de las vías urinarias superiores son esenciales para la estadificación y la vigilancia. Esto es posible de lograr con ureteroscopia, pielografía retrógrada durante la cistoscopia, pielografía intravenosa o urogramas con tomografía computarizada (TC). Del mismo modo, los pacientes de carcinoma de células de transición de vías urinarias superiores tienen un riesgo alto de cáncer de vejiga; es necesario que estos pacientes se sometan a cistoscopia y vigilancia periódica de la vía urinaria superior contralateral.</Para></SummarySection><SummarySection id="_23"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_24">Cuando se sospecha que hay un cáncer de vejiga, la prueba de diagnóstico más útil es la cistoscopia. Los estudios radiológicos, como las TC o las ecografías, no tienen la sensibilidad suficiente para detectar cánceres de vejiga. La cistoscopia se puede realizar en un consultorio de urología.</Para><Para id="_369">Si se observa un cáncer de grado alto en la cistoscopia, se suele citar al paciente para una exploración bimanual con anestesia y una repetición de la cistoscopia en un quirófano, de modo que se pueda realizar la biopsia o la resección transuretral de uno o más tumores. Si se observa un cáncer de grado alto (incluso un carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>) o cáncer invasivo, el paciente se estadifica con una TC del abdomen y la pelvis (o un urograma con TC), o bien una radiografía o una TC del tórax. Los pacientes con una elevación de la fosfatasa alcalina no hepática o síntomas que indican metástasis óseas se someten a una gammagrafía ósea.</Para></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Factores pronósticos</Title><Para id="_265">Los factores pronósticos más importantes de un carcinoma de vejiga son los siguientes: </Para><ItemizedList id="_447" Style="bullet">
        <ListItem>Invasión profunda de la pared de la vejiga.</ListItem>
        <ListItem>Grado patológico del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Presencia versus ausencia de un carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_319">Entre los cánceres sin invasión muscular, también son pronósticos los siguientes factores:<Reference refidx="21"/> </Para><ItemizedList id="_320" Style="bullet">
        <ListItem>	Número de tumores.</ListItem>
        <ListItem>	Tamaño del tumor (por ejemplo, &gt;3 cm o &lt;3 cm).</ListItem>
        <ListItem>Invasión de la lámina propia (Ta vs. T1).</ListItem>
        <ListItem>	Si el tumor es primario o recidivante.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_267">La mayoría de los tumores superficiales son bien diferenciados. Los pacientes con tumores superficiales menos diferenciados, grandes, múltiples o relacionados con un carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> (Tis) en otras áreas de la mucosa vesical tienen el mayor riesgo de recidiva y de cáncer invasivo. Se considera que estos pacientes tienen riesgo de cáncer en toda la superficie endotelial.</Para></SummarySection><SummarySection id="_29"><Title>Supervivencia</Title><Para id="_321">Los pacientes que mueren por cáncer de vejiga casi siempre tienen enfermedad que se metastatizó desde la vejiga hasta otros órganos. Como los cánceres de vejiga de grado bajo rara vez crecen en la pared muscular de la vejiga y hacen metástasis con poca frecuencia, los pacientes de cáncer de vejiga de grado bajo (grado I) casi nunca mueren por el cáncer. No obstante, sufren recaídas múltiples y la resección es necesaria.</Para><Para id="_322">Casi todas las muertes por cáncer de vejiga ocurren en pacientes con enfermedad de grado alto, que tiene un potencial mucho mayor de invadir profundamente la pared muscular de la vejiga y diseminarse a otros órganos.</Para><Para id="_268">Alrededor del 70 % al 80 % de los pacientes con cáncer de vejiga recién diagnosticado presentan tumores superficiales de la vejiga (es decir, estadio Ta, Tis o T1). El pronóstico de estos pacientes depende en gran medida del grado tumoral. Los pacientes con tumores de grado alto tienen un riesgo significativo de morir por su cáncer, incluso si no invaden el músculo.<Reference refidx="22"/> Entre los pacientes con tumores de grado alto, quienes presentan cáncer de vejiga superficial y sin invasión muscular, a menudo se curan; aquellos con enfermedad con invasión muscular, a veces se curan.<Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/> En estudios se demostró que algunos pacientes con metástasis a distancia lograron una respuesta completa a largo plazo después de haber sido tratados con regímenes de quimioterapia combinada, aunque la mayoría de estos pacientes tienen metástasis limitadas a sus ganglios linfáticos y un estado funcional casi normal.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></Para><Para id="_270">Hay ensayos clínicos apropiados para los pacientes de cáncer de vejiga en todos los estadios. Siempre que sea posible, los pacientes deben considerar la participación en los ensayos clínicos diseñados para mejorar el tratamiento estándar.</Para><Para id="_459">También se dispone de información general sobre ensayos clínicos en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_31"><Title>Seguimiento</Title><Para id="_32">El cáncer de vejiga tiende a recidivar, incluso cuando no es invasivo en el momento del diagnóstico; por lo tanto, es una práctica estándar realizar la vigilancia de las vías urinarias después de un diagnóstico de este tipo de cáncer. Sin embargo, no se han realizado estudios para evaluar si la vigilancia afecta las tasas de progresión, supervivencia o calidad de vida; los ensayos clínicos tampoco definen un cronograma óptimo de vigilancia. Se piensa que los carcinomas uroteliales reflejan un llamado defecto de campo según el que se presenta un cáncer debido a variantes genéticas que están presentes en toda la vejiga o en todo el urotelio del paciente. En consecuencia, las personas a quienes se les resecó un tumor vesical a menudo presentan después tumores recidivantes en la vejiga; con frecuencia, en sitios diferentes a los del tumor inicial. Del mismo modo, pero con menos frecuencia, pueden tener tumores que aparecen en las vías urinarias superiores (es decir, en la pelvis renal o los uréteres).</Para><Para id="_370">Una explicación alternativa de estos patrones de recidiva es que las células cancerosas que se desorganizan cuando se extirpa un tumor se pueden reimplantar en otros sitios del urotelio. En favor de esta segunda teoría es que es más probable que los tumores recidiven de modo anterógrado que retrógrado con respecto al cáncer inicial. Es más probable que los cánceres de vías urinarias superiores recidiven en la vejiga que los cánceres de vejiga recidiven en las vías urinarias superiores.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">National Cancer Institute: SEER Cancer Stat Facts: Bladder Cancer. Bethesda, Md: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statfacts/html/urinb.html">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 31, 2025.</Citation><Citation idx="2">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="22877502">Burger M, Catto JW, Dalbagni G, et al.: Epidemiology and risk factors of urothelial bladder cancer. Eur Urol 63 (2): 234-41, 2013.</Citation><Citation idx="4">Fraumeni JF Jr, Thomas LB: Malignant bladder tumors in a man and his three sons. JAMA  201 (7): 97-9, 1967.</Citation><Citation idx="5" PMID="19066271">Marees T, Moll AC, Imhof SM, et al.: Risk of second malignancies in survivors of retinoblastoma: more than 40 years of follow-up. J Natl Cancer Inst 100 (24): 1771-9, 2008.</Citation><Citation idx="6" PMID="20816578">Gallagher DJ, Feifer A, Coleman JA: Genitourinary cancer predisposition syndromes. Hematol Oncol Clin North Am 24 (5): 861-83, 2010.</Citation><Citation idx="7" PMID="18559331">Lindor NM, McMaster ML, Lindor CJ, et al.: Concise handbook of familial cancer susceptibility syndromes - second edition. J Natl Cancer Inst Monogr  (38): 1-93, 2008.</Citation><Citation idx="8">Stadler WM: Molecular events in the initiation and progression of bladder cancer (review). Int J Oncol  3: 549-557, 1993.</Citation><Citation idx="9" PMID="22710682">Brown T, Slack R, Rushton L, et al.: Occupational cancer in Britain. Urinary tract cancers: bladder and kidney. Br J Cancer 107 (Suppl 1): S76-84, 2012.</Citation><Citation idx="10" PMID="18801517">Nieder AM, Porter MP, Soloway MS: Radiation therapy for prostate cancer increases subsequent risk of bladder and rectal cancer: a population based cohort study. J Urol 180 (5): 2005-9; discussion 2009-10, 2008.</Citation><Citation idx="11" PMID="22575239">Abern MR, Dude AM, Tsivian M, et al.: The characteristics of bladder cancer after radiotherapy for prostate cancer. Urol Oncol 31 (8): 1628-34, 2013.</Citation><Citation idx="12" PMID="20039416">Monach PA, Arnold LM, Merkel PA: Incidence and prevention of bladder toxicity from cyclophosphamide in the treatment of rheumatic diseases: a data-driven review. Arthritis Rheum 62 (1): 9-21, 2010.</Citation><Citation idx="13" PMID="12495362">Cosyns JP: Aristolochic acid and 'Chinese herbs nephropathy': a review of the evidence to date. Drug Saf 26 (1): 33-48, 2003.</Citation><Citation idx="14" PMID="22759493">Letašiová S, Medve'ová A, Šovčíková A, et al.: Bladder cancer, a review of the environmental risk factors. Environ Health 11 (Suppl 1): S11, 2012.</Citation><Citation idx="15" PMID="22248521">Fernández MI, López JF, Vivaldi B, et al.: Long-term impact of arsenic in drinking water on bladder cancer health care and mortality rates 20 years after end of exposure. J Urol 187 (3): 856-61, 2012.</Citation><Citation idx="16" PMID="17079692">Villanueva CM, Cantor KP, Grimalt JO, et al.: Bladder cancer and exposure to water disinfection by-products through ingestion, bathing, showering, and swimming in pools. Am J Epidemiol 165 (2): 148-56, 2007.</Citation><Citation idx="17" PMID="6711540" MedlineID="84175934">Kantor AF, Hartge P, Hoover RN, et al.: Urinary tract infection and risk of bladder cancer. Am J Epidemiol 119 (4): 510-5, 1984.</Citation><Citation idx="18" PMID="3999203" MedlineID="85211064">Locke JR, Hill DE, Walzer Y: Incidence of squamous cell carcinoma in patients with long-term catheter drainage. J Urol 133 (6): 1034-5, 1985.</Citation><Citation idx="19" PMID="11545456">Brennan P, Bogillot O, Greiser E, et al.: The contribution of cigarette smoking to bladder cancer in women (pooled European data). Cancer Causes Control 12 (5): 411-7, 2001.</Citation><Citation idx="20" PMID="16399414">Kirkali Z, Chan T, Manoharan M, et al.: Bladder cancer: epidemiology, staging and grading, and diagnosis. Urology 66 (6 Suppl 1): 4-34, 2005.</Citation><Citation idx="21" PMID="16442208">Sylvester RJ, van der Meijden AP, Oosterlinck W, et al.: Predicting recurrence and progression in individual patients with stage Ta T1 bladder cancer using EORTC risk tables: a combined analysis of 2596 patients from seven EORTC trials. Eur Urol 49 (3): 466-5; discussion 475-7, 2006.</Citation><Citation idx="22" PMID="10604314">Herr HW: Tumor progression and survival of patients with high grade, noninvasive papillary (TaG3) bladder tumors: 15-year outcome. J Urol 163 (1): 60-1; discussion 61-2, 2000.</Citation><Citation idx="23" PMID="11157016">Stein JP, Lieskovsky G, Cote R, et al.: Radical cystectomy in the treatment of invasive bladder cancer: long-term results in 1,054 patients. J Clin Oncol 19 (3): 666-75, 2001.</Citation><Citation idx="24" PMID="12586807">Madersbacher S, Hochreiter W, Burkhard F, et al.: Radical cystectomy for bladder cancer today--a homogeneous series without neoadjuvant therapy. J Clin Oncol 21 (4): 690-6, 2003.</Citation><Citation idx="25" PMID="19519764">Manoharan M, Ayyathurai R, Soloway MS: Radical cystectomy for urothelial carcinoma of the bladder: an analysis of perioperative and survival outcome. BJU Int 104 (9): 1227-32, 2009.</Citation><Citation idx="26" PMID="1607913" MedlineID="92300408">Loehrer PJ, Einhorn LH, Elson PJ, et al.: A randomized comparison of cisplatin alone or in combination with methotrexate, vinblastine, and doxorubicin in patients with metastatic urothelial carcinoma: a cooperative group study. J Clin Oncol 10 (7): 1066-73, 1992.</Citation><Citation idx="27" PMID="16034041">von der Maase H, Sengelov L, Roberts JT, et al.: Long-term survival results of a randomized trial comparing gemcitabine plus cisplatin, with methotrexate, vinblastine, doxorubicin, plus cisplatin in patients with bladder cancer. J Clin Oncol 23 (21): 4602-8, 2005.</Citation><Citation idx="28" PMID="10954628">Millán-Rodríguez F, Chéchile-Toniolo G, Salvador-Bayarri J, et al.: Primary superficial bladder cancer risk groups according to progression, mortality and recurrence. J Urol 164 (3 Pt 1): 680-4, 2000.</Citation><Citation idx="29" PMID="16399419">Nieder AM, Brausi M, Lamm D, et al.: Management of stage T1 tumors of the bladder: International Consensus Panel. Urology 66 (6 Suppl 1): 108-25, 2005.</Citation><Citation idx="30" PMID="18468779">Babjuk M, Oosterlinck W, Sylvester R, et al.: EAU guidelines on non-muscle-invasive urothelial carcinoma of the bladder. Eur Urol 54 (2): 303-14, 2008.</Citation><Citation idx="31" PMID="21458150">Babjuk M, Oosterlinck W, Sylvester R, et al.: EAU guidelines on non-muscle-invasive urothelial carcinoma of the bladder, the 2011 update. Eur Urol 59 (6): 997-1008, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_33"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038767">bladder cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del cáncer de vejiga</Title><Para id="_34">Más del 90 % de los cánceres de vejiga son carcinomas de células de transición derivadas del uroepitelio. Entre el 2 % y el 7 % son carcinomas de células escamosas y el 2 % son adenocarcinomas.<Reference refidx="1"/> Los adenocarcinomas pueden ser de origen uracal o no uracal; se piensa que este último tipo surge, por lo general, de la metaplasia del epitelio transicional con irritación crónica. También se pueden presentar en la vejiga carcinomas de células pequeñas.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Los sarcomas de vejiga son muy poco frecuentes.</Para><Para id="_271">El grado patológico de los carcinomas de células de transición, que se basa en la atipia celular, las anomalías nucleares y el número de figuras mitóticas es de gran importancia pronóstica.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Al-Ahmadie H, Lin O, Reuter VE: Pathology and cytology of tumors of the urinary tract. In: Scardino PT,  Linehan WM, Zelefsky MJ, et al., eds.: Comprehensive Textbook of Genitourinary Oncology. 4th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 295-316.</Citation><Citation idx="2" PMID="21567387">Koay EJ, Teh BS, Paulino AC, et al.: A Surveillance, Epidemiology, and End Results analysis of small cell carcinoma of the bladder: epidemiology, prognostic variables, and treatment trends. Cancer 117 (23): 5325-33, 2011.</Citation><Citation idx="3" PMID="23040258">Fahed E, Hansel DE, Raghavan D, et al.: Small cell bladder cancer: biology and management. Semin Oncol 39 (5): 615-8, 2012.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_35"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038767">bladder cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del cáncer de vejiga</Title><Para id="_95">La estadificación clínica del carcinoma de vejiga se determina por la profundidad de la invasión tumoral en la pared vesical. Esta determinación exige un examen cistoscópico que incluye una biopsia y un examen con anestesia, para evaluar los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_204" Style="bullet">
      <ListItem> Tamaño y movilidad de las masas palpables.</ListItem>
      <ListItem>Grado de induración de la pared vesical.</ListItem>
      <ListItem>Presencia de extensión extravesical o invasión de los órganos adyacentes.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_205">La estadificación clínica, incluso cuando se utilizan tomografías computarizadas (TC) o imágenes por resonancia magnética (IRM) así como otras modalidades de imágenes, a menudo subestima el grado tumoral; en particular, de cánceres menos diferenciados y de mayor profundidad invasiva. Las imágenes con TC son la modalidad estándar de estadificación. No se ha demostrado un beneficio clínico de las IRM o las tomografías por emisión de positrones en lugar de las imágenes con TC.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> </Para><SummarySection id="_37"><Title>Agrupamiento por estadios y definiciones TNM del American Joint Committee on Cancer</Title><Para id="_96">El American Joint Committee on Cancer (AJCC) designó la estadificación según la clasificación TNM (tumor, ganglio linfático y metástasis)  para definir el cáncer de vejiga.<Reference refidx="3"/></Para><Table id="_565"><Title>Cuadro 1.  Definiciones TNM para los estadios 0 y 0is<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="4"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="13.58%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="17.11%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="48.77%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="20.51%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center">Descripción</entry><entry Align="Center">Imagen</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada por el AJCC: Urinary bladder. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 757–65.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="2">0a</entry><entry MoreRows="2">Ta, N0, M0</entry><entry>Ta = carcinoma papilar no invasivo.</entry><entry MoreRows="5"><MediaLink ref="CDR0000752480" type="image/jpeg" alt="Cáncer de vejiga en estadio 0 (cáncer de vejiga no invasivo). En la imagen se muestran la vejiga, el lumen de la vejiga (espacio donde se almacena la orina), los uréteres, la próstata y la uretra. En una ampliación con dos recuadros se observa un cáncer en estadio 0a (también llamado carcinoma papilar no invasivo) en el revestimiento interno de la vejiga y un cáncer en estadio 0is (también llamado carcinoma in situ) en el revestimiento interno de la vejiga. También se señalan el tejido conjuntivo y las capas de tejido muscular de la vejiga, así como la grasa que la rodea." language="es" placement="image-center" id="_545"/></entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="2">0is</entry><entry MoreRows="2">Tis, N0, M0</entry><entry>Tis = carcinoma urotelial <Emphasis>in situ</Emphasis>: <Emphasis>tumor plano</Emphasis>.</entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_566">
     <Title>Cuadro 2.  Definiciones TNM para el estadio I<Superscript>a</Superscript></Title>
      
     <TGroup Cols="4"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="11.84%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="20.73%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="38.86%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="28.55%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center">Descripción </entry><entry Align="Center">Imagen</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada por el AJCC: Urinary bladder. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 757–65.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="2">I</entry><entry MoreRows="2">T1, N0, M0</entry><entry>T1 = tumor con invasión de la lámina propia (tejido conjuntivo subepitelial).</entry><entry MoreRows="2"><MediaLink ref="CDR0000752652" type="image/jpeg" alt="Cáncer de vejiga en estadio l (cáncer de vejiga sin invasión muscular). En la imagen se observan la vejiga, el uréter, la próstata y la uretra. En el recuadro se muestra el cáncer en el revestimiento interno de la vejiga y en el tejido conjuntivo. También se observan las capas de tejido muscular de la vejiga y la capa de grasa que la rodea." language="es" placement="image-center" id="_547"/></entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_567">
     <Title>Cuadro 3.  Definiciones TNM para el estadio II<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="5"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="11.54%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="23.19%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="9.38%"/><ColSpec ColName="col04" ColNum="4" ColWidth="31.36%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="24.50%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center" NameEnd="col04" NameSt="col3">Descripción</entry><entry Align="Center">Imagen</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario;   N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; p = patológico.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada por el AJCC: Urinary bladder. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 757–65.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="5">II</entry><entry MoreRows="2">T2a, N0, M0</entry><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">pT2a = tumor con invasión superficial de la capa muscular propia (mitad interna).</entry><entry MoreRows="5"><MediaLink ref="CDR0000752481" type="image/jpeg" alt="Cáncer de vejiga en estadio ll (cáncer de vejiga con invasión muscular). En la imagen se observan la vejiga, el uréter, la próstata y la uretra. En el recuadro se muestra el cáncer en el revestimiento interno de la vejiga, el tejido conjuntivo y las capas de tejido muscular. También se observa la capa de grasa que la rodea." language="es" placement="image-center" id="_556"/></entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos.  </entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="2">T2b, N0, M0</entry><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">pT2b = tumor con invasión profunda de la capa muscular propia (mitad externa).  </entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table><Table id="_568">
     <Title>Cuadro 4.  Definiciones TNM para el estadio III<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="4"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="8.16%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="21.73%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="44.85%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.24%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center">Descripción</entry><entry Align="Center">Imagen</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario;   N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; p = patológico.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada por el AJCC: Urinary bladder. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 757–65.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="15">IIIA</entry><entry MoreRows="4">T3a, T3b, T4a, N0, M0</entry><entry>–pT3a = microscópico.</entry><entry MoreRows="15"><MediaLink ref="CDR0000752482" type="image/jpeg" alt="Cáncer de vejiga en estadio lllA. Se muestra una imagen con dos paneles. En el de la izquierda, se observa cáncer en un hombre y en el de la derecha, en una mujer. En ambos paneles, se observa cáncer en la vejiga y en la capa de grasa que la rodea (a), así como en un ganglio linfático de la pelvis (b). También se muestran las arterias ilíacas comunes derecha e izquierda, la próstata (panel izquierdo) y el útero (panel derecho)." language="es" placement="image-center" id="_554"/></entry></Row><Row><entry>–pT3b = macroscópico (masa extravesical).</entry></Row><Row><entry>–T4a = tumor extravesical con invasión directa del estroma prostático, el útero o la vagina.</entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="10">T1–T4a, N1, M0</entry><entry>T1 = tumor con invasión de la lámina propia (tejido conjuntivo subepitelial).</entry></Row><Row><entry>T2 = tumor con invasión de la capa muscular propia.</entry></Row><Row><entry>–pT2a = tumor con invasión superficial de la capa muscular propia (mitad interna).</entry></Row><Row><entry>–pT2b = tumor con invasión profunda de la capa muscular propia (mitad externa).</entry></Row><Row><entry>T3 = tumor con invasión del tejido blando perivesical.</entry></Row><Row><entry>–pT3a = microscópico.</entry></Row><Row><entry>–pT3b = macroscópico (masa extravesical).</entry></Row><Row><entry>T4 = tumor extravesical con invasión directa en cualquiera de los siguientes sitios: el estroma prostático, las vesículas seminales, el útero, la vagina, la pared pélvica o la pared abdominal.</entry></Row><Row><entry>–T4a = tumor extravesical con invasión directa del estroma prostático, el útero o la vagina.</entry></Row><Row><entry>N1 = metástasis en un solo ganglio linfático regional de la pelvis menor (ganglio linfático perivesical, del obturador, ilíaco interno o externo o sacro).</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="11">IIIB</entry><entry MoreRows="11">T1–4a, N2, N3, M0</entry><entry>T1 = tumor con invasión de la lámina propia (tejido conjuntivo subepitelial).</entry><entry MoreRows="11"><MediaLink ref="CDR0000792551" type="image/jpeg" alt="Cáncer de vejiga en estadio lllB. Se muestra una imagen con dos paneles. En el de la izquierda, se observa cáncer en un hombre y en el de la derecha, en una mujer. En ambos paneles, se observa cáncer en la vejiga y en más de un ganglio linfático que no está cerca de la arteria ilíaca común (a), así como en un ganglio linfático cerca de la arteria ilíaca común (b). También se muestran las arterias ilíacas comunes derecha e izquierda, la próstata (panel de la izquierda) y el útero (panel de la derecha)." language="es" placement="image-center" id="_573"/></entry></Row><Row><entry>T2 = tumor con invasión de la capa muscular propia.</entry></Row><Row><entry>–pT2a = tumor con invasión superficial de la capa muscular propia (mitad interna). </entry></Row><Row><entry>–pT2b = tumor con invasión profunda de la capa muscular propia (mitad externa).</entry></Row><Row><entry>T3 = tumor con invasión del tejido blando perivesical.</entry></Row><Row><entry>–pT3a = microscópico.</entry></Row><Row><entry>pT3b = macroscópico (masa extravesical).</entry></Row><Row><entry>T4 = tumor extravesical con invasión directa en cualquiera de los siguientes sitios: el estroma prostático, las vesículas seminales, el útero, la vagina, la pared pélvica o la pared abdominal.</entry></Row><Row><entry>–T4a = tumor extravesical con invasión directa del estroma prostático, el útero o la vagina.</entry></Row><Row><entry>N2 = múltiples metástasis en ganglios linfáticos regionales de la pelvis menor (metástasis en ganglio linfático perivesical, del obturador, ilíaco interno o externo o sacro).</entry></Row><Row><entry>N3 = metástasis en ganglios linfáticos de la ilíaca común.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table><Table id="_569">
     <Title>Cuadro 5.  Definiciones TNM para el estadio IV<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="5"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="12.50%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="21.73%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="11.26%"/><ColSpec ColName="col04" ColNum="4" ColWidth="32.31%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="22.18%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center" NameEnd="col04" NameSt="col3">Descripción</entry><entry Align="Center">Imagen</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col5" NameSt="col1">T = tumor primario;   N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; p = patológico.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada por el AJCC: Urinary bladder. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 757–65.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="23">IVA</entry><entry MoreRows="2">T4b, N0, M0</entry><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">T4b = tumor extravesical con invasión de la pared pélvica o la pared abdominal.</entry><entry MoreRows="43"><MediaLink ref="CDR0000752483" type="image/jpeg" alt="Cáncer de vejiga en estadios IVA y IVB. En la imagen se observa cáncer que se diseminó de la vejiga a la pared del abdomen o de la pelvis (a); y a los ganglios linfáticos ubicados por encima de las arterias ilíacas comunes (b). En el recuadro se observa cáncer que se diseminó a otras partes del cuerpo, como el pulmón, el hígado y el hueso (c)." language="es" placement="image-center" id="_574"/></entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="20">Cualquier T, cualquier N, M1a</entry><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">TX = tumor primario no evaluable.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">T0 = sin indicios de tumor primario.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">Ta = carcinoma papilar no invasivo.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">Tis = carcinoma urotelial <Emphasis>in situ</Emphasis>: <Emphasis>tumor plano</Emphasis>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">T1 = tumor con invasión de la lámina propia (tejido conjuntivo subepitelial).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">T2 = tumor con invasión de la capa muscular propia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">–pT2a = tumor con invasión superficial de la capa muscular propia (mitad interna).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">–pT2b = tumor con invasión profunda de la capa muscular propia (mitad externa).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">T3 = tumor con invasión del tejido blando perivesical.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">–pT3a = microscópico.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">–pT3b = macroscópico (masa extravesical).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">T4 = tumor extravesical con invasión directa en cualquiera de los siguientes sitios: el estroma prostático, las vesículas seminales, el útero, la vagina, la pared pélvica o la pared abdominal.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">–T4a = tumor extravesical con invasión directa del estroma prostático, el útero o la vagina.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">T4b = tumor extravesical con invasión de la pared pélvica o la pared abdominal.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">NX = ganglios linfáticos no evaluables.  </entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">N1 = metástasis en un solo ganglio linfático regional de la pelvis menor (ganglio linfático perivesical, del obturador, ilíaco interno o externo o sacro).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">N2 = múltiples metástasis en ganglios linfáticos regionales de la pelvis menor (metástasis en ganglio linfático perivesical, del obturador, ilíaco interno o externo o sacro).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">N3 = metástasis en ganglios linfáticos de la ilíaca común.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">M1a = metástasis a distancia limitadas a ganglios linfáticos ubicados fuera de las ilíacas comunes.</entry></Row><Row><entry MoreRows="19">IVB</entry><entry MoreRows="19">Cualquier T, cualquier N, M1b</entry><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">TX = tumor primario no evaluable.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">T0 = sin indicios de tumor primario.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">Ta = carcinoma papilar no invasivo.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">Tis = carcinoma urotelial <Emphasis>in situ</Emphasis>: <Emphasis>tumor plano</Emphasis>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">T1 = tumor con invasión de la lámina propia (tejido conjuntivo subepitelial).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">T2 = tumor con invasión de la capa muscular propia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">–pT2a = tumor con invasión superficial de la capa muscular propia (mitad interna).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">–pT2b = tumor con invasión profunda de la capa muscular propia (mitad externa).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">T3 = tumor con invasión del tejido blando perivesical.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">–pT3a = microscópico.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">–pT3b = macroscópico (masa extravesical).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">T4 = tumor extravesical con invasión directa en cualquiera de los siguientes sitios: el estroma prostático, las vesículas seminales, el útero, la vagina, la pared pélvica o la pared abdominal.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">–T4a = tumor extravesical con invasión directa del estroma prostático, el útero o la vagina.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">–T4b = tumor extravesical con invasión de la pared pélvica o la pared abdominal.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">NX = ganglios linfáticos no evaluables.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">N1 = metástasis en un solo ganglio linfático regional de la pelvis menor (ganglio linfático perivesical, del obturador, ilíaco interno o externo o sacro).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">N2 = múltiples metástasis en ganglios linfáticos regionales de la pelvis menor (metástasis en ganglio linfático perivesical, del obturador, ilíaco interno o externo o sacro).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">N3 = metástasis en ganglios linfáticos de la ilíaca común.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col04" NameSt="col3">M1b = sin metástasis a distancia en ganglios linfáticos.</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table><Para id="_570">Para los tipos histológicos uroteliales se usa una designación de grado bajo y alto para  coincidir con el sistema de clasificación recomendado por la Organización Mundial de la Salud/International Society of Urologic Pathology.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_571">Para el carcinoma de células escamosas y el  adenocarcinoma, se recomienda usar el modelo de grados del Cuadro 6.<Reference refidx="3"/></Para><Table id="_572">
     <Title>Cuadro 6.  Grado histológico (G)<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="2"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="13.88%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="86.11%"/><THead><Row><entry Align="Center">G</entry><entry Align="Center">Definición G</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada por el AJCC: Urinary bladder. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 757–65.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>GX</entry><entry>Grado no evaluable.</entry></Row><Row><entry>G1</entry><entry>Bien diferenciado.</entry></Row><Row><entry>G2</entry><entry>Moderadamente diferenciado.</entry></Row><Row><entry>G3</entry><entry>Precariamente diferenciado.</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20625298">Cowan NC, Crew JP: Imaging bladder cancer. Curr Opin Urol 20 (5): 409-13, 2010.</Citation><Citation idx="2" PMID="22500557">Green DA, Durand M, Gumpeni N, et al.: Role of magnetic resonance imaging in bladder cancer: current status and emerging techniques. BJU Int 110 (10): 1463-70, 2012.</Citation><Citation idx="3">Bochner BH, Hansel DE, Efstathiou JA, et al.: Urinary Bladder. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 757-65.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_39"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038767">bladder cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de vejiga</Title><SummarySection id="_323"><Title>Cáncer de vejiga sin invasión muscular</Title><Para id="_324">El tratamiento de los cánceres de vejiga sin invasión muscular (Ta, Tis, T1) se basa en la estratificación del riesgo. Esencialmente, todos los pacientes se tratan al inicio con una resección transuretral (RTU) del tumor de vejiga seguida de una sola instilación inmediata de quimioterapia intravesical (en los Estados Unidos se suele usar mitomicina).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_325">La terapia posterior se basa en el riesgo y, por lo general, incluye uno de los siguientes procedimientos:<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><ItemizedList id="_326" Style="bullet">
        <ListItem>	Vigilancia de la recaída o recidiva (por lo general, se utiliza para los tumores con riesgo bajo de recidiva o progresión). </ListItem>
        <ListItem>	Mínimo 1 año de tratamiento intravesical con el bacilo de Calmette-Guérin (BCG), además de vigilancia de la recidiva (por lo general, se utiliza para los tumores con riesgo intermedio o alto de progresión a enfermedad con invasión muscular).</ListItem>
        <ListItem>	Quimioterapia intravesical adicional (por lo general, se utiliza para los tumores con riesgo alto de recidiva, pero riesgo bajo de progresión a enfermedad con invasión muscular).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_327"><Title>Cáncer de vejiga con invasión muscular</Title><Para id="_328"> El tratamiento estándar para los pacientes de cáncer de vejiga con invasión muscular cuyo objetivo es la curación consiste en quimioterapia multifarmacológica neoadyuvante a base de cisplatino, seguida de cistectomía radical y derivación urinaria o radioterapia con quimioterapia simultánea.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> Los siguientes son otros abordajes de tratamiento:</Para><ItemizedList id="_329" Style="bullet">
        <ListItem>	Cistectomía radical seguida de quimioterapia multifarmacológica a base de cisplatino.</ListItem>
        <ListItem>	Cistectomía radical sin quimioterapia perioperatoria.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></ListItem>
        <ListItem>	Radioterapia sin quimioterapia simultánea.<Reference refidx="17"/></ListItem>
        <ListItem>	Cistectomía parcial con quimioterapia perioperatoria o sin esta.<Reference refidx="18"/></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><Para id="_97">Muchos pacientes con diagnóstico reciente de cáncer de vejiga son aptos para participar en ensayos clínicos.</Para><Para id="_98">Las técnicas de reconstrucción con depósitos de almacenamiento de baja presión usando la reconfiguración del intestino delgado y grueso, eliminan la necesidad de dispositivos externos de drenaje y, en muchos pacientes, permiten el vaciado por la uretra. Estas técnicas están diseñadas para mejorar la calidad de vida de los pacientes que necesitan una cistectomía.<Reference refidx="19"/></Para><Table id="_461">
      <Title>Cuadro  7.  Opciones de tratamiento para el cáncer de vejiga</Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="28.45%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="8.86%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="62.67%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">Estadio (<SummaryRef href="CDR0000256714#_37" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">criterios de estadificación TNM</SummaryRef>) </entry>
            <entry>Opciones de tratamiento  </entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">BCG = bacilo de Calmette-Guérin; RHE = radioterapia de haz externo; TNM =  T, tamaño del tumor y cualquier diseminación del cáncer al tejido  adyacente; N, diseminación del cáncer a ganglios linfáticos adyacentes; M, metástasis o diseminación del cáncer a otras partes del cuerpo; RTU = resección transuretral.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="5" NameEnd="col2" NameSt="col1">Cáncer de vejiga en estadio 0 </entry>
            <entry>
              <SummaryRef href="CDR0000256714#_46" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">RTU con fulguración, seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria</SummaryRef>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>RTU con fulguración</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <SummaryRef href="CDR0000256714#_52" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">RTU con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria, seguida de instilaciones intravesicales periódicas con el BCG</SummaryRef>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>RTU con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria, seguida de quimioterapia intravesical</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_55" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía segmentaria</SummaryRef> (indicada con poca frecuencia)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_58" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía radical</SummaryRef> (poco frecuente, para pacientes muy seleccionados con tumores superficiales extensos de grado alto resistentes al tratamiento)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="5" NameEnd="col2" NameSt="col1">Cáncer de vejiga en estadio I </entry>
            <entry>
              <SummaryRef href="CDR0000256714#_69" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">RTU con fulguración, seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria</SummaryRef>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <SummaryRef href="CDR0000256714#_333" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">RTU con fulguración</SummaryRef>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <SummaryRef href="CDR0000256714#_72" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">RTU con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria, seguida de instilaciones intravesicales periódicas con el BCG</SummaryRef>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <SummaryRef href="CDR0000256714#_75" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">RTU con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria, seguida de quimioterapia intravesical</SummaryRef>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_78" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía segmentaria</SummaryRef> (indicada con poca frecuencia)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_81" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía radical</SummaryRef> para pacientes muy seleccionados con tumores superficiales extensos o resistentes al tratamiento</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="5" NameEnd="col2" NameSt="col1">Cáncer de vejiga en estadios II y III</entry>
            <entry>
              <SummaryRef href="CDR0000256714#_108" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía radical</SummaryRef>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_112" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq"> Quimioterapia combinada neoadyuvante seguida de cistectomía radical</SummaryRef></entry>
          </Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_709" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía radical seguida de quimioterapia adyuvante o inmunoterapia</SummaryRef></entry></Row>
          <Row>
            <entry>
              <SummaryRef href="CDR0000256714#_117" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">RHE con quimioterapia simultánea o sin esta</SummaryRef>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_437" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía segmentaria</SummaryRef> (para pacientes seleccionados)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_455" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">RTU con fulguración</SummaryRef> (para pacientes seleccionados) </entry>
          </Row>
          <Row><entry MoreRows="13">Cáncer de vejiga en estadio IV </entry><entry MoreRows="5">T4b, N0, M0</entry><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_734" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Enfortumab vedotina con pembrolizumab</SummaryRef>
            	</entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_739" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Quimioterapia con inmunoterapia</SummaryRef>
            </entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_350" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Quimioterapia sola</SummaryRef></entry></Row><Row><entry>Terapia sistémica seguida de cistectomía radical</entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_167" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">RHE con quimioterapia simultánea o sin esta</SummaryRef>
            </entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_169" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Derivación urinaria o cistectomía</SummaryRef> para la paliación</entry></Row><Row><entry MoreRows="7">Cualquier T, cualquier N, M1</entry><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_744" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Enfortumab vedotina con pembrolizumab</SummaryRef></entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_749" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Quimioterapia con inmunoterapia</SummaryRef></entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_174" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Quimioterapia sola o adjunta al tratamiento local</SummaryRef> </entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_507" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef></entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_176" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">RHE</SummaryRef> para la paliación</entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_178" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Derivación urinaria o cistectomía</SummaryRef> para la paliación</entry></Row><Row><entry>Otros fármacos quimioterapéuticos eficaces para el tratamiento del cáncer de vejiga metastásico, como paclitaxel, docetaxel, ifosfamida, nitrato de galio y pemetrexed (en evaluación clínica)</entry></Row><Row><entry>Participación en ensayos clínicos</entry></Row>
          <Row><entry MoreRows="5" NameEnd="col2" NameSt="col1">Cáncer de vejiga recidivante</entry><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_185" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Quimioterapia combinada</SummaryRef>
            </entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_521" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef></entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_644" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef></entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_480" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cirugía</SummaryRef> para tumores superficiales nuevos o localizados</entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_490" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Terapia paliativa</SummaryRef></entry></Row><Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256714#_491" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Participación en ensayos clínicos</SummaryRef></entry></Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><SummarySection id="_733"><Title>Dosificación de fluorouracilo</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813954_3"><Para id="_sm_CDR0000813954_4">El gen <GeneName>DPYD</GeneName> codifica la enzima que cataboliza las pirimidinas y las fluoropirimidinas, como la capecitabina y el fluorouracilo. Se estima que entre el 1 % y el 2 % de la población tiene variantes defectuosas de  <GeneName>DPYD</GeneName> que reducen la función de la proteína DPD y la acumulación de pirimidinas y fluoropirimidinas en el cuerpo.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/> Los pacientes con la variante <GeneName>DPYD*2A</GeneName> que reciben fluoropirimidinas quizás presenten efectos tóxicos graves que ponen en riesgo la salud, y a veces son mortales. Se han identificado muchas otras variantes de <GeneName>DPYD</GeneName>, con diferentes efectos clínicos.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/> Es posible que se recomiende evitar la fluoropirimidina o reducir la dosis al 50 % según el genotipo <GeneName>DPYD</GeneName> del paciente y el número de alelos funcionales de <GeneName>DPYD</GeneName>.<Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/> Las pruebas genéticas para <GeneName>DPYD</GeneName> cuestan menos de $200, pero la cobertura del seguro varía debido a la falta de directrices nacionales.<Reference refidx="26"/> Además, es posible que las pruebas retrasen el tratamiento por 2 semanas, lo que no sería aconsejable en casos de urgencia. Este tema es objeto de controversia y requiere evaluación adicional.<Reference refidx="27"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15126782">Sylvester RJ, Oosterlinck W, van der Meijden AP: A single immediate postoperative instillation of chemotherapy decreases the risk of recurrence in patients with stage Ta T1 bladder cancer: a meta-analysis of published results of randomized clinical trials. J Urol 171 (6 Pt 1): 2186-90, quiz 2435, 2004.</Citation><Citation idx="2" PMID="15758711">Mariappan P, Smith G: A surveillance schedule for G1Ta bladder cancer allowing efficient use of check cystoscopy and safe discharge at 5 years based on a 25-year prospective database. J Urol 173 (4): 1108-11, 2005.</Citation><Citation idx="3" PMID="16399419">Nieder AM, Brausi M, Lamm D, et al.: Management of stage T1 tumors of the bladder: International Consensus Panel. Urology 66 (6 Suppl 1): 108-25, 2005.</Citation><Citation idx="4" PMID="16399417">Oosterlinck W, Solsona E, Akaza H, et al.: Low-grade Ta (noninvasive) urothelial carcinoma of the bladder. Urology 66 (6 Suppl 1): 75-89, 2005.</Citation><Citation idx="5" PMID="16399418">Sylvester RJ, van der Meijden A, Witjes JA, et al.: High-grade Ta urothelial carcinoma and carcinoma in situ of the bladder. Urology 66 (6 Suppl 1): 90-107, 2005.</Citation><Citation idx="6" PMID="18468779">Babjuk M, Oosterlinck W, Sylvester R, et al.: EAU guidelines on non-muscle-invasive urothelial carcinoma of the bladder. Eur Urol 54 (2): 303-14, 2008.</Citation><Citation idx="7" PMID="21458150">Babjuk M, Oosterlinck W, Sylvester R, et al.: EAU guidelines on non-muscle-invasive urothelial carcinoma of the bladder, the 2011 update. Eur Urol 59 (6): 997-1008, 2011.</Citation><Citation idx="8" PMID="10992362">Millán-Rodríguez F, Chéchile-Toniolo G, Salvador-Bayarri J, et al.: Upper urinary tract tumors after primary superficial bladder tumors: prognostic factors and risk groups. J Urol 164 (4): 1183-7, 2000.</Citation><Citation idx="9" PMID="10604317">Millán-Rodríguez F, Chéchile-Toniolo G, Salvador-Bayarri J, et al.: Multivariate analysis of the prognostic factors of primary superficial bladder cancer. J Urol 163 (1): 73-8, 2000.</Citation><Citation idx="10" PMID="9422567" MedlineID="98083030">Sauer R, Birkenhake S, Kühn R, et al.: Efficacy of radiochemotherapy with platin derivatives compared to radiotherapy alone in organ-sparing treatment of bladder cancer. Int J Radiat Oncol Biol Phys 40 (1): 121-7, 1998.</Citation><Citation idx="11" PMID="12801735" MedlineID="22686870">Advanced Bladder Cancer Meta-analysis Collaboration: Neoadjuvant chemotherapy in invasive bladder cancer: a systematic review and meta-analysis. Lancet 361 (9373): 1927-34, 2003.</Citation><Citation idx="12" PMID="14713760">Winquist E, Kirchner TS, Segal R, et al.: Neoadjuvant chemotherapy for transitional cell carcinoma of the bladder: a systematic review and meta-analysis. J Urol 171 (2 Pt 1): 561-9, 2004.</Citation><Citation idx="13" PMID="22512481">James ND, Hussain SA, Hall E, et al.: Radiotherapy with or without chemotherapy in muscle-invasive bladder cancer. N Engl J Med 366 (16): 1477-88, 2012.</Citation><Citation idx="14" PMID="12586807">Madersbacher S, Hochreiter W, Burkhard F, et al.: Radical cystectomy for bladder cancer today--a homogeneous series without neoadjuvant therapy. J Clin Oncol 21 (4): 690-6, 2003.</Citation><Citation idx="15" PMID="15247737">Stein JP, Dunn MD, Quek ML, et al.: The orthotopic T pouch ileal neobladder: experience with 209 patients. J Urol 172 (2): 584-7, 2004.</Citation><Citation idx="16" PMID="19519764">Manoharan M, Ayyathurai R, Soloway MS: Radical cystectomy for urothelial carcinoma of the bladder: an analysis of perioperative and survival outcome. BJU Int 104 (9): 1227-32, 2009.</Citation><Citation idx="17" PMID="14596515">Widmark A, Flodgren P, Damber JE, et al.: A systematic overview of radiation therapy effects in urinary bladder cancer. Acta Oncol 42 (5-6): 567-81, 2003.</Citation><Citation idx="18" PMID="15310988">Holzbeierlein JM, Lopez-Corona E, Bochner BH, et al.: Partial cystectomy: a contemporary review of the Memorial Sloan-Kettering Cancer Center experience and recommendations for patient selection. J Urol 172 (3): 878-81, 2004.</Citation><Citation idx="19" PMID="8510272" MedlineID="93287328">Hautmann RE, Miller K, Steiner U, et al.: The ileal neobladder: 6 years of experience with more than 200 patients. J Urol 150 (1): 40-5, 1993.</Citation><Citation idx="20" PMID="34506675">Sharma BB, Rai K, Blunt H, et al.: Pathogenic DPYD Variants and Treatment-Related Mortality in Patients Receiving Fluoropyrimidine Chemotherapy: A Systematic Review and Meta-Analysis. Oncologist 26 (12): 1008-1016, 2021.</Citation><Citation idx="21" PMID="27569869">Lam SW, Guchelaar HJ, Boven E: The role of pharmacogenetics in capecitabine efficacy and toxicity. Cancer Treat Rev 50: 9-22, 2016.</Citation><Citation idx="22" PMID="33410339">Shakeel F, Fang F, Kwon JW, et al.: Patients carrying DPYD variant alleles have increased risk of severe toxicity and related treatment modifications during fluoropyrimidine chemotherapy. Pharmacogenomics 22 (3): 145-155, 2021.</Citation><Citation idx="23" PMID="29152729">Amstutz U, Henricks LM, Offer SM, et al.: Clinical Pharmacogenetics Implementation Consortium (CPIC) Guideline for Dihydropyrimidine Dehydrogenase Genotype and Fluoropyrimidine Dosing: 2017 Update. Clin Pharmacol Ther 103 (2): 210-216, 2018.</Citation><Citation idx="24" PMID="30348537">Henricks LM, Lunenburg CATC, de Man FM, et al.: DPYD genotype-guided dose individualisation of fluoropyrimidine therapy in patients with cancer: a prospective safety analysis. Lancet Oncol 19 (11): 1459-1467, 2018.</Citation><Citation idx="25" PMID="34996412">Lau-Min KS, Varughese LA, Nelson MN, et al.: Preemptive pharmacogenetic testing to guide chemotherapy dosing in patients with gastrointestinal malignancies: a qualitative study of barriers to implementation. BMC Cancer 22 (1): 47, 2022.</Citation><Citation idx="26" PMID="35668003">Brooks GA, Tapp S, Daly AT, et al.: Cost-effectiveness of DPYD Genotyping Prior to Fluoropyrimidine-based Adjuvant Chemotherapy for Colon Cancer. Clin Colorectal Cancer 21 (3): e189-e195, 2022.</Citation><Citation idx="27" PMID="36821823">Baker SD, Bates SE, Brooks GA, et al.: DPYD Testing: Time to Put Patient Safety First. J Clin Oncol 41 (15): 2701-2705, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_42"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038768">stage 0 bladder cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga en estadio 0</Title><SummarySection id="_43"><Title>Opciones de tratamiento para el cáncer de vejiga en estadio 0</Title><Para id="_99">Los pacientes con <SummaryRef href="CDR0000256714#_565" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">tumores de vejiga en estadio 0</SummaryRef> se pueden curar mediante una variedad de tratamientos, aun cuando hay una tendencia alta a la formación de tumores nuevos. En una serie de pacientes con tumores Ta o T1 a quienes se les dio un seguimiento por un mínimo de 20 años o hasta que fallecieron, el riesgo de recidiva de cáncer de vejiga luego de la resección inicial fue del 80 %.<Reference refidx="1"/> De mayor preocupación que la recidiva es el riesgo de progresión a una enfermedad con invasión muscular, localmente avanzada o cáncer de vejiga metastásico. Mientras que la progresión es poco frecuente en los pacientes con tumores de grado bajo, es común entre los pacientes de cánceres de grado alto.  </Para><Para id="_372">En una serie de 125 pacientes de cáncer TaG3 seguidos durante 15 a 20 años, se notificó que el 39 % progresó a una enfermedad en estadio más avanzado, mientras que el 26 % murió por cáncer urotelial. En comparación, de 23 pacientes con tumores TaG1, ninguno murió y el 5 % progresó.<Reference refidx="2"/> Los factores de riesgo para la recidiva y la progresión son los siguientes:<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><ItemizedList id="_448" Style="bullet">
        <ListItem>Enfermedad de grado alto.</ListItem>
        <ListItem>Carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</ListItem>
        <ListItem>	Tumor que mide más de 3 cm.</ListItem>
        <ListItem>Tumores múltiples.</ListItem>
        <ListItem>Antecedentes de cáncer de vejiga.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_44">Las opciones de tratamiento para el cáncer de vejiga en estadio 0 son las siguientes:</Para><OrderedList id="_45" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_46" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq"> Resección transuretral con fulguración, seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem>Resección transuretral con fulguración.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_52" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Resección transuretral con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria, seguida de instilaciones intravesicales periódicas con el bacilo de Calmette-Guérin</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem>Resección transuretral con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria, seguida de quimioterapia intravesical.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_55" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía segmentaria</SummaryRef> (indicada con poca frecuencia).</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_58" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía radical</SummaryRef> (poco frecuente, para pacientes muy seleccionados con tumores de grado alto superficiales extensos o resistentes al tratamiento).</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_46"><Title> Resección transuretral con fulguración, seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria</Title><Para id="_47">La resección transuretral (RTU) y la fulguración son las formas de tratamiento más comunes y conservadoras. Es importante la vigilancia cuidadosa de la progresión posterior de un tumor vesical. Debido a que la mayoría de los cánceres de vejiga recidivan después de la RTU, a menudo se administra una instilación inmediata de quimioterapia intravesical luego de una RTU. Esta práctica se evaluó en numerosos ensayos controlados aleatorizados y en un metanálisis de 7 ensayos se notificó que un tratamiento único con quimioterapia intravesical reduce las probabilidades de recidiva en el 39 % (oportunidad relativa [OR] = 0,61; <Emphasis>P</Emphasis> &lt;0,0001).<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Sin embargo, aunque una sola instilación de quimioterapia reduce la tasa de recaída en pacientes con tumores múltiples, la mayoría todavía recae. En consecuencia, tal tratamiento es insuficiente por sí solo para estos pacientes.</Para><Para id="_274">En una serie retrospectiva se subrayó la utilidad de realizar una segunda RTU después de 2 a 6 semanas de la primera.<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Una segunda RTU realizada en 38 pacientes con enfermedad Tis o Ta reveló que 9 pacientes (24 %) tenían invasión de la lámina propia (T1) y 3 pacientes (8 %) tenían invasión muscular (T2).<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_275">Dicha información puede cambiar las opciones de tratamiento definitivo para estas personas. Los pacientes con enfermedad recidivante multifocal extensa u otras características pronósticas desfavorables necesitan formas más intensivas de tratamiento.</Para><Para id="_214">Evidencia (resección transuretral con fulguración, seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria):</Para><OrderedList id="_276" Style="Arabic">
          <ListItem>En un metanálisis de 7 ensayos controlados aleatorizados realizado en 2004 (1476 pacientes con cáncer de vejiga en estadio Ta o estadio T1), se comparó la RTU sola con la RTU seguida de una única instilación inmediata de quimioterapia intravesical.<Reference refidx="7"/><ItemizedList id="_410" Style="bullet"><ListItem>La tasa de recaída fue del 48 % en los pacientes que recibieron RTU sola y del 37 % en los pacientes que recibieron RTU con quimioterapia intravesical (OR = 0,61, <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001). El riesgo de recidiva se redujo en los pacientes con un solo tumor (OR, 0,61) o tumores múltiples (OR, 0,44), pero el 65 % de aquellos con tumores múltiples sufrieron recaídas pese a la quimioterapia intravesical. </ListItem><ListItem>Los fármacos en estudio fueron la epirrubicina, la mitomicina (MMC), la tiotepa y la pirarrubicina.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo controlado aleatorizado multicéntrico posterior, se confirmó la reducción del riesgo de recidiva. En un estudio en el que se incluyeron 404 pacientes se notificó una tasa de recaída del 51 % en los pacientes que recibieron epirrubicina administrada inmediatamente después de la RTU y del 63 % en los pacientes que recibieron placebo administrado inmediatamente después de la RTU (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,04). Sin embargo, como solo se previnieron pequeñas recidivas en este estudio, se pone en tela de juicio la magnitud del beneficio.<Reference refidx="10"/>  </ListItem>
          <ListItem>Del mismo modo, en otro ensayo controlado aleatorizado multicéntrico se confirmó la reducción del riesgo de recidiva. En un estudio, los pacientes (N = 305) se asignaron al azar a una instilación de epirrubicina o a ningún tratamiento adicional después de la RTU.<Reference refidx="8"/><ItemizedList id="_411" Style="bullet"><ListItem>Las tasas de recaída fueron del 62 % en los pacientes con epirrubicina y del 77 % en el grupo control (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,016).</ListItem><ListItem>El cociente de riesgos instantáneos de recidiva fue de 0,56 (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,002) con epirrubicina. Sin embargo, el principal beneficio se observó en pacientes con riesgo bajo de recaída. Entre los pacientes con riesgo intermedio o alto de recaída, las tasas de recaída fueron del 81 % con epirrubicina versus el 85 % sin tratamiento adicional (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,35).</ListItem></ItemizedList>  </ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_52"><Title> Resección transuretral con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria, seguida de instilaciones vesicales periódicas del bacilo de Calmette-Guérin</Title><Para id="_457">El bacilo de Calmette-Guérin (BCG) intravesical es el tratamiento preferido para reducir el riesgo de progresión del cáncer y se utiliza principalmente para cánceres con riesgo intermedio o alto de progresión.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> En un metanálisis con datos individuales de pacientes  se comparó el uso del BCG intravesical con la MMC intravesical. En los resultados del metanálisis se observó  una reducción del 32 % del riesgo de recidiva con el BCG, pero solo cuando el tratamiento con el BCG incluyó una fase de mantenimiento en la que se administró el BCG periódicamente durante 1 año como mínimo (por lo general, una fase de inducción de 6 tratamientos semanales seguida de 3 tratamientos semanales cada 3 meses).<Reference refidx="12"/> La quimioterapia intravesical se tolera mejor que el BCG intravesical.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> Aunque el BCG quizás no prolongue la supervivencia general para la enfermedad Tis, alcanza tasas de respuesta completa de casi el 70 %, lo que disminuye de ese modo la necesidad de una cistectomía de último recurso.<Reference refidx="17"/> En los estudios se observa que el BCG intravesical demora la recidiva y la progresión tumorales.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/></Para><Para id="_53">La terapia intravesical con tiotepa, MMC, doxorrubicina o BCG se utiliza con mayor frecuencia para pacientes con tumores múltiples o recidivantes, o como medida profiláctica para pacientes de riesgo alto después de la resección transuretral (RTU).<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/> </Para><Para id="_216">Evidencia (RTU con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria, seguida de instilaciones intravesicales periódicas con el BCG):</Para><Para id="_458">Quimioterapia intravesical</Para><OrderedList id="_248" Style="Arabic">
          <ListItem>En tres metanálisis de ensayos controlados aleatorizados en los que se comparó la RTU sola con la RTU seguida de quimioterapia intravesical, se notificó que la terapia adyuvante se relacionó con un aumento estadísticamente significativo del tiempo hasta la recidiva.<Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/> No se ha demostrado ventaja con respecto a la supervivencia o la prevención de la progresión a enfermedad invasiva o metástasis.</ListItem>
        </OrderedList><Para id="_375">BCG intravesical con tratamientos de mantenimiento con el BCG</Para><OrderedList id="_376" Style="Arabic">
          <ListItem>Se publicó un metanálisis con datos individuales de pacientes de 9 ensayos aleatorizados (2820 pacientes de cáncer de vejiga Ta o T1) en los que se comparó el BCG intravesical con la MMC intravesical.<Reference refidx="12"/>  <ItemizedList id="_412" Style="bullet"><ListItem>Entre los ensayos en los que el tratamiento con el BCG incluyó un componente de mantenimiento, hubo una reducción del 32 % del riesgo de recidiva (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001) en comparación con la MMC; el BCG se relacionó con un aumento del 28 % del riesgo de recidiva cuando no se administró mantenimiento con el BCG en comparación con la MMC.</ListItem><ListItem>No hubo diferencias en la progresión o el número de muertes.<Reference refidx="12"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Se publicó un metanálisis de nueve ensayos controlados aleatorizados (2410 pacientes) en los que se comparó el BCG intravesical con la MMC.<Reference refidx="26"/>  <ItemizedList id="_413" Style="bullet"><ListItem>Se observó progresión en el 7,67 % de los  pacientes que recibieron el BCG y en el 9,44 % de los pacientes que recibieron MMC en el momento de una mediana de seguimiento de 26 meses (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,08).</ListItem><ListItem>  Cuando el análisis se limitó a los ensayos en los que el grupo del BCG incluyó un componente de mantenimiento, la tasa de progresión fue significativamente más baja en los pacientes que recibieron el BCG (OR: 0,66, intervalo de confianza 95 %, 0,47–0,94; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Se publicó un metanálisis de los resultados publicados de 9 ensayos controlados aleatorizados en los que se comparó el BCG intravesical con quimioterapia intravesical en 700 pacientes de carcinoma de vejiga <Emphasis>in situ</Emphasis>.<Reference refidx="11"/>  <ItemizedList id="_414" Style="bullet"><ListItem>Con una mediana de seguimiento de 3,6 años, el 47 % del grupo del BCG y el 26 % del grupo de quimioterapia no presentaron indicios de la enfermedad.  </ListItem><ListItem>El BCG fue superior a la MMC para prevenir la recidiva solo cuando el mantenimiento con el BCG formó parte del tratamiento.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo controlado se evaluó a 384 pacientes asignados al azar a inducción con el BCG intravesical o a inducción intravesical con el BCG seguida de mantenimiento con el BCG intravesical.<Reference refidx="27"/> <ItemizedList id="_415" Style="bullet"><ListItem>La mediana de supervivencia sin recidiva fue de 36 meses sin mantenimiento con el BCG y de 77 meses en el grupo de mantenimiento (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001). El riesgo de empeoramiento de la enfermedad (progresión a T2 o mayor, uso de cistectomía, quimioterapia sistémica o radioterapia) fue mayor en el grupo de inducción que en el grupo de mantenimiento <Emphasis>(P</Emphasis> = 0,04). </ListItem><ListItem>La tasa de supervivencia general a 5 años fue del 78 % en el grupo de inducción versus el 83 % en el grupo de mantenimiento, pero esta diferencia no fue estadísticamente significativa.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_387">El BCG se relaciona con un riesgo importante de toxicidad, que incluye muertes poco frecuentes por sepsis del BCG. En comparación con la MMC, el BCG produce más toxicidad local (44 % con el BCG vs. 30 % con la MMC) y efectos secundarios sistémicos (19 % con el BCG vs. 12 % con la MMC). Debido a la preocupación por los efectos secundarios y la toxicidad, el BCG en general no se usa para pacientes con riesgo bajo de progresión de la enfermedad a un estadio más avanzado.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="26"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_55"><Title>Cistectomía segmentaria (indicada con poca frecuencia)</Title><Para id="_56">La cistectomía segmentaria se indica con poca frecuencia.<Reference refidx="22"/> Solo está indicada en unos pocos pacientes debido a la tendencia del cáncer de vejiga a comprometer múltiples regiones de la mucosa vesical y presentarse en áreas que no se pueden resecar por segmentos. Es más, la cistectomía (ya sea segmentaria o radical) por lo general no está indicada para el cáncer de vejiga T0 (ver <SummaryRef href="CDR0000256714#_58" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">cistectomía radical</SummaryRef> más adelante).<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_58"><Title>Cistectomía radical (poco frecuente, para pacientes muy seleccionados con tumores de grado alto superficiales extensos o resistentes al tratamiento)</Title><Para id="_59">La cistectomía radical se utiliza en pacientes seleccionados con un tumor superficial extendido o resistente al tratamiento,<Reference refidx="2"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/> de acuerdo con informes que indican que hasta el 20 % de los pacientes con tumores Tis morirán por cáncer de vejiga. Sin embargo, la cistectomía (segmentaria o radical) a menudo no está indicada para los pacientes con cáncer de vejiga Ta o Tis. Los pacientes con riesgo alto de progresión, por lo general aquellos con tumores de grado alto recidivantes con carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> después de la terapia intravesical con el bacilo de Calmette-Guérin (BCG), deben considerar la cistectomía radical.<Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_42_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_42_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7752327" MedlineID="95271760">Holmäng S, Hedelin H, Anderström C, et al.: The relationship among multiple recurrences, progression and prognosis of patients with stages Ta and T1 transitional cell cancer of the bladder followed for at least 20 years. J Urol 153 (6): 1823-6; discussion 1826-7, 1995.</Citation><Citation idx="2" PMID="10604314">Herr HW: Tumor progression and survival of patients with high grade, noninvasive papillary (TaG3) bladder tumors: 15-year outcome. J Urol 163 (1): 60-1; discussion 61-2, 2000.</Citation><Citation idx="3" PMID="10992362">Millán-Rodríguez F, Chéchile-Toniolo G, Salvador-Bayarri J, et al.: Upper urinary tract tumors after primary superficial bladder tumors: prognostic factors and risk groups. J Urol 164 (4): 1183-7, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="10604317">Millán-Rodríguez F, Chéchile-Toniolo G, Salvador-Bayarri J, et al.: Multivariate analysis of the prognostic factors of primary superficial bladder cancer. J Urol 163 (1): 73-8, 2000.</Citation><Citation idx="5" PMID="18468779">Babjuk M, Oosterlinck W, Sylvester R, et al.: EAU guidelines on non-muscle-invasive urothelial carcinoma of the bladder. Eur Urol 54 (2): 303-14, 2008.</Citation><Citation idx="6" PMID="21458150">Babjuk M, Oosterlinck W, Sylvester R, et al.: EAU guidelines on non-muscle-invasive urothelial carcinoma of the bladder, the 2011 update. Eur Urol 59 (6): 997-1008, 2011.</Citation><Citation idx="7" PMID="15126782">Sylvester RJ, Oosterlinck W, van der Meijden AP: A single immediate postoperative instillation of chemotherapy decreases the risk of recurrence in patients with stage Ta T1 bladder cancer: a meta-analysis of published results of randomized clinical trials. J Urol 171 (6 Pt 1): 2186-90, quiz 2435, 2004.</Citation><Citation idx="8" PMID="19153001">Gudjónsson S, Adell L, Merdasa F, et al.: Should all patients with non-muscle-invasive bladder cancer receive early intravesical chemotherapy after transurethral resection? The results of a prospective randomised multicentre study. Eur Urol 55 (4): 773-80, 2009.</Citation><Citation idx="9" PMID="10379743" MedlineID="99306411">Herr HW: The value of a second transurethral resection in evaluating patients with bladder tumors. J Urol 162 (1): 74-6, 1999.</Citation><Citation idx="10" PMID="17997459">Berrum-Svennung I, Granfors T, Jahnson S, et al.: A single instillation of epirubicin after transurethral resection of bladder tumors prevents only small recurrences. J Urol 179 (1): 101-5; discussion 105-6, 2008.</Citation><Citation idx="11" PMID="15947584">Sylvester RJ, van der Meijden AP, Witjes JA, et al.: Bacillus calmette-guerin versus chemotherapy for the intravesical treatment of patients with carcinoma in situ of the bladder: a meta-analysis of the published results of randomized clinical trials. J Urol 174 (1): 86-91; discussion 91-2, 2005.</Citation><Citation idx="12" PMID="19409692">Malmström PU, Sylvester RJ, Crawford DE, et al.: An individual patient data meta-analysis of the long-term outcome of randomised studies comparing intravesical mitomycin C versus bacillus Calmette-Guérin for non-muscle-invasive bladder cancer. Eur Urol 56 (2): 247-56, 2009.</Citation><Citation idx="13" PMID="21454009">Stenzl A, Cowan NC, De Santis M, et al.: Treatment of muscle-invasive and metastatic bladder cancer: update of the EAU guidelines. Eur Urol 59 (6): 1009-18, 2011.</Citation><Citation idx="14" PMID="7751885" MedlineID="95271263">Herr HW, Schwalb DM, Zhang ZF, et al.: Intravesical bacillus Calmette-Guérin therapy prevents tumor progression and death from superficial bladder cancer: ten-year follow-up of a prospective randomized trial. J Clin Oncol 13 (6): 1404-8, 1995.</Citation><Citation idx="15" PMID="2769847" MedlineID="89362656">Sarosdy MF, Lamm DL: Long-term results of intravesical bacillus Calmette-Guerin therapy for superficial bladder cancer. J Urol 142 (3): 719-22, 1989.</Citation><Citation idx="16" PMID="3806806" MedlineID="87113020">Catalona WJ, Hudson MA, Gillen DP, et al.: Risks and benefits of repeated courses of intravesical bacillus Calmette-Guerin therapy for superficial bladder cancer. J Urol 137 (2): 220-4, 1987.</Citation><Citation idx="17" PMID="1836081" MedlineID="92081128">De Jager R, Guinan P, Lamm D, et al.: Long-term complete remission in bladder carcinoma in situ with intravesical TICE bacillus Calmette Guerin. Overview analysis of six phase II clinical trials. Urology 38 (6): 507-13, 1991.</Citation><Citation idx="18" PMID="1552578" MedlineID="92203374">Herr HW, Wartinger DD, Fair WR, et al.: Bacillus Calmette-Guerin therapy for superficial bladder cancer: a 10-year followup. J Urol 147 (4): 1020-3, 1992.</Citation><Citation idx="19" PMID="1565903" MedlineID="92229181">Lamm DL, Griffith JG: Intravesical therapy: does it affect the natural history of superficial bladder cancer? Semin Urol 10 (1): 39-44, 1992.</Citation><Citation idx="20" PMID="8814838" MedlineID="96247127">Igawa M, Urakami S, Shirakawa H, et al.: Intravesical instillation of epirubicin: effect on tumour recurrence in patients with dysplastic epithelium after transurethral resection of superficial bladder tumour. Br J Urol 77 (3): 358-62, 1996.</Citation><Citation idx="21" PMID="1922207" MedlineID="92018034">Lamm DL, Blumenstein BA, Crawford ED, et al.: A randomized trial of intravesical doxorubicin and immunotherapy with bacille Calmette-Guérin for transitional-cell carcinoma of the bladder. N Engl J Med 325 (17): 1205-9, 1991.</Citation><Citation idx="22">Soloway MS: The management of superficial bladder cancer. In: Javadpour N, ed.: Principles and Management of Urologic Cancer. 2nd ed. Williams and Wilkins, 1983, pp 446-467.</Citation><Citation idx="23" PMID="8911360">Pawinski A, Sylvester R, Kurth KH, et al.: A combined analysis of European Organization for Research and Treatment of Cancer, and Medical Research Council randomized clinical trials for the prophylactic treatment of stage TaT1 bladder cancer. European Organization for Research and Treatment of Cancer Genitourinary Tract Cancer Cooperative Group and the Medical Research Council Working Party on Superficial Bladder Cancer. J Urol 156 (6): 1934-40, discussion 1940-1, 1996.</Citation><Citation idx="24" PMID="10941943">Huncharek M, Geschwind JF, Witherspoon B, et al.: Intravesical chemotherapy prophylaxis in primary superficial bladder cancer: a meta-analysis of 3703 patients from 11 randomized trials. J Clin Epidemiol 53 (7): 676-80, 2000.</Citation><Citation idx="25" PMID="11299841">Huncharek M, McGarry R, Kupelnick B: Impact of intravesical chemotherapy on recurrence rate of recurrent superficial transitional cell carcinoma of the bladder: results of a meta-analysis. Anticancer Res 21 (1B): 765-9, 2001 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="26" PMID="15072879">Böhle A, Bock PR: Intravesical bacille Calmette-Guérin versus mitomycin C in superficial bladder cancer: formal meta-analysis of comparative studies on tumor progression. Urology 63 (4): 682-6; discussion 686-7, 2004.</Citation><Citation idx="27" PMID="10737480" MedlineID="20199741">Lamm DL, Blumenstein BA, Crissman JD, et al.: Maintenance bacillus Calmette-Guerin immunotherapy for recurrent TA, T1 and carcinoma in situ transitional cell carcinoma of the bladder: a randomized Southwest Oncology Group Study. J Urol 163 (4): 1124-9, 2000.</Citation><Citation idx="28" PMID="15310988">Holzbeierlein JM, Lopez-Corona E, Bochner BH, et al.: Partial cystectomy: a contemporary review of the Memorial Sloan-Kettering Cancer Center experience and recommendations for patient selection. J Urol 172 (3): 878-81, 2004.</Citation><Citation idx="29" PMID="19826825">Fahmy N, Aprikian A, Tanguay S, et al.: Practice patterns and recurrence after partial cystectomy for bladder cancer. World J Urol 28 (4): 419-23, 2010.</Citation><Citation idx="30" PMID="8254828" MedlineID="94076518">Amling CL, Thrasher JB, Frazier HA, et al.: Radical cystectomy for stages Ta, Tis and T1 transitional cell carcinoma of the bladder. J Urol 151 (1): 31-5; discussion 35-6, 1994.</Citation><Citation idx="31" PMID="16399418">Sylvester RJ, van der Meijden A, Witjes JA, et al.: High-grade Ta urothelial carcinoma and carcinoma in situ of the bladder. Urology 66 (6 Suppl 1): 90-107, 2005.</Citation><Citation idx="32" PMID="12586807">Madersbacher S, Hochreiter W, Burkhard F, et al.: Radical cystectomy for bladder cancer today--a homogeneous series without neoadjuvant therapy. J Clin Oncol 21 (4): 690-6, 2003.</Citation><Citation idx="33" PMID="15247737">Stein JP, Dunn MD, Quek ML, et al.: The orthotopic T pouch ileal neobladder: experience with 209 patients. J Urol 172 (2): 584-7, 2004.</Citation><Citation idx="34" PMID="18367117">Lerner SP, Tangen CM, Sucharew H, et al.: Failure to achieve a complete response to induction BCG therapy is associated with increased risk of disease worsening and death in patients with high risk non-muscle invasive bladder cancer. Urol Oncol 27 (2): 155-9, 2009 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="35" PMID="19519764">Manoharan M, Ayyathurai R, Soloway MS: Radical cystectomy for urothelial carcinoma of the bladder: an analysis of perioperative and survival outcome. BJU Int 104 (9): 1227-32, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_65"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038771">stage I bladder cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga en estadio I</Title><SummarySection id="_66"><Title>Opciones de tratamiento para el cáncer de vejiga en estadio I</Title><Para id="_104">Los pacientes con <SummaryRef href="CDR0000256714#_566" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">tumores de vejiga en estadio I</SummaryRef> no son propensos a morir por este tipo de cáncer, pero la tendencia de formación de tumores nuevos es alta. En una serie de pacientes con tumores Ta o T1 a los que se les hizo seguimiento durante por lo menos 20 años o hasta que murieron, el riesgo de recidiva en la vejiga después la resección inicial fue del 80 %.<Reference refidx="1"/> De mayor preocupación que la recidiva es el riesgo de progresión a cáncer de vejiga con invasión muscular, localmente avanzado o metastásico. Mientras que la progresión es poco frecuente en los pacientes con tumores de grado bajo, es común en los pacientes de cánceres de grado alto.</Para><Para id="_382">En una serie con 125 pacientes de cáncer TaG3 seguidos durante 15 a 20 años, se notificó que el 39 % progresaron a una enfermedad en estadio más avanzado, mientras que el 26 % murieron por cáncer urotelial. En comparación, de 23 pacientes con tumores TaG1, ninguno murió y  el 5 % progresó.<Reference refidx="2"/> Los factores de riesgo de recidiva y progresión son los siguientes:<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><ItemizedList id="_332" Style="bullet">
        <ListItem>Enfermedad de grado alto.</ListItem>
        <ListItem>Carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</ListItem>
        <ListItem>Tumor que mide más de 3 cm.</ListItem>
        <ListItem>Tumores múltiples.</ListItem>
        <ListItem>Antecedentes de cáncer de vejiga.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_67">Las opciones de tratamiento para el cáncer de vejiga en estadio I son las siguientes:</Para><OrderedList id="_68" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_69" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq"> Resección transuretral con fulguración, seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_333" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Resección transuretral con fulguración</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_72" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Resección transuretral con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria, seguida de instilaciones intravesicales periódicas con el bacilo de Calmette-Guérin</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_75" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Resección transuretral con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria, seguida de quimioterapia intravesical</SummaryRef>.  </ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_78" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía segmentaria</SummaryRef> (se indica con poca frecuencia).</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_81" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía radical</SummaryRef> (para pacientes muy seleccionados con tumores superficiales extensos o resistentes al tratamiento).</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_69"><Title>Resección transuretral con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria</Title><Para id="_70">La resección transuretral (RTU) y la fulguración son las formas de tratamiento más comunes y conservadoras. Es importante la vigilancia cuidadosa de la progresión posterior de un tumor vesical. Debido a que la mayoría de los cánceres de vejiga recidivan después de la RTU, a menudo se administra una instilación inmediata de quimioterapia intravesical después de una RTU. Esta práctica se evaluó en numerosos ensayos controlados aleatorizados y en un metanálisis de 7 ensayos se notificó que un tratamiento único con quimioterapia intravesical reduce las probabilidades de recidiva en el 39 % (oportunidad relativa [OR] = 0,61, <Emphasis>P</Emphasis> &lt;0,0001).<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_333"><Title>Resección transuretral con fulguración</Title><Para id="_334">La estadificación de un cáncer de vejiga mediante resección transuretral (RTU) se basa en la extensión de la invasión. Para evaluar si el cáncer invadió el músculo, la capa muscular propia debe estar presente en el tejido resecado. Mientras que una repetición de la RTU por lo general se considera obligatoria para cánceres de vejiga no invasivos T1 y de grado alto si no hay capa muscular propia en el tejido resecado en la primera RTU, muchos expertos recomiendan que se realice una segunda RTU de rutina dentro de las 2 a 6 semanas de la primera RTU para confirmar la estadificación y lograr una resección más completa. Esto se fundamenta en numerosos hallazgos, incluso los siguientes: </Para><ItemizedList id="_383" Style="bullet">
          <ListItem>El riesgo de recidiva local después de la RTU es alto.</ListItem>
          <ListItem>A menudo se encuentra cáncer residual cuando se repite la RTU.</ListItem>
          <ListItem>A veces, se encuentra cáncer en estadio más avanzado con la repetición de la RTU.</ListItem>
          <ListItem>Con frecuencia, se encuentra que los pacientes sometidos a cistectomía radical por un cáncer de vejiga sin invasión muscular tienen enfermedad T2 o más avanzada cuando se examina la muestra de la cistectomía.</ListItem>
          <ListItem>Un número importante de pacientes con cáncer de vejiga de grado alto sin invasión muscular, luego muere por la enfermedad.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_425">Evidencia (repetición rutinaria de la resección transuretral):</Para><OrderedList id="_426" Style="Arabic">
          <ListItem>En una revisión de más de 2400 pacientes de más de 60 instituciones diferentes, se notificó una tasa de recidiva a 3 meses de alrededor del 14 % al 20 % después de la RTU, mientras que en una revisión de la bibliografía se notificó que hasta el 10 % de los pacientes que se sometieron a una segunda RTU por cánceres Ta a T1 se sobrestadificaron a T2.<Reference refidx="9"/> La probabilidad de ser sobrestadificado a T2 es mucho mayor cuando no hay capa muscular propia en el tejido de la RTU inicial.<Reference refidx="10"/></ListItem>
          <ListItem>En una serie retrospectiva de 38 pacientes con enfermedad Tis o Ta sometidos a una segunda RTU, se encontró que 9 pacientes (24 %) tenían invasión de la lámina propia (T1) y 3 pacientes (8 %) tenían invasión muscular (T2).<Reference refidx="11"/> </ListItem>
          <ListItem>En un estudio posterior de otra institución, se informó que, de 214 pacientes con cánceres Ta a T1 sometidos a una segunda RTU, se detectó cáncer residual en el 27 % de los pacientes con Ta y el 37 % de los pacientes con T1.<Reference refidx="12"/>  </ListItem>
          <ListItem>En una revisión de otros artículos publicados, se informó que se encontró tumor residual en el 27 al 62 % de los casos y se descubrió enfermedad con invasión muscular en el 1 al 10 % de las series de casos con 50 pacientes como mínimo.<Reference refidx="10"/></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_336">Se observó que la repetición de la RTU no reduce las tasas de recaída ni prolonga la supervivencia, pero hay una justificación clara de usarla para determinar la información precisa de la estadificación con el fin de fundamentar las decisiones de tratamiento. Es posible que dicha información cambie las opciones de tratamiento definitivo de los pacientes y permita identificar a los pacientes con más probabilidades de beneficiarse de un tratamiento más intensivo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_72"><Title>Resección transuretral con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria, seguida de instilaciones intravesicales periódicas con el bacilo de Calmette-Guérin</Title><Para id="_337">El bacilo de Calmette-Guérin (BCG) intravesical es el tratamiento preferido para reducir el riesgo de progresión del cáncer y se utiliza principalmente para cánceres con riesgo intermedio o alto de progresión.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> En un metanálisis con datos individuales de pacientes de ensayos aleatorizados en los que se comparó el uso del BCG intravesical con la mitomicina (MMC) intravesical, se notificó que hubo una reducción del 32 % del riesgo de recidiva con el BCG, pero solo cuando el tratamiento con el BCG incluyó una fase de mantenimiento en la que se administró el BCG periódicamente durante 1 año como mínimo (por lo general, una fase de inducción de 6 tratamientos semanales seguida de 3 tratamientos semanales cada 3 meses).<Reference refidx="14"/> La quimioterapia intravesical se tolera mejor que el BCG intravesical.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> Aunque el BCG quizás no prolongue la supervivencia general para la enfermedad Tis, alcanza tasas de respuesta completa de casi el 70 %, lo que disminuye de ese modo la necesidad de una cistectomía de último recurso.<Reference refidx="19"/> En los estudios se observa que el BCG intravesical demora la recidiva y progresión tumorales.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/></Para><Para id="_221">Evidencia (quimioterapia intravesical inmediata después de una resección transuretral):</Para><OrderedList id="_282" Style="Arabic">
          <ListItem>En un metanálisis de 7 ensayos controlados aleatorizados realizado en 2004 (1476 pacientes con cáncer de vejiga en estadio Ta o estadio T1), se comparó la resección transuretral (RTU) sola con la RTU seguida de una sola instilación inmediata de quimioterapia  intravesical.  Los fármacos que se estudiaron fueron epirrubicina, MMC, tiotepa y pirarrubicina.<Reference refidx="7"/><ItemizedList id="_416" Style="bullet"><ListItem>  Las tasas de recaída fueron del 48 % en los pacientes que recibieron la RTU sola y del 37 % en los pacientes que recibieron la RTU con quimioterapia intravesical (OR = 0,61, <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001). El riesgo de recidiva se redujo en los pacientes con un solo tumor (OR, 0,61) o tumores múltiples (OR, 0,44), pero el 65 % de aquellos con tumores múltiples sufrieron recaídas pese a la quimioterapia intravesical.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo controlado aleatorizado multicéntrico posterior, se confirmó la reducción del riesgo de recidiva. En un estudio en el que se incluyeron 404 pacientes se notificó una tasa de recaída del 51 % en los pacientes que recibieron epirrubicina administrada inmediatamente después de la RTU y del 63 % en los pacientes que recibieron placebo administrado inmediatamente después de la RTU (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,04). Sin embargo, como solo se previnieron pequeñas recidivas en este estudio, se pone en tela de juicio la magnitud del beneficio.<Reference refidx="22"/>  </ListItem>
          <ListItem>Del mismo modo, en otro ensayo controlado aleatorizado multicéntrico se confirmó la reducción del riesgo de recidiva. En un estudio, los pacientes (N = 305) se asignaron al azar a una instilación de epirrubicina o ningún tratamiento adicional después de la RTU.<Reference refidx="8"/><ItemizedList id="_417" Style="bullet"><ListItem>Las  tasas de recaída fueron del 62 % en los pacientes que recibieron epirrubicina y del 77 % en los pacientes del grupo control (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,016).</ListItem><ListItem>El cociente de riesgos instantáneos de recidiva fue de 0,56 (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,002) con epirrubicina. No obstante, el principal beneficio se observó en pacientes con riesgo bajo de recaída. Entre los pacientes con riesgo intermedio o alto de recaída, las tasas de recaída fueron del 81 % con epirrubicina versus el 85 % sin tratamiento adicional (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,35).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_388">Evidencia  (BCG intravesical con tratamientos de mantenimiento con BCG):</Para><OrderedList id="_389" Style="Arabic">
          <ListItem>Se publicó un metanálisis con datos individuales de pacientes de 9 ensayos aleatorizados (2820 pacientes de cáncer de vejiga Ta o T1) en los que se comparó el BCG intravesical con la MMC intravesical.<Reference refidx="14"/><ItemizedList id="_418" Style="bullet"><ListItem>Entre los ensayos en los que el tratamiento con el BCG incluyó un componente de mantenimiento, hubo una reducción del 32 % del riesgo de recidiva (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001) en comparación con la MMC; el BCG se relacionó con un aumento del 28 % del riesgo de recidiva cuando no se administró mantenimiento con el BCG en comparación con la MMC.</ListItem><ListItem>No hubo diferencias en la progresión o el número de defunciones.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Se publicó un metanálisis de 9 ensayos controlados aleatorizados (2410 pacientes) en los que se comparó el BCG intravesical con la MMC.<Reference refidx="23"/><ItemizedList id="_419" Style="bullet"><ListItem>Se observó progresión en el 7,67 % de los pacientes que recibieron el BCG y el 9,44 % de los pacientes que recibieron la MMC en el momento de una mediana de seguimiento de 26 meses (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,08).</ListItem><ListItem>  Cuando el análisis se limitó a los ensayos en los que el grupo del BCG incluyó un componente de mantenimiento, la tasa de progresión fue significativamente más baja en los pacientes que recibieron el BCG (OR: 0,66, intervalo de confianza 95 %, 0,47-0,94; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Se publicó un metanálisis de los resultados publicados de 9 ensayos controlados aleatorizados en los que se comparó el BCG intravesical con quimioterapia intravesical en 700 pacientes de carcinoma de vejiga <Emphasis>in situ</Emphasis>.<Reference refidx="13"/><ItemizedList id="_420" Style="bullet"><ListItem>Con una mediana de seguimiento de 3,6 años, el 47 % del grupo del BCG y el 26 % del grupo de quimioterapia no presentaron indicios de la enfermedad.  </ListItem><ListItem>En este metanálisis, el BCG solo fue superior a la MMC para prevenir la recidiva cuando el mantenimiento con el BCG formó parte del tratamiento.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo controlado se evaluó a 384 pacientes asignados al azar a inducción con el BCG intravesical o a inducción intravesical con el BCG seguida de mantenimiento con el BCG intravesical.<Reference refidx="24"/><ItemizedList id="_421" Style="bullet"><ListItem>La mediana de supervivencia sin recidiva fue de 36 meses sin mantenimiento con el BCG y de 77 meses en el grupo de mantenimiento (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001). El riesgo de empeoramiento de la enfermedad (progresión a T2 o mayor, uso de cistectomía, quimioterapia sistémica o radioterapia) fue mayor en el grupo de inducción que en el grupo de mantenimiento (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,04). </ListItem><ListItem>La supervivencia general a 5 años fue del 78 % en el grupo de inducción sola versus el 83 % en el grupo de mantenimiento, pero esta diferencia no fue estadísticamente significativa.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_394">El BCG se relaciona con un riesgo importante de toxicidad, que incluye muertes poco frecuentes por sepsis del BCG. En comparación con la MMC, el BCG produce más toxicidad local (44 % con el BCG vs. 30 % con la MMC) y efectos secundarios sistémicos (19 % con el BCG vs. 12 % con la MMC). Debido a la preocupación por los efectos secundarios y la toxicidad, el BCG en general no se usa para pacientes con riesgo bajo de progresión de la enfermedad a un estadio más avanzado.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="23"/></Para><Para id="_395">Evidencia (2 ciclos de tratamiento con el BCG intravesical):</Para><OrderedList id="_396" Style="Arabic">
          <ListItem>Es posible que se necesiten 2 ciclos no consecutivos de 6 semanas con el BCG para obtener un respuesta óptima.<Reference refidx="25"/> Los pacientes con un tumor T1 en la evaluación realizada 3 meses después de un ciclo de 6 semanas del BCG y los pacientes con Tis que persiste después del segundo ciclo de 3 semanas del BCG tienen una probabilidad alta de presentar una enfermedad con invasión muscular y se deben considerar para una cistectomía.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_75"><Title>Resección transuretral con fulguración seguida de una instilación inmediata de quimioterapia intravesical posoperatoria, seguida de quimioterapia intravesical</Title><Para id="_76">La terapia intravesical con tiotepa, mitomicina, doxorrubicina o el BCG se utiliza con mayor frecuencia para pacientes con tumores múltiples o recidivantes, o como medida profiláctica para pacientes de riesgo alto después de la resección transuretral (RTU).<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/></Para><Para id="_340">Evidencia (quimioterapia intravesical):</Para><OrderedList id="_341" Style="Arabic">
          <ListItem>En tres metanálisis de ensayos controlados aleatorizados en los que se comparó la RTU sola con la RTU seguida de quimioterapia intravesical, se notificó que la terapia adyuvante se relacionó con un aumento estadísticamente significativo del tiempo hasta la recidiva. No se ha demostrado ventaja con respecto a la supervivencia o la prevención de la progresión de la enfermedad invasiva o las metástasis.<Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/> <ItemizedList id="_422" Style="bullet"><ListItem>En un análisis de 8 estudios con 1609 pacientes, se informó que la quimioterapia intravesical redujo el riesgo de recaída a 1 año en el 38 % y hasta el 70 % a los 3 años, según los fármacos utilizados.<Reference refidx="30"/>  </ListItem><ListItem>En otro análisis de 11 estudios con 3703 pacientes, se notificó una reducción del 44 % en las tasas de recidiva a 1 año.<Reference refidx="30"/>  </ListItem><ListItem>En un estudio anterior de 2535 pacientes que participaron en 6 ensayos controlados aleatorizados diferentes, se notificó una disminución del riesgo de recidiva, pero no un beneficio significativo en relación con el riesgo de progresión de la enfermedad a un estadio más avanzado o la supervivencia.<Reference refidx="29"/></ListItem></ItemizedList> </ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_78"><Title>Cistectomía segmentaria (indicada con poca frecuencia)</Title><Para id="_79">La cistectomía segmentaria se indica con poca frecuencia.<Reference refidx="32"/> Solo está indicada para relativamente pocos  pacientes debido a la tendencia del carcinoma de vejiga a comprometer múltiples regiones de la mucosa vesical y presentarse en áreas que no se pueden resecar por segmentos. Es más, la cistectomía (segmentaria o radical) por lo general no está indicada para los pacientes con cáncer de vejiga T0.<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_81"><Title>Cistectomía radical para pacientes seleccionados con tumores superficiales extensos o resistentes al tratamiento</Title><Para id="_82">La cistectomía radical se utiliza para pacientes seleccionados con tumores superficiales extensos o resistentes al tratamiento.<Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/> Los pacientes con riesgo alto de progresión, por lo general aquellos con tumores recidivantes de grado alto con carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> después de la terapia intravesical con el BCG, deben considerar la cistectomía radical. Otros factores de riesgo son los tumores múltiples y los tumores mayores de 3 cm.</Para><Para id="_398">Ciertos pacientes de cáncer de vejiga sin invasión muscular enfrentan un riesgo sustancial de progresión y muerte por sus cánceres.</Para><Para id="_428">Evidencia (cistectomía radical): </Para><OrderedList id="_399" Style="Arabic">
          <ListItem>En un análisis de 307 pacientes inscritos en los estudios del BCG intravesical en la década de 1980, se informó que, de 85 pacientes con recidiva T1, 60 progresaron por lo menos a enfermedad en estadio II. A los 5 años de la recidiva T1, el 71 % progresaron y el 48 % murieron por su cáncer.<Reference refidx="44"/></ListItem>
          <ListItem>En comparación, en otra cohorte de 589 pacientes tratados con el BCG entre 1992 y 2004, 65 de los 120 pacientes con recidiva T1 se sometieron a una cistectomía inmediata. De todos los pacientes con recidiva T1, el 28 % progresó a enfermedad en estadio más alto y el 31 % murió por su cáncer. Si bien estos datos confirman que los pacientes con cáncer recidivante después del tratamiento con el BCG intravesical enfrentan un riesgo considerable de morir por su enfermedad, no proporcionan evidencia sólida de que una cistectomía inmediata produzca un riesgo más bajo de muerte o progresión.<Reference refidx="44"/></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_65_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_65_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7752327" MedlineID="95271760">Holmäng S, Hedelin H, Anderström C, et al.: The relationship among multiple recurrences, progression and prognosis of patients with stages Ta and T1 transitional cell cancer of the bladder followed for at least 20 years. J Urol 153 (6): 1823-6; discussion 1826-7, 1995.</Citation><Citation idx="2" PMID="10604314">Herr HW: Tumor progression and survival of patients with high grade, noninvasive papillary (TaG3) bladder tumors: 15-year outcome. J Urol 163 (1): 60-1; discussion 61-2, 2000.</Citation><Citation idx="3" PMID="10992362">Millán-Rodríguez F, Chéchile-Toniolo G, Salvador-Bayarri J, et al.: Upper urinary tract tumors after primary superficial bladder tumors: prognostic factors and risk groups. J Urol 164 (4): 1183-7, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="10604317">Millán-Rodríguez F, Chéchile-Toniolo G, Salvador-Bayarri J, et al.: Multivariate analysis of the prognostic factors of primary superficial bladder cancer. J Urol 163 (1): 73-8, 2000.</Citation><Citation idx="5" PMID="18468779">Babjuk M, Oosterlinck W, Sylvester R, et al.: EAU guidelines on non-muscle-invasive urothelial carcinoma of the bladder. Eur Urol 54 (2): 303-14, 2008.</Citation><Citation idx="6" PMID="21458150">Babjuk M, Oosterlinck W, Sylvester R, et al.: EAU guidelines on non-muscle-invasive urothelial carcinoma of the bladder, the 2011 update. Eur Urol 59 (6): 997-1008, 2011.</Citation><Citation idx="7" PMID="15126782">Sylvester RJ, Oosterlinck W, van der Meijden AP: A single immediate postoperative instillation of chemotherapy decreases the risk of recurrence in patients with stage Ta T1 bladder cancer: a meta-analysis of published results of randomized clinical trials. J Urol 171 (6 Pt 1): 2186-90, quiz 2435, 2004.</Citation><Citation idx="8" PMID="19153001">Gudjónsson S, Adell L, Merdasa F, et al.: Should all patients with non-muscle-invasive bladder cancer receive early intravesical chemotherapy after transurethral resection? The results of a prospective randomised multicentre study. Eur Urol 55 (4): 773-80, 2009.</Citation><Citation idx="9" PMID="12074794">Brausi M, Collette L, Kurth K, et al.: Variability in the recurrence rate at first follow-up cystoscopy after TUR in stage Ta T1 transitional cell carcinoma of the bladder: a combined analysis of seven EORTC studies. Eur Urol 41 (5): 523-31, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="15082193">Jakse G, Algaba F, Malmström PU, et al.: A second-look TUR in T1 transitional cell carcinoma: why? Eur Urol 45 (5): 539-46; discussion 546, 2004.</Citation><Citation idx="11" PMID="10379743" MedlineID="99306411">Herr HW: The value of a second transurethral resection in evaluating patients with bladder tumors. J Urol 162 (1): 74-6, 1999.</Citation><Citation idx="12" PMID="14963348">Zurkirchen MA, Sulser T, Gaspert A, et al.: Second transurethral resection of superficial transitional cell carcinoma of the bladder: a must even for experienced urologists. Urol Int 72 (2): 99-102, 2004.</Citation><Citation idx="13" PMID="15947584">Sylvester RJ, van der Meijden AP, Witjes JA, et al.: Bacillus calmette-guerin versus chemotherapy for the intravesical treatment of patients with carcinoma in situ of the bladder: a meta-analysis of the published results of randomized clinical trials. J Urol 174 (1): 86-91; discussion 91-2, 2005.</Citation><Citation idx="14" PMID="19409692">Malmström PU, Sylvester RJ, Crawford DE, et al.: An individual patient data meta-analysis of the long-term outcome of randomised studies comparing intravesical mitomycin C versus bacillus Calmette-Guérin for non-muscle-invasive bladder cancer. Eur Urol 56 (2): 247-56, 2009.</Citation><Citation idx="15" PMID="21454009">Stenzl A, Cowan NC, De Santis M, et al.: Treatment of muscle-invasive and metastatic bladder cancer: update of the EAU guidelines. Eur Urol 59 (6): 1009-18, 2011.</Citation><Citation idx="16" PMID="7751885" MedlineID="95271263">Herr HW, Schwalb DM, Zhang ZF, et al.: Intravesical bacillus Calmette-Guérin therapy prevents tumor progression and death from superficial bladder cancer: ten-year follow-up of a prospective randomized trial. J Clin Oncol 13 (6): 1404-8, 1995.</Citation><Citation idx="17" PMID="2769847" MedlineID="89362656">Sarosdy MF, Lamm DL: Long-term results of intravesical bacillus Calmette-Guerin therapy for superficial bladder cancer. J Urol 142 (3): 719-22, 1989.</Citation><Citation idx="18" PMID="3806806" MedlineID="87113020">Catalona WJ, Hudson MA, Gillen DP, et al.: Risks and benefits of repeated courses of intravesical bacillus Calmette-Guerin therapy for superficial bladder cancer. J Urol 137 (2): 220-4, 1987.</Citation><Citation idx="19" PMID="1836081" MedlineID="92081128">De Jager R, Guinan P, Lamm D, et al.: Long-term complete remission in bladder carcinoma in situ with intravesical TICE bacillus Calmette Guerin. Overview analysis of six phase II clinical trials. Urology 38 (6): 507-13, 1991.</Citation><Citation idx="20" PMID="1552578" MedlineID="92203374">Herr HW, Wartinger DD, Fair WR, et al.: Bacillus Calmette-Guerin therapy for superficial bladder cancer: a 10-year followup. J Urol 147 (4): 1020-3, 1992.</Citation><Citation idx="21" PMID="1565903" MedlineID="92229181">Lamm DL, Griffith JG: Intravesical therapy: does it affect the natural history of superficial bladder cancer? Semin Urol 10 (1): 39-44, 1992.</Citation><Citation idx="22" PMID="17997459">Berrum-Svennung I, Granfors T, Jahnson S, et al.: A single instillation of epirubicin after transurethral resection of bladder tumors prevents only small recurrences. J Urol 179 (1): 101-5; discussion 105-6, 2008.</Citation><Citation idx="23" PMID="15072879">Böhle A, Bock PR: Intravesical bacille Calmette-Guérin versus mitomycin C in superficial bladder cancer: formal meta-analysis of comparative studies on tumor progression. Urology 63 (4): 682-6; discussion 686-7, 2004.</Citation><Citation idx="24" PMID="10737480" MedlineID="20199741">Lamm DL, Blumenstein BA, Crissman JD, et al.: Maintenance bacillus Calmette-Guerin immunotherapy for recurrent TA, T1 and carcinoma in situ transitional cell carcinoma of the bladder: a randomized Southwest Oncology Group Study. J Urol 163 (4): 1124-9, 2000.</Citation><Citation idx="25" PMID="2388321" MedlineID="90355289">Coplen DE, Marcus MD, Myers JA, et al.: Long-term followup of patients treated with 1 or 2, 6-week courses of intravesical bacillus Calmette-Guerin: analysis of possible predictors of response free of tumor. J Urol 144 (3): 652-7, 1990.</Citation><Citation idx="26" PMID="1984096" MedlineID="91073545">Herr HW: Progression of stage T1 bladder tumors after intravesical bacillus Calmette-Guerin. J Urol 145 (1): 40-3; discussion 43-4, 1991.</Citation><Citation idx="27" PMID="8814838" MedlineID="96247127">Igawa M, Urakami S, Shirakawa H, et al.: Intravesical instillation of epirubicin: effect on tumour recurrence in patients with dysplastic epithelium after transurethral resection of superficial bladder tumour. Br J Urol 77 (3): 358-62, 1996.</Citation><Citation idx="28" PMID="8648837" MedlineID="96237693">Rintala E, Jauhiainen K, Kaasinen E, et al.: Alternating mitomycin C and bacillus Calmette-Guerin instillation prophylaxis for recurrent papillary (stages Ta to T1) superficial bladder cancer. Finnbladder Group. J Urol 156 (1): 56-9; discussion 59-60, 1996.</Citation><Citation idx="29" PMID="8911360">Pawinski A, Sylvester R, Kurth KH, et al.: A combined analysis of European Organization for Research and Treatment of Cancer, and Medical Research Council randomized clinical trials for the prophylactic treatment of stage TaT1 bladder cancer. European Organization for Research and Treatment of Cancer Genitourinary Tract Cancer Cooperative Group and the Medical Research Council Working Party on Superficial Bladder Cancer. J Urol 156 (6): 1934-40, discussion 1940-1, 1996.</Citation><Citation idx="30" PMID="10941943">Huncharek M, Geschwind JF, Witherspoon B, et al.: Intravesical chemotherapy prophylaxis in primary superficial bladder cancer: a meta-analysis of 3703 patients from 11 randomized trials. J Clin Epidemiol 53 (7): 676-80, 2000.</Citation><Citation idx="31" PMID="11299841">Huncharek M, McGarry R, Kupelnick B: Impact of intravesical chemotherapy on recurrence rate of recurrent superficial transitional cell carcinoma of the bladder: results of a meta-analysis. Anticancer Res 21 (1B): 765-9, 2001 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="32">Soloway MS: The management of superficial bladder cancer. In: Javadpour N, ed.: Principles and Management of Urologic Cancer. 2nd ed. Williams and Wilkins, 1983, pp 446-467.</Citation><Citation idx="33" PMID="15310988">Holzbeierlein JM, Lopez-Corona E, Bochner BH, et al.: Partial cystectomy: a contemporary review of the Memorial Sloan-Kettering Cancer Center experience and recommendations for patient selection. J Urol 172 (3): 878-81, 2004.</Citation><Citation idx="34" PMID="19826825">Fahmy N, Aprikian A, Tanguay S, et al.: Practice patterns and recurrence after partial cystectomy for bladder cancer. World J Urol 28 (4): 419-23, 2010.</Citation><Citation idx="35" PMID="17552951">Lambert EH, Pierorazio PM, Olsson CA, et al.: The increasing use of intravesical therapies for stage T1 bladder cancer coincides with decreasing survival after cystectomy. BJU Int 100 (1): 33-6, 2007.</Citation><Citation idx="36" PMID="18047965">Skinner EC: The best treatment for high-grade T1 bladder cancer is cystectomy. Urol Oncol 25 (6): 523-5, 2007 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="37" PMID="18494831">Stein JP, Penson DF: Invasive T1 bladder cancer: indications and rationale for radical cystectomy. BJU Int 102 (3): 270-5, 2008.</Citation><Citation idx="38" PMID="21110756">Boström PJ, Alkhateeb S, van Rhijn BW, et al.: Optimal timing of radical cystectomy in T1 high-grade bladder cancer. Expert Rev Anticancer Ther 10 (12): 1891-902, 2010.</Citation><Citation idx="39" PMID="19766384">Fritsche HM, Burger M, Svatek RS, et al.: Characteristics and outcomes of patients with clinical T1 grade 3 urothelial carcinoma treated with radical cystectomy: results from an international cohort. Eur Urol 57 (2): 300-9, 2010.</Citation><Citation idx="40" PMID="21976924">Ali-El-Dein B, Al-Marhoon MS, Abdel-Latif M, et al.: Survival after primary and deferred cystectomy for stage T1 transitional cell carcinoma of the bladder. Urol Ann 3 (3): 127-32, 2011.</Citation><Citation idx="41" PMID="21906968">Canter D, Egleston B, Wong YN, et al.: Use of radical cystectomy as initial therapy for the treatment of high-grade T1 urothelial carcinoma of the bladder: a SEER database analysis. Urol Oncol 31 (6): 866-70, 2013.</Citation><Citation idx="42" PMID="21470529">Chalasani V, Kassouf W, Chin JL, et al.: Radical cystectomy for the treatment of T1 bladder cancer: the Canadian Bladder Cancer Network experience. Can Urol Assoc J 5 (2): 83-7, 2011.</Citation><Citation idx="43" PMID="21883838">Segal R, Yafi FA, Brimo F, et al.: Prognostic factors and outcome in patients with T1 high-grade bladder cancer: can we identify patients for early cystectomy? BJU Int 109 (7): 1026-30, 2012.</Citation><Citation idx="44" PMID="17382713">Raj GV, Herr H, Serio AM, et al.: Treatment paradigm shift may improve survival of patients with high risk superficial bladder cancer. J Urol 177 (4): 1283-6; discussion 1286, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_90"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038772">stage II bladder cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038773">stage III bladder cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga en estadios II y III</Title><SummarySection id="_91"><Title>Opciones de tratamiento para el cáncer de vejiga en estadios II y III</Title><Para id="_92">Las opciones de tratamiento para el <SummaryRef href="CDR0000256714#_567" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">cáncer de vejiga en estadio II</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256714#_568" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">cáncer de vejiga en estadio III</SummaryRef> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_107" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_108" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía radical</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_112" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq"> Quimioterapia combinada neoadyuvante seguida de cistectomía radical</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_709" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía radical seguida de quimioterapia adyuvante o inmunoterapia</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_117" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Radioterapia de haz externo con terapia hormonal o sin esta</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_437" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cistectomía segmentaria</SummaryRef> (para pacientes seleccionados).</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_455" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Resección transuretral con fulguración</SummaryRef> (para pacientes seleccionados).</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_343">Los tratamientos más comunes para el cáncer de vejiga con invasión muscular son la cistectomía radical y la radioterapia. No hay evidencia sólida de ensayos controlados aleatorizados para determinar si la cirugía o la radioterapia son más eficaces. Hay evidencia sólida de que ambos tratamientos son más eficaces cuando se combinan con quimioterapia. Los tratamientos con el mayor nivel de evidencia científica que apoyan su eficacia son la cistectomía radical precedida de quimioterapia multifarmacológica a base de cisplatino y radioterapia con quimioterapia simultánea.</Para><SummarySection id="_108"><Title>Cistectomía radical</Title><Para id="_109">La cistectomía radical es una opción de tratamiento estándar para el cáncer de vejiga en estadio II y estadio III; su eficacia para prolongar la supervivencia aumenta si va precedida de quimioterapia multifarmacológica a base de cisplatino.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> La cistectomía radical se acompaña de disección de los ganglios linfáticos pélvicos e incluye la extirpación de la vejiga, los tejidos perivesicales, la próstata y las vesículas seminales en los hombres y la extirpación del útero, las trompas de Falopio, los ovarios, la pared vaginal anterior y la uretra en las mujeres.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> En los estudios de los desenlaces después de una cistectomía radical, se notifica un aumento de la supervivencia en los pacientes que tenían más, en vez que menos, ganglios linfáticos resecados; no se sabe si esto representa un beneficio terapéutico de la resección de ganglios adicionales o una migración de estadio.<Reference refidx="9"/> No hay ensayos controlados aleatorizados para evaluar el beneficio terapéutico de la disección de ganglios linfáticos en este entorno.</Para><Para id="_401">La cistectomía radical es una operación mayor con una tasa de mortalidad perioperatoria del 2 % al 3 % cuando se lleva a cabo en centros de excelencia.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Las complicaciones posoperatorias incluyen el íleo. La mayoría de los hombres sufren de disfunción eréctil después de la cistectomía radical; la disfunción sexual después de esta operación también es común en las mujeres.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para><Para id="_344"> En un estudio de 27 mujeres sometidas a cistectomía radical, se notificó disminución de la capacidad de tener un orgasmo en el 45 %, disminución de la lubricación en el 41 %, disminución del deseo sexual en el 37 % y dolor durante el coito vaginal en el 22 %. Menos de la mitad logró tener relaciones sexuales vaginales exitosas y la mayoría informó una disminución de la satisfacción en su vida sexual después de la cirugía.<Reference refidx="12"/> Los estudios indican que se puede realizar una cistectomía radical con preservación del funcionamiento sexual en algunos hombres. Además, las nuevas formas de derivación urinaria pueden obviar la necesidad de un artefacto urinario externo.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> </Para><Para id="_402">En un análisis retrospectivo de una sola institución, se encontró que los pacientes de edad avanzada (≥ 70 años) en buen estado de salud obtienen resultados clínicos y funcionales después de la cistectomía radical similares a los de los pacientes más jóvenes.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_288">Sin embargo, después de una cistectomía radical todavía hay alrededor del 30 % al 40 % de riesgo de recidiva para los pacientes con enfermedad invasiva del músculo, incluso en centros de excelencia.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Se informó que las tasas de supervivencia general (SG) a 5 años están entre el 50 % y el 60 %, pero estas tasas varían según el estadio del cáncer.<Reference refidx="4"/> En un ensayo aleatorizado prospectivo, la adición de radioterapia preoperatoria a la cistectomía radical no aportó ventaja alguna para la supervivencia cuando se comparó con la cistectomía radical sola.<Reference refidx="18"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_112"><Title> Quimioterapia combinada neoadyuvante seguida de cistectomía radical</Title><Para id="_113">Dado que el cáncer de vejiga recidiva por lo común con metástasis a distancia, se evaluó la administración de quimioterapia sistémica antes o después de la cistectomía como un medio para mejorar los desenlaces. La administración de quimioterapia antes de la cistectomía (es decir, quimioterapia neoadyuvante) tal vez se prefiera al tratamiento posoperatorio porque la subestadificación del tumor mediante quimioterapia puede aumentar la resecabilidad; la enfermedad metastásica oculta se trata tan pronto como sea posible y es probable que se tolere mejor la quimioterapia. En la actualidad, el conjunto de pruebas que respalda la quimioterapia preoperatoria es mucho más fuerte que la evidencia que respalda la quimioterapia posoperatoria.</Para><Para id="_225">Evidencia (quimioterapia combinada neoadyuvante seguida de cistectomía radical):</Para><OrderedList id="_252" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo controlado de quimioterapia preoperatoria realizado por el Medical Research Council y la European Organisation for Research and Treatment of Cancer, se asignó al azar a 976 pacientes con cáncer de vejiga localmente avanzado (T3 o T4a) o de grado alto con invasión muscular (T2) a someterse de inmediato a tratamiento definitivo o después de 3 ciclos de cisplatino, vinblastina y metotrexato neoadyuvantes.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> En este estudio, el tratamiento definitivo consistió en cistectomía radical (n = 428), radioterapia (n = 403) o radioterapia preoperatoria seguida de cistectomía radical (n = 66).<ItemizedList id="_403" Style="bullet"><ListItem>Con una mediana de seguimiento de 8,0 años para los pacientes todavía vivos, la SG fue significativamente mayor en el grupo asignado al azar para recibir quimioterapia neoadyuvante (coeficiente de riesgos instantáneos [CRI], 0,84; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,72–0,99; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,037). El beneficio para la supervivencia de la quimioterapia neoadyuvante en comparación con el tratamiento definitivo solo confiere un aumento absoluto del 6 % de la verosimilitud de estar vivo a los 3 años (56 vs. 50 %), a los 5 años (49 vs. 43 %) y a los 10 años (36 vs. 30 %).<Reference refidx="20"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un estudio aleatorizado llevado a cabo por el Southwest Oncology Group, se compararon tres ciclos de cisplatino, metotrexato, vinblastina y doxorrubicina neoadyuvantes administrados antes de la cistectomía con la cistectomía sola en 317 pacientes de cáncer de vejiga en estadios T2 a T4a.<Reference refidx="21"/><ItemizedList id="_289" Style="bullet"><ListItem>En el estudio se observó que la tasa de supervivencia a 5 años fue del 57 % para el grupo que recibió quimioterapia adyuvante y del 43 % para el grupo tratado con cistectomía sola, que es una diferencia con significación estadística marginal (valor bilateral de <Emphasis>P</Emphasis> = 0,06 mediante prueba del orden logarítmico).</ListItem><ListItem>No hubo muertes relacionadas con la quimioterapia neoadyuvante y no hubo diferencia en la tasa o la gravedad de las complicaciones posoperatorias en los pacientes que recibieron cirugía inmediata y en aquellos que recibieron quimioterapia preoperatoria. Como estaba previsto, se sometió a cistectomía al 82 % de los pacientes asignados a quimioterapia preoperatoria y el 81 % de los asignados a cistectomía sola. Este estudio proporciona evidencia de que la quimioterapia preoperatoria no impide que los pacientes se sometan a  una cistectomía y no aumenta el riesgo de complicaciones perioperatorias.</ListItem><ListItem>De los pacientes que recibieron quimioterapia neoadyuvante, el 38 % tuvieron una respuesta patológica completa en el momento de la cirugía y el 85 % de quienes lograron una respuesta patológica completa estaban vivos a los 5 años.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un metanálisis de 10 ensayos aleatorizados con quimioterapia neoadyuvante, que incluyó datos actualizados de 2688 pacientes, se observó que la quimioterapia combinada a base de cisplatino se relacionó con una reducción relativa significativa del 13 % del riesgo de muerte y mejoró las tasas de supervivencia a 5 años del 45 % al 50 % (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,016). El cisplatino neoadyuvante como sustancia única no se relacionó con ningún beneficio de supervivencia en el metanálisis.<Reference refidx="2"/> </ListItem>
          <ListItem>En un metanálisis posterior, se evaluó un conjunto casi idéntico de datos (11 ensayos controlados aleatorizados con 2605 pacientes) y se llegó a conclusiones similares. Cuando el análisis se limitó a los 8 ensayos en los que se usó quimioterapia multifarmacológica a base de cisplatino, la quimioterapia neoadyuvante en comparación con  la cistectomía sola se relacionó con un beneficio absoluto del 6,5 % de la tasa de SG a 5 años (56,5 vs. 50 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,006).<Reference refidx="4"/></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_404">La mayoría de los pacientes incluidos en estos estudios recibió cisplatino, metotrexato y vinblastina con doxorrubicina o sin esta. No se sabe si el régimen doble de cisplatino y gemcitabina ofrece algún beneficio cuando se administran en el entorno preoperatorio, ni hay evidencia de beneficio para los regímenes de quimioterapia a base de carboplatino.</Para><Para id="_405">Sobre la base de estos hallazgos, la quimioterapia combinada preoperatoria a base de cisplatino seguida de cistectomía radical representa una opción terapéutica estándar para los pacientes de cáncer de vejiga con invasión muscular que son aptos para recibir quimioterapia y para quienes la prioridad es aumentar al  máximo la supervivencia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_709"><Title>Cistectomía radical seguida de quimioterapia adyuvante o inmunoterapia</Title><SummarySection id="_710"><Title>Quimioterapia adyuvante </Title><Para id="_711">En numerosos ensayos, se ha investigado si la administración de quimioterapia después de una cistectomía radical mejora la supervivencia sin progresión (SSP) y la SG. Aunque en algunos ensayos se ha observado  beneficio para la SSP de la quimioterapia  postoperatoria a base de cisplatino, los ensayos suelen ser pequeños y de poca potencia, y ninguno demostró algún beneficio convincente para la SG.</Para><Para id="_713">Evidencia (quimioterapia adyuvante):</Para><OrderedList id="_714" Style="Arabic"><ListItem>En una revisión sistemática y en un metanálisis se evaluaron 9 ensayos controlados aleatorizados en los que participaron 945 pacientes. Se usaron diversos regímenes de quimioterapia a base de cisplatino.<Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000810019" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A2</LOERef>] <ItemizedList id="_715" Style="bullet"><ListItem>En este análisis se informó de un beneficio significativo para la SG en los pacientes que recibieron quimioterapia adyuvante (CRI, 0,77; IC 95 %, 0,49–0,99). </ListItem><ListItem>El beneficio en la supervivencia sin enfermedad (SSE)
 fue similar (CRI, 0,66; IC 95 %, 0,45–0,91).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_712"><Title>Inmunoterapia adyuvante</Title><Para id="_716">Evidencia (inmunoterapia adyuvante):</Para><OrderedList id="_717" Style="Arabic"><ListItem>En un ensayo controlado aleatorizado, se comparó el nivolumab con placebo en 709 pacientes con carcinoma urotelial de grados patológicos T3, T4 o con compromiso ganglionar e invasión muscular que se habían sometido a cistectomía radical. Es importante mencionar que los pacientes en este ensayo recibieron quimioterapia preoperatoria a base de cisplatino, rechazaron la quimioterapia postoperatoria a base de cisplatino o no se les consideró aptos para recibir quimioterapia a base de cisplatino.<Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]  <ItemizedList id="_718" Style="bullet"><ListItem>Cuando se analizaron en el momento de una mediana de seguimiento de 20 meses, no hubo ninguna diferencia en la SG.</ListItem><ListItem>Se informó de una diferencia importante en la SSE (criterio principal de valoración) para los pacientes con una expresión alta del ligando 1 de muerte celular programada (PD-L1). La mediana de SSE fue de 20,8 meses (IC 95 %, 16,5–27,6) en el grupo de nivolumab y de 10,8 meses (IC 95 %, 8,3–13,9) en el grupo de placebo. La tasa de SSE a 6 meses fue del 74,9 % para los pacientes que recibieron nivolumab y del 60,3 % para los que recibieron placebo (CRI, 0,70; IC 98 %, 0,55–0,90). Sin embargo, no hubo ningún beneficio significativo para los pacientes con una expresión baja (&lt;1 %)  de PD-L1.</ListItem><ListItem>Se observaron eventos adversos de grado 3 o superior en el 42,7 % de los  pacientes en el grupo de nivolumab y en el 36,8 % de los del grupo de placebo. Se observaron eventos adversos de grado alto relacionados con el tratamiento en el 17,9 % de los pacientes en el grupo de nivolumab y en el 7,2 % de los del grupo de placebo. Los eventos adversos más comunes fueron prurito, fatiga y diarrea, mientras que la mayoría de los eventos adversos de grado alto fueron concentraciones altas de lipasa o amilasa, diarrea, colitis y neumonitis.  En el grupo de nivolumab, 2 pacientes murieron por neumonitis, y 1 paciente murió debido a una perforación intestinal.</ListItem><ListItem>Los datos de la SG (criterio secundario de valoración) son preliminares.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_117"><Title>Radioterapia de haz externo con quimioterapia simultánea o sin esta</Title><Para id="_118">
La radioterapia definitiva es una opción estándar que produce tasas de supervivencia a 5 años de alrededor del 30 % al 40 %.<Reference refidx="24"/> Los resultados mejoran cuando la radioterapia y la quimioterapia se administran de forma simultánea. Sin embargo, mientras que se observó que la adición de quimioterapia a la radioterapia reduce las tasas de recaídas locales, no se observó que aumente la supervivencia, reduzca la mortalidad o mejore de la calidad de vida.</Para><Para id="_347">La mayoría de los protocolos para preservar la vejiga que utilizan una combinación de quimioterapia y radioterapia han seguido un algoritmo relativamente complejo. Después de la etapa inicial de resección transuretral (RTU) del tumor de vejiga, los pacientes se someten a una repetición de la RTU para resecar al máximo el tumor. A continuación, se trata al paciente con quimiorradioterapia sincrónica en una dosis de casi 40 Gy, seguida de una repetición de la cistoscopia con biopsias para evaluar si hay cáncer residual. Si se detecta cáncer residual en el estudio histopatológico, se considera que la quimiorradioterapia fracasó y se aconseja que el paciente se someta a una cistectomía radical. Si las biopsias después de dosis de 40 Gy son benignas, a continuación se completa la quimiorradioterapia con una dosis de cerca de 65 Gy.</Para><Para id="_348">Con la radioterapia definitiva, los mejores resultados se observan en pacientes con lesiones solitarias y sin carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> ni hidronefrosis.</Para><Para id="_349">Después de la radioterapia, casi el 50 % de los pacientes experimentan disuria y frecuencia urinaria durante el tratamiento, que se soluciona varias semanas después de este, y el 15 % informa sufrir de efectos tóxicos intestinales.</Para><Para id="_291">No se han llevado a cabo ensayos aleatorizados con el fin de comparar directamente el abordaje de quimiorradioterapia para preservar la vejiga con la cistectomía radical; en consecuencia, no se conoce la eficacia relativa de estos dos tratamientos.</Para><Para id="_429">Evidencia (radioterapia de haz externo con quimioterapia simultánea o sin esta):</Para><Para id="_449">Resección transuretral seguida de quimiorradioterapia</Para><OrderedList id="_430" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo multicéntrico de fase III, se asignó al azar a 360 pacientes de cáncer de vejiga con invasión muscular a radioterapia y quimioterapia simultánea con fluorouracilo y mitomicina, o sin esta.<Reference refidx="24"/><ItemizedList id="_431" Style="bullet"><ListItem>La tasa de SSE locorregional a 2 años fue más alta en el grupo que recibió quimiorradioterapia (67 vs. 54 %; CRI, 0,68; IC 95 %, 0,48–0,96; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,03). La tasa de SG a 5 años fue del 48 % en el grupo que recibió quimiorradioterapia y del 35 % en el grupo de radioterapia, pero la diferencia no fue estadísticamente significativa (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,16).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Del mismo modo, se notificaron tasas de SG a 5 años del 50 % al 60 % y de supervivencia con la vejiga intacta en el 40 % al 45 % de los pacientes que recibieron quimiorradioterapia sincrónica con otros regímenes de quimioterapia, como cisplatino solo o combinado con fluorouracilo; las cifras son más altas que las que se notifican en general en estudios de radioterapia sola.<Reference refidx="25"/></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_450">Resección transuretral seguida de quimiorradioterapia</Para><OrderedList id="_451" Style="Arabic">
          <ListItem>En algunos estudios no aleatorizados, el 50 % o más de los pacientes sometidos a tratamiento para preservar la vejiga (es decir, RTU inicial de la mayor parte posible del tumor seguida de quimiorradioterapia simultánea), permanecían vivos a los 5 años y el 75 % de los sobrevivientes tenían la vejiga intacta.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_452">Radioterapia y quimioterapia</Para><OrderedList id="_453" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo controlado aleatorizado se asignó al azar a 99 pacientes de carcinoma urotelial de vejiga T2 a T4b a radioterapia con 3 ciclos de 14 días de cisplatino (100 mg/m<Superscript>2</Superscript> el día 1) o sin estos. Los pacientes y sus médicos decidieron si la radioterapia era definitiva o se administraba como tratamiento antes de la cistectomía. La tasa de recaída pélvica se redujo (CRI con modelo de regresión multivariante, 0,50; IC 90 %, 0,29–0,86; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,036), pero no hubo diferencia en la presentación de metástasis a distancia ni en la SG. La reducción de la recaída pélvica fue similar en los pacientes que recibieron radioterapia definitiva y radioterapia antes de la cistectomía.<Reference refidx="29"/></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_454">Quimioterapia neoadyuvante seguida de quimiorradioterapia</Para><OrderedList id="_434" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio de fase III (RTOG-8903), el Radiation Therapy Oncology Group evaluó el beneficio potencial de añadir 2 ciclos de metotrexato, cisplatino y vinblastina neoadyuvantes antes de la administración simultánea de cisplatino y radioterapia. La quimioterapia neoadyuvante se relacionó con un aumento de los efectos tóxicos hematológicos y no produjo ninguna mejora en la tasa de respuesta, ausencia de metástasis a distancia o SG, en comparación con el tratamiento con quimiorradioterapia sola.<Reference refidx="30"/></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_437"><Title>Cistectomía segmentaria (para pacientes seleccionados)</Title><Para id="_438">La cistectomía segmentaria solo es apropiada para pacientes muy seleccionados.<Reference refidx="1"/> No hay ensayos controlados aleatorizados en los que se compare la cistectomía segmentaria con la cistectomía radical. Solo se trata de rutina con cistectomía segmentaria a los pacientes con adenocarcinomas del uraco. Estos tumores suelen ser adenocarcinomas mucinosos que se presentan en la cúpula de la vejiga y se tratan con una resección en bloque de la cúpula de la vejiga y el uraco remanente, incluso el ombligo.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_455"><Title>Resección transuretral con fulguración (para pacientes seleccionados)</Title><Para id="_456">El cáncer de vejiga en estadio II se puede controlar en algunos pacientes mediante una resección transuretral (RTU) pero, a menudo, son necesarias formas más intensivas para tratar un tumor recidivante o de tamaño grande, focos múltiples o grado indiferenciado de la neoplasia.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_90_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_90_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1556046" MedlineID="92210459">Richie JP: Surgery for invasive bladder cancer. Hematol Oncol Clin North Am 6 (1): 129-45, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="12801735" MedlineID="22686870">Advanced Bladder Cancer Meta-analysis Collaboration: Neoadjuvant chemotherapy in invasive bladder cancer: a systematic review and meta-analysis. Lancet 361 (9373): 1927-34, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="15036674">Sherif A, Holmberg L, Rintala E, et al.: Neoadjuvant cisplatinum based combination chemotherapy in patients with invasive bladder cancer: a combined analysis of two Nordic studies. Eur Urol 45 (3): 297-303, 2004.</Citation><Citation idx="4" PMID="14713760">Winquist E, Kirchner TS, Segal R, et al.: Neoadjuvant chemotherapy for transitional cell carcinoma of the bladder: a systematic review and meta-analysis. J Urol 171 (2 Pt 1): 561-9, 2004.</Citation><Citation idx="5">Olsson CA: Management of invasive carcinoma of the bladder. In: deKernion JB, Paulson DF, eds.: Genitourinary Cancer Management. Lea and Febiger, 1987, pp 59-94.</Citation><Citation idx="6" PMID="11157016">Stein JP, Lieskovsky G, Cote R, et al.: Radical cystectomy in the treatment of invasive bladder cancer: long-term results in 1,054 patients. J Clin Oncol 19 (3): 666-75, 2001.</Citation><Citation idx="7" PMID="12586807">Madersbacher S, Hochreiter W, Burkhard F, et al.: Radical cystectomy for bladder cancer today--a homogeneous series without neoadjuvant therapy. J Clin Oncol 21 (4): 690-6, 2003.</Citation><Citation idx="8" PMID="19519764">Manoharan M, Ayyathurai R, Soloway MS: Radical cystectomy for urothelial carcinoma of the bladder: an analysis of perioperative and survival outcome. BJU Int 104 (9): 1227-32, 2009.</Citation><Citation idx="9" PMID="16022725">Ather MH, Fatima S, Sinanoglu O: Extent of lymphadenectomy in radical cystectomy for bladder cancer. World J Surg Oncol 3: 43, 2005.</Citation><Citation idx="10" PMID="10379744">Hart S, Skinner EC, Meyerowitz BE, et al.: Quality of life after radical cystectomy for bladder cancer in patients with an ileal conduit, cutaneous or urethral kock pouch. J Urol 162 (1): 77-81, 1999.</Citation><Citation idx="11" PMID="11260347">Miyao N, Adachi H, Sato Y, et al.: Recovery of sexual function after nerve-sparing radical prostatectomy or cystectomy. Int J Urol 8 (4): 158-64, 2001.</Citation><Citation idx="12" PMID="15183970">Zippe CD, Raina R, Shah AD, et al.: Female sexual dysfunction after radical cystectomy: a new outcome measure. Urology 63 (6): 1153-7, 2004.</Citation><Citation idx="13" PMID="2231885" MedlineID="91039537">Brendler CB, Steinberg GD, Marshall FF, et al.: Local recurrence and survival following nerve-sparing radical cystoprostatectomy. J Urol 144 (5): 1137-40; discussion 1140-1, 1990.</Citation><Citation idx="14" PMID="6502796" MedlineID="85058359">Skinner DG, Boyd SD, Lieskovsky G: Clinical experience with the Kock continent ileal reservoir for urinary diversion. J Urol 132 (6): 1101-7, 1984.</Citation><Citation idx="15">Fowler JE: Continent urinary reservoirs and bladder substitutes in the adult: part I. Monographs in Urology  8 (2): 1987.</Citation><Citation idx="16">Fowler JE: Continent urinary reservoirs and bladder substitutes in the adult: part II. Monographs in Urology  8 (3): 1987.</Citation><Citation idx="17" PMID="9655304" MedlineID="98318010">Figueroa AJ, Stein JP, Dickinson M, et al.: Radical cystectomy for elderly patients with bladder carcinoma: an updated experience with 404 patients. Cancer 83 (1): 141-7, 1998.</Citation><Citation idx="18" PMID="9072571" MedlineID="97188799">Smith JA, Crawford ED, Paradelo JC, et al.: Treatment of advanced bladder cancer with combined preoperative irradiation and radical cystectomy versus radical cystectomy alone: a phase III intergroup study. J Urol 157 (3): 805-7; discussion 807-8, 1997.</Citation><Citation idx="19" PMID="10470696" MedlineID="99397297">Neoadjuvant cisplatin, methotrexate, and vinblastine chemotherapy for muscle-invasive bladder cancer: a randomised controlled trial. International collaboration of trialists. Lancet 354 (9178): 533-40, 1999.</Citation><Citation idx="20" PMID="21502557">Griffiths G, Hall R, Sylvester R, et al.: International phase III trial assessing neoadjuvant cisplatin, methotrexate, and vinblastine chemotherapy for muscle-invasive bladder cancer: long-term results of the BA06 30894 trial. J Clin Oncol 29 (16): 2171-7, 2011.</Citation><Citation idx="21" PMID="12944571">Grossman HB, Natale RB, Tangen CM, et al.: Neoadjuvant chemotherapy plus cystectomy compared with cystectomy alone for locally advanced bladder cancer. N Engl J Med 349 (9): 859-66, 2003.</Citation><Citation idx="22" PMID="24018020">Leow JJ, Martin-Doyle W, Rajagopal PS, et al.: Adjuvant chemotherapy for invasive bladder cancer: a 2013 updated systematic review and meta-analysis of randomized trials. Eur Urol 66 (1): 42-54, 2014.</Citation><Citation idx="23" PMID="34077643">Bajorin DF, Witjes JA, Gschwend JE, et al.: Adjuvant Nivolumab versus Placebo in Muscle-Invasive Urothelial Carcinoma. N Engl J Med 384 (22): 2102-2114, 2021.</Citation><Citation idx="24" PMID="22512481">James ND, Hussain SA, Hall E, et al.: Radiotherapy with or without chemotherapy in muscle-invasive bladder cancer. N Engl J Med 366 (16): 1477-88, 2012.</Citation><Citation idx="25" PMID="17082940">Efstathiou JA, Zietman AL, Kaufman DS, et al.: Bladder-sparing approaches to invasive disease. World J Urol 24 (5): 517-29, 2006.</Citation><Citation idx="26" PMID="9060542" MedlineID="97213853">Kachnic LA, Kaufman DS, Heney NM, et al.: Bladder preservation by combined modality therapy for invasive bladder cancer. J Clin Oncol 15 (3): 1022-9, 1997.</Citation><Citation idx="27" PMID="8229129" MedlineID="94045819">Housset M, Maulard C, Chretien Y, et al.: Combined radiation and chemotherapy for invasive transitional-cell carcinoma of the bladder: a prospective study. J Clin Oncol 11 (11): 2150-7, 1993.</Citation><Citation idx="28" PMID="12118019" MedlineID="22113127">Rödel C, Grabenbauer GG, Kühn R, et al.: Combined-modality treatment and selective organ preservation in invasive bladder cancer: long-term results. J Clin Oncol 20 (14): 3061-71, 2002.</Citation><Citation idx="29" PMID="8918486" MedlineID="97076169">Coppin CM, Gospodarowicz MK, James K, et al.: Improved local control of invasive bladder cancer by concurrent cisplatin and preoperative or definitive radiation. The National Cancer Institute of Canada Clinical Trials Group. J Clin Oncol 14 (11): 2901-7, 1996.</Citation><Citation idx="30" PMID="9817278" MedlineID="99032190">Shipley WU, Winter KA, Kaufman DS, et al.: Phase III trial of neoadjuvant chemotherapy in patients with invasive bladder cancer treated with selective bladder preservation by combined radiation therapy and chemotherapy: initial results of Radiation Therapy Oncology Group 89-03. J Clin Oncol 16 (11): 3576-83, 1998.</Citation><Citation idx="31" PMID="16826585">Ashley RA, Inman BA, Sebo TJ, et al.: Urachal carcinoma: clinicopathologic features and long-term outcomes of an aggressive malignancy. Cancer 107 (4): 712-20, 2006.</Citation><Citation idx="32" PMID="17181485">Siefker-Radtke A: Urachal carcinoma: surgical and chemotherapeutic options. Expert Rev Anticancer Ther 6 (12): 1715-21, 2006.</Citation><Citation idx="33" PMID="17499279">Herr HW, Bochner BH, Sharp D, et al.: Urachal carcinoma: contemporary surgical outcomes. J Urol 178 (1): 74-8; discussion 78, 2007.</Citation><Citation idx="34" PMID="22901574">Bruins HM, Visser O, Ploeg M, et al.: The clinical epidemiology of urachal carcinoma: results of a large, population based study. J Urol 188 (4): 1102-7, 2012.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_156"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038777">stage IV bladder cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga en estadio IV</Title><Para id="_189">Pocos pacientes de <SummaryRef href="CDR0000256714#_569" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">cáncer de vejiga en estadio IV</SummaryRef> se pueden curar y, para muchos pacientes, el énfasis está en la paliación de los síntomas. El potencial curativo se restringe a pacientes con enfermedad en estadio IV con compromiso de los órganos pélvicos por diseminación directa o metástasis en ganglios linfáticos regionales.<Reference refidx="1"/></Para><SummarySection id="_157"><Title>Opciones de tratamiento para el cáncer de vejiga en estadio IV</Title><SummarySection id="_158"><Title>Opciones de tratamiento para pacientes con enfermedad T4b, N0, M0</Title><Para id="_159">Las opciones de tratamiento para pacientes con enfermedad T4b, N0, M0 son las siguientes:</Para><OrderedList id="_164" Style="Arabic">
          <ListItem>	<SummaryRef href="CDR0000256714#_734" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Enfortumab vedotina con pembrolizumab</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_739" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Quimioterapia con inmunoterapia</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_350" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Quimioterapia sola</SummaryRef>.</ListItem>
          <ListItem>Terapia sistémica seguida de cistectomía radical.</ListItem>
          
          
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_167" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Radioterapia de haz externo</SummaryRef> con quimioterapia simultánea o sin esta.</ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_169" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Derivación urinaria o cistectomía</SummaryRef> para la paliación.</ListItem>
        </OrderedList><SummarySection id="_734"><Title>Enfortumab vedotina con pembrolizumab</Title><Para id="_735">El enfortumab vedotina es un conjugado anticuerpo-fármaco, en el que se combina un anticuerpo que se une  a la nectina-4 con un inhibidor de microtúbulos. La Administración de Alimentos y Medicamentos  (FDA) de los Estados Unidos aprobó el uso de enfortumab vedotina en monoterapia  para los pacientes con carcinoma urotelial metastásico que ya  ha sido tratado. El pembrolizumab es un anticuerpo contra la proteína de muerte celular programada-1 (PD-1) que la FDA aprobó en monoterapia para el tratamiento de pacientes con cáncer de vejiga metastásico. La combinación de los dos fármacos demostró una tasa de respuesta y una duración de la respuesta alentadoras, lo que derivó en un ensayo de fase II de un solo grupo y luego en una comparación con quimioterapia en un ensayo de fase III aleatorizado, controlado.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Si bien, entre los ensayos, los resultados no se pueden  extrapolar, la combinación de enfortumab vedotina con pembrolizumab es una opción de terapia de primera línea para pacientes que no presentan una contraindicación.</Para><Para id="_736">Evidencia (enfortumab vedotina con pembrolizumab):</Para><OrderedList id="_737" Style="Arabic"><ListItem>En un ensayo de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT04223856">NCT04223856</ProtocolRef>), que se publicó en forma de resumen, 886 pacientes se asignaron al azar de manera aleatoria para recibir enfortumab vedotina con pembrolizumab (n = 442) o gemcitabina con cisplatino o carboplatino (n = 444). La mediana de seguimiento fue de 17 meses.<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]<ItemizedList id="_738" Style="bullet"><ListItem>La supervivencia general (SG) y la supervivencia sin progresión (SSP) fueron superiores en los pacientes del grupo de enfortumab vedotina con pembrolizumab que en el grupo de quimioterapia. </ListItem><ListItem>	La mediana de SG fue de 31,5 meses en los pacientes que recibieron enfortumab vedotina con pembrolizumab y de 16,1 meses en los pacientes que recibieron quimioterapia (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,47; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,38–0,58; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,00001). </ListItem><ListItem>	La SSP fue de 12,5 meses en los pacientes que recibieron enfortumab vedotina con pembrolizumab y 6,3 meses en los pacientes que recibieron quimioterapia (CRI, 0,45; IC 95 %, 0,38–0,54). </ListItem><ListItem>Se presentaron 	efectos adversos de grado 3 o superior en el 55,9 % de los pacientes que recibieron enfortumab vedotina con pembrolizumab y en el 69,5 % de los pacientes que recibieron quimioterapia.</ListItem><ListItem>	En el grupo experimental, los efectos adversos de grado alto más frecuentes fueron reacciones en la piel, neuropatía periférica, hiperglicemia y neutropenia.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_739"><Title>Quimioterapia con inmunoterapia</Title><Para id="_740">Durante muchos años, la quimioterapia a base de cisplatino fue el tratamiento sistémico de primera línea estándar  para los pacientes con carcinoma urotelial  en estadio IV que eran aptos para recibir cisplatino. En un ensayo de fase III aleatorizado controlado se notificó una SG más prolongada cuando se administró quimioterapia a base de cisplatino con nivolumab, en comparación con la quimioterapia sola.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_741">Evidencia (quimioterapia con inmunoterapia):</Para><OrderedList id="_742" Style="Arabic">
     <ListItem>En un ensayo de fase III controlado (<ProtocolRef nct_id="NCT03036098">CheckMate901</ProtocolRef> [NCT03036098]) se asignaron al azar  608 pacientes (304 a cada grupo) a recibir  nivolumab con gemcitabina y cisplatino o gemcitabina y cisplatino solos. Los pacientes recibieron hasta 6 ciclos de quimioterapia y hasta 2 años de nivolumab. La mediana de seguimiento fue de 33,6 meses.<Reference refidx="5"/><ItemizedList id="_743" Style="bullet">
     <ListItem>La mediana de SG fue de 21,7 meses en los pacientes que recibieron nivolumab y de 18,9 meses en los pacientes que recibieron quimioterapia sola (CRI<Subscript>de muerte</Subscript>, 0,78; IC 95 %, 0,63–0,96; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02).<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] </ListItem><ListItem>La mediana de SSP fue de 7,9 meses en los pacientes que recibieron nivolumab y de 7,6 meses en los pacientes que recibieron quimioterapia sola (CRI<Subscript>de progresión o muerte</Subscript>, 0,72; IC 95 %, 0,59–0,88; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,001). </ListItem><ListItem>Al cabo de 1 año, la tasa de SSP fue del 34,2 % en el grupo de  nivolumab y del  21,8 % en el grupo de quimioterapia sola. </ListItem><ListItem>	La tasa de respuesta general fu del 57,6 % en el grupo de nivolumab  y del 21,7 % en el grupo de quimioterapia sola. La tasa de respuesta completa fue del 21,7 % en el grupo de nivolumab y del 11,8 % en el grupo de quimioterapia sola.</ListItem><ListItem>	La duración de la respuesta completa fue de 37,1 meses en el grupo de nivolumab y de 13,2 meses en el grupo de quimioterapia sola. </ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos de grado 3 o superior  en el 61,8 % de los pacientes en el grupo de nivolumab y en el 51,7 % de los pacientes en el grupo de quimioterapia sola.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_350"><Title>Quimioterapia sola</Title><Para id="_351">Los regímenes de quimioterapia combinada a base de cisplatino son la opción de tratamiento estándar para los pacientes con cáncer de vejiga en estadio IV.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Los únicos regímenes de quimioterapia que demostraron proporcionar una supervivencia más larga en los ensayos controlados aleatorizados son el metotrexato, la vinblastina, la doxorrubicina y el cisplatino (MVAC); dosis altas del régimen MVAC, y el cisplatino, el metotrexato y la vinblastina (CMV). En un ensayo controlado aleatorizado, se comparó la combinación de gemcitabina y cisplatino (GC) con el régimen MVAC y no se notificaron diferencias en la tasa de respuesta o la supervivencia. Es de destacar que los pacientes con buen estado funcional y enfermedad solo en los ganglios linfáticos tienen una tasa baja, pero significativa, de lograr una remisión completa duradera con el régimen MVAC o la combinación GC. Por ejemplo, en el ensayo grande controlado aleatorizado en el que se comparó el régimen MVAC con la combinación GC, la tasa de supervivencia general (SG) a 5 años en pacientes con enfermedad solo en los ganglios linfáticos fue del 20,9 %.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_445">El cisplatino como sustancia única y los regímenes multifarmacológicos que no incluyen cisplatino no han demostrado mejorar la supervivencia en ningún ensayo controlado aleatorizado. No hay un régimen que haya demostrado prolongar la supervivencia en pacientes que no son aptos para los regímenes de quimioterapia multifarmacológica a base de cisplatino; sin embargo, muchos regímenes han demostrado  respuestas radiológicas mensurables.</Para><Para id="_446">Estos incluyen carboplatino y paclitaxel,<Reference refidx="12"/> carboplatino y gemcitabina,<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> paclitaxel y gemcitabina,<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> gemcitabina como sustancia única <Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> y paclitaxel como sustancia única.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> Si bien se estudiaron los regímenes de carboplatino, metotrexato y vinblastina; carboplatino, epirrubicina, metotrexato y vinblastina, y paclitaxel, gemcitabina y carboplatino, estos no se utilizan ampliamente.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></Para><Para id="_352">Evidencia (quimioterapia sola):</Para><OrderedList id="_353" Style="Arabic">
            <ListItem>En un ensayo controlado aleatorizado en el que se comparó el régimen MVAC con docetaxel y cisplatino en 220 pacientes, se notificó que el régimen MVAC se relacionó con una SG más larga (mediana de supervivencia, 14,2 vs. 9,3 meses; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,026).<Reference refidx="28"/></ListItem>
            <ListItem>En un ensayo aleatorizado en el que se comparó el régimen MVAC con cisplatino, ciclofosfamida y doxorrubicina, se demostró una mejora de la respuesta y las medianas de tasas de supervivencia (48 vs. 36 semanas; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,003) con el régimen MVAC.<Reference refidx="29"/> </ListItem>
            <ListItem>Los resultados de un ensayo aleatorizado en el que se comparó el régimen MVAC con cisplatino como sustancia única para el cáncer de vejiga en estadio avanzado también mostraron una ventaja significativa con el régimen MVAC, tanto en la tasa de respuesta como en la mediana de supervivencia (12,5 vs. 8,2 meses; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,002).<Reference refidx="30"/></ListItem>
            <ListItem>En un ensayo controlado aleatorizado multicéntrico se comparó el régimen CMV con la combinación de metotrexato y vinblastina sin cisplatino en 214 pacientes. El riesgo relativo de muerte fue de 0,68 (intervalo de confianza [IC] 95 %: 0,51–0,90; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0065) en favor del régimen CMV. La mediana de supervivencia fue de 7 meses con el régimen CMV y de 4,5 meses con metotrexato y vinblastina.<Reference refidx="31"/></ListItem>
            <ListItem>La European Organisation for Research and Treatment of Cancer (EORTC) llevó a cabo otro ensayo aleatorizado, que estudió a 263 pacientes con cáncer de vejiga avanzado, en el que se evaluó la eficacia del régimen MVAC de dosis de intensidad alta administrado cada 2 semanas con el factor estimulante de colonias de granulocitos (G-CSF) en comparación con un régimen MVAC clásico administrado cada 4 semanas.<Reference refidx="32"/><ItemizedList id="_439" Style="bullet"><ListItem>Aunque no hubo una diferencia significativa en la SG en el momento de una mediana de seguimiento de 3,2 años (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,80; IC 95 %, 0,60–1,06; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,122), una actualización en el momento de una mediana de seguimiento de 7,3 años notificó que las dosis de intensidad alta del régimen MVAC se relacionaron con una mejora de la SG (CRI, 0,76; IC 95 %, 0,58–0,99; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,042), y una tasa de supervivencia a 5 años del 22 % en comparación con el 14 % en los pacientes tratados con el régimen MVAC clásico.</ListItem><ListItem>Las dosis de intensidad alta del régimen MVAC también se relacionaron con tasas de respuesta más altas (72 vs. 58 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,016), mejora de la mediana de supervivencia sin progresión (SSP) (9,5 vs. 8,1 meses; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,017) y disminución de la neutropenia febril (10 vs. 26 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001), aunque solo el 19 % de los pacientes tratados con un régimen MVAC clásico recibieron alguna vez G-CSF.<Reference refidx="32"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Se encontró un desequilibrio en los factores pronósticos iniciales (es decir, se encontraron metástasis viscerales en 37 pacientes asignados al azar al régimen MVAC de dosis altas y en 47 pacientes asignados al régimen MVAC clásico), que puede explicar, en parte, estos resultados.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            <ListItem>Gemcitabina y cisplatino.<ItemizedList id="_440" Style="bullet"><ListItem>En un ensayo multicéntrico aleatorizado de fase III en el que se comparó la combinación GC con el régimen MVAC en 405 pacientes de cáncer de vejiga avanzado o metastásico, la combinación GC rindió tasas de respuesta, tiempo transcurrido hasta la progresión y SG (CRI, 1,04; IC 95 %, 0,82–1,32; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,75), similares al régimen MVAC, pero la combinación GC tuvo un mejor perfil de inocuidad y se toleró mejor que el régimen MVAC.</ListItem><ListItem>Aunque este estudio no se diseñó para demostrar la equivalencia de los dos regímenes, la eficacia similar y los menores efectos tóxicos de la combinación GC, la convierten en una alternativa razonable para pacientes que no pueden tolerar el régimen MVAC.<Reference refidx="33"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_167"><Title>Radioterapia de haz externo, con quimioterapia simultánea o sin esta</Title><Para id="_168">La radioterapia definitiva con quimioterapia simultánea o sin esta, que se evaluó sobre todo para pacientes con enfermedad localmente avanzada (T2–T4), parece tener un potencial curativo mínimo en pacientes con metástasis en ganglios linfáticos regionales.<Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/> En consecuencia, los pacientes con indicios de metástasis ganglionares en general se excluyeron de los ensayos de fase III de radioterapia.<Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_169"><Title>Derivación urinaria o cistectomía para la paliación</Title><Para id="_170">La derivación urinaria se puede indicar no solo para la paliación de los síntomas urinarios sino, también, para preservar el funcionamiento renal de quienes son aptos para recibir quimioterapia.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_160"><Title>Opciones de tratamiento para pacientes con enfermedad con cualquier T, cualquier N, M1</Title><Para id="_161">Las opciones de tratamiento para pacientes con enfermedad con cualquier T, cualquier N, M1 son las siguientes:</Para><OrderedList id="_173" Style="Arabic">
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_744" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Enfortumab vedotina con pembrolizumab</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_749" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Quimioterapia con inmunoterapia</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_174" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Quimioterapia sola o adjunta al tratamiento local</SummaryRef>.</ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_507" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_176" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Radioterapia de haz externo</SummaryRef> para la paliación.</ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_178" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Derivación urinaria o cistectomía</SummaryRef> para la paliación.</ListItem>
        <ListItem>Otros fármacos quimioterapéuticos eficaces para el tratamiento del cáncer de vejiga metastásico, como paclitaxel, docetaxel e ifosfamida (en evaluación clínica).<Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem><ListItem>Participación en ensayos clínicos.</ListItem></OrderedList><SummarySection id="_744"><Title>Enfortumab vedotina con pembrolizumab</Title><Para id="_745">El enfortumab vedotina es un conjugado anticuerpo-fármaco, en el que se combina un anticuerpo que se une  a la nectina-4 con un inhibidor de microtúbulos. La FDA de los Estados Unidos aprobó el uso de enfortumab vedotina en monoterapia  para los pacientes con carcinoma urotelial metastásico que ya  ha sido tratado. El pembrolizumab es un anticuerpo contra PD-1 que aprobó la FDA en monoterapia para el tratamiento de pacientes con cáncer de vejiga metastásico. La combinación de los dos fármacos demostró una tasa de respuesta y una duración de la respuesta alentadoras, lo que derivó en un ensayo de fase II de un solo grupo y luego en una comparación con quimioterapia en un ensayo de fase III aleatorizado, controlado.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Si bien, entre los ensayos, los resultados no se pueden  extrapolar, la combinación de enfortumab vedotina con pembrolizumab es una opción de terapia de primera línea para pacientes que no presentan una contraindicación.</Para><Para id="_746">Evidencia (enfortumab vedotina con pembrolizumab):</Para><OrderedList id="_747" Style="Arabic">
     <ListItem>En un ensayo de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT04223856">NCT04223856</ProtocolRef>), que se publicó en forma de resumen, 886 pacientes se asignaron al azar de manera aleatoria para recibir enfortumab vedotina con pembrolizumab (n = 442) o gemcitabina con cisplatino o carboplatino (n = 444). La mediana de seguimiento fue de 17 meses.<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]<ItemizedList id="_748" Style="bullet">
     <ListItem>La SG y la SSP fueron superiores en los pacientes del grupo de enfortumab vedotina con pembrolizumab que en el grupo de quimioterapia. </ListItem><ListItem>	La mediana de SG fue de 31,5 meses en los pacientes que recibieron enfortumab vedotina con pembrolizumab y de 16,1 meses en los pacientes que recibieron quimioterapia (CRI, 0,47; IC 95 %, 0,38–0,58; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,00001). </ListItem><ListItem>	La SSP fue de 12,5 meses en los pacientes que recibieron enfortumab vedotina con pembrolizumab y 6,3 meses en los pacientes que recibieron quimioterapia (CRI, 0,45; IC 95 %, 0,38–0,54). </ListItem><ListItem>Se presentaron 	efectos adversos de grado 3 o superior en el 55,9 % de los pacientes que recibieron enfortumab vedotina con pembrolizumab y en el 69,5 % de los pacientes que recibieron quimioterapia.</ListItem><ListItem>	En el grupo experimental, los efectos adversos de grado alto más frecuentes fueron reacciones en la piel, neuropatía periférica, hiperglicemia y neutropenia.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_749"><Title>Quimioterapia con inmunoterapia</Title><Para id="_750">Durante muchos años, la quimioterapia a base de cisplatino fue el tratamiento sistémico de primera línea estándar  para los pacientes con carcinoma urotelial  en estadio IV que eran aptos para recibir cisplatino. En un ensayo de fase III aleatorizado controlado se notificó una SG más prolongada cuando se administró quimioterapia a base de cisplatino con nivolumab, en comparación con la quimioterapia sola.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_751">Evidencia (quimioterapia con inmunoterapia):</Para><OrderedList id="_752" Style="Arabic">
     <ListItem>En un ensayo de fase III controlado (<ProtocolRef nct_id="NCT03036098">CheckMate901</ProtocolRef> [NCT03036098]) se asignaron al azar  608 pacientes (304 a cada grupo) a recibir  nivolumab con gemcitabina y cisplatino o gemcitabina y cisplatino solos. Los pacientes recibieron hasta 6 ciclos de quimioterapia y hasta 2 años de nivolumab. La mediana de seguimiento fue de 33,6 meses.<Reference refidx="5"/><ItemizedList id="_753" Style="bullet">
     <ListItem>La mediana de SG fue de 21,7 meses en los pacientes que recibieron nivolumab y de 18,9 meses en los pacientes que recibieron quimioterapia sola (CRI<Subscript>de muerte</Subscript>, 0,78; IC 95 %, 0,63–0,96, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02).<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] </ListItem><ListItem>La mediana de SSP fue de 7,9 meses en los pacientes que recibieron nivolumab y de 7,6 meses en los pacientes que recibieron quimioterapia sola (CRI<Subscript>de progresión o muerte</Subscript>, 0,72; IC 95 %, 0,59–0,88; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,001). </ListItem><ListItem>Al cabo de 1 año, la tasa de SSP fue del 34,2 % en el grupo de  nivolumab y del  21,8 % en el grupo de quimioterapia sola. </ListItem><ListItem>	La tasa de respuesta general fu del 57,6 % en el grupo de nivolumab  y del 21,7 % en el grupo de quimioterapia sola. La tasa de respuesta completa fue del 21,7 % en el grupo de nivolumab y del 11,8 % en el grupo de quimioterapia sola.</ListItem><ListItem>	La duración de la respuesta completa fue de 37,1 meses en el grupo de nivolumab y de 13,2 meses en el grupo de quimioterapia sola. </ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos de grado 3 o superior  en el 61,8 % de los pacientes en el grupo de nivolumab y en el 51,7 % de los pacientes en el grupo de quimioterapia sola.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_174"><Title>Quimioterapia sola o adjunta al tratamiento local </Title><Para id="_441">Los regímenes de quimioterapia combinada a base de cisplatino son el estándar de atención  de la terapia de primera línea para pacientes con cáncer de vejiga en estadio IV que la pueden tolerar.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Los únicos regímenes de quimioterapia que demostraron proporcionar una supervivencia más larga en los ensayos controlados aleatorizados son el régimen MVAC; el régimen MVAC de dosis densas y el régimen CMV. En un ensayo controlado aleatorizado, se comparó la combinación GC con el régimen MVAC y ninguno de los dos regímenes se relacionó con diferencias estadísticamente significativas en la tasa de respuesta o la supervivencia. Por lo general, los dos regímenes se consideran equivalentes, pero nunca se compararon en un ensayo de ausencia de inferioridad. Es de destacar que los pacientes con buen estado funcional y enfermedad solo en los ganglios linfáticos tienen una tasa baja, pero significativa, de lograr una remisión completa duradera con el régimen MVAC o la combinación GC. Por ejemplo, en el ensayo grande controlado aleatorizado en el que se comparó el régimen MVAC con la combinación GC, la tasa de SG a 5 años en pacientes con enfermedad solo en los ganglios linfáticos fue del 20,9 %.<Reference refidx="11"/> El régimen MVAC de dosis densas y el régimen MVAC de dosis estándar se compararon en un ensayo controlado aleatorizado: el MVAC de dosis densas se relacionó con una supervivencia más prolongada.</Para><Para id="_442">El cisplatino como sustancia única y los regímenes multifarmacológicos que no incluyen cisplatino no han demostrado mejorar la supervivencia en ningún ensayo controlado aleatorizado. No hay un régimen que haya demostrado prolongar la supervivencia en pacientes que no son aptos para los regímenes de quimioterapia multifarmacológica a base de cisplatino; sin embargo, muchos regímenes han demostrado  respuestas radiológicas mensurables.</Para><Para id="_443">Estos incluyen carboplatino y paclitaxel,<Reference refidx="12"/> carboplatino  y gemcitabina,<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> paclitaxel y gemcitabina,<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> gemcitabina como sustancia única <Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> y paclitaxel como sustancia única.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> Si bien se estudiaron los regímenes de carboplatino, metotrexato y vinblastina; carboplatino, epirrubicina, metotrexato y vinblastina, y paclitaxel, gemcitabina y carboplatino, estos no se utilizan ampliamente.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></Para><Para id="_310">En los estudios en curso se evalúan nuevas combinaciones de quimioterapia.</Para><Para id="_240">Evidencia (quimioterapia):</Para><OrderedList id="_261" Style="Arabic">
            <ListItem>En un ensayo aleatorizado prospectivo en el que se comparó el régimen MVAC con cisplatino, ciclofosfamida y doxorrubicina, se demostró una mejor tasa de respuesta y una mediana de supervivencia más alta (48 vs. 36 semanas; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,003) con el régimen MVAC.<Reference refidx="29"/></ListItem>
            <ListItem>Los resultados de un ensayo aleatorizado en el que se comparó el régimen MVAC con cisplatino como sustancia única para el cáncer de vejiga en estadio avanzado también mostraron una ventaja significativa con el régimen MVAC, tanto en la tasa de respuesta como en la mediana de supervivencia (12,5 vs. 8,2 meses; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,002).<Reference refidx="30"/></ListItem>
            <ListItem>En un ensayo controlado aleatorizado multicéntrico se comparó el régimen CMV con la combinación de metotrexato y vinblastina sin cisplatino en 214 pacientes. El riesgo relativo de muerte fue de 0,68 (IC 95 %: 0,51–0,90; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0065) a favor del régimen CMV. La mediana de supervivencia fue de 7 meses con el régimen CMV y de 4,5 meses con metotrexato y vinblastina.<Reference refidx="31"/></ListItem>
            <ListItem>La EORTC llevó a cabo otro ensayo aleatorizado en el que se estudió a 263 pacientes de cáncer de vejiga avanzado para evaluar la eficacia de un régimen MVAC de dosis de intensidad alta administradas cada 2 semanas con el G-CSF en comparación con un régimen MVAC clásico administrado cada 4 semanas.<Reference refidx="32"/><ItemizedList id="_311" Style="bullet"><ListItem>Aunque no hubo una diferencia significativa en la SG en el momento de una mediana de seguimiento de 3,2 años (CRI, 0,80; IC 95 %, 0,60–1,06; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,122), en una actualización realizada en el momento de una mediana de seguimiento de 7,3 años se notificó que las dosis de intensidad alta del régimen MVAC se relacionaron con una mejora de la SG (CRI, 0,76; IC 95 %, 0,58–0,99; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,042), con una tasa de supervivencia a 5 años del 22 % en comparación con el 14 % en los pacientes tratados con el régimen MVAC clásico.</ListItem><ListItem>Las dosis de intensidad alta del régimen MVAC también se relacionaron con tasas de respuesta más altas (72 vs. 58 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,016), mejor mediana de SSP (9,5 vs. 8,1 meses; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,017) y disminución de la neutropenia febril (10 vs. 26 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001), aunque solo el 19 % de los pacientes tratados con un régimen MVAC clásico recibieron alguna vez G-CSF.<Reference refidx="32"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Se encontró un desequilibrio en los factores pronósticos iniciales (es decir, se encontraron metástasis viscerales en 37 pacientes asignados al azar al régimen MVAC de dosis altas y en 47 pacientes asignados al régimen MVAC clásico), lo que puede explicar, en parte, estos resultados.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            <ListItem>Gemcitabina y cisplatino.<ItemizedList id="_312" Style="bullet"><ListItem>En un ensayo multicéntrico aleatorizado de fase III en el que se comparó la combinación GC con el régimen MVAC en 405 pacientes de cáncer de vejiga avanzado o metastásico, la combinación GC rindió tasas de respuesta, tiempo transcurrido hasta la progresión y SG (CRI, 1,04; IC 95 %, 0,82–1,32; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,75) similares al régimen MVAC, pero la combinación GC tuvo un mejor perfil de inocuidad y se toleró mejor que el régimen MVAC.</ListItem><ListItem>Aunque este estudio no se diseñó para demostrar la equivalencia de los dos regímenes, la eficacia similar y los menores efectos tóxicos de la combinación GC la convierten en una alternativa razonable para pacientes que no pueden tolerar el régimen MVAC.<Reference refidx="33"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Otros regímenes de quimioterapia que demostraron producir un efecto sobre el cáncer de vejiga metastásico incluyen el paclitaxel, la gemcitabina y el pemetrexed como sustancias únicas, el carboplatino combinado con gemcitabina o paclitaxel, y la gemcitabina combinada con paclitaxel. No hay ensayos de fase III que demuestren un beneficio para la supervivencia o la calidad de vida producido por la quimioterapia de segunda línea.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/><Reference refidx="49"/><Reference refidx="50"/><Reference refidx="51"/><Reference refidx="52"/></ListItem></OrderedList><Para id="_444">En los estudios en curso se evalúan nuevas combinaciones de quimioterapia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_507"><Title>Inmunoterapia</Title><Para id="_508">La inmunoterapia se propone como una alternativa de tratamiento para los pacientes de cáncer de vejiga en estadio IV. En los ensayos clínicos, los inhibidores de puntos de control inmunitario que exhiben actividad contra PD-1 o contra el ligando 1 de muerte celular programada (PD-L1) tuvieron efecto contra el carcinoma urotelial de pacientes tratados antes con quimioterapia con derivados del cisplatino o que no eran aptos para recibirla.<Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/><Reference refidx="55"/><Reference refidx="56"/><Reference refidx="57"/> Actualmente hay varios fármacos aprobados; sin embargo, el pembrolizumab es el fármaco que tiene el mayor nivel de evidencia científica y  los mejores datos de supervivencia.</Para><SummarySection id="_575"><Title>Pembrolizumab</Title><Para id="_662">El pembrolizumab es un anticuerpo monoclonal humanizado que se une al PD-1. En pacientes tratados antes con quimioterapia con derivados del platino, se observó que el pembrolizumab prolongó más la SG que la quimioterapia de segunda línea. Como resultado, la FDA aprobó el pembrolizumab para pacientes de carcinoma urotelial localmente avanzado o metastásico que pertenecen a una de las tres categorías siguientes:</Para><OrderedList id="_639" Style="Arabic">
     <ListItem>No son aptos para recibir cisplatino y tienen tumores que expresan PD-L1 (puntaje positivo combinado [CPS]  de por lo menos el 10 %).</ListItem><ListItem>No son aptos para recibir cisplatino y carboplatino.</ListItem><ListItem>Exhiben progresión de la enfermedad después de recibir quimioterapia con derivados del platino.</ListItem></OrderedList><Para id="_640">Es importante señalar que, en 2018, la FDA emitió una <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/drugs/drug-safety-and-availability/fda-alerts-health-care-professionals-and-oncology-clinical-investigators-about-efficacy-issue">alerta</ExternalRef> sobre los datos preliminares de 2 ensayos de tratamiento de primera línea en curso que compararon el tratamiento con pembrolizumab o atezolizumab con el tratamiento a base de cisplatino o carboplatino. Los datos mostraron que la inmunoterapia se relacionó con una supervivencia más breve en los pacientes con una expresión de PD-L1 baja. Como resultado, se enmendaron las fichas técnicas para restringir el uso de ambos fármacos para las tres categorías de pacientes descritas más arriba.</Para><Para id="_577">Evidencia (pembrolizumab):</Para><OrderedList id="_578" Style="Arabic"><ListItem>En un ensayo internacional de fase III, sin anonimato, aleatorizado y controlado (<ProtocolRef nct_id="NCT02256436">NCT02256436</ProtocolRef>) de pembrolizumab (200 mg intravenosos [IV] cada 21 días) versus quimioterapia de segunda línea (paclitaxel, docetaxel o vinflunina,  a elección del investigador) para pacientes cuya enfermedad progresó después del tratamiento con quimioterapia a base de derivados del platino, la mediana de SG fue más larga con pembrolizumab (10,3 meses vs. 7,4 meses; CRI, 0,73; IC 95 %, 0,59–0,91).<Reference refidx="58"/><ItemizedList id="_579" Style="bullet"><ListItem>	En pacientes con un CPS de PD-L1 de por lo menos el 10 %, la mediana de SG fue de 8,0 meses con pembrolizumab comparada con 5,2 meses de quimioterapia (CRI, 0,57; IC 95 %, 0,37–0,88).</ListItem><ListItem>La tasa de SSP a los 12 meses fue del 16,8 % (IC 95 %, 12,3–22,0 %) en el grupo de pembrolizumab y del 6,2 % (IC 95 %, 3,3–10,2 %) en el grupo de quimioterapia.</ListItem><ListItem>	La tasa de respuesta objetiva fue del 21,1 % en el grupo de pembrolizumab y del 11,4 % en el grupo de quimioterapia. Entre quienes respondieron, la mediana de duración de la respuesta superó los 18 meses con pembrolizumab comparada con una respuesta de 4,3 meses con quimioterapia.</ListItem><ListItem>	El pembrolizumab se relacionó con una tasa más baja de efectos adversos relacionados con el tratamiento que la quimioterapia (60,9 vs. 90,2 %) y una tasa más baja de efectos adversos de grado alto (15,0 vs. 49,4 %). Los efectos adversos más comunes con pembrolizumab fueron prurito, fatiga, náuseas, diarrea y disminución del apetito.<Reference refidx="58"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] </ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En un ensayo de fase II (<ProtocolRef nct_id="NCT02335424">NCT02335424</ProtocolRef>) de pembrolizumab con un solo grupo de 370 pacientes de carcinoma urotelial localmente avanzado o metastásico que nunca se trataron y no eran aptos para recibir cisplatino, la tasa de respuesta general fue del 29 %. 	En pacientes con un puntaje combinado de PD-L1  con un CPS de por lo menos el 10 %, la tasa de respuesta general fue del 51 %.<Reference refidx="59"/><ItemizedList id="_580" Style="bullet"><ListItem>	La mediana de duración de la respuesta no se había alcanzado. De las respuestas, el 82 % duraron por lo menos 6 meses.</ListItem><ListItem>Diez por ciento de los pacientes sufrieron un efecto adverso grave y 1 paciente murió como consecuencia de efectos adversos relacionados con el tratamiento. Los efectos adversos de grado alto más comunes fueron fatiga (2 %), elevación de la fosfatasa alcalina (1 %), colitis (1 %) y debilidad muscular (1 %).<Reference refidx="59"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] </ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_509"><Title>Atezolizumab</Title><Para id="_510">El atezolizumab es un anticuerpo monoclonal humanizado que se une a la PD-L1 e impide que esta se fije a sus receptores PD-1 o B7-1. Se ha notificado en ensayos clínicos que el atezolizumab es eficaz contra el carcinoma urotelial, pero no se observó prolongación de la SG o mejoría de la calidad de vida. En el único ensayo controlado aleatorizado en el que se probó el atezolizumab, no se notificó una diferencia significativa de SG en comparación con la quimioterapia de segunda línea.</Para><Para id="_641">La FDA aprobó el atezolizumab para pacientes de carcinoma urotelial avanzado localmente o metastásico que pertenecen a una de las tres categorías siguientes:</Para><OrderedList id="_642" Style="Arabic">
     <ListItem>No son aptos para recibir cisplatino y tienen tumores que expresan PD-L1 (por lo menos el 5 % del área del tumor cubierta por células inmunitarias que infiltran el tumor con tinción para PD-L1).</ListItem><ListItem>No son aptos para recibir cisplatino y carboplatino.</ListItem><ListItem>Exhiben progresión de la enfermedad después de recibir quimioterapia con derivados del platino.</ListItem></OrderedList><Para id="_643">Es importante señalar que, en 2018, la FDA emitió una <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/drugs/drug-safety-and-availability/fda-alerts-health-care-professionals-and-oncology-clinical-investigators-about-efficacy-issue">alerta</ExternalRef> para informar sobre los datos preliminares de 2 ensayos de tratamiento de primera línea en curso que compararon el tratamiento con pembrolizumab o atezolizumab con el tratamiento a base de cisplatino o carboplatino. Los datos mostraron que la inmunoterapia se relacionó con una supervivencia más breve en los pacientes con una expresión de PD-L1 baja. Como resultado, se enmendaron las fichas técnicas para restringir el uso de ambos fármacos para las tres categorías de pacientes descritas más arriba.</Para><Para id="_511">Evidencia (atezolizumab):</Para><OrderedList id="_512" Style="Arabic">
     <ListItem>El ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT02302807">IMvigor211</ProtocolRef> (NCT02302807) es un ensayo aleatorizado y controlado en el que se comparó el atezolizumab con la quimioterapia de segunda línea (docetaxel, paclitaxel o vinflunina) en 931 pacientes de carcinoma urotelial localmente avanzado o metastásico que se trataron antes con quimioterapia con derivados del platino.<Reference refidx="60"/> En el diseño del ensayo se especificó que la SG se evaluaría principalmente en pacientes cuyos tumores exhibieran por lo menos el 5 % de células con expresión de PD-L1.<ItemizedList id="_581" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SG fue de 11,1 meses con atezolizumab versus 10,6 meses con quimioterapia en pacientes con un mínimo del 5 % de células tumorales que expresaban PD-L1 (<Emphasis>P</Emphasis> =  0,41).<Reference refidx="60"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>Las tasas de respuesta también fueron similares:  el 23 % con atezolizumab y el 22 % con quimioterapia.</ListItem><ListItem>Los pacientes que recibieron atezolizumab presentaron una tasa más baja de toxicidad de grado alto (20 vs. 43 %) y una tasa más baja de abandono del tratamiento por efectos adversos (7 vs. 18 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En un ensayo multicéntrico de un solo grupo (<ProtocolRef nct_id="NCT02108652">NCT0108652</ProtocolRef>) se incluyeron 315 pacientes con carcinoma urotelial localmente avanzado inoperable o metastásico que no eran aptos para recibir cisplatino o que se habían tratado antes con quimioterapia con derivados del platino. Los pacientes recibieron atezolizumab (1200 mg IV cada 21 días). Se notificaron los siguientes resultados:<Reference refidx="56"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]<ItemizedList id="_513" Style="bullet">
     <ListItem>La tasa de respuesta general fue del 15 %.</ListItem><ListItem>Tras una mediana de seguimiento de 11,7 meses, 38 de 45 participantes (84 %) tuvieron una respuesta continua.</ListItem><ListItem>Se obtuvo una tasa de respuesta del 27 % en aquellos con expresión de PD-L1 de por lo menos el 5 %, del 10 % en aquellos con expresión de PD-L1 del 1 al 5 %, y del 8 % en aquellos con expresión de PD-L1 menor del 1 %.</ListItem><ListItem>	Se notificaron efectos adversos de grados 3 y 4 en el 16 % de los pacientes, y efectos adversos de grado alto relacionados con el sistema inmunitario en el 5 % de los pacientes.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>De modo similar, en un estudio (<ProtocolRef nct_id="NCT02108652">NCT02108652</ProtocolRef>) de 123 pacientes de carcinoma urotelial localmente avanzado metastásico sin tratamiento previo que no eran aptos para recibir cisplatino, y que se trataron con atezolizumab, se notificó una tasa de respuesta objetiva del 23 % y respuesta completa en el 9 % de los pacientes en el momento de una mediana de seguimiento de 17,2 meses.<Reference refidx="57"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]<ItemizedList id="_514" Style="bullet">
     <ListItem>De las 27 respuestas, 19 estaban en curso cuando se analizaron los datos. La mediana de SG fue de 15,9 meses.</ListItem><ListItem>Se notificaron efectos adversos de grado alto en el 16 % de los pacientes; se interrumpió el tratamiento en el 8 % de los pacientes por efectos adversos y hubo una muerte relacionada con el tratamiento.</ListItem></ItemizedList>  </ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_515"><Title>Nivolumab</Title><Para id="_516">El nivolumab es un anticuerpo completamente humano tipo inmunoglobulina G4 que actúa como inhibidor del punto de control inmunitario PD-1  y bloquea la interacción entre PD-L1 y PD-L2 con PD-1. Debido a la carencia de publicaciones de ensayos controlados, no se dispone de datos que demuestren que el consumo de nivolumab prolongue la supervivencia o mejore la calidad de vida.</Para><Para id="_517">Evidencia (nivolumab):</Para><OrderedList id="_518" Style="Arabic">
     <ListItem>En un ensayo multicéntrico (<ProtocolRef nct_id="NCT01928394">NCT01928394</ProtocolRef>) se incluyeron 86 pacientes de carcinoma urotelial metastásico cuya enfermedad progresó después de recibir quimioterapia con derivados del platino. Los pacientes recibieron nivolumab (3 mg/kg IV cada 2 semanas).<Reference refidx="55"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>] <ItemizedList id="_519" Style="bullet">
     <ListItem>Tras un seguimiento mínimo de 9 meses y una mediana de seguimiento de 15 meses, el 24 % de los pacientes tuvo una respuesta objetiva y el 22 % presentó efectos adversos de grado 3 o 4.</ListItem><ListItem>Entre los efectos adversos más frecuentes se observaron concentraciones altas de lipasa o amilasa, fatiga, exantema, disnea, linfopenia y neutropenia.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En otro estudio multicéntrico (<ProtocolRef nct_id="NCT02387996">NCT02387996</ProtocolRef>) de 270 pacientes de carcinoma urotelial metastásico o localmente avanzado con progresión después del tratamiento con quimioterapia con derivados del platino, se notificó una tasa de respuesta objetiva de 20 %.<Reference refidx="54"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>]<ItemizedList id="_520" Style="bullet">
     <ListItem>Al evaluar la expresión de PD-L1, la tasa de respuesta objetiva fue del 28 % en aquellos con una expresión de PD-L1 del 5 % o más; el 24 % en aquellos con una expresión de PD-L1 del 1 % o más; y el 16 % en aquellos con una expresión de PD-L1 de menos del 1 %.</ListItem><ListItem>Se notificaron efectos adversos de grado 3 y 4 en el 18 % de los pacientes.</ListItem><ListItem>Hubo 3 muertes relacionadas con el tratamiento.</ListItem></ItemizedList>     </ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_582"><Title>Avelumab</Title><Para id="_583">El avelumab es un anticuerpo monoclonal anti–PD-L1 que exhibió actividad contra el carcinoma urotelial. En un ensayo controlado aleatorizado, se informó un beneficio  de la SG con el avelumab de mantenimiento cuando se administró después de la quimioterapia con derivados del platino en pacientes cuyo cáncer no progresó durante la quimioterapia.</Para><Para id="_584">Evidencia (avelumab): </Para><OrderedList id="_585" Style="Arabic"><ListItem>En un estudio de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT02603432">NCT02603432</ProtocolRef>), se evaluó el avelumab de mantenimiento (10 mg/kg IV cada 14 días) en pacientes con carcinoma urotelial metastásico que no progresó durante el tratamiento con quimioterapia de primera  línea con gemcitabina combinada con cisplatino o carboplatino. Después de 4 a 6 ciclos de quimioterapia, 700 pacientes se asignaron al azar a recibir los mejores cuidados médicos de apoyo (grupo de control) o los mejores cuidados médicos de apoyo y avelumab de mantenimiento(grupo de avelumab).<Reference refidx="61"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]<ItemizedList id="_694" Style="bullet">
     <ListItem>La tasa de SG a 1 año fue del 71,3 % en el grupo de avelumab en comparación con el 58,4 % en el grupo de control (CRI, 0,69; IC 95 %, 0,56–0,86).</ListItem><ListItem>El beneficio en la SG se limitó a  los pacientes cuyos tumores eran positivos para PD-L1. La SG de los pacientes con tumores negativos para PD-L1 no fue significativamente diferente entre los dos grupos.</ListItem><ListItem>Los pacientes con tumores positivos para PD-L1, tuvieron una tasa de SG a 1 año del  79,1 % en el grupo de avelumab y del 60,4 % en el grupo de control (CRI, 0,56; IC 95 %, 0,40–0,79).</ListItem><ListItem>En la población general del estudio, la mediana de la SSP fue de 3,7 meses en los pacientes del  grupo de avelumab y de 2,0 meses en los pacientes del grupo de control (CRI, 0,62; IC 95 %, 0,52–0,75). En los pacientes con tumores positivos para PD-L1, la mediana de la SSP fue de 5,7 meses en el grupo con avelumab y de 2,1 meses en el grupo que recibió solo los mejores cuidados médicos de apoyo (CRI, 0,56; IC 95 %, 0,43–0,73).</ListItem><ListItem>Se notificaron eventos adversos de grado 3 o superior en el 47,4 % de los pacientes en el grupo de avelumab y en el 25,2 % de los pacientes en el grupo de control. La mayoría de los eventos adversos con avelumab fueron inmunitarios, el 9 % de los pacientes que recibieron avelumab se trataron con dosis altas de  glucocorticoides por estos eventos.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En un estudio (<ProtocolRef nct_id="NCT01772004">NCT01772004</ProtocolRef>) de avelumab (10 mg/kg IV cada 14 días) administrado a 249 pacientes de carcinoma urotelial metastásico que presentaron progresión de la enfermedad después del tratamiento con quimioterapia con derivados del platino, se notificaron los siguientes resultados:<Reference refidx="62"/><Reference refidx="63"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]<ItemizedList id="_586" Style="bullet"><ListItem>Entre los 161 pacientes a quienes se les dio seguimiento durante por lo menos 6 meses, la tasa de respuesta general fue del 17 % y la respuesta fue continua en 23 de 28 pacientes que respondieron luego de una mediana de seguimiento de 7,3 meses. La respuesta completa se presentó en el 6 % de los pacientes.</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta general fue del 25,0 % en pacientes que tenían como mínimo el 5 % de las células tumorales con expresión de PD-L1 y el 14,7 % de ellos con menos del 5 % con expresión de PD-L1.</ListItem><ListItem>La mediana de SSP fue de 6,3 semanas; el 23 % de los pacientes estaban libres de progresión a las 24 semanas.</ListItem><ListItem>Se notificaron efectos adversos relacionados con el tratamiento en el 66,7 % de los pacientes y el 8,4 % de los pacientes presentaron efectos adversos de grado alto. Hubo 1 muerte por neumonía relacionada con el tratamiento. Se notificaron efectos adversos inmunitarios de grado alto en el 2,4 % de los pacientes.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_587"><Title>Durvalumab</Title><Para id="_588">El durvalumab es un anticuerpo monoclonal anti–PD-L1 que exhibió actividad contra el carcinoma urotelial. No se han publicado ensayos clínicos controlados ni datos que demuestren que este fármaco prolongue la supervivencia o mejore la calidad de vida.</Para><Para id="_617">Evidencia (durvalumab):</Para><OrderedList id="_589" Style="Arabic"><ListItem>En un estudio (<ProtocolRef nct_id="NCT01693562">NCT01693562</ProtocolRef>) se evaluó la eficacia del durvalumab (10 mg/kg IV cada 14 días) en 191 pacientes de carcinoma urotelial metastásico localmente avanzado, cuya enfermedad había progresado mientras se sometían a quimioterapia, no eran aptos  o no deseaban ser tratados con quimioterapia.<Reference refidx="64"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]<ItemizedList id="_590" Style="bullet"><ListItem>Luego de una mediana de seguimiento de 5,78 meses, la tasa de respuesta general fue del 17,8 %. </ListItem><ListItem>	La tasa de respuesta fue del 27,6% en pacientes con expresión alta de PD-L1 comparada con el 5,1 % en pacientes que presentaban una expresión baja de PD-L1 o no la presentaban.</ListItem><ListItem>	Se notificaron efectos adversos de grado alto en el 6,8 % de los pacientes, incluso el 2,1 % con efectos adversos inmunitarios de grado alto.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_176"><Title>Radioterapia de haz externo para la paliación</Title><Para id="_177">La radioterapia definitiva con quimioterapia o sin esta, que se evaluó sobre todo para pacientes con enfermedad localmente avanzada (T2–T4), parece tener un potencial curativo mínimo en pacientes con metástasis en los ganglios linfáticos regionales.</Para></SummarySection><SummarySection id="_178"><Title>Derivación urinaria o cistectomía para la paliación</Title><Para id="_179">La derivación urinaria se puede indicar no solo para la paliación de los síntomas urinarios sino, también, para preservar el funcionamiento renal de quienes son aptos para recibir quimioterapia.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_156_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_156_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10037372" MedlineID="99154976">Vieweg J, Gschwend JE, Herr HW, et al.: The impact of primary stage on survival in patients with lymph node positive bladder cancer. J Urol 161 (1): 72-6, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="36041086">Hoimes CJ, Flaig TW, Milowsky MI, et al.: Enfortumab Vedotin Plus Pembrolizumab in Previously Untreated Advanced Urothelial Cancer. J Clin Oncol 41 (1): 22-31, 2023.</Citation><Citation idx="3" PMID="37369081">O'Donnell PH, Milowsky MI, Petrylak DP, et al.: Enfortumab Vedotin With or Without Pembrolizumab in Cisplatin-Ineligible Patients With Previously Untreated Locally Advanced or Metastatic Urothelial Cancer. J Clin Oncol 41 (25): 4107-4117, 2023.</Citation><Citation idx="4">Powles TB, Perez Valderrama B, Gupta S, et al.: LBA6 EV-302/KEYNOTE-A39: Open-label, randomized phase III study of enfortumab vedotin in combination with pembrolizumab (EV+P) vs chemotherapy (Chemo) in previously untreated locally advanced metastatic urothelial carcinoma (la/mUC). [Abstract] Ann Oncol  34 (Suppl 2): A-6, S1340, 2023.</Citation><Citation idx="5" PMID="37870949">van der Heijden MS, Sonpavde G, Powles T, et al.: Nivolumab plus Gemcitabine-Cisplatin in Advanced Urothelial Carcinoma. N Engl J Med 389 (19): 1778-1789, 2023.</Citation><Citation idx="6" PMID="9060542" MedlineID="97213853">Kachnic LA, Kaufman DS, Heney NM, et al.: Bladder preservation by combined modality therapy for invasive bladder cancer. J Clin Oncol 15 (3): 1022-9, 1997.</Citation><Citation idx="7" PMID="8478228" MedlineID="93239542">Tester W, Porter A, Asbell S, et al.: Combined modality program with possible organ preservation for invasive bladder carcinoma: results of RTOG protocol 85-12. Int J Radiat Oncol Biol Phys 25 (5): 783-90, 1993.</Citation><Citation idx="8" PMID="3373589" MedlineID="88230634">Logothetis CJ, Johnson DE, Chong C, et al.: Adjuvant chemotherapy of bladder cancer: a preliminary report. J Urol 139 (6): 1207-11, 1988.</Citation><Citation idx="9" PMID="1997689" MedlineID="91148108">Skinner DG, Daniels JR, Russell CA, et al.: The role of adjuvant chemotherapy following cystectomy for invasive bladder cancer: a prospective comparative trial. J Urol 145 (3): 459-64; discussion 464-7, 1991.</Citation><Citation idx="10" PMID="2218568" MedlineID="91019499">Scher HI: Chemotherapy for invasive bladder cancer: neoadjuvant versus adjuvant. Semin Oncol 17 (5): 555-65, 1990.</Citation><Citation idx="11" PMID="16034041">von der Maase H, Sengelov L, Roberts JT, et al.: Long-term survival results of a randomized trial comparing gemcitabine plus cisplatin, with methotrexate, vinblastine, doxorubicin, plus cisplatin in patients with bladder cancer. J Clin Oncol 23 (21): 4602-8, 2005.</Citation><Citation idx="12" PMID="16138364">Vaishampayan UN, Faulkner JR, Small EJ, et al.: Phase II trial of carboplatin and paclitaxel in cisplatin-pretreated advanced transitional cell carcinoma: a Southwest Oncology Group study. Cancer 104 (8): 1627-32, 2005.</Citation><Citation idx="13" PMID="11510030">Carles J, Nogué M: Gemcitabine/carboplatin in advanced urothelial cancer. Semin Oncol 28 (3 Suppl 10): 19-24, 2001.</Citation><Citation idx="14" PMID="15351574">Linardou H, Aravantinos G, Efstathiou E, et al.: Gemcitabine and carboplatin combination as first-line treatment in elderly patients and those unfit for cisplatin-based chemotherapy with advanced bladder carcinoma: Phase II study of the Hellenic Co-operative Oncology Group. Urology 64 (3): 479-84, 2004.</Citation><Citation idx="15" PMID="19786668">De Santis M, Bellmunt J, Mead G, et al.: Randomized phase II/III trial assessing gemcitabine/ carboplatin and methotrexate/carboplatin/vinblastine in patients with advanced urothelial cancer "unfit" for cisplatin-based chemotherapy: phase II--results of EORTC study 30986. J Clin Oncol 27 (33): 5634-9, 2009.</Citation><Citation idx="16" PMID="11753976">Sternberg CN, Calabrò F, Pizzocaro G, et al.: Chemotherapy with an every-2-week regimen of gemcitabine and paclitaxel in patients with transitional cell carcinoma who have received prior cisplatin-based therapy. Cancer 92 (12): 2993-8, 2001.</Citation><Citation idx="17" PMID="15464919">Kaufman DS, Carducci MA, Kuzel TM, et al.: A multi-institutional phase II trial of gemcitabine plus paclitaxel in patients with locally advanced or metastatic urothelial cancer. Urol Oncol 22 (5): 393-7, 2004 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="18" PMID="19396817">Calabrò F, Lorusso V, Rosati G, et al.: Gemcitabine and paclitaxel every 2 weeks in patients with previously untreated urothelial carcinoma. Cancer 115 (12): 2652-9, 2009.</Citation><Citation idx="19" PMID="9363871">Stadler WM, Kuzel T, Roth B, et al.: Phase II study of single-agent gemcitabine in previously untreated patients with metastatic urothelial cancer. J Clin Oncol 15 (11): 3394-8, 1997.</Citation><Citation idx="20" PMID="9849481">Lorusso V, Pollera CF, Antimi M, et al.: A phase II study of gemcitabine in patients with transitional cell carcinoma of the urinary tract previously treated with platinum. Italian Co-operative Group on Bladder Cancer. Eur J Cancer 34 (8): 1208-12, 1998.</Citation><Citation idx="21" PMID="7525883" MedlineID="95054245">Roth BJ, Dreicer R, Einhorn LH, et al.: Significant activity of paclitaxel in advanced transitional-cell carcinoma of the urothelium: a phase II trial of the Eastern Cooperative Oncology Group. J Clin Oncol 12 (11): 2264-70, 1994.</Citation><Citation idx="22" PMID="8863548">Dreicer R, Gustin DM, See WA, et al.: Paclitaxel in advanced urothelial carcinoma: its role in patients with renal insufficiency and as salvage therapy. J Urol 156 (5): 1606-8, 1996.</Citation><Citation idx="23" PMID="11844814" MedlineID="21833560">Vaughn DJ, Broome CM, Hussain M, et al.: Phase II trial of weekly paclitaxel in patients with previously treated advanced urothelial cancer. J Clin Oncol 20 (4): 937-40, 2002.</Citation><Citation idx="24" PMID="1525774">Bellmunt J, Albanell J, Gallego OS, et al.: Carboplatin, methotrexate, and vinblastine in patients with bladder cancer who were ineligible for cisplatin-based chemotherapy. Cancer 70 (7): 1974-9, 1992.</Citation><Citation idx="25" PMID="8677901">Bellmunt J, Ribas A, Albanell J, et al.: M-CAVI, a neoadjuvant carboplatin-based regimen for the treatment of T2-4N0M0 carcinoma of the bladder. Am J Clin Oncol 19 (4): 344-8, 1996.</Citation><Citation idx="26" PMID="9187901">Skarlos DV, Aravantinos G, Linardou E, et al.: Chemotherapy with methotrexate, vinblastine, epirubicin and carboplatin (Carbo-MVE) in transitional cell urothelial cancer. A Hellenic Co-Operative Oncology Group study. Eur Urol 31 (4): 420-7, 1997.</Citation><Citation idx="27" PMID="15856431">Hainsworth JD, Meluch AA, Litchy S, et al.: Paclitaxel, carboplatin, and gemcitabine in the treatment of patients with advanced transitional cell carcinoma of the urothelium. Cancer 103 (11): 2298-303, 2005.</Citation><Citation idx="28" PMID="14665607">Bamias A, Aravantinos G, Deliveliotis C, et al.: Docetaxel and cisplatin with granulocyte colony-stimulating factor (G-CSF) versus MVAC with G-CSF in advanced urothelial carcinoma: a multicenter, randomized, phase III study from the Hellenic Cooperative Oncology Group. J Clin Oncol 22 (2): 220-8, 2004.</Citation><Citation idx="29" PMID="2189954" MedlineID="90270904">Logothetis CJ, Dexeus FH, Finn L, et al.: A prospective randomized trial comparing MVAC and CISCA chemotherapy for patients with metastatic urothelial tumors. J Clin Oncol 8 (6): 1050-5, 1990.</Citation><Citation idx="30" PMID="1607913" MedlineID="92300408">Loehrer PJ, Einhorn LH, Elson PJ, et al.: A randomized comparison of cisplatin alone or in combination with methotrexate, vinblastine, and doxorubicin in patients with metastatic urothelial carcinoma: a cooperative group study. J Clin Oncol 10 (7): 1066-73, 1992.</Citation><Citation idx="31" PMID="9792152" MedlineID="99006638">Mead GM, Russell M, Clark P, et al.: A randomized trial comparing methotrexate and vinblastine (MV) with cisplatin, methotrexate and vinblastine (CMV) in advanced transitional cell carcinoma: results and a report on prognostic factors in a Medical Research Council study. MRC Advanced Bladder Cancer Working Party. Br J Cancer 78 (8): 1067-75, 1998.</Citation><Citation idx="32" PMID="16330205">Sternberg CN, de Mulder P, Schornagel JH, et al.: Seven year update of an EORTC phase III trial of high-dose intensity M-VAC chemotherapy and G-CSF versus classic M-VAC in advanced urothelial tract tumours. Eur J Cancer 42 (1): 50-4, 2006.</Citation><Citation idx="33" PMID="11001674">von der Maase H, Hansen SW, Roberts JT, et al.: Gemcitabine and cisplatin versus methotrexate, vinblastine, doxorubicin, and cisplatin in advanced or metastatic bladder cancer: results of a large, randomized, multinational, multicenter, phase III study. J Clin Oncol 18 (17): 3068-77, 2000.</Citation><Citation idx="34" PMID="1957001" MedlineID="92066754">Jahnson S, Pedersen J, Westman G: Bladder carcinoma--a 20-year review of radical irradiation therapy. Radiother Oncol 22 (2): 111-7, 1991.</Citation><Citation idx="35" PMID="8918486" MedlineID="97076169">Coppin CM, Gospodarowicz MK, James K, et al.: Improved local control of invasive bladder cancer by concurrent cisplatin and preoperative or definitive radiation. The National Cancer Institute of Canada Clinical Trials Group. J Clin Oncol 14 (11): 2901-7, 1996.</Citation><Citation idx="36" PMID="9817278" MedlineID="99032190">Shipley WU, Winter KA, Kaufman DS, et al.: Phase III trial of neoadjuvant chemotherapy in patients with invasive bladder cancer treated with selective bladder preservation by combined radiation therapy and chemotherapy: initial results of Radiation Therapy Oncology Group 89-03. J Clin Oncol 16 (11): 3576-83, 1998.</Citation><Citation idx="37" PMID="22512481">James ND, Hussain SA, Hall E, et al.: Radiotherapy with or without chemotherapy in muscle-invasive bladder cancer. N Engl J Med 366 (16): 1477-88, 2012.</Citation><Citation idx="38" PMID="7768113" MedlineID="95285691">Raghavan D, Huben R: Management of bladder cancer. Curr Probl Cancer 19 (1): 1-64, 1995 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="39" PMID="16849761">Sweeney CJ, Roth BJ, Kabbinavar FF, et al.: Phase II study of pemetrexed for second-line treatment of transitional cell cancer of the urothelium. J Clin Oncol 24 (21): 3451-7, 2006.</Citation><Citation idx="40" PMID="9440750" MedlineID="98101700">Vaughn DJ, Malkowicz SB, Zoltick B, et al.: Paclitaxel plus carboplatin in advanced carcinoma of the urothelium: an active and tolerable outpatient regimen. J Clin Oncol 16 (1): 255-60, 1998.</Citation><Citation idx="41" PMID="9703285">Zielinski CC, Schnack B, Grbovic M, et al.: Paclitaxel and carboplatin in patients with metastatic urothelial cancer: results of a phase II trial. Br J Cancer 78 (3): 370-4, 1998.</Citation><Citation idx="42" PMID="10738226">Bajorin DF, McCaffrey JA, Dodd PM, et al.: Ifosfamide, paclitaxel, and cisplatin for patients with advanced transitional cell carcinoma of the urothelial tract: final report of a phase II trial evaluating two dosing schedules. Cancer 88 (7): 1671-8, 2000.</Citation><Citation idx="43" PMID="10895062">Carles J, Nogué M, Domènech M, et al.: Carboplatin-gemcitabine treatment of patients with transitional cell carcinoma of the bladder and impaired renal function. Oncology 59 (1): 24-7, 2000.</Citation><Citation idx="44" PMID="10694557" MedlineID="20160751">Dreicer R, Manola J, Roth BJ, et al.: Phase II study of cisplatin and paclitaxel in advanced carcinoma of the urothelium: an Eastern Cooperative Oncology Group Study. J Clin Oncol 18 (5): 1058-61, 2000.</Citation><Citation idx="45" PMID="11331332">Hussain M, Vaishampayan U, Du W, et al.: Combination paclitaxel, carboplatin, and gemcitabine is an active treatment for advanced urothelial cancer. J Clin Oncol 19 (9): 2527-33, 2001.</Citation><Citation idx="46" PMID="11408496">Meluch AA, Greco FA, Burris HA, et al.: Paclitaxel and gemcitabine chemotherapy for advanced transitional-cell carcinoma of the urothelial tract: a phase II trial of the Minnie Pearl cancer research network. J Clin Oncol 19 (12): 3018-24, 2001.</Citation><Citation idx="47" PMID="11893883">Albers P, Siener R, Härtlein M, et al.: Gemcitabine monotherapy as second-line treatment in cisplatin-refractory transitional cell carcinoma - prognostic factors for response and improvement of quality of life. Onkologie 25 (1): 47-52, 2002.</Citation><Citation idx="48" PMID="15718315">Li J, Juliar B, Yiannoutsos C, et al.: Weekly paclitaxel and gemcitabine in advanced transitional-cell carcinoma of the urothelium: a phase II Hoosier Oncology Group study. J Clin Oncol 23 (6): 1185-91, 2005.</Citation><Citation idx="49" PMID="15643512">Lorusso V, Crucitta E, Silvestris N, et al.: Randomised, open-label, phase II trial of paclitaxel, gemcitabine and cisplatin versus gemcitabine and cisplatin as first-line chemotherapy in advanced transitional cell carcinoma of the urothelium. Oncol Rep 13 (2): 283-7, 2005.</Citation><Citation idx="50" PMID="16409425">Fechner G, Siener R, Reimann M, et al.: Randomised phase II trial of gemcitabine and paclitaxel second-line chemotherapy in patients with transitional cell carcinoma (AUO Trial AB 20/99). Int J Clin Pract 60 (1): 27-31, 2006.</Citation><Citation idx="51" PMID="17146733">Galsky MD, Mironov S, Iasonos A, et al.: Phase II trial of pemetrexed as second-line therapy in patients with metastatic urothelial carcinoma. Invest New Drugs 25 (3): 265-70, 2007.</Citation><Citation idx="52" PMID="20209614">Chee CE, Jett JR, Bernath AM, et al.: Phase 2 trial of pemetrexed disodium and carboplatin in previously untreated extensive-stage small cell lung cancer, N0423. Cancer 116 (10): 2382-9, 2010.</Citation><Citation idx="53" PMID="28081914">Plimack ER, Bellmunt J, Gupta S, et al.: Safety and activity of pembrolizumab in patients with locally advanced or metastatic urothelial cancer (KEYNOTE-012): a non-randomised, open-label, phase 1b study. Lancet Oncol 18 (2): 212-220, 2017.</Citation><Citation idx="54" PMID="28131785">Sharma P, Retz M, Siefker-Radtke A, et al.: Nivolumab in metastatic urothelial carcinoma after platinum therapy (CheckMate 275): a multicentre, single-arm, phase 2 trial. Lancet Oncol 18 (3): 312-322, 2017.</Citation><Citation idx="55" PMID="27733243">Sharma P, Callahan MK, Bono P, et al.: Nivolumab monotherapy in recurrent metastatic urothelial carcinoma (CheckMate 032): a multicentre, open-label, two-stage, multi-arm, phase 1/2 trial. Lancet Oncol 17 (11): 1590-1598, 2016.</Citation><Citation idx="56" PMID="26952546">Rosenberg JE, Hoffman-Censits J, Powles T, et al.: Atezolizumab in patients with locally advanced and metastatic urothelial carcinoma who have progressed following treatment with platinum-based chemotherapy: a single-arm, multicentre, phase 2 trial. Lancet 387 (10031): 1909-20, 2016.</Citation><Citation idx="57" PMID="27939400">Balar AV, Galsky MD, Rosenberg JE, et al.: Atezolizumab as first-line treatment in cisplatin-ineligible patients with locally advanced and metastatic urothelial carcinoma: a single-arm, multicentre, phase 2 trial. Lancet 389 (10064): 67-76, 2017.</Citation><Citation idx="58" PMID="28212060">Bellmunt J, de Wit R, Vaughn DJ, et al.: Pembrolizumab as Second-Line Therapy for Advanced Urothelial Carcinoma. N Engl J Med 376 (11): 1015-1026, 2017.</Citation><Citation idx="59" PMID="28967485">Balar AV, Castellano D, O'Donnell PH, et al.: First-line pembrolizumab in cisplatin-ineligible patients with locally advanced and unresectable or metastatic urothelial cancer (KEYNOTE-052): a multicentre, single-arm, phase 2 study. Lancet Oncol 18 (11): 1483-1492, 2017.</Citation><Citation idx="60" PMID="29268948">Powles T, Durán I, van der Heijden MS, et al.: Atezolizumab versus chemotherapy in patients with platinum-treated locally advanced or metastatic urothelial carcinoma (IMvigor211): a multicentre, open-label, phase 3 randomised controlled trial. Lancet 391 (10122): 748-757, 2018.</Citation><Citation idx="61" PMID="32945632">Powles T, Park SH, Voog E, et al.: Avelumab Maintenance Therapy for Advanced or Metastatic Urothelial Carcinoma. N Engl J Med 383 (13): 1218-1230, 2020.</Citation><Citation idx="62">Apolo AB, Ellerton JA, Infante JR, et al.: Updated efficacy and safety of avelumab in metastatic urothelial carcinoma (mUC): pooled analysis from 2 cohorts of the phase 1b Javelin solid tumor study. [Abstract] J Clin Oncol  35 (Suppl 15): A-4529, 2017.</Citation><Citation idx="63" PMID="29217288">Patel MR, Ellerton J, Infante JR, et al.: Avelumab in metastatic urothelial carcinoma after platinum failure (JAVELIN Solid Tumor): pooled results from two expansion cohorts of an open-label, phase 1 trial. Lancet Oncol 19 (1): 51-64, 2018.</Citation><Citation idx="64" PMID="28817753">Powles T, O'Donnell PH, Massard C, et al.: Efficacy and Safety of Durvalumab in Locally Advanced or Metastatic Urothelial Carcinoma: Updated Results From a Phase 1/2 Open-label Study. JAMA Oncol 3 (9): e172411, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_180"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038774">recurrent bladder cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga recidivante</Title><Para id="_181">Por lo general, el pronóstico para cualquier paciente con cáncer de vejiga invasivo progresivo o recidivante es precario. El tratamiento de la recidiva depende del tratamiento previo, los sitios de recidiva y las consideraciones individuales del paciente. </Para><SummarySection id="_182"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de vejiga recidivante</Title><Para id="_183">Las opciones de tratamiento del cáncer de vejiga recidivante son las siguientes:</Para><OrderedList id="_184" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_185" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Quimioterapia combinada</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_521" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Inmunoterapia</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_644" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_480" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Cirugía</SummaryRef> para tumores superficiales nuevos o localizados.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_490" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Terapia paliativa</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256714#_491" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Participación en ensayos clínicos</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_185"><Title>Quimioterapia combinada</Title><Para id="_494">Los pacientes que no recibieron quimioterapia previa por un carcinoma urotelial, se deberían considerar para recibir quimioterapia como se describió más arriba para <SummaryRef href="CDR0000256714#_174" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">la enfermedad en estadio IV</SummaryRef>.</Para><Para id="_186">Para los pacientes de carcinoma de células de transición recidivante, la quimioterapia combinada produjo tasas altas de respuesta, con respuestas ocasionales completas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_663">Los regímenes de quimioterapia combinada con base en cisplatino son el estándar de atención para el tratamiento inicial de pacientes con cáncer de vejiga en estadio IV que pueden tolerarlos.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> En el marco de ensayos controlados aleatorizados, los únicos regímenes de quimioterapia que mostraron como resultado una supervivencia más prolongada son MVAC (metotrexato, vinblastina, doxorrubicina y cisplatino), MVAC de dosis densa y CMV (cisplatino, metotrexato y vinblastina).</Para><Para id="_664">En un ensayo controlado aleatorizado se comparó GC (gemcitabina y cisplatino) con MVAC; ninguno régimen se relacionó con una diferencia estadísticamente significativa en la tasa de respuesta o la supervivencia. En general, aunque ambos regímenes se consideran equivalentes, no se han comparado en un ensayo de ausencia de inferioridad. Es de destacar que los pacientes con buen estado funcional y enfermedad solo en los ganglios linfáticos tienen una tasa baja pero significativa de lograr una remisión completa duradera con MVAC o GC. En el ensayo grande, aleatorizado y controlado en el que se comparó MVAC con GC, por ejemplo, la tasa de supervivencia general (SG) a 5 años en pacientes con enfermedad solo en los ganglios linfáticos fue de 20,9 %.<Reference refidx="8"/> En un ensayo controlado aleatorizado, se comparó MVAC de dosis densa con MVAC de dosis estándar; MVAC se dosis densa se relacionó con una supervivencia más prolongada.</Para><Para id="_665">Los regímenes con cisplatino como sustancia única y aquellos con sustancias múltiples que no incluyen cisplatino nunca lograron mostrar una mejora de la supervivencia en un ensayo controlado aleatorizado. Para los pacientes que no son aptos para someterse a regímenes de quimioterapia de sustancias múltiples que incluyen cisplatino, ningún régimen logró exhibir una prolongación de la supervivencia; sin embargo, se han demostrado respuestas radiológicas mensurables con muchos regímenes.</Para><Para id="_666">Estos regímenes incluyen carboplatino más paclitaxel,<Reference refidx="9"/> carboplatino más gemcitabina,<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> paclitaxel más gemcitabina,<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> gemcitabina como sustancia única y <Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> paclitaxel como sustancia única.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/>  Se han estudiado, pero no ampliamente usado, los regímenes con carboplatino, metotrexato y vinblastina; carboplatino, epirrubicina, metotrexato y vinblastina; y paclitaxel, gemcitabina y carboplatino.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/></Para><Para id="_244">Evidencia (quimioterapia combinada):</Para><OrderedList id="_264" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo prospectivo aleatorizado en el que se comparó MVAC con cisplatino, ciclofosfamida y doxorrubicina, el régimen MVAC demostró mejorar la tasa de respuesta y prolongar la mediana de supervivencia (48 vs. 36 semanas; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,003).<Reference refidx="25"/></ListItem><ListItem>Los resultados de un ensayo aleatorizado en el que se comparó MVAC con cisplatino como sustancia única para el cáncer de vejiga en estadio avanzado también mostraron una ventaja significativa de MVAC, tanto en términos de tasa de respuesta como de mediana de supervivencia (12,5 vs. 8,2 meses; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,002).<Reference refidx="26"/></ListItem><ListItem>En un ensayo controlado aleatorizado de varios centros, se comparó CMV con metotrexato más vinblastina sin cisplatino en 214 pacientes. El riesgo relativo de muerte fue de 0,68 (intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,51–0,90; <Emphasis>P</Emphasis>  = 0,0065) en favor de CMV. La mediana de supervivencia fue de 7 meses con CMV comparada con 4,5 meses con metotrexato más vinblastina.<Reference refidx="27"/></ListItem><ListItem>La European Organisation for Research and Treatment of Cancer (EORTC) condujo otro ensayo aleatorizado para estudiar a 263 pacientes de cáncer de vejiga en estadio avanzado y evaluar la eficacia del régimen MVAC con dosis de intensidad alta administrado cada 2 semanas con el factor estimulante de colonias de granulocitos (G-CSF) versus el régimen MVAC clásico administrado cada 4 semanas.<Reference refidx="28"/><ItemizedList id="_657" Style="bullet"><ListItem>Aunque no hubo una diferencia significativa en la SG en el momento de una mediana de seguimiento de 3,2 años (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,80; IC 95 %, 0,60–1,06; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,122), en una actualización de la mediana de seguimiento a los 7,3 años, se notificó que el régimen MVAC con dosis de intensidad alta se relacionó con una mejora de la SG (CRI, 0,76; IC 95 %, 0,58–0,99; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,042), con una tasa de supervivencia a 5 años del 22 % comparada con el 14 %en los pacientes tratados con el régimen MVAC clásico.</ListItem><ListItem>El régimen MVAC con dosis de intensidad alta también se relacionó con tasas de respuesta más altas (72 vs. 58 %; <Emphasis>P</Emphasis> =0,016), mejora de la mediana de supervivencia sin progresión (SSP) (9,5 vs. 8,1 meses; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,017) y disminución de  la fiebre neutropénica (10 vs. 26 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001), aunque solo el 19 % de los pacientes tratados con un régimen MVAC clásico alguna vez recibieron G-CSF.<Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Un desequilibrio en los factores pronósticos iniciales (es decir, se encontraron metástasis viscerales en 37 pacientes asignados aleatoriamente al régimen MVAC de dosis alta y 47 pacientes asignados al régimen MVAC clásico) puede explicar, en parte, estos resultados.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Gemcitabina más cisplatino.<ItemizedList id="_667" Style="bullet"><ListItem>En un ensayo aleatorizado de fase III realizado en múltiples centros en el que se comparó el régimen GC con MVAC en 405 pacientes de cáncer de vejiga en estadio avanzado o metastásico, GC produjo tasas de respuesta, tiempo transcurrido hasta la progresión y SG (CRI, 1,04; IC 95 %, 0,82–1,32; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,75) similares a MVAC; sin embargo, GC exhibió un mejor perfil de toxicidad y se toleró mejor que MVAC.</ListItem></ItemizedList><Para id="_668">Aunque este estudio no se diseñó para mostrar la equivalencia de los dos regímenes, la eficacia similar y la reducción de los efectos tóxicos con GC, este régimen es una alternativa razonable para pacientes que no pueden tolerar el régimen MVAC.<Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</Para></ListItem>
          
          
          
          <ListItem>Otros regímenes quimioterapéuticos que han mostrado actividad para el cáncer de vejiga metastásico son paclitaxel como sustancia única, gemcitabina como sustancia única, pemetrexed como sustancia única, carboplatino combinado con gemcitabina o paclitaxel, y gemcitabina combinada con paclitaxel. No hay ensayos de fase III que demuestren un beneficio de la quimioterapia de segunda línea para la supervivencia o la calidad de vida.<Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_521"><Title>Inmunoterapia</Title><Para id="_522">La inmunoterapia se propone como una alternativa de tratamiento para los pacientes de cáncer de vejiga recidivante. En los ensayos clínicos, los inhibidores de puntos de control inmunitario que exhiben actividad contra la proteína de muerte celular programada 1 (PD-1) o el ligando 1 de muerte celular programada (PD-L1) tuvieron efecto contra el carcinoma urotelial de pacientes tratados antes con quimioterapia con derivados del cisplatino o que no eran aptos para recibirla.<Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/> Actualmente hay cuatro fármacos aprobados; sin embargo, el pembrolizumab es el fármaco que tiene el mayor nivel de evidencia científica y  los mejores datos de supervivencia.</Para><SummarySection id="_591"><Title>Pembrolizumab</Title><Para id="_592">El pembrolizumab es un anticuerpo monoclonal humanizado que se une al PD-1. En pacientes tratados antes con quimioterapia con derivados del platino, se observó que el pembrolizumab prolongó más la SG que la quimioterapia de segunda línea. Como resultado, la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) aprobó el pembrolizumab para pacientes de carcinoma urotelial localmente avanzado o metastásico que pertenecen a una de las tres categorías siguientes:</Para><OrderedList id="_669" Style="Arabic"><ListItem>No son aptos para recibir cisplatino y tienen tumores que expresan PD-L1 (puntaje positivo combinado [CPS]  de por lo menos el 10 %).</ListItem><ListItem>No son aptos para recibir cisplatino y carboplatino.</ListItem><ListItem>Exhiben progresión de la enfermedad después de recibir quimioterapia con derivados del platino.</ListItem></OrderedList><Para id="_670">Es importante señalar que, en 2018, la FDA emitió una <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/drugs/drug-safety-and-availability/fda-alerts-health-care-professionals-and-oncology-clinical-investigators-about-efficacy-issue">alerta</ExternalRef> para informar que los datos preliminares de dos ensayos en curso exhibieron una supervivencia más breve en los ensayos de primera línea que compararon el tratamiento con pembrolizumab o atezolizumab con el tratamiento con base en cisplatino o carboplatino. Como resultado, se enmendaron las fichas técnicas para restringir el uso de ambos fármacos para las tres categorías de pacientes descritas más arriba.</Para><Para id="_593">Evidencia (pembrolizumab):</Para><OrderedList id="_594" Style="Arabic"><ListItem>En un ensayo internacional de fase III, sin anonimato, aleatorizado y controlado (<ProtocolRef nct_id="NCT02256436">NCT02256436</ProtocolRef>) de pembrolizumab (200 mg intravenosos [IV] cada 21 días) versus quimioterapia de segunda línea (paclitaxel, docetaxel o vinflunina,  a elección del investigador) para pacientes cuya enfermedad progresó después del tratamiento con quimioterapia a base de derivados del platino, la mediana de SG fue más larga con pembrolizumab (10,3 meses vs. 7,4 meses; CRI, 0,73; IC 95 %, 0,59–0,91).<Reference refidx="43"/><ItemizedList id="_595" Style="bullet"><ListItem>	En pacientes con un CPS de PD-L1 de por lo menos el 10 %, la mediana de SG fue de 8,0 meses con pembrolizumab comparada con 5,2 meses de quimioterapia (CRI, 0,57; IC 95 %, 0,37–0,88).</ListItem><ListItem>La tasa de SSP a los 12 meses fue del 16,8 % (IC 95 %, 12,3–22,0 %) en el grupo de pembrolizumab y del 6,2 % (IC 95 %, 3,3–10,2 %) en el grupo de quimioterapia.</ListItem><ListItem>	La tasa de respuesta objetiva fue del 21,1 % en el grupo de pembrolizumab y del 11,4 % en el grupo de quimioterapia. Entre quienes respondieron, la mediana de duración de la respuesta superó los 18 meses con pembrolizumab comparada con una respuesta de 4,3 meses con quimioterapia.</ListItem><ListItem>	El pembrolizumab se relacionó con una tasa más baja de efectos adversos relacionados con el tratamiento que la quimioterapia (60,9 vs. 90,2 %) y una tasa más baja de efectos adversos de grado alto (15,0 vs. 49,4 %). Los efectos adversos más comunes con pembrolizumab fueron prurito, fatiga, náuseas, diarrea y disminución del apetito.<Reference refidx="43"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En un ensayo de fase II (<ProtocolRef nct_id="NCT02335424">NCT02335424</ProtocolRef>) de pembrolizumab con un solo grupo de 370 pacientes de carcinoma urotelial localmente avanzado o metastásico que nunca se trataron y no eran aptos para recibir cisplatino, la tasa de respuesta general fue del 29 %. 	En pacientes con un CPS de PD-L1 de por lo menos el 10 %, la tasa de respuesta general fue del 51 %.<Reference refidx="44"/><ItemizedList id="_596" Style="bullet"><ListItem>	La mediana de duración de la respuesta no se había alcanzado. De las respuestas, el 82 % duraron por lo menos 6 meses.</ListItem><ListItem>Diez por ciento de los pacientes sufrieron un efecto adverso grave y 1 paciente murió como consecuencia de efectos adversos relacionados con el tratamiento. Los efectos adversos de grado alto más comunes fueron fatiga (2 %),  aumento de la fosfatasa alcalina (1 %), colitis (1 %) y debilidad muscular (1 %).<Reference refidx="44"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] </ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_523"><Title>Atezolizumab</Title><Para id="_524">El atezolizumab es un anticuerpo monoclonal humanizado que se une a la PD-L1 e impide que esta se fije a sus receptores PD-1 o B7-1. Se ha notificado en ensayos clínicos que el atezolizumab es eficaz contra el carcinoma urotelial, pero no se observó prolongación de la SG o mejoría de la calidad de vida. En el único ensayo controlado aleatorizado en el que se probó el atezolizumab, no se notificó una diferencia significativa de SG en comparación con la quimioterapia de segunda línea.</Para><Para id="_671">La FDA aprobó el atezolizumab para pacientes de carcinoma urotelial localmente avanzado o metastásico que pertenecen a una de las tres categorías siguientes:</Para><OrderedList id="_672" Style="Arabic"><ListItem>No son aptos para recibir cisplatino y tienen tumores que expresan PD-L1 (por lo menos el 5 % del área tumoral cubierto por células inmunitarias que se infiltran en el tumor y se tiñen con PD-L1).</ListItem><ListItem>No son aptos para recibir cisplatino y carboplatino.</ListItem><ListItem>Exhiben progresión de la enfermedad después de recibir quimioterapia con derivados del platino.</ListItem></OrderedList><Para id="_673">Es importante señalar que, en 2018, la FDA emitió una <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/drugs/drug-safety-and-availability/fda-alerts-health-care-professionals-and-oncology-clinical-investigators-about-efficacy-issue">alerta</ExternalRef> para informar que los datos preliminares de dos ensayos en curso exhibieron una supervivencia más breve en los ensayos de primera línea que compararon el tratamiento con pembrolizumab o atezolizumab con el tratamiento con base en cisplatino o carboplatino. Como resultado, se enmendaron las fichas técnicas para restringir el uso de ambos fármacos para las tres categorías de pacientes descritas más arriba.</Para><Para id="_525">Evidencia (atezolizumab):</Para><OrderedList id="_526" Style="Arabic">
     <ListItem>El ensayo IMvigor211 (<ProtocolRef nct_id="NCT02302807">NCT02302807</ProtocolRef>) es un ensayo aleatorizado y controlado en el que se comparó el atezolizumab con la quimioterapia de segunda línea (docetaxel, paclitaxel o vinflunina) en 931 pacientes de carcinoma urotelial localmente avanzado o metastásico que se trataron antes con quimioterapia con derivados del platino.<Reference refidx="45"/> En el diseño del ensayo se especificó que la SG se evaluaría principalmente en pacientes cuyos tumores exhibieran por lo menos el 5 % de células con expresión de PD-L1.<ItemizedList id="_597" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SG fue de 11,1 meses con atezolizumab versus 10,6 meses con quimioterapia en pacientes con un mínimo del 5 % de células tumorales que expresaban PD-L1 (<Emphasis>P</Emphasis> =  0,41).<Reference refidx="45"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>Las tasas de respuesta también fueron similares:  el 23 % con atezolizumab y el 22 % con quimioterapia.</ListItem><ListItem>Los pacientes que recibieron atezolizumab presentaron una tasa más baja de toxicidad de grado alto (20 vs. 43 %) y una tasa más baja de abandono del tratamiento por efectos adversos (7 vs. 18 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En un ensayo multicéntrico de un solo grupo (<ProtocolRef nct_id="NCT02108652">NCT0108652</ProtocolRef>) se incluyeron 315 pacientes con carcinoma urotelial localmente avanzado inoperable o metastásico que no eran aptos para recibir cisplatino o que se habían tratado antes con quimioterapia con derivados del platino. Los pacientes recibieron atezolizumab (1200 mg IV cada 21 días). Se notificaron los siguientes resultados:<Reference refidx="41"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]<ItemizedList id="_527" Style="bullet">
     <ListItem>La tasa de respuesta general fue del 15 %.</ListItem><ListItem>Tras una mediana de seguimiento de 11,7 meses, 38 de 45 participantes (84 %) tuvieron una respuesta continua.</ListItem><ListItem>Se obtuvo una tasa de respuesta del 27 % en aquellos con expresión de PD-L1 de por lo menos el 5 %, del 10 % en aquellos con expresión de PD-L1 del 1 % al 5 %, y del 8 % en aquellos con expresión de PD-L1 menor del 1 %.</ListItem><ListItem>Se notificaron efectos adversos de grados 3 y 4 en el 16 % de los pacientes, y efectos adversos de grado alto relacionados con el sistema inmunitario en el 5 % de los pacientes.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>De forma similar, en un estudio (<ProtocolRef nct_id="NCT02108652">NCT02108652</ProtocolRef>) de 123 pacientes de carcinoma urotelial localmente avanzado metastásico sin tratamiento previo que no eran aptos para recibir cisplatino, y que se trataron con atezolizumab, se notificó una tasa de respuesta objetiva del 23 % y respuesta completa en el 9 % de los pacientes en el momento de la mediana de seguimiento de 17,2 meses.<Reference refidx="42"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]<ItemizedList id="_528" Style="bullet">
     <ListItem>De las 27 respuestas, 19 estaban en curso cuando se analizaron los datos. La mediana de SG fue de 15,9 meses.</ListItem><ListItem>Se notificaron efectos adversos de grado alto en el 16 % de los pacientes; se interrumpió el tratamiento en el 8 % de los pacientes por efectos adversos y hubo una muerte relacionada con el tratamiento.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_529"><Title>Nivolumab</Title><Para id="_530">El nivolumab es un anticuerpo completamente humano de tipo inmunoglobulina G4 que se une al inhibidor de punto de control inmunitario  PD-1 y bloquea la interacción entre PD-L1 y PD-L2 con PD-1. Debido a la carencia de publicaciones de ensayos controlados, no se dispone de datos que demuestren que el consumo de nivolumab prolongue la supervivencia o mejore la calidad de vida.</Para><Para id="_531">Evidencia (nivolumab):</Para><OrderedList id="_532" Style="Arabic">
     <ListItem>En un ensayo multicéntrico (<ProtocolRef nct_id="NCT01928394">NCT01928394</ProtocolRef>) se incluyeron 86 pacientes de carcinoma urotelial metastásico cuya enfermedad progresó después de recibir quimioterapia con derivados del platino. Los pacientes recibieron nivolumab (3 mg/kg IV cada 2 semanas).<Reference refidx="40"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>]<ItemizedList id="_533" Style="bullet">
     <ListItem>Tras un seguimiento mínimo de 9 meses y una mediana de seguimiento de 15 meses, el 24 % de los pacientes tuvo una respuesta objetiva y el 22 % presentó efectos adversos de grado 3 o 4.</ListItem><ListItem>Entre los efectos adversos más frecuentes se observaron concentraciones altas de lipasa o amilasa, fatiga, exantema, disnea, linfopenia y neutropenia.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En otro estudio multicéntrico (<ProtocolRef nct_id="NCT02387996">NCT02387996</ProtocolRef>) de 270 pacientes de carcinoma urotelial metastásico o localmente avanzado con progresión después del tratamiento con quimioterapia con derivados del platino, se notificó una tasa de respuesta objetiva de 20 %.<Reference refidx="39"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>]<ItemizedList id="_534" Style="bullet">
     <ListItem>Al evaluar la expresión de PD-L1, la tasa de respuesta objetiva fue del 28 % en aquellos con una expresión de PD-L1 del 5 % o más; el 24 % en aquellos con una expresión de PD-L1 del 1 % o más; y el 16 % en aquellos con una expresión de PD-L1 de menos del 1 %.</ListItem><ListItem>Se notificaron efectos adversos de grado 3 y 4 en el 18 % de los pacientes.</ListItem><ListItem>Hubo 3 muertes relacionadas con el tratamiento.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_598"><Title>Avelumab</Title><Para id="_599">El avelumab es un anticuerpo monoclonal anti–PD-L1 que exhibió actividad contra el carcinoma urotelial. En un ensayo controlado aleatorizado, se informó un beneficio  de la SG con el avelumab de mantenimiento cuando se administró después de la quimioterapia con derivados del platino en pacientes cuyo cáncer no progresó durante la quimioterapia.</Para><Para id="_600">Evidencia (avelumab):</Para><OrderedList id="_601" Style="Arabic"><ListItem>En un estudio de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT02603432">NCT02603432</ProtocolRef>) se evaluó el avelumab de mantenimiento (10 mg/kg IV cada 14 días) en pacientes con carcinoma urotelial metastásico que no progresó durante el tratamiento con quimioterapia de primera  línea con gemcitabina combinada con cisplatino o carboplatino. Después de 4 a 6 ciclos de quimioterapia, 700 pacientes se asignaron al azar a recibir los mejores cuidados médicos de apoyo (grupo de control) o los mejores cuidados médicos de apoyo y avelumab de mantenimiento (grupo de avelumab).<Reference refidx="46"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]<ItemizedList id="_695" Style="bullet">
     <ListItem>La tasa de SG a 1 año fue del 71,3 % en el grupo de avelumab en comparación con el 58,4 % en el grupo de control (CRI, 0,69; IC 95 %, 0,56–0,86).</ListItem><ListItem>El beneficio en la SG se limitó a  los pacientes cuyos tumores eran positivos para PD-L1. La SG de los pacientes con tumores negativos para PD-L1 no fue significativamente diferente entre los dos grupos.</ListItem><ListItem>Los pacientes con tumores positivos para PD-L1, tuvieron una tasa de SG a 1 año del  79,1 % en el grupo de avelumab y del 60,4 % en el grupo de control (CRI, 0,56; IC 95 %, 0,40–0,79).</ListItem><ListItem>En la población general del estudio, la mediana de la SSP fue de 3,7 meses en los pacientes del  grupo de avelumab y de 2,0 meses en los pacientes del grupo de control (CRI, 0,62; IC 95 %, 0,52–0,75). En los pacientes con tumores positivos para PD-L1, la mediana de la SSP fue de 5,7 meses en el grupo con avelumab y de 2,1 meses en el grupo que recibió solo los mejores cuidados médicos de apoyo (CRI, 0,56; IC 95 %, 0,43–0,73).</ListItem><ListItem>Se notificaron eventos adversos de grado 3 o superior en el 47,4 % de los pacientes en el grupo de avelumab y en el 25,2 % de los pacientes en el grupo de control. La mayoría de los eventos adversos con avelumab fueron inmunitarios, el 9 % de los pacientes que recibieron avelumab se trataron con dosis altas de  glucocorticoides por estos eventos.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En un estudio (<ProtocolRef nct_id="NCT01772004">NCT01772004</ProtocolRef>) de avelumab (10 mg/kg IV cada 14 días) administrado a 249 pacientes de carcinoma urotelial metastásico que presentaron progresión de la enfermedad después del tratamiento con quimioterapia con derivados del platino), se notificaron los siguientes resultados:.<Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]<ItemizedList id="_602" Style="bullet"><ListItem>Entre los 161 pacientes a quienes se les dio seguimiento durante por lo menos 6 meses, la tasa de respuesta general fue del 17 % y la respuesta fue continua en 23 de 28 pacientes que respondieron luego de una mediana de seguimiento de 7,3 meses. La respuesta completa se presentó en el 6 % de los pacientes.</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta general fue del 25,0 % en pacientes que tenían como mínimo el 5 % de las células tumorales con expresión de PD-L1 y el 14,7 % de ellos con menos del 5 % con expresión de PD-L1.</ListItem><ListItem>La mediana de SSP fue de 6,3 semanas; el 23 % de los pacientes estaban libres de progresión a las 24 semanas.</ListItem><ListItem>Se notificaron efectos adversos relacionados con el tratamiento en el 66,7 % de los pacientes y el 8,4 % de los pacientes presentaron efectos adversos de grado alto. Hubo 1 muerte por neumonía relacionada con el tratamiento. Se notificaron efectos adversos inmunitarios de grado alto en el 2,4 % de los pacientes.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_603"><Title>Durvalumab</Title><Para id="_604">El durvalumab es un anticuerpo monoclonal anti–PD-L1 que exhibió actividad contra el carcinoma urotelial. No se han publicado ensayos clínicos controlados ni datos que demuestren que este fármaco prolongue la supervivencia o mejore la calidad de vida.</Para><Para id="_728">Evidencia (durvalumab):</Para><OrderedList id="_605" Style="Arabic"><ListItem>En un estudio (<ProtocolRef nct_id="NCT01693562">NCT01693562</ProtocolRef>) se evaluó la eficacia del durvalumab (10 mg/kg IV cada 14 días) en 191 pacientes de carcinoma urotelial metastásico localmente avanzado, cuya enfermedad había progresado mientras se sometían a quimioterapia, no eran aptos  o no deseaban ser tratados con quimioterapia.<Reference refidx="49"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]<ItemizedList id="_606" Style="bullet"><ListItem>Luego de una mediana de seguimiento de 5,78 meses, la tasa de respuesta general fue del 17,8 %.</ListItem><ListItem>	La tasa de respuesta fue del 27,6 % en pacientes con expresión alta de PD-L1 comparada con el 5,1 % en pacientes que presentaba una expresión baja de PD-L1 o no la presentaban.</ListItem><ListItem>	Se notificaron efectos adversos de grado alto en el 6,8 % de los pacientes, incluso el 2,1 % con efectos adversos inmunitarios de grado alto.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_644"><Title>Terapia dirigida</Title><SummarySection id="_696"><Title>Ramucirumab</Title><Para id="_697">El ramucirumab es un anticuerpo monoclonal de tipo inmunoglobulina G1 que bloquea el receptor 2 del factor de crecimiento endotelial vascular (VEGFR-2). La FDA aprobó su uso en pacientes con carcinoma gástrico y adenocarcinoma de unión gastroesofágica, pero no en pacientes con cáncer de vejiga.</Para><Para id="_698">Evidencia (ramucirumab):</Para><OrderedList id="_699" Style="Arabic">
     <ListItem>En un ensayo multicéntrico con enmascaramiento doble, aleatorizado y controlado de fase III, se comparó la quimioterapia de docetaxel y ramucirumab con docetaxel y placebo, en 530 pacientes con carcinoma urotelial metastásico que progresó después del tratamiento de quimioterapia con derivados del platino. De estos pacientes, 45 (8,5 %) habían recibido tratamiento previo con inmunoterapia.<Reference refidx="50"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]<ItemizedList id="_700" Style="bullet">
     <ListItem>No hubo diferencia significativa en la SG de ambos grupos.</ListItem><ListItem>La mediana de la SSP fue de 1,3 meses (39 días)  más larga en el grupo de ramucirumab en comparación con el grupo de placebo (4,1 meses vs. 2,8 meses; CRI, 0,696; IC 95 %, 0,573–0,845, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0002).</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta general fue del 26 % en el grupo de ramucirumab y del 14 % en el grupo de placebo.</ListItem><ListItem>Se interrumpió el tratamiento debido a los eventos adversos en el 19 % de los pacientes que recibieron docetaxel con ramucirumab y en el 8 % de los pacientes que recibieron docetaxel con placebo.</ListItem><ListItem>Se notificaron eventos adversos de grado 3 o superior en el 48 % de los pacientes en el grupo de ramucirumab y en el 41 % de los pacientes en el grupo de placebo. Los eventos adversos incluyeron neutropenia febril, epistaxis, hipertensión, hematuria y proteinuria. Ocurrió sepsis en el 2 % de los pacientes que recibieron ramucirumab y en ninguno de los pacientes que recibió placebo.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_645"><Title>Enfortumab vedotina</Title><Para id="_646">Enfortumab vedotina es un tipo de medicamento para la terapia dirigida que se llama conjugado anticuerpo-fármaco. Los conjugados anticuerpo-fármaco
    contienen un anticuerpo monoclonal ligado químicamente a un medicamento. La parte de anticuerpo monoclonal en la enfortumab vedotina se enlaza a una proteína llamada 
    nectina-4, que se encuentra sobre la superficie de la mayoría de las células cancerosas de la vejiga. El anticuerpo se liga químicamente a la monometilauristatina E, o MMAE, un tipo de fármaco de quimioterapia llamado inhibidor de microtúbulos. Una vez que las células absorben el conjugado, el medicamento les impide multiplicarse y provoca su muerte.</Para><Para id="_647">La FDA aprobó enfortumab vedotina para administrar a pacientes de carcinoma urotelial metastásico que progresó después de tratarse con quimioterapia con derivados del platino de primera línea y con terapia de segunda línea con un inhibidor de punto de control inmunitario. La aprobación se fundamentó en un ensayo de un solo grupo de 125 pacientes de carcinoma urotelial metastásico.<Reference refidx="51"/></Para><Para id="_648">Evidencia (enfortumab vedotina):</Para><OrderedList id="_649" Style="Arabic">
     <ListItem>En un ensayo de un solo grupo, se trató con enfortumab vedotina a 125 pacientes de carcinoma urotelial metastásico.<Reference refidx="51"/><ItemizedList id="_650" Style="bullet">
     <ListItem>Se logró una tasa de respuesta general del 44 % y una tasa de respuesta completa del 12 %.</ListItem><ListItem>La mediana de duración de la respuesta fue de 7,6 meses.</ListItem><ListItem>Los episodios adversos incluyeron fatiga (50 %), neuropatía periférica (50 %), alopecia (49 %), exantema (48 %), disminución del apetito (44 %) y disgeusia (40 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList><Para id="_651">Debido a que no hubo un grupo de control, en este estudio no se pudieron demostrar mejoras de la SG o la calidad de vida. Está en marcha un ensayo de seguimiento de fase III para evaluar los beneficios de esta medicación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_674"><Title>Erdafitinib</Title><Para id="_675">Erdafitinib (JNJ-42756493) es un potente inhibidor de tirosina–cinasas de los FGFR 1–4. La FDA aprobó el erdafitinib para pacientes con carcinoma urotelial que presentan una variante en 1 de los 4 genes <GeneName>FGFR</GeneName> y enfermedad que progresó después de recibir quimioterapia.</Para><Para id="_676">Alrededor del 20 % de los carcinomas uroteliales metastásicos de vejiga tienen variantes de <GeneName>FGFR</GeneName>, así como el 35 % de los carcinomas uroteliales de los uréteres y la pelvis renal.</Para><Para id="_677">Evidencia (erdafitinib):</Para><OrderedList id="_678" Style="Arabic"><ListItem>En un estudio de fase II se incluyó a pacientes de carcinoma urotelial metastásico cuya enfermedad había progresado durante la quimioterapia sistémica o después de esta.<Reference refidx="52"/> Para ser aptos para el estudio, era necesario que los pacientes tuvieran tumores con una variante de <GeneName>FGFR3</GeneName> o una fusión génica <GeneName>FGFR2</GeneName>::<GeneName>FGFR3</GeneName>. El ensayo se diseñó en un principio como un ensayo aleatorizado de fase II para comparar el tratamiento continuo con el intermitente; sin embargo, luego de un análisis de toxicidad, el ensayo se convirtió en un estudio de un solo grupo sometido a tratamiento continuo con aumento de la dosis. El análisis publicado se enfoca en esta última fase del estudio, llamado "grupo de régimen seleccionado". El grupo de régimen seleccionado incluyó a 99 pacientes: 74 con una variante de <GeneName>FGFR3</GeneName> y 25 con una fusión génica <GeneName>FGFR2</GeneName>::<GeneName>FGFR3</GeneName>.<ItemizedList id="_679" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta evaluada mediante una revisión radiológica independiente fue del 34 %. </ListItem><ListItem>La tasa de respuesta fue más alta en los pacientes con variantes de <GeneName>FGFR3</GeneName> que en aquellos con fusiones génicas <GeneName>FGFR2</GeneName>::<GeneName>FGFR3</GeneName>.</ListItem><ListItem>Los episodios adversos de grado 3 que afectaron por lo menos al 10 % de los pacientes incluyeron estomatitis e hiponatremia. Los episodios adversos más comunes de cualquier grado fueron hiponatremia (77 %), estomatitis (58 %), diarrea (51 %), xerostomía (46 %), disminución del apetito (38 %) y disgeusia (37 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_480"><Title>Cirugía para tumores superficiales nuevos o localizados</Title><Para id="_481">El tratamiento de tumores superficiales nuevos o localmente invasivos que se presentan en el entorno de una terapia conservadora previa para una neoplasia de vejiga superficial se trató en el <SummaryRef href="CDR0000256714#_65" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">estadio I</SummaryRef> de este resumen.</Para></SummarySection><SummarySection id="_490"><Title>Terapia paliativa</Title><Para id="_483">Se deberá considerar la terapia paliativa para pacientes con tumores sintomáticos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_491"><Title>Participación en ensayos clínicos</Title><Para id="_485">La enfermedad recidivante o progresiva en sitios distantes o que se presenta después de la terapia local definitiva tiene un pronóstico muy adverso y los pacientes deben considerar la participación en ensayos clínicos toda vez que sea posible.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_180_sid_9"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_180_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2819654" MedlineID="90058402">Sternberg CN, Yagoda A, Scher HI, et al.: Methotrexate, vinblastine, doxorubicin, and cisplatin for advanced transitional cell carcinoma of the urothelium. Efficacy and patterns of response and relapse. Cancer 64 (12): 2448-58, 1989.</Citation><Citation idx="2" PMID="4056840" MedlineID="86036353">Harker WG, Meyers FJ, Freiha FS, et al.: Cisplatin, methotrexate, and vinblastine (CMV): an effective chemotherapy regimen for metastatic transitional cell carcinoma of the urinary tract. A Northern California Oncology Group study. J Clin Oncol 3 (11): 1463-70, 1985.</Citation><Citation idx="3" PMID="9060542" MedlineID="97213853">Kachnic LA, Kaufman DS, Heney NM, et al.: Bladder preservation by combined modality therapy for invasive bladder cancer. J Clin Oncol 15 (3): 1022-9, 1997.</Citation><Citation idx="4" PMID="8478228" MedlineID="93239542">Tester W, Porter A, Asbell S, et al.: Combined modality program with possible organ preservation for invasive bladder carcinoma: results of RTOG protocol 85-12. Int J Radiat Oncol Biol Phys 25 (5): 783-90, 1993.</Citation><Citation idx="5" PMID="3373589" MedlineID="88230634">Logothetis CJ, Johnson DE, Chong C, et al.: Adjuvant chemotherapy of bladder cancer: a preliminary report. J Urol 139 (6): 1207-11, 1988.</Citation><Citation idx="6" PMID="1997689" MedlineID="91148108">Skinner DG, Daniels JR, Russell CA, et al.: The role of adjuvant chemotherapy following cystectomy for invasive bladder cancer: a prospective comparative trial. J Urol 145 (3): 459-64; discussion 464-7, 1991.</Citation><Citation idx="7" PMID="2218568" MedlineID="91019499">Scher HI: Chemotherapy for invasive bladder cancer: neoadjuvant versus adjuvant. Semin Oncol 17 (5): 555-65, 1990.</Citation><Citation idx="8" PMID="16034041">von der Maase H, Sengelov L, Roberts JT, et al.: Long-term survival results of a randomized trial comparing gemcitabine plus cisplatin, with methotrexate, vinblastine, doxorubicin, plus cisplatin in patients with bladder cancer. J Clin Oncol 23 (21): 4602-8, 2005.</Citation><Citation idx="9" PMID="16138364">Vaishampayan UN, Faulkner JR, Small EJ, et al.: Phase II trial of carboplatin and paclitaxel in cisplatin-pretreated advanced transitional cell carcinoma: a Southwest Oncology Group study. Cancer 104 (8): 1627-32, 2005.</Citation><Citation idx="10" PMID="11510030">Carles J, Nogué M: Gemcitabine/carboplatin in advanced urothelial cancer. Semin Oncol 28 (3 Suppl 10): 19-24, 2001.</Citation><Citation idx="11" PMID="15351574">Linardou H, Aravantinos G, Efstathiou E, et al.: Gemcitabine and carboplatin combination as first-line treatment in elderly patients and those unfit for cisplatin-based chemotherapy with advanced bladder carcinoma: Phase II study of the Hellenic Co-operative Oncology Group. Urology 64 (3): 479-84, 2004.</Citation><Citation idx="12" PMID="19786668">De Santis M, Bellmunt J, Mead G, et al.: Randomized phase II/III trial assessing gemcitabine/ carboplatin and methotrexate/carboplatin/vinblastine in patients with advanced urothelial cancer "unfit" for cisplatin-based chemotherapy: phase II--results of EORTC study 30986. J Clin Oncol 27 (33): 5634-9, 2009.</Citation><Citation idx="13" PMID="11753976">Sternberg CN, Calabrò F, Pizzocaro G, et al.: Chemotherapy with an every-2-week regimen of gemcitabine and paclitaxel in patients with transitional cell carcinoma who have received prior cisplatin-based therapy. Cancer 92 (12): 2993-8, 2001.</Citation><Citation idx="14" PMID="15464919">Kaufman DS, Carducci MA, Kuzel TM, et al.: A multi-institutional phase II trial of gemcitabine plus paclitaxel in patients with locally advanced or metastatic urothelial cancer. Urol Oncol 22 (5): 393-7, 2004 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="15" PMID="19396817">Calabrò F, Lorusso V, Rosati G, et al.: Gemcitabine and paclitaxel every 2 weeks in patients with previously untreated urothelial carcinoma. Cancer 115 (12): 2652-9, 2009.</Citation><Citation idx="16" PMID="9363871">Stadler WM, Kuzel T, Roth B, et al.: Phase II study of single-agent gemcitabine in previously untreated patients with metastatic urothelial cancer. J Clin Oncol 15 (11): 3394-8, 1997.</Citation><Citation idx="17" PMID="9849481">Lorusso V, Pollera CF, Antimi M, et al.: A phase II study of gemcitabine in patients with transitional cell carcinoma of the urinary tract previously treated with platinum. Italian Co-operative Group on Bladder Cancer. Eur J Cancer 34 (8): 1208-12, 1998.</Citation><Citation idx="18" PMID="7525883" MedlineID="95054245">Roth BJ, Dreicer R, Einhorn LH, et al.: Significant activity of paclitaxel in advanced transitional-cell carcinoma of the urothelium: a phase II trial of the Eastern Cooperative Oncology Group. J Clin Oncol 12 (11): 2264-70, 1994.</Citation><Citation idx="19" PMID="8863548">Dreicer R, Gustin DM, See WA, et al.: Paclitaxel in advanced urothelial carcinoma: its role in patients with renal insufficiency and as salvage therapy. J Urol 156 (5): 1606-8, 1996.</Citation><Citation idx="20" PMID="11844814" MedlineID="21833560">Vaughn DJ, Broome CM, Hussain M, et al.: Phase II trial of weekly paclitaxel in patients with previously treated advanced urothelial cancer. J Clin Oncol 20 (4): 937-40, 2002.</Citation><Citation idx="21" PMID="1525774">Bellmunt J, Albanell J, Gallego OS, et al.: Carboplatin, methotrexate, and vinblastine in patients with bladder cancer who were ineligible for cisplatin-based chemotherapy. Cancer 70 (7): 1974-9, 1992.</Citation><Citation idx="22" PMID="8677901">Bellmunt J, Ribas A, Albanell J, et al.: M-CAVI, a neoadjuvant carboplatin-based regimen for the treatment of T2-4N0M0 carcinoma of the bladder. Am J Clin Oncol 19 (4): 344-8, 1996.</Citation><Citation idx="23" PMID="9187901">Skarlos DV, Aravantinos G, Linardou E, et al.: Chemotherapy with methotrexate, vinblastine, epirubicin and carboplatin (Carbo-MVE) in transitional cell urothelial cancer. A Hellenic Co-Operative Oncology Group study. Eur Urol 31 (4): 420-7, 1997.</Citation><Citation idx="24" PMID="15856431">Hainsworth JD, Meluch AA, Litchy S, et al.: Paclitaxel, carboplatin, and gemcitabine in the treatment of patients with advanced transitional cell carcinoma of the urothelium. Cancer 103 (11): 2298-303, 2005.</Citation><Citation idx="25" PMID="2189954" MedlineID="90270904">Logothetis CJ, Dexeus FH, Finn L, et al.: A prospective randomized trial comparing MVAC and CISCA chemotherapy for patients with metastatic urothelial tumors. J Clin Oncol 8 (6): 1050-5, 1990.</Citation><Citation idx="26" PMID="1607913" MedlineID="92300408">Loehrer PJ, Einhorn LH, Elson PJ, et al.: A randomized comparison of cisplatin alone or in combination with methotrexate, vinblastine, and doxorubicin in patients with metastatic urothelial carcinoma: a cooperative group study. J Clin Oncol 10 (7): 1066-73, 1992.</Citation><Citation idx="27" PMID="9792152" MedlineID="99006638">Mead GM, Russell M, Clark P, et al.: A randomized trial comparing methotrexate and vinblastine (MV) with cisplatin, methotrexate and vinblastine (CMV) in advanced transitional cell carcinoma: results and a report on prognostic factors in a Medical Research Council study. MRC Advanced Bladder Cancer Working Party. Br J Cancer 78 (8): 1067-75, 1998.</Citation><Citation idx="28" PMID="16330205">Sternberg CN, de Mulder P, Schornagel JH, et al.: Seven year update of an EORTC phase III trial of high-dose intensity M-VAC chemotherapy and G-CSF versus classic M-VAC in advanced urothelial tract tumours. Eur J Cancer 42 (1): 50-4, 2006.</Citation><Citation idx="29" PMID="11001674">von der Maase H, Hansen SW, Roberts JT, et al.: Gemcitabine and cisplatin versus methotrexate, vinblastine, doxorubicin, and cisplatin in advanced or metastatic bladder cancer: results of a large, randomized, multinational, multicenter, phase III study. J Clin Oncol 18 (17): 3068-77, 2000.</Citation><Citation idx="30" PMID="7541150" MedlineID="95320570">Roth BJ: Preliminary experience with paclitaxel in advanced bladder cancer. Semin Oncol 22 (3 Suppl 6): 1-5, 1995.</Citation><Citation idx="31" PMID="9053481" MedlineID="97178748">Witte RS, Elson P, Bono B, et al.: Eastern Cooperative Oncology Group phase II trial of ifosfamide in the treatment of previously treated advanced urothelial carcinoma. J Clin Oncol 15 (2): 589-93, 1997.</Citation><Citation idx="32" PMID="7525884" MedlineID="95054246">Einhorn LH, Roth BJ, Ansari R, et al.: Phase II trial of vinblastine, ifosfamide, and gallium combination chemotherapy in metastatic urothelial carcinoma. J Clin Oncol 12 (11): 2271-6, 1994.</Citation><Citation idx="33" PMID="8186164" MedlineID="94242680">Pollera CF, Ceribelli A, Crecco M, et al.: Weekly gemcitabine in advanced bladder cancer: a preliminary report from a phase I study. Ann Oncol 5 (2): 182-4, 1994.</Citation><Citation idx="34" PMID="1933802" MedlineID="92034616">Seidman AD, Scher HI, Heinemann MH, et al.: Continuous infusion gallium nitrate for patients with advanced refractory urothelial tract tumors. Cancer 68 (12): 2561-5, 1991.</Citation><Citation idx="35" PMID="8677450" MedlineID="96279708">Roth BJ: Ifosfamide in the treatment of bladder cancer. Semin Oncol 23 (3 Suppl 6): 50-5, 1996.</Citation><Citation idx="36" PMID="10680149" MedlineID="20144401">Bajorin DF: Paclitaxel in the treatment of advanced urothelial cancer. Oncology (Huntingt) 14 (1): 43-52, 57; discussion 58, 61-2, 2000.</Citation><Citation idx="37" PMID="16849761">Sweeney CJ, Roth BJ, Kabbinavar FF, et al.: Phase II study of pemetrexed for second-line treatment of transitional cell cancer of the urothelium. J Clin Oncol 24 (21): 3451-7, 2006.</Citation><Citation idx="38" PMID="28081914">Plimack ER, Bellmunt J, Gupta S, et al.: Safety and activity of pembrolizumab in patients with locally advanced or metastatic urothelial cancer (KEYNOTE-012): a non-randomised, open-label, phase 1b study. Lancet Oncol 18 (2): 212-220, 2017.</Citation><Citation idx="39" PMID="28131785">Sharma P, Retz M, Siefker-Radtke A, et al.: Nivolumab in metastatic urothelial carcinoma after platinum therapy (CheckMate 275): a multicentre, single-arm, phase 2 trial. Lancet Oncol 18 (3): 312-322, 2017.</Citation><Citation idx="40" PMID="27733243">Sharma P, Callahan MK, Bono P, et al.: Nivolumab monotherapy in recurrent metastatic urothelial carcinoma (CheckMate 032): a multicentre, open-label, two-stage, multi-arm, phase 1/2 trial. Lancet Oncol 17 (11): 1590-1598, 2016.</Citation><Citation idx="41" PMID="26952546">Rosenberg JE, Hoffman-Censits J, Powles T, et al.: Atezolizumab in patients with locally advanced and metastatic urothelial carcinoma who have progressed following treatment with platinum-based chemotherapy: a single-arm, multicentre, phase 2 trial. Lancet 387 (10031): 1909-20, 2016.</Citation><Citation idx="42" PMID="27939400">Balar AV, Galsky MD, Rosenberg JE, et al.: Atezolizumab as first-line treatment in cisplatin-ineligible patients with locally advanced and metastatic urothelial carcinoma: a single-arm, multicentre, phase 2 trial. Lancet 389 (10064): 67-76, 2017.</Citation><Citation idx="43" PMID="28212060">Bellmunt J, de Wit R, Vaughn DJ, et al.: Pembrolizumab as Second-Line Therapy for Advanced Urothelial Carcinoma. N Engl J Med 376 (11): 1015-1026, 2017.</Citation><Citation idx="44" PMID="28967485">Balar AV, Castellano D, O'Donnell PH, et al.: First-line pembrolizumab in cisplatin-ineligible patients with locally advanced and unresectable or metastatic urothelial cancer (KEYNOTE-052): a multicentre, single-arm, phase 2 study. Lancet Oncol 18 (11): 1483-1492, 2017.</Citation><Citation idx="45" PMID="29268948">Powles T, Durán I, van der Heijden MS, et al.: Atezolizumab versus chemotherapy in patients with platinum-treated locally advanced or metastatic urothelial carcinoma (IMvigor211): a multicentre, open-label, phase 3 randomised controlled trial. Lancet 391 (10122): 748-757, 2018.</Citation><Citation idx="46" PMID="32945632">Powles T, Park SH, Voog E, et al.: Avelumab Maintenance Therapy for Advanced or Metastatic Urothelial Carcinoma. N Engl J Med 383 (13): 1218-1230, 2020.</Citation><Citation idx="47">Apolo AB, Ellerton JA, Infante JR, et al.: Updated efficacy and safety of avelumab in metastatic urothelial carcinoma (mUC): pooled analysis from 2 cohorts of the phase 1b Javelin solid tumor study. [Abstract] J Clin Oncol  35 (Suppl 15): A-4529, 2017.</Citation><Citation idx="48" PMID="29217288">Patel MR, Ellerton J, Infante JR, et al.: Avelumab in metastatic urothelial carcinoma after platinum failure (JAVELIN Solid Tumor): pooled results from two expansion cohorts of an open-label, phase 1 trial. Lancet Oncol 19 (1): 51-64, 2018.</Citation><Citation idx="49" PMID="28817753">Powles T, O'Donnell PH, Massard C, et al.: Efficacy and Safety of Durvalumab in Locally Advanced or Metastatic Urothelial Carcinoma: Updated Results From a Phase 1/2 Open-label Study. JAMA Oncol 3 (9): e172411, 2017.</Citation><Citation idx="50" PMID="31753727">Petrylak DP, de Wit R, Chi KN, et al.: Ramucirumab plus docetaxel versus placebo plus docetaxel in patients with locally advanced or metastatic urothelial carcinoma after platinum-based therapy (RANGE): overall survival and updated results of a randomised, double-blind, phase 3 trial. Lancet Oncol 21 (1): 105-120, 2020.</Citation><Citation idx="51" PMID="31356140">Rosenberg JE, O'Donnell PH, Balar AV, et al.: Pivotal Trial of Enfortumab Vedotin in Urothelial Carcinoma After Platinum and Anti-Programmed Death 1/Programmed Death Ligand 1 Therapy. J Clin Oncol 37 (29): 2592-2600, 2019.</Citation><Citation idx="52" PMID="31340094">Loriot Y, Necchi A, Park SH, et al.: Erdafitinib in Locally Advanced or Metastatic Urothelial Carcinoma. N Engl J Med 381 (4): 338-348, 2019.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_478"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/28/2025)</Title><Para id="_479">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_730"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256714#_1" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Información general sobre el cáncer de vejiga</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_732">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000256714#_11" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones para 2025 (se citó a la American Cancer Society como referencia 2).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256714#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de vejiga. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer de vejiga son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Juskaran S. Chadha, DO (Moffitt Cancer Center)</ListItem><ListItem>Jad Chahoud, MD, MPH (Moffitt Cancer Center)</ListItem><ListItem>Timothy Gilligan, MD (Cleveland Clinic Taussig Cancer Institute)</ListItem><ListItem>Joseph J. Park, MD (Duke University Medical Center)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de vejiga. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062908"/><DateLastModified>2025-03-28</DateLastModified></Summary>
