<Summary id="CDR0000256725" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de glándulas salivales.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Cáncer de glándulas salivales (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Cáncer de glándulas salivales (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038946">salivary gland cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_420">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of adult salivary gland cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_421">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult salivary gland cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de glándulas salivales (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de glándulas salivales (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de glándulas salivales</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038946">salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de glándulas salivales</Title><SummarySection id="_403"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_123">Los tumores de glándulas salivales constituyen un grupo de neoplasias clínica y morfológicamente diverso, que presentan retos significativos para su diagnóstico y tratamiento. Estos tumores son poco frecuentes, con una incidencia general anual de aproximadamente 2,5 a 3,0 casos por 100 000 personas en el mundo occidental.<Reference refidx="1"/> Las neoplasias malignas de glándulas salivales constituyen más del 0,5 % de todos los cánceres y cerca del 3 % al 5 % de todos los cánceres de cabeza y cuello.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> La mayoría de los pacientes con tumores malignos de glándulas salivales tienen entre 50 y 70 años de edad.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_404"><Title>Factores de riesgo y carcinogénesis</Title><Para id="_405">A pesar de que la exposición a la radiación ionizante se considera una causa del cáncer de glándulas salivales, no se puede determinar el origen de la mayoría de estos cánceres.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Entre las ocupaciones relacionadas con un aumento en el riesgo de cáncer de glándulas salivales se incluyen el trabajo en fábricas de productos de caucho, la minería de amianto, la plomería y algunos tipos de carpintería.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_406"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_3">Los tumores de glándulas salivales comprenden los tumores que surgen en las glándulas mayores (por ejemplo, parótida, submandibular y sublingual) y en las glándulas menores (por ejemplo, de la mucosa oral, el paladar, la úvula, el piso de la boca, la parte posterior de la lengua, el área retromolar y el área periamigdalina, la faringe, la laringe y los senos paranasales).<Reference refidx="2"/><Reference refidx="7"/> Las lesiones de las glándulas salivales menores se ven con mayor frecuencia en la cavidad oral.<Reference refidx="2"/>
</Para><Para id="_419">De todas las neoplasias de glándulas salivales, más del 50 % son benignas y alrededor del 70 % al 80 % se originan en la glándula parótida.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="8"/> El paladar es el sitio más común de presentación de los tumores de glándulas salivales menores. La frecuencia de lesiones malignas varía según el lugar de presentación. Casi del 20 % al 25 % de los tumores de glándula parótida, del 35 % al 40 % de los tumores de glándula submandibular, del 50 % de los tumores de glándula palatina y más del 90 % de los tumores de glándula sublingual son malignos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_408"><Title>Características histopatológicas</Title><Para id="_125">Desde el punto de vista histológico, los tumores de glándulas salivales representan el grupo de tumores más heterogéneo de cualquier tejido corporal.<Reference refidx="10"/> A pesar de que hay alrededor de 40 tipos histológicos de tumores epiteliales de glándulas salivales, algunos son muy poco frecuentes y, de ellos, hay pocos informes de casos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="11"/> El adenoma pleomórfico es el tumor benigno más común de las glándulas salivales mayores y menores, constituye casi el 50 % de todos los tumores de glándulas salivales y el 65 % de los tumores de glándula parótida.<Reference refidx="1"/> El carcinoma mucoepidermoide es el tumor maligno más común de glándulas salivales mayores y menores, representa alrededor del 10 % de todas las neoplasias de glándulas salivales y casi el 35 % de las neoplasias malignas de glándulas salivales.<Reference refidx="1"/> <Reference refidx="12"/> Esta neoplasia a menudo se presenta en la glándula parótida.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> Para obtener más información sobre este y otros tipos histológicos de neoplasias de glándulas salivales, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256725#_6" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Clasificación celular del cáncer de glándulas salivales</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_409"><Title>Cuadro clínico inicial</Title><Para id="_126">La mayoría de los pacientes con tumores benignos de glándulas salivales mayores o menores presentan hinchazón no dolorosa de las glándulas parótidas, submandibulares o sublinguales. Cuando se presentan signos neurológicos como debilidad o adormecimiento debidos a afectación nerviosa, esto por lo general es indicio de neoplasia maligna.<Reference refidx="2"/> La debilidad en el nervio facial relacionada con un tumor de glándula parótida o glándula submandibular constituye un signo de mal pronóstico. El dolor facial persistente es un síntoma indicativo de una neoplasia maligna. Entre el 10 % y el 15 % de las neoplasias malignas de glándula parótida producen dolor.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="14"/>  Sin embargo, la presentación clínica de la mayoría de los tumores de glándula parótida, benignos y malignos, es de una masa asintomática en la glándula.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="8"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256631" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pro-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_410"><Title>Factores pronósticos</Title><Para id="_4">Los tumores malignos de glándulas salivales en estadio temprano y de grado bajo por lo general se curan mediante una resección quirúrgica sola que sea apropiada. El pronóstico es más favorable cuando el tumor se encuentra en una glándula salival mayor. La glándula parótida es la más favorable seguida por la glándula submandibular. Los sitios primarios de pronóstico menos favorable son las glándulas sublinguales y las glándulas salivales menores. Los tumores voluminosos o de grado alto acarrean un pronóstico más precario y pueden tratarse mejor mediante resección quirúrgica combinada con radioterapia posoperatoria.<Reference refidx="15"/> El pronóstico también depende de los siguientes factores:<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> 

</Para><ItemizedList id="_211" Style="bullet">
        <ListItem>Glándula en la que surge el tumor.</ListItem>
        <ListItem>Características histológicas.</ListItem>
        <ListItem>Grado (es decir, grado de malignidad).</ListItem>
        <ListItem>Extensión del tumor primario (es decir, estadio).</ListItem>
        <ListItem>Compromiso del nervio facial, fijación a la piel o estructuras profundas, o diseminación a ganglios linfáticos o sitios distantes.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_411"><Title>Seguimiento y supervivencia</Title><Para id="_212">En general, el estadio clínico, en particular, el tamaño del tumor es un factor decisivo para determinar el desenlace del cáncer de glándulas salivales y quizás sea más importante que el grado histológico.<Reference refidx="18"/></Para><SummarySection id="_412"><Title>Abordaje de tratamiento</Title><Para id="_127">Se puede presentar invasión perineural, en especial, en el carcinoma adenoide quístico de grado alto, y se debe identificar y tratar de manera específica.<Reference refidx="19"/> Es posible que la radioterapia aumente las probabilidades de obtener control local y prolongue la supervivencia del paciente cuando no se pueden lograr márgenes adecuados.<Reference refidx="20"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Los tumores irresecables o recidivantes quizás respondan a la quimioterapia.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> La radioterapia con haz de neutrones rápidos o los programas hiperfraccionados y acelerados con haz de fotones han sido eficaces en el tratamiento de tumores inoperables, irresecables o recidivantes.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_413"><Title>Seguimiento posterior al tratamiento</Title><Para id="_128">Entre las complicaciones del tratamiento quirúrgico para las neoplasias de glándula parótida se incluye la disfunción del nervio facial y el síndrome de Frey (también llamado síndrome de rubor y sudoración gustativa y síndrome auriculotemporal).<Reference refidx="8"/> El síndrome de Frey se trata de forma eficaz con inyecciones de toxina botulínica A.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12363107" MedlineID="22249866">Speight PM, Barrett AW: Salivary gland tumours. Oral Dis 8 (5): 229-40, 2002.</Citation><Citation idx="2">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation><Citation idx="3">Ellis GL, Auclair PL: Tumors of the Salivary Glands. Armed Forces Institute of Pathology,  1996. Atlas of Tumor Pathology, 3.</Citation><Citation idx="4" PMID="12167424" MedlineID="22158086">Wahlberg P, Anderson H, Biörklund A, et al.: Carcinoma of the parotid and submandibular glands--a study of survival in 2465 patients. Oral Oncol 38 (7): 706-13, 2002.</Citation><Citation idx="5" PMID="7309531" MedlineID="82075333">Scanlon EF, Sener SF: Head and neck neoplasia following irradiation for benign conditions. Head Neck Surg 4 (2): 139-45, 1981 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="6" PMID="7782698" MedlineID="95301962">van der Laan BF, Baris G, Gregor RT, et al.: Radiation-induced tumours of the head and neck. J Laryngol Otol 109 (4): 346-9, 1995.</Citation><Citation idx="7" PMID="1659242" MedlineID="92059701">Spiro RH, Thaler HT, Hicks WF, et al.: The importance of clinical staging of minor salivary gland carcinoma. Am J Surg 162 (4): 330-6, 1991.</Citation><Citation idx="8" PMID="12593546" MedlineID="22480982">Gooden E, Witterick IJ, Hacker D, et al.: Parotid gland tumours in 255 consecutive patients: Mount Sinai Hospital's quality assurance review. J Otolaryngol 31 (6): 351-4, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="3788853" MedlineID="87073254">Theriault C, Fitzpatrick PJ: Malignant parotid tumors. Prognostic factors and optimum treatment. Am J Clin Oncol 9 (6): 510-6, 1986.</Citation><Citation idx="10" PMID="12484654" MedlineID="22372050">Brandwein MS, Ferlito A, Bradley PJ, et al.: Diagnosis and classification of salivary neoplasms: pathologic challenges and relevance to clinical outcomes. Acta Otolaryngol 122 (7): 758-64, 2002.</Citation><Citation idx="11">Seifert G, Sobin LH: Histological Typing of Salivary Gland Tumours. 2nd ed. Springer-Verlag, 1991.</Citation><Citation idx="12" PMID="12167584" MedlineID="22157158">Guzzo M, Andreola S, Sirizzotti G, et al.: Mucoepidermoid carcinoma of the salivary glands: clinicopathologic review of 108 patients treated at the National Cancer Institute of Milan. Ann Surg Oncol 9 (7): 688-95, 2002.</Citation><Citation idx="13" PMID="9529011" MedlineID="98187860">Goode RK, Auclair PL, Ellis GL: Mucoepidermoid carcinoma of the major salivary glands: clinical and histopathologic analysis of 234 cases with evaluation of grading criteria. Cancer 82 (7): 1217-24, 1998.</Citation><Citation idx="14" PMID="170839" MedlineID="76037903">Spiro RH, Huvos AG, Strong EW: Cancer of the parotid gland. A clinicopathologic study of 288 primary cases. Am J Surg 130 (4): 452-9, 1975.</Citation><Citation idx="15" PMID="8655366" MedlineID="96272182">Parsons JT, Mendenhall WM, Stringer SP, et al.: Management of minor salivary gland carcinomas. Int J Radiat Oncol Biol Phys 35 (3): 443-54, 1996.</Citation><Citation idx="16" PMID="10223248" MedlineID="99237759">Vander Poorten VL, Balm AJ, Hilgers FJ, et al.: The development of a prognostic score for patients with parotid carcinoma. Cancer 85 (9): 2057-67, 1999.</Citation><Citation idx="17" PMID="15287035">Terhaard CH, Lubsen H, Van der Tweel I, et al.: Salivary gland carcinoma: independent prognostic factors for locoregional control, distant metastases, and overall survival: results of the Dutch head and neck oncology cooperative group. Head Neck 26 (8): 681-92; discussion 692-3, 2004.</Citation><Citation idx="18">Spiro RH: Factors affecting survival in salivary gland cancers. In: McGurk M, Renehan AG, eds.: Controversies in the Management of Salivary Gland Disease. Oxford University Press, 2001, pp 143-50.</Citation><Citation idx="19" PMID="8727139" MedlineID="96336677">Gormley WB, Sekhar LN, Wright DC, et al.: Management and long-term outcome of adenoid cystic carcinoma with intracranial extension: a neurosurgical perspective. Neurosurgery 38 (6): 1105-12; discussion 1112-3, 1996.</Citation><Citation idx="20" PMID="10211318" MedlineID="99227764">Hosokawa Y, Shirato H, Kagei K, et al.: Role of radiotherapy for mucoepidermoid carcinoma of salivary gland. Oral Oncol 35 (1): 105-11, 1999.</Citation><Citation idx="21" PMID="3710859" MedlineID="86223428">Borthne A, Kjellevold K, Kaalhus O, et al.: Salivary gland malignant neoplasms: treatment and prognosis. Int J Radiat Oncol Biol Phys 12 (5): 747-54, 1986.</Citation><Citation idx="22" PMID="3744850" MedlineID="86303587">Spiro RH: Salivary neoplasms: overview of a 35-year experience with 2,807 patients. Head Neck Surg 8 (3): 177-84, 1986 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="23" PMID="8879381" MedlineID="97033723">Licitra L, Cavina R, Grandi C, et al.: Cisplatin, doxorubicin and cyclophosphamide in advanced salivary gland carcinoma. A phase II trial of 22 patients. Ann Oncol 7 (6): 640-2, 1996.</Citation><Citation idx="24" PMID="1651301" MedlineID="91331883">Wang CC, Goodman M: Photon irradiation of unresectable carcinomas of salivary glands. Int J Radiat Oncol Biol Phys 21 (3): 569-76, 1991.</Citation><Citation idx="25" PMID="1571909" MedlineID="92240569">Buchholz TA, Laramore GE, Griffin BR, et al.: The role of fast neutron radiation therapy in the management of advanced salivary gland malignant neoplasms. Cancer 69 (11): 2779-88, 1992.</Citation><Citation idx="26" PMID="8949764" MedlineID="97107016">Krüll A, Schwarz R, Engenhart R, et al.: European results in neutron therapy of malignant salivary gland tumors. Bull Cancer Radiother 83 (Suppl): 125-9s, 1996.</Citation><Citation idx="27" PMID="9403490" MedlineID="98065748">Naumann M, Zellner M, Toyka KV, et al.: Treatment of gustatory sweating with botulinum toxin. Ann Neurol 42 (6): 973-5, 1997.</Citation><Citation idx="28" PMID="10652397" MedlineID="20119454">Arad-Cohen A, Blitzer A: Botulinum toxin treatment for symptomatic Frey's syndrome. Otolaryngol Head Neck Surg 122 (2): 237-40, 2000.</Citation><Citation idx="29" PMID="11042557" MedlineID="20498865">von Lindern JJ, Niederhagen B, Bergé S, et al.: Frey syndrome: treatment with type A botulinum toxin. Cancer 89 (8): 1659-63, 2000.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_6"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038946">salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del cáncer de glándulas salivales</Title><Para id="_129">Las neoplasias de glándulas salivales son reconocidas por su diversidad histológica. Estas neoplasias incluyen los tumores benignos y malignos de origen epitelial, mesenquimatoso y linfoide. Las neoplasias de glándulas salivales constituyen un reto particular para el especialista en patológica quirúrgica. La diferenciación entre tumores benignos y malignos es difícil; principalmente debido a la complejidad de la clasificación y la escasa frecuencia de varias entidades que tal vez exhiban una gama amplia de diversidad morfológica en las lesiones individuales.<Reference refidx="1"/> En algunos casos, se observan lesiones híbridas.<Reference refidx="2"/> La guía básica principal para establecer la naturaleza maligna de un tumor de glándula salival es la identificación de infiltrados en los márgenes.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_130">La siguiente clasificación celular se basa en gran medida en un esquema publicado por el Armed Forces Institute of Pathology (AFIP).<Reference refidx="3"/> Las neoplasias malignas no epiteliales se incluyen en el esquema porque estas neoplasias constituyen una proporción significativa de las neoplasias de glándulas salivales que se observan en el entorno clínico. Para que el esquema sea exhaustivo, también se incluyen los tumores malignos secundarios.</Para><Para id="_131">Quizás haya sesgos donde se citan las estadísticas del AFIP sobre la incidencia o frecuencia relativa de tipos histopatológicos específicos, porque el AFIP es un servicio de referencia en patología y esto determina los métodos que utiliza para la inclusión de casos. Cuando resulta posible, se citan otras fuentes para los datos de incidencia. No obstante los datos del AFIP, se encontró que la incidencia por tipo histopatológico concreto varía mucho de acuerdo con el estudio citado. Es posible que esta variabilidad en los informes se deba, en parte, a la incidencia muy baja de varias neoplasias de glándulas salivales.</Para><SummarySection id="_132"><Title>Neoplasias epiteliales</Title><Para id="_133">El médico debe saber que varias neoplasias epiteliales benignas de glándulas salivales tienen contrapartes malignas que se exponen a continuación:<Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_134" Style="bullet">
        <ListItem>Adenoma pleomórfico (es decir, tumor mixto). Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256725#_301" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma ex-adenoma pleomórfico</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem>Tumor de Warthin, también conocido como cistoadenoma papilar linfomatoso.</ListItem>
        <ListItem>Adenomas monomórficos:<ItemizedList id="_135" Style="dash"><ListItem>Adenoma de células basales. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256725#_381" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Adenocarcinoma de células basales</SummaryRef>.</ListItem><ListItem>Adenoma canicular.</ListItem><ListItem>Oncocitoma. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256725#_386" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma oncocítico</SummaryRef>.</ListItem><ListItem>Adenoma sebáceo.</ListItem><ListItem>Linfadenoma sebáceo. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256725#_385" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Linfadenocarcinoma sebáceo</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Mioepitelioma. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256725#_311" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma mioepitelial</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem>Cistoadenoma. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256725#_383" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Cistoadenocarcinoma</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem>Papilomas ductales.</ListItem>
        <ListItem>Sialoblastoma.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_136">La gradación histológica de los carcinomas de glándulas salivales es importante para determinar el abordaje de tratamiento apropiado, aun cuando este no constituye un indicador independiente del curso clínico y debe considerarse en el contexto del estadio clínico. El estadio clínico, en particular, el tamaño del tumor, es un factor esencial para determinar el desenlace del cáncer de glándulas salivales y quizá sea más importante que el grado histológico.<Reference refidx="1"/> Por ejemplo, los carcinomas mucoepidermoides de grado intermedio o de grado alto en estadio I se pueden tratar de manera exitosa, mientras que los carcinomas mucoepidermoides de grado bajo que están en estadio III en la presentación inicial, a veces tienen un curso clínico muy maligno.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_137">La gradación se utiliza principalmente en los carcinomas mucoepidermoides; los adenocarcinomas, sin otra indicación (SAI); los carcinomas adenoides quísticos y los carcinomas de células escamosas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/> Otros carcinomas de glándulas salivales se clasifican según el grado histológico de la siguiente forma:<Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_138">
        <Strong>Grado bajo</Strong></Para><ItemizedList id="_139" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_291" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma de células acinares</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_381" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Adenocarcinoma de células basales</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_382" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma de células claras</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_383" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Cistoadenocarcinoma</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_308" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma epitelial-mioepitelial</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_388" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Adenocarcinoma mucinoso</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_294" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Adenocarcinoma polimorfo de grado bajo</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_141">
        <Strong>Grado bajo, intermedio y alto</Strong></Para><ItemizedList id="_142" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_297" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Adenocarcinoma, SAI</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_218" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma mucoepidermoide</SummaryRef>.*</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_307" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma de células escamosas</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_143">
        <Strong>Grado intermedio y alto</Strong></Para><ItemizedList id="_144" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_311" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma mioepitelial</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_145">
        <Strong>Grado alto</Strong>
      </Para><ItemizedList id="_146" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_309" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma anaplásico de células pequeñas</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_302" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinosarcoma</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_390" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma indiferenciado de células grandes</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_389" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma indiferenciado de células pequeñas</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_387" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma de conducto salival</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_147">*<Note>Algunos investigadores consideran que el carcinoma mucoepidermoide solo tiene dos grados: grado bajo y grado alto.<Reference refidx="5"/></Note></Para><SummarySection id="_286"><OrderedList id="_287" Style="URoman">
          <ListTitle>Carcinomas de glándulas salivales y tumores mixtos</ListTitle>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_218" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma mucoepidermoide</SummaryRef>.</ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_227" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma adenoide quístico</SummaryRef>.</ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_231" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Adenocarcinomas</SummaryRef>.<OrderedList id="_288" Style="UAlpha"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_291" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma de células acinares</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_294" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Adenocarcinoma polimorfo de grado bajo</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_297" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Adenocarcinoma, SAI</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_300" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Adenocarcinomas infrecuentes</SummaryRef>.<OrderedList id="_289" Style="Arabic"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_381" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Adenocarcinoma de células basales</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_382" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma de células claras</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_383" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Cistoadenocarcinoma</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_384" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Adenocarcinoma sebáceo</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_386" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Linfadenocarcinoma sebáceo</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_386" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma oncocítico</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_387" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma de conducto salival</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_388" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Adenocarcinoma mucinoso</SummaryRef>.</ListItem></OrderedList></ListItem></OrderedList></ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_256" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Tumores mixtos malignos</SummaryRef>.<OrderedList id="_290" Style="UAlpha"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_301" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma ex-adenoma pleomórfico</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_302" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinosarcoma</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_303" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Tumor mixto metastásico</SummaryRef>.</ListItem></OrderedList></ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_306" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinomas infrecuentes</SummaryRef>.<OrderedList id="_304" Style="UAlpha"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_307" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma primario de células escamosas</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_308" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma epitelial-mioepitelial</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_309" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma anaplásico de células pequeñas</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_310" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinomas indiferenciados</SummaryRef>.<OrderedList id="_305" Style="Arabic"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_389" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma indiferenciado de células pequeñas</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_390" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma indiferenciado de células grandes</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_391" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma linfoepitelial</SummaryRef>.</ListItem></OrderedList></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_311" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma mioepitelial</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256725#_312" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma adenoescamoso</SummaryRef>.</ListItem></OrderedList></ListItem>
        </OrderedList><SummarySection id="_218"><Title>Carcinoma mucoepidermoide</Title><Para id="_219">El carcinoma mucoepidermoide es un tumor epitelial maligno que se compone de proporciones variables de células mucosas, epidermoides (por ejemplo, escamosas), intermedias, cilíndricas y claras, que a menudo exhibe un crecimiento quístico marcado. Es la neoplasia maligna más común en las glándulas salivales mayores y menores.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="9"/> El carcinoma mucoepidermoide representa del 29 % al 34 % de los tumores malignos que se originan en las glándulas salivales mayores y menores.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> En 2  grandes series retrospectivas, del 84 % al 93 % de los casos se originaron en la glándula parótida.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> Entre los tumores malignos de glándulas salivales menores, el carcinoma mucoepidermoide muestra una fuerte predilección por el labio inferior.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="14"/> En una revisión de la AFIP de casos en población civil, la media de edad de los pacientes fue de 47 años (intervalo, 8–92 años).<Reference refidx="3"/> La exposición previa a radiación ionizante parece aumentar de manera substancial el riesgo de neoplasias malignas de glándulas salivales mayores, en especial, de carcinoma mucoepidermoide.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="13"/></Para><Para id="_220">La mayoría de los pacientes son asintomáticos y presentan al inicio una masa solitaria indolora. Los síntomas son dolor, otorrea ipsilateral, disfagia, trismo y parálisis facial.<Reference refidx="3"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256631" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pro-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_221">La gradación microscópica del carcinoma mucoepidermoide es importante en la determinación del pronóstico.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="15"/> El carcinoma mucoepidermoide se clasifica en grado bajo, grado intermedio y grado alto. Los siguientes parámetros de otorgan valores para calcular el puntaje de gradación:</Para><ItemizedList id="_222" Style="bullet">
            <ListItem>Componente intraquístico (+2).</ListItem>
            <ListItem>Presencia de invasión neural (+2).</ListItem>
            <ListItem>Presencia de necrosis (+3).</ListItem>
            <ListItem>Mitosis (≥4 por 10 campos de gran aumento [+3]).</ListItem>
            <ListItem>Presencia de anaplasia (+4).</ListItem>
          </ItemizedList><Para id="_223">El puntaje total de 0 a 4 indica un grado bajo, de 5 a 6 indica un grado intermedio, y de 7 a 14 indica un grado alto.</Para><Para id="_224">En una revisión retrospectiva con 243 casos de carcinoma mucoepidermoide de glándulas salivales mayores, se observó una correlación estadísticamente significativa entre este sistema de gradación por puntaje y los desenlaces de los tumores de glándulas parótidas, pero no para los tumores de glándulas submandibulares.<Reference refidx="12"/> En otro estudio retrospectivo en el que se utilizó este sistema de gradación histológico se indicó que el grado del tumor se correlacionaba bien con el pronóstico del carcinoma mucoepidermoide de glándulas salivales mayores, excepto para los tumores de glándulas submandibulares y de glándulas salivales menores.<Reference refidx="13"/> Una modificación a este sistema de gradación tumoral puso más énfasis en las características de la invasión tumoral.<Reference refidx="16"/> Sin embargo, a pesar de que el grado tumoral a veces es útil, el estadio parece ser un mejor indicador del pronóstico.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="16"/></Para><Para id="_225">Desde el punto de vista citogenético, el carcinoma mucoepidermoide se caracteriza por la translocación t(11;19)(q14–21;p12–13), que en ocasiones es la única alteración citogenética.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/> Esta translocación crea un producto de fusión nuevo, <GeneName>MECT1</GeneName>::<GeneName>MAML2</GeneName>, que interrumpe la vía de señalización Notch.<Reference refidx="20"/> La vía de señalización Notch cumple una función en el desarrollo normal de muchos tejidos y tipos celulares, a través de diversos efectos en la diferenciación celular, supervivencia y proliferación, y quizás participe en una variedad amplia de neoplasias humanas.<Reference refidx="21"/></Para><Para id="_226">Raras veces el carcinoma mucoepidermoide se origina en los maxilares. Este tipo de tumor se le conoce como carcinoma mucoepidermoide central.<Reference refidx="3"/> La predilección de mandibular a maxilar es aproximadamente de 3:1.<Reference refidx="22"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_227"><Title>Carcinoma adenoide quístico</Title><Para id="_228">El carcinoma adenoide quístico, antes conocido como cilindroma, es una neoplasia de crecimiento lento pero muy maligna con marcada capacidad de recidiva.<Reference refidx="23"/> Desde el punto de vista morfológico, se describen tres patrones de crecimiento: cribiforme o de patrón clásico, tubular; y sólido o basaloide. Los tumores son clasificados acorde al patrón predominante.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/> El patrón cribiforme exhibe nidos de células epiteliales de conformación cilíndrica. La luz de estos espacios contiene secreciones mucopolisacáridas que se tiñen con ácido peryódico de Schiff (PAS). El patrón tubular revela estructuras tubulares cubiertas por epitelio cúbico  estratificado. El patrón sólido exhibe grupos sólidos de células cúbicas. El patrón cribiforme es el más común y el patrón sólido es el menos común.<Reference refidx="26"/> El carcinoma adenoide quístico sólido es una lesión de grado alto del que se informan tasas de recidiva de hasta el 100 % en comparación con el 50 % al 80 % de las variantes tubular y cribiforme.<Reference refidx="25"/></Para><Para id="_229">En una revisión de historias clínicas de casos, la AFIP encontró que el carcinoma adenoide quístico es el quinto más común entre los tumores epiteliales malignos de glándulas salivales después de los carcinomas mucoepidermoides; los adenocarcinomas, SAI; los carcinomas de células acinares y los adenocarcinoma polimorfo de grado bajo (APGB).<Reference refidx="3"/> Sin embargo, en otras series se indica que el carcinoma adenoide quístico es el segundo tumor maligno más común con una incidencia o frecuencia relativa de cerca del 20 %.<Reference refidx="1"/> En los datos de AFIP, esta neoplasia constituye aproximadamente el 7,5 % de todos los cánceres epiteliales y el 4 % de todos los tumores epiteliales de glándulas salivales benignos y malignos. La incidencia máxima de este tumor se encuentra entre los 40 y 60 años de edad.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_230">Los habitual es que esta neoplasia surja como una hinchazón de crecimiento lento en la región preauricular o submandibular. Con frecuencia se presenta dolor y parálisis facial durante el curso de la enfermedad, y es muy probable que esto se relacione con una incidencia alta de infiltración nerviosa.<Reference refidx="3"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256631" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pro-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>. Independientemente del grado histológico los carcinomas quísticos adenoides con su inusual lento crecimiento biológico, tienden a tener un curso prolongado y un desenlace precario, se informan tasas de supervivencia a 10 años inferiores al 50 % para todos los grados.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="27"/> Es usual que estos carcinomas exhiban recidivas frecuentes y metástasis a distancia tardías.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="28"/> El estadio clínico quizás sea un mejor indicador pronóstico que el grado histológico.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/> En una revisión retrospectiva de 92 casos, se determinó que el tamaño tumoral mayor de 4 cm se relacionó con un curso clínico desfavorable en todos los casos.<Reference refidx="30"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_231"><Title>Adenocarcinomas</Title><SummarySection id="_291"><Title>Carcinoma de células acinares</Title><Para id="_292">El carcinoma de células acinares, también conocido como adenocarcinoma de células acinares, es una neoplasia epitelial maligna cuyas células neoplásicas que expresan diferenciación acinar. Según el uso convencional, el término carcinoma de células acinares se define mediante diferenciación citológica hacia células serosas, en lugar de células acinares mucosas, cuya cualidad característica es el hallazgo en el citoplasma de gránulos secretorios tipo cimógenos que se tiñen con PAS.<Reference refidx="3"/> En los datos de la AFIP sobre las neoplasias de glándulas salivales, el carcinoma de células acinares ocupa el tercer lugar entre las neoplasias epiteliales de glándulas salivales más comunes, después del carcinoma y adenocarcinoma mucoepidermoide, SAI.<Reference refidx="3"/> El carcinoma de células acinares constituyó un 17 % de los tumores malignos primarios de glándulas salivales o casi el 6 % de todas las neoplasias de glándulas salivales. Más del 80 % de estos tumores se presenta en las glándulas parótidas, las mujeres resultaron más afectadas que los hombres, y la media de edad fue de 44 años. En otros estudios se informó una frecuencia relativa del carcinoma de células acinares del 0 % al 19 % de las neoplasias malignas de glándulas salivales.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_293">Desde el punto de vista clínico, usualmente los pacientes presentan una masa de crecimiento lento en la región parotídea. El dolor es un síntoma que notifican más del 33 % de los pacientes. Para el carcinoma de células acinosas, el estadio del cáncer quizás es un mejor factor pronóstico del desenlace que el grado histológico.<Reference refidx="3"/> En una revisión retrospectiva de 90 casos, las características de pronóstico precario fueron el dolor o la fijación; la infiltración macroscópica; y las características microscópicas de desmoplasia, atipia o actividad mitótica creciente. Ni el patrón morfológico ni la composición celular se consideraron características predictivas.<Reference refidx="31"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256631" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pro-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_294"><Title>Adenocarcinoma polimorfo de grado bajo</Title><Para id="_295">El adenocarcinoma polimorfo de grado bajo (APGB) es un tumor epitelial maligno que básicamente se limita a las glándulas salivales menores y se caracteriza por núcleos simples y uniformes, además de una arquitectura característica pero diversa, crecimiento infiltrante e infiltración perineural.<Reference refidx="3"/> En una serie de 426 pacientes con tumores de glándulas salivales menores, el APGB representó el 11 % de todos los tumores y el 26 % de los tumores malignos.<Reference refidx="32"/> En las glándulas menores, el APGB es dos veces más frecuente que el carcinoma adenoide quístico; entre todas las neoplasias benignas y malignas de glándulas salivales, solo el adenoma pleomórfico y el carcinoma mucoepidermoide son más comunes que el APGB.<Reference refidx="3"/> En la revisión de historias clínicas de casos de la AFIP, más del 60 % de los tumores se presentaron en la mucosa del paladar duro o blando, cerca del 16 % se presentaron en la mucosa yugal y el 12 % se presentaron en el labio superior. Se notificó una edad promedio de los pacientes de 59 años, el 70 % de los pacientes tenía entre 50 y 79 años de edad.<Reference refidx="3"/> La proporción de mujer a hombre es de alrededor de 2:1, dicha proporción es mayor que para los tumores malignos de glándulas salivales en general.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="33"/></Para><Para id="_296">Lo habitual es que el APGB surja como una hinchazón firme e indolora de la mucosa en el paladar duro y el paladar blando (es decir, a menudo se encuentra en la unión de los paladares), la mejilla o el labio superior. En ocasiones, hay incomodidad, hemorragia, telangiectasia o ulceración de la mucosa que recubre el tumor.<Reference refidx="3"/> Esta neoplasia de glándulas salivales por lo general tiene un curso de crecimiento moderadamente lento. En un estudio de 40 casos con seguimiento prolongado, la tasa de supervivencia general fue del 80 % a 25 años.<Reference refidx="34"/> Dada la conducta impredecible del tumor, algunos investigadores consideran que el término calificativo de grado bajo es un tanto engañoso y prefieren el término adenocarcinoma polimorfo.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_297"><Title>Adenocarcinoma, sin otra indicación</Title><Para id="_298">El adenocarcinoma, sin otra indicación (SAI) es un carcinoma de glándulas salivales que exhibe diferenciación glandular o ductal, pero que carece de una predominancia de las características morfológicas típicas de los otros tipos de carcinoma más específicos. El diagnóstico del adenocarcinoma SAI es esencialmente de exclusión. En una revisión de casos de la AFIP, el adenocarcinoma SAI fue el segundo en orden de frecuencia tras el carcinoma mucoepidermoide entre todas las neoplasias malignas de glándulas salivales.<Reference refidx="3"/> En otra serie se informó una incidencia del 4 % al 10 %.<Reference refidx="1"/> En las historias clínicas de la AFIP, la media de edad de los pacientes fue de 58 años.<Reference refidx="3"/> Aproximadamente del 40 % y el 60 % de los tumores se presentaron en las glándulas salivales mayores y menores, respectivamente. Entre los tumores de glándulas salivales mayores, el 90 % se presentaron en la glándula parótida. El grado del adenocarcinoma SAI se determina de forma similar a las lesiones extrasalivales de acuerdo con el grado de diferenciación.<Reference refidx="1"/> Los grados del tumor son: grado bajo, grado intermedio y grado alto.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_299">Los pacientes con tumores de las glándulas salivales mayores, por lo general presentan masas solitarias indoloras.<Reference refidx="35"/> En dos estudios retrospectivos se indicó que la supervivencia es mejor en los pacientes con tumores de cavidad oral que en pacientes con tumores de glándula parótida y glándula submandibular.<Reference refidx="35"/> <Reference refidx="36"/> Estos estudios difieren en cuanto a la importancia pronóstica del grado tumoral.</Para></SummarySection><SummarySection id="_300"><Title>Adenocarcinomas raros</Title><SummarySection id="_381"><Title>Adenocarcinoma de células basales</Title><Para id="_242">El adenocarcinoma de células basales, también conocido como carcinoma salival basaloide, carcinoma ex-adenoma monomórfico, adenoma maligno de células basales, tumor maligno de células basales y carcinoma de células basales es una neoplasia epitelial, que desde el punto de vista citológico es similar al adenoma de células basales, pero es infiltrante y tiene una probabilidad baja potencial de producir metástasis.<Reference refidx="3"/> En las historias clínicas de casos de la AFIP, que cubren un periodo de casi 11 años, los carcinomas de células basales constituyeron el 1,6 % de todas las neoplasias de glándulas salivales y el 2,9 % de los cánceres de glándulas salivales.<Reference refidx="3"/> Casi el 90 % de los tumores se presentaron en la glándula parótida.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="37"/> La edad promedio de los pacientes fue de 60 años.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_243">De forma similar a la mayoría de las neoplasias de glándulas salivales, la hinchazón es el único signo o síntoma.<Reference refidx="37"/> En pocos pacientes ocurre aumento repentino de tamaño.<Reference refidx="38"/> Los carcinomas de células basales son carcinomas infiltrantes de grado bajo, localmente destructivos y con tendencia a ser recidivantes. En ocasiones, estos carcinomas producen metástasis. En una serie retrospectiva de 29 pacientes, se presentaron recidivas en 7 pacientes y metástasis en 3 pacientes.<Reference refidx="37"/> En otra revisión retrospectiva de 72 pacientes, 37 % de los pacientes presentaron recidivas locales.<Reference refidx="38"/> El pronóstico general de los pacientes con este tipo de tumor es bueno.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_382"><Title>Carcinoma de células claras</Title><Para id="_244">El carcinoma de células claras, también conocido como adenocarcinoma de células claras es una neoplasia epitelial maligna muy poco común compuesta de una población de células monomórficas de citoplasma claro al microscopio óptico cuando se usan las tinciones de hematoxilina y eosina, y ausencia de las características de otras neoplasias específicas. Debido a las contradicciones en los métodos para notificar las neoplasias de glándulas salivales, es difícil deducir tasas de incidencia útiles a partir de los datos publicados.<Reference refidx="3"/> La mayoría de los casos afectan las glándulas salivales menores.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/> En la revisión de historias clínicas de casos de la AFIP, la media de edad de los pacientes es de cerca de 58 años.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_245">En la mayoría de los pacientes, la hinchazón es el único síntoma presente. El adenocarcinoma de células claras es una neoplasia de grado bajo. La AFIP informó que ningún paciente había fallecido a causa de este tumor hasta el año 1996.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_383"><Title>Cistoadenocarcinoma</Title><Para id="_246">El cistoadenocarcinoma es un tumor epitelial maligno raro que se caracteriza, desde el punto de vista histológico, por un quiste prominente y con frecuencia crecimiento papilar, pero que carece de las características de las variantes quísticas de diversas neoplasias de glándulas salivales más comunes. También se conoce como cistoadenoma papilar maligno, adenocarcinoma papilar productor de moco o carcinoma no epidermoide; adenocarcinoma papilar del paladar de grado bajo o adenocarcinoma papilar. El cistoadenocarcinoma es la contraparte maligna del cistadenoma.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_247">En una revisión de 57 pacientes, la AFIP encontró que hombres y mujeres resultan afectados de la misma forma. La edad promedio de los pacientes fue casi de 59 años. Cerca del 65 % de los tumores se presentaron en las glándulas salivales mayores, en particular, la glándula parótida.<Reference refidx="3"/> La mayoría de los pacientes presentan una masa asintomática de crecimiento lento. Desde el punto de vista clínico, esta neoplasia casi nunca se manifiesta con dolor o parálisis facial. El cistoadenocarcinoma se considera una neoplasia de grado bajo.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_384"><Title>Adenocarcinoma sebáceo</Title><Para id="_248">El adenocarcinoma sebáceo es un tumor epitelial maligno poco frecuente compuestos de islas y capas celulares con núcleos morfológicamente atípicos, un patrón de crecimiento infiltrante y diferenciación focal sebácea. Este es un tumor muy infrecuente con pocos informes de casos publicados.<Reference refidx="3"/> Casi todos los casos se presentan en la glándula parótida.<Reference refidx="3"/> Se notificó una edad promedio de los pacientes de 69 años.<Reference refidx="42"/></Para><Para id="_249">Un número similar de pacientes presentan hinchazón indolora de crecimiento lento asintomática o una hinchazón dolorosa. Unos pocos presentan parálisis facial.<Reference refidx="3"/> Es probable que la mayoría de los adenocarcinoma sebáceos sean neoplasias malignas de grado intermedio. El tumor es recidivante en el 33 % de los casos.<Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_385"><Title>Linfadenocarcinoma sebáceo</Title><Para id="_250">El linfadenocarcinoma sebáceo es un tumor maligno muy infrecuente que representa una transformación carcinomatosa del linfadenoma sebáceo. El elemento carcinomatoso puede ser adenocarcinoma sebáceo o alguna otra forma específica o inespecífica de cáncer de glándulas salivales.<Reference refidx="3"/> Solo se han notificado tres casos en la literatura médica.<Reference refidx="43"/><Reference refidx="45"/> Los tres casos se presentaron en la glándula parótida o alrededor de ella. Todos los pacientes estaban en la séptima década de vida. Dos de los tres pacientes eran asintomáticos. Uno de ellos exhibió dolor a la palpación. Los informes de casos indican que son neoplasias malignas de grado bajo y buen pronóstico.<Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_386"><Title>Carcinoma oncocítico</Title><Para id="_251">El carcinoma oncocítico, también conocido como adenocarcinoma oncocítico, es una neoplasia poco común predominantemente oncocítica, cuya naturaleza maligna se refleja en sus características morfológicas anormales y su crecimiento infiltrante. El carcinoma oncocítico representa menos del 1 % de los casi 3100 tumores de glándulas salivales incorporados en las historias clínicas de la AFIP durante un período de 10 años.<Reference refidx="3"/> La mayoría de los casos se presentan en la glándula parótida. La edad promedio de los pacientes en la serie de la AFIP fue de 63 años.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_252">Aproximadamente el 33 % de los pacientes presentan masas parotídeas que ocasionan dolor o parálisis.<Reference refidx="46"/> El carcinoma oncocítico es un carcinoma de grado alto. Los pacientes que presentan tumores que miden menos de 2 cm tienen mejor pronóstico que quienes presentan tumores más grandes.<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_387"><Title>Carcinoma de conducto salival</Title><Para id="_253">El carcinoma de conducto salival, también conocido como adenocarcinoma de conducto salival, es una neoplasia epitelial poco común típicamente maligna y de grado alto, compuesta de estructuras que se asemejan a los conductos de las glándulas salivales agrandados. Hay una variante de grado bajo.<Reference refidx="47"/> Las tasas de incidencia varían dependiendo del estudio citado.<Reference refidx="3"/> En las historias clínicas de la AFIP los carcinomas de conducto salival representan solo el 0,2 % de todos las neoplasias epiteliales de glándulas salivales. Más del 85 % de los casos surgen la glándula parótida y cerca del 75 % de los pacientes son hombres. Se informó que la incidencia máxima se presenta en la séptima y octava década de vida.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_254">Desde el punto de vista clínico, la hinchazón de la glándula parótida es el signo más común. La disfunción o parálisis del nervio facial se presenta en más del 25 % de los pacientes y a veces es la manifestación inicial.<Reference refidx="3"/> La variante de grado alto de esta neoplasia es uno de los tipos más malignos de carcinoma de glándulas salivales y se caracteriza por invasión local, diseminación hematógena y linfática, y pronóstico precario.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="7"/> En una revisión retrospectiva de 104 casos, el 33 % de los pacientes presentaron recidiva local y el 46 % de los pacientes presentaron metástasis a distancia.<Reference refidx="48"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_388"><Title>Adenocarcinoma mucinoso</Title><Para id="_255">El adenocarcinoma mucinoso es una neoplasia maligna poco común que se caracteriza por una gran cantidad de mucina epitelial extracelular que contiene cordones y nidos de células epiteliales y células epiteliales solitarias. Se desconoce su incidencia. Datos limitados indican que la mayoría, si no todos los casos, se presentan en las glándulas salivales mayores donde la glándula submandibular es el sitio predominante.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="49"/> Estos tumores a veces producen dolor sordo y dolor a la palpación.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="49"/> Esta neoplasia puede considerarse de grado bajo.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_256"><Title>Tumores mixtos malignos</Title><Para id="_257">La clasificación de los tumores mixtos malignos incluye tres entidades clínicopatológicas específicas: carcinoma ex-adenoma pleomórfico, carcinosarcoma y tumor mixto metastásico. El carcinoma ex-adenoma pleomórfico representa la mayoría de los casos, mientras que el carcinosarcoma, un tumor mixto maligno verdadero, y el tumor mixto metastásico son muy infrecuentes.<Reference refidx="3"/></Para><SummarySection id="_301"><Title>Carcinoma ex-adenoma pleomórfico</Title><Para id="_258">El carcinoma ex-adenoma pleomórfico, también conocido como carcinoma extumor mixto, exhibe indicios histológicos de origen en un adenoma pleomórfico benigno.<Reference refidx="50"/> El diagnóstico requiere la identificación del tumor benigno en la muestra de tejido.<Reference refidx="51"/> La incidencia o relativa frecuencia de este tumor varía mucho dependiendo del estudio citado.<Reference refidx="1"/> En una revisión de documentos de la AFIP, se observó que el carcinoma ex-adenoma pleomórfico constituye el 8,8 % de todos los tumores mixtos y el 4,6 % de todos los tumores malignos de glándulas salivales. Este tumor se clasifica como el sexto en orden de frecuencia entre todos los tumores de glándulas salivales después del carcinoma mucoepidermoide; el adenocarcinoma, SAI; el carcinoma de células acinares; el adenocarcinoma polimorfo de grado bajo y el carcinoma adenoide quístico.<Reference refidx="3"/> La neoplasia se presenta sobre todo en las glándulas salivales mayores.<Reference refidx="52"/></Para><Para id="_259">El cuadro clínico inicial más común consiste en una masa indolora.<Reference refidx="3"/> Aproximadamente el 33 % de los pacientes presenta parálisis facial.<Reference refidx="53"/> Dependiendo de la serie que se cite, las tasas de supervivencia varían significativamente: del 25 % al 65 % a 5 años, del 24 % al 50 % a 10 años, del 10 % al 35 % a 15 años y del 0 % al 38 % a 20 años.<Reference refidx="3"/> Además del estadio del tumor, el grado histológico y el grado de infiltración ayudan a determinar el pronóstico.<Reference refidx="54"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_302"><Title>Carcinosarcoma</Title><Para id="_260">El carcinosarcoma, también conocido como tumor mixto maligno verdadero, es una neoplasia maligna de glándulas salivales que contiene ambos componentes, carcinoma y sarcoma. En los focos metastásicos se puede expresar un componente o ambos componentes. Algunos carcinosarcomas surgen de novo mientras que otros surgen al mismo tiempo que tumores mixtos benignos. Esta neoplasia es infrecuente; solo hay ocho casos en las historias clínicas de casos de la AFIP.<Reference refidx="3"/> En una institución, solo se registraron 11 casos en el transcurso de 32 años.<Reference refidx="8"/> La mayoría de los tumores se presentan en las glándulas salivales mayores.</Para><Para id="_261">Los hallazgos clínicos comunes son hinchazón, dolor, parálisis nerviosa y ulceración. El carcinosarcoma es una neoplasia de gran malignidad y de grado alto. En los 12 casos de la serie más grande publicada, el período de supervivencia promedio fue de 3,6 años.<Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_303"><Title>Tumor mixto metastásico</Title><Para id="_262">El tumor mixto metastásico es una neoplasia de glándulas salivales muy infrecuente que es de tipo histológico benigno, pero con metástasis inexplicables. A menudo hay un intervalo prolongado entre el diagnóstico del tumor primario y las metástasis. Las características histológicas están dentro del conjunto de características propias del adenoma pleomórfico.<Reference refidx="3"/> La mayoría de estos tumores se presenta en las glándulas salivales mayores. La neoplasia primaria a menudo se presenta como una masa unitaria bien definida. Las recidivas, que pueden ser múltiples, se han presentado hasta 26 años después de la extirpación de la neoplasia primaria.<Reference refidx="55"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_306"><Title>Carcinomas infrecuentes</Title><SummarySection id="_307"><Title>Carcinoma primario de células escamosas</Title><Para id="_265">El carcinoma primario de células escamosas, también conocido como carcinoma epidermoide primario, es una neoplasia epitelial maligna de glándulas salivales mayores compuesta de células escamosas (es decir, epidermoides). El diagnóstico requiere la exclusión de una enfermedad primaria localizada en cualquier otro sitio de la cabeza o el cuello; de hecho, la mayoría de los carcinomas de células escamosas de glándulas salivales mayores son una enfermedad metastásica.<Reference refidx="3"/> En las glándulas salivales menores no se usa este diagnóstico porque es imposible diferenciarlo del carcinoma de células escamosas de mucosa (que es más común).<Reference refidx="3"/> El antecedente de exposición a radiación ionizante aumenta el riesgo de esta neoplasia.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="56"/> <Reference refidx="57"/> La mediana de tiempo transcurrido entre la radioterapia y el diagnóstico de la neoplasia es de alrededor de 15,5 años.<Reference refidx="11"/> Se informó que la frecuencia de este tumor entre todos los tumores de glándulas salivales mayores varía del 0,9 % al 4,7 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="10"/> En los casos recopilados por la AFIP entre 1985 a 1996, el carcinoma de células escamosas primario constituyó el 2,7 % de todos los tumores; el 5,4 % de los tumores malignos; el 2,5 % de todos los tumores de glándula parótida y el 2,8 % de los tumores de glándula submandibular.<Reference refidx="3"/> La edad promedio de los casos de la AFIP fue de 64 años.<Reference refidx="3"/> La frecuencia de esta neoplasia en la glándula parótida es casi 9 veces más alta que la frecuencia en la glándula submandibular.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="57"/> Tienen una fuerte predilección por los varones.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="57"/> <Reference refidx="58"/><Reference refidx="59"/> Para este tumor se usan grados similares a los que se usan para lesiones extrasalivales de acuerdo con la diferenciación, es decir: grado bajo, grado intermedio y grado alto.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_266">La mayoría de los pacientes presentan una masa asintomática en la región parotídea. Otros síntomas que pueden presentarse son masa dolorosa y parálisis del nervio facial.<Reference refidx="57"/> El pronóstico de esta neoplasia es precario. En un análisis retrospectivo de 30 años con 50 casos de carcinoma de células escamosas de glándulas salivales, las tasas de supervivencia a 5 y 10 años fueron del 24 % y el 18 %, respectivamente.<Reference refidx="57"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_308"><Title>Carcinoma epitelial-mioepitelial</Title><Para id="_268">El carcinoma epitelial-mioepitelial  es una neoplasia epitelial de grado bajo poco frecuente, compuesta de proporciones variables de células mioepiteliales diferenciadas ductales y grandes que se observan claras en las tinciones. También se conoce como adenomioepitelioma, adenoma de células claras, adenoma sólido tubular, tumor monomórfico de células claras, adenoma rico en glucógeno, adenocarcinoma rico en glucógeno, carcinoma de células claras o carcinoma de conducto salival. El tumor representa alrededor del 1 % de todas las neoplasias epiteliales de glándulas salivales.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="60"/> Este es predominantemente un tumor de glándula parótida. En las historias clínicas de casos de la AFIP, la edad promedio de los pacientes es de 60 años, y cerca del 60 % de los pacientes son mujeres.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_269">El único síntoma suele ser la hinchazón localizada, pero a veces los pacientes tienen dolor o debilidad facial.<Reference refidx="61"/><Reference refidx="62"/> En general, el carcinoma epitelial-mioepitelial es un carcinoma de grado bajo con recidivas frecuentes, tendencia a producir metástasis en los ganglios linfáticos periparotídeos y cervicales y, algunas veces, produce metástasis a distancia y muerte.<Reference refidx="60"/><Reference refidx="62"/><Reference refidx="63"/><Reference refidx="64"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_309"><Title>Carcinoma anaplásico de células pequeñas</Title><Para id="_271">El carcinoma anaplásico de células pequeñas de glándulas salivales se describió por primera vez en 1972.<Reference refidx="65"/> Después se corroboró la naturaleza neuroendocrina del tumor a partir de estudios histoquímicos y de microscopía electrónica.<Reference refidx="66"/><Reference refidx="67"/> Cuando se observan al microscopio, las células tumorales tienen un núcleo oval hipercromático, citoplasma escaso, y están organizadas en capas, cadenas y nidos. La tasa mitótica es alta. El carcinoma neuroendocrino se encuentra con mayor frecuencia en las glándulas salivales menores. Los pacientes que presentan esta enfermedad tienen mejor tasa de supervivencia que quienes presentan carcinomas de células pequeñas de pulmón.<Reference refidx="68"/> La contraparte no diferenciada de esta neoplasia es el carcinoma indiferenciado de células pequeñas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_310"><Title>Carcinomas indiferenciados</Title><Para id="_273">Los carcinomas indiferenciados de glándulas salivales son un grupo de neoplasias epiteliales malignas poco comunes que carecen del aspecto morfológico al microscopio óptico que caracteriza otros tipos específicos de carcinomas de glándulas salivales. Desde el punto de vista histológico, estos carcinomas son similares a los carcinomas indiferenciados que surgen en otros órganos y tejidos. Por tanto, se presta especial atención en identificar un carcinoma metastásico durante el diagnóstico diferencial de estas neoplasias.<Reference refidx="3"/></Para><SummarySection id="_389"><Title>Carcinoma indiferenciado de células pequeñas</Title><Para id="_274">El carcinoma indiferenciado de células pequeñas, también conocido como carcinoma de células en grano de avena, es un tumor maligno primario poco común.  Cuando se observa al microscopio óptico convencional, este tumor está compuesto de células indiferenciadas, y no exhibe diferenciación neuroendocrina durante los estudios ultraestructurales o inmunohistoquímicos. Este es la contraparte indiferenciada del carcinoma anaplásico de células pequeñas. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256725#_309" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Carcinoma anaplásico de células pequeñas</SummaryRef>.</Para><Para id="_275">En una revisión de las historias clínicas de casos de la AFIP, el carcinoma de células pequeñas representó el  1,8 % de todos los cánceres malignos de glándulas salivales mayores; la media de edad de los pacientes fue de 56 años.<Reference refidx="3"/> En el 50 % de los casos, los pacientes presentaron una masa parotídea asintomática de 3 meses o menos de duración.<Reference refidx="68"/><Reference refidx="69"/><Reference refidx="70"/> Esta es una neoplasia de grado alto. En un análisis retrospectivo de 12 casos, el tamaño tumoral de más de 4 cm fue el factor más importante en predecir la conducta tumoral. En otra serie retrospectiva pequeña, las tasas estimadas de supervivencia a 2 y 5 años fueron del 70 % y el 46 %, respectivamente.<Reference refidx="68"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_390"><Title>Carcinoma indiferenciado de células grandes</Title><Para id="_276">El carcinoma indiferenciado de células grandes es un tumor que no tiene características de diferenciación acinar, ductal, epidermoide o mioepitelial al microscopio óptico, aunque en ocasiones, se encuentran estructuras mal formadas que parecen conductos. Esta neoplasia constituye alrededor del 1 % de todos las neoplasias epiteliales de glándulas salivales.<Reference refidx="3"/> <Reference refidx="53"/><Reference refidx="71"/><Reference refidx="72"/> La mayoría de los tumores se presentan en la glándula parótida.<Reference refidx="70"/><Reference refidx="72"/> En los datos de la AFIP la incidencia máxima se registra en la séptima y octava década de la vida.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_277">El cuadro clínico inicial común es una hinchazón parotídea de crecimiento rápido.<Reference refidx="59"/> Esta es una neoplasia de grado alto que hace metástasis con frecuencia y tiene un pronóstico precario. Los pacientes con  neoplasias que miden 4 cm o más tienen un desenlace particularmente precario.<Reference refidx="70"/><Reference refidx="72"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_391"><Title>Carcinoma linfoepitelial</Title><Para id="_278">El carcinoma linfoepitelial, también conocido como carcinoma indiferenciado con estroma linfoide y carcinoma ex-lesión linfoepitelial, es un tumor indiferenciado relacionado con estroma linfoide denso. En la población inuit hay una incidencia muy alta de este tumor.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="73"/> Esta neoplasia se relaciona con la infección por el virus Epstein-Barr.<Reference refidx="74"/><Reference refidx="75"/> De todos los casos, 80 % se presentan en la glándula parótida.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_279">Además de la presencia de masa parotídea o submandibular, el dolor es un síntoma frecuente y se observa parálisis facial hasta en un 20 % de los pacientes.<Reference refidx="76"/> Más del 40 % de los pacientes presentan metástasis en los ganglios linfáticos cervicales en el momento del cuadro clínico inicial, el 20 % desarrollan recidiva local o metástasis en los ganglios linfáticos y el 20 % desarrollan metástasis a distancia después de 3 años del tratamiento.<Reference refidx="73"/><Reference refidx="76"/><Reference refidx="77"/><Reference refidx="78"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256631" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pro-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_311"><Title>Carcinoma mioepitelial</Title><Para id="_281">El carcinoma mioepitelial es una neoplasia maligna de glándulas salivales poco común en la que hay células tumorales con diferenciación mioepitelial casi exclusiva. Esta neoplasia representa la contraparte maligna del mioepitelioma benigno.<Reference refidx="3"/> La serie más grande constó de 25 casos.<Reference refidx="79"/> Aproximadamente el 66 % de los tumores se presentan en la glándula parótida.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="74"/> Se informa que la media de edad de los pacientes es de 55 años.<Reference refidx="79"/></Para><Para id="_282">En el cuadro clínico inicial, la queja principal de la mayoría de los pacientes es una masa indolora.<Reference refidx="79"/> Este es un carcinoma de grado intermedio y alto.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="79"/> El grado histológico no se correlaciona bien con el comportamiento clínico del tumor; tumores con apariencia histológica de grado bajo a veces tienen un comportamiento de gran malignidad.<Reference refidx="79"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_312"><Title>Carcinoma adenoescamoso</Title><Para id="_284">El carcinoma adenoescamoso es una neoplasia maligna muy infrecuente que surge de manera simultánea en el epitelio mucoso y en el epitelio de los conductos salivales. El carcinoma muestra características histopatológicas de carcinoma de células escamosas y de adenocarcinoma. Hay pocos informes que describan este tumor.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_285">Además de hinchazón, el carcinoma adenoescamoso produce cambios visibles en la mucosa, como eritema, ulceración e induración. Con frecuencia la ulceración se acompaña de dolor. Datos limitados indican que esta neoplasia es muy maligna y de pronóstico precario.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_192"><Title>Neoplasias no epiteliales</Title><Para id="_193">
        <Strong>Linfomas y lesiones linfoepiteliales benignas</Strong>
      </Para><Para id="_194">De manera característica los linfomas de glándulas salivales mayores son del tipo no Hodgkin. En una revisión de las historias clínicas de casos de la AFIP, los linfomas no Hodgkin constituyeron el 16,3 % de todos los tumores malignos que se presentaron en las glándulas salivales mayores; la enfermedad en la glándula parótida constituyó casi el 80 % de todos los casos.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_195">Los pacientes con lesiones linfoepiteliales benignas (por ejemplo, enfermedad de Mikulicz), que son una manifestación de una enfermedad autoinmunitaria, el síndrome de Sjögren, tienen un riesgo alto de linfoma no Hodgkin.<Reference refidx="80"/><Reference refidx="81"/><Reference refidx="82"/><Reference refidx="83"/><Reference refidx="84"/> La lesión linfoepitelial benigna se caracteriza clínicamente por un crecimiento bilateral difuso de las glándulas salivales y lacrimales.<Reference refidx="23"/> Desde el punto de vista morfológico, una lesión de las glándulas salivales se compone de islas mioepiteliales prominentes rodeadas de una infiltración linfocítica. Con frecuencia se encuentran centros germinativos en el infiltrado linfocítico.<Reference refidx="23"/> Desde el punto de vista inmunofenotípico y genotípico, el infiltrado linfocítico está compuesto de linfocitos B y linfocitos T, que son policlonales. En algunas ocasiones, el infiltrado de linfocitos B experimenta expansión clonal y se convierte en un linfoma no Hodgkin evidente. La mayoría de los linfomas no Hodgkin que surgen en lesiones linfoepiteliales benignas son linfomas de zona marginal de tejido linfoide asociado a mucosa (TLAM).<Reference refidx="81"/><Reference refidx="82"/><Reference refidx="83"/><Reference refidx="84"/> Los linfomas TLAM de glándulas salivales, al igual que sus contrapartes en otros sitios anatómicos, exhiben por lo general una conducta clínica típicamente de poca malignidad.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="85"/></Para><Para id="_196">En las glándulas salivales también se presentan linfomas primarios no TLAM, que parecen tener un pronóstico similar a los tumores de pacientes con linfomas nodulares histológicamente idénticos.<Reference refidx="86"/><Reference refidx="87"/> A diferencia de los linfomas no Hodgkin, el compromiso de las glándulas salivales mayores es muy infrecuente. La mayoría de los tumores se presentan en la glándula parótida.<Reference refidx="3"/> Los tipos histológicos más comunes, son las variantes con esclerosis nodular y predominio linfocítico.<Reference refidx="88"/><Reference refidx="89"/></Para><Para id="_197">
        <Strong>Neoplasias mesenquimatosas</Strong>
      </Para><Para id="_198">Las neoplasias mesenquimatosas representan entre el 1,9 % y el 5 % de todas las neoplasias que se presentan dentro de las glándulas salivales mayores.<Reference refidx="90"/><Reference refidx="91"/> Esta clasificación celular se refiere a los tumores de glándulas salivales mayores. Debido a que las glándulas salivales menores son pequeñas y están incrustadas en tejido conectivo fibroso, tejido adiposo y músculo esquelético, no se ha podido determinar el origen estromal de la neoplasia mesenquimatosa.<Reference refidx="3"/> Entre los tipos de neoplasias mesenquimatosas benignas de glándulas salivales se incluyen los hemangiomas, los lipomas y los linfangiomas.</Para><Para id="_199">Entre las neoplasias mesenquimatosas malignas de glándulas salivales se incluyen los schwannomas, los hemangiopericitomas, los histiocitomas fibrosos malignos, los rabdomiosarcomas y los fibrosarcomas. En las glándulas salivales mayores, estas neoplasias representan alrededor del 0,5 % de todos los tumores benignos y malignos de glándulas salivales, y alrededor del 1,5 % de todos los tumores malignos.<Reference refidx="90"/><Reference refidx="92"/><Reference refidx="93"/> Es importante establecer el origen primario en las glándulas salivales para estos tumores mediante la exclusión de la posibilidad de metástasis y diseminación directa desde otros sitios. Además, debe excluirse el diagnóstico de carcinosarcoma de glándulas salivales.<Reference refidx="3"/> Los sarcomas primarios de glándulas salivales se comportan como su contraparte de tejido blando, es decir el pronóstico se relaciona con el tipo de sarcoma, el grado histológico, el tamaño del tumor y el estadio.<Reference refidx="93"/><Reference refidx="94"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256690" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tejido-blando-adultos-pdq">Tratamiento del sarcoma de tejido blando</SummaryRef>. Se puede obtener una revisión sistemática de las neoplasias mesenquimatosas de glándulas salivales mayores en otras publicaciones.<Reference refidx="95"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_200"><Title>Neoplasias malignas secundarias</Title><Para id="_201">Las neoplasias malignas que se originan fuera de las glándulas salivales a veces comprometen las glándulas salivales mayores mediante los siguientes mecanismos:<Reference refidx="3"/></Para><OrderedList id="_209" Style="Arabic">
        <ListItem>Infiltración directa de cánceres adyacentes a las glándulas salivales.</ListItem>
        <ListItem>Metástasis hematógenas de tumores primarios distantes.</ListItem>
        <ListItem>Metástasis linfáticas a ganglios linfáticos de las glándulas salivales.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_210">La infiltración directa en las glándulas salivales mayores de tumores que se originaron en otros sitios, ocurre principalmente de carcinomas de células escamosas y de células basales de la piel que los recubre.</Para><Para id="_202">Aproximadamente el 80 % de las metástasis a las glándulas salivales mayores provienen de tumores primarios en otros lugares de la cabeza y el cuello; el 20 % restante proviene de sitios infraclaviculares.<Reference refidx="96"/><Reference refidx="97"/> La glándula parótida es un sitio metastásico en el 80 % al 90 % de los casos; el resto compromete la glándula submandibular.<Reference refidx="97"/><Reference refidx="98"/> La AFIP notificó que en la experiencia acumulada durante un periodo de más de 10 años, los tumores metastásicos constituyeron cerca del 10 % de las neoplasias malignas de glándulas salivales mayores, excepto los linfomas malignos.<Reference refidx="3"/> La mayoría de los tumores malignos primarios que metastatizan en las glándulas salivales mayores son carcinomas de células escamosas y melanomas de cabeza y cuello que presuntamente llegan a la glándula parótida por el sistema linfático; los tumores primarios infraclaviculares, como los tumores de pulmón, riñón y mama, alcanzan las glándulas salivales por vía hematógena.<Reference refidx="97"/><Reference refidx="98"/><Reference refidx="99"/> La incidencia máxima de los tumores metastásicos en las glándulas salivales se presenta, según los informes, durante la séptima década de vida.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12363107" MedlineID="22249866">Speight PM, Barrett AW: Salivary gland tumours. Oral Dis 8 (5): 229-40, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="8776422" MedlineID="96372607">Seifert G, Donath K: Hybrid tumours of salivary glands. Definition and classification of five rare cases. Eur J Cancer B Oral Oncol 32B (4): 251-9, 1996.</Citation><Citation idx="3">Ellis GL, Auclair PL: Tumors of the Salivary Glands. Armed Forces Institute of Pathology,  1996. Atlas of Tumor Pathology, 3.</Citation><Citation idx="4">Cheuk W, Chan JKC: Salivary gland tumors. In: Fletcher CDM, ed.: Diagnostic Histopathology of Tumors. 3rd ed. Churchill Livingstone, 2007, pp 239-326.</Citation><Citation idx="5" PMID="707726" MedlineID="79039700">Spiro RH, Huvos AG, Berk R, et al.: Mucoepidermoid carcinoma of salivary gland origin. A clinicopathologic study of 367 cases. Am J Surg 136 (4): 461-8, 1978.</Citation><Citation idx="6" PMID="3422397" MedlineID="88123571">Goode RK, Corio RL: Oncocytic adenocarcinoma of salivary glands. Oral Surg Oral Med Oral Pathol 65 (1): 61-6, 1988.</Citation><Citation idx="7" PMID="9059870" MedlineID="97213105">Guzzo M, Di Palma S, Grandi C, et al.: Salivary duct carcinoma: clinical characteristics and treatment strategies. Head Neck 19 (2): 126-33, 1997.</Citation><Citation idx="8" PMID="3014420" MedlineID="86258519">Stephen J, Batsakis JG, Luna MA, et al.: True malignant mixed tumors (carcinosarcoma) of salivary glands. Oral Surg Oral Med Oral Pathol 61 (6): 597-602, 1986.</Citation><Citation idx="9">Auclair PL, Ellis GL, Gnepp DR, et al.: Salivary gland neoplasms: general considerations. In: Ellis GL, Auclair PL, Gnepp DR, eds.: Surgical Pathology of the Salivary Glands. Saunders, 1991, pp 135-64.</Citation><Citation idx="10" PMID="4009321" MedlineID="85236716">Eveson JW, Cawson RA: Salivary gland tumours. A review of 2410 cases with particular reference to histological types, site, age and sex distribution. J Pathol 146 (1): 51-8, 1985.</Citation><Citation idx="11" PMID="6689907" MedlineID="84079177">Spitz MR, Batsakis JG: Major salivary gland carcinoma. Descriptive epidemiology and survival of 498 patients. Arch Otolaryngol 110 (1): 45-9, 1984.</Citation><Citation idx="12" PMID="9529011" MedlineID="98187860">Goode RK, Auclair PL, Ellis GL: Mucoepidermoid carcinoma of the major salivary glands: clinical and histopathologic analysis of 234 cases with evaluation of grading criteria. Cancer 82 (7): 1217-24, 1998.</Citation><Citation idx="13" PMID="12167584" MedlineID="22157158">Guzzo M, Andreola S, Sirizzotti G, et al.: Mucoepidermoid carcinoma of the salivary glands: clinicopathologic review of 108 patients treated at the National Cancer Institute of Milan. Ann Surg Oncol 9 (7): 688-95, 2002.</Citation><Citation idx="14" PMID="3359408" MedlineID="88194271">Neville BW, Damm DD, Weir JC, et al.: Labial salivary gland tumors. Cancer 61 (10): 2113-6, 1988.</Citation><Citation idx="15" PMID="1544111" MedlineID="92183066">Auclair PL, Goode RK, Ellis GL: Mucoepidermoid carcinoma of intraoral salivary glands. Evaluation and application of grading criteria in 143 cases. Cancer 69 (8): 2021-30, 1992.</Citation><Citation idx="16" PMID="11420454" MedlineID="21313120">Brandwein MS, Ivanov K, Wallace DI, et al.: Mucoepidermoid carcinoma: a clinicopathologic study of 80 patients with special reference to histological grading. Am J Surg Pathol 25 (7): 835-45, 2001.</Citation><Citation idx="17" PMID="8019965" MedlineID="94291048">Nordkvist A, Gustafsson H, Juberg-Ode M, et al.: Recurrent rearrangements of 11q14-22 in mucoepidermoid carcinoma. Cancer Genet Cytogenet 74 (2): 77-83, 1994.</Citation><Citation idx="18" PMID="7736438" MedlineID="95254484">Horsman DE, Berean K, Durham JS: Translocation (11;19)(q21;p13.1) in mucoepidermoid carcinoma of salivary gland. Cancer Genet Cytogenet 80 (2): 165-6, 1995.</Citation><Citation idx="19" PMID="8646736" MedlineID="96258421">El-Naggar AK, Lovell M, Killary AM, et al.: A mucoepidermoid carcinoma of minor salivary gland with t(11;19)(q21;p13.1) as the only karyotypic abnormality. Cancer Genet Cytogenet 87 (1): 29-33, 1996.</Citation><Citation idx="20" PMID="12539049" MedlineID="22447941">Tonon G, Modi S, Wu L, et al.: t(11;19)(q21;p13) translocation in mucoepidermoid carcinoma creates a novel fusion product that disrupts a Notch signaling pathway. Nat Genet 33 (2): 208-13, 2003.</Citation><Citation idx="21" PMID="12496471" MedlineID="22383595">Allenspach EJ, Maillard I, Aster JC, et al.: Notch signaling in cancer. Cancer Biol Ther 1 (5): 466-76, 2002 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="22" PMID="1311758" MedlineID="92177126">Brookstone MS, Huvos AG: Central salivary gland tumors of the maxilla and mandible: a clinicopathologic study of 11 cases with an analysis of the literature. J Oral Maxillofac Surg 50 (3): 229-36, 1992.</Citation><Citation idx="23">Major and minor salivary glands. In: Rosai J, ed.: Ackerman's Surgical Pathology. 8th ed. Mosby, 1996, pp 815-56.</Citation><Citation idx="24" PMID="2173892" MedlineID="91058305">Batsakis JG, Luna MA, el-Naggar A: Histopathologic grading of salivary gland neoplasms: III. Adenoid cystic carcinomas. Ann Otol Rhinol Laryngol 99 (12): 1007-9, 1990.</Citation><Citation idx="25">Tomich CE: Adenoid cystic carcinoma. In: Ellis GL, Auclair PL, Gnepp DR, eds.: Surgical Pathology of the Salivary Glands. Saunders, 1991, pp 333-49.</Citation><Citation idx="26" PMID="208752" MedlineID="78212661">Perzin KH, Gullane P, Clairmont AC: Adenoid cystic carcinomas arising in salivary glands: a correlation of histologic features and clinical course. Cancer 42 (1): 265-82, 1978.</Citation><Citation idx="27">Spiro RH: The controversial adenoid cystic carcinoma. Clinical considerations. In: McGurk M, Renehan AG, eds.: Controversies in the Management of Salivary Gland Disease. Oxford University Press, 2001, pp 207-11.</Citation><Citation idx="28" PMID="12820326" MedlineID="22704852">Friedrich RE, Bleckmann V: Adenoid cystic carcinoma of salivary and lacrimal gland origin: localization, classification, clinical pathological correlation, treatment results and long-term follow-up control in 84 patients. Anticancer Res 23 (2A): 931-40, 2003 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="29" PMID="1334380" MedlineID="93098367">Spiro RH, Huvos AG: Stage means more than grade in adenoid cystic carcinoma. Am J Surg 164 (6): 623-8, 1992.</Citation><Citation idx="30" PMID="2160530" MedlineID="90257845">Hamper K, Lazar F, Dietel M, et al.: Prognostic factors for adenoid cystic carcinoma of the head and neck: a retrospective evaluation of 96 cases. J Oral Pathol Med 19 (3): 101-7, 1990.</Citation><Citation idx="31" PMID="1985714" MedlineID="91091740">Lewis JE, Olsen KD, Weiland LH: Acinic cell carcinoma. Clinicopathologic review. Cancer 67 (1): 172-9, 1991.</Citation><Citation idx="32" PMID="2845326" MedlineID="89015783">Waldron CA, el-Mofty SK, Gnepp DR: Tumors of the intraoral minor salivary glands: a demographic and histologic study of 426 cases. Oral Surg Oral Med Oral Pathol 66 (3): 323-33, 1988.</Citation><Citation idx="33" PMID="8108096" MedlineID="94150975">Vincent SD, Hammond HL, Finkelstein MW: Clinical and therapeutic features of polymorphous low-grade adenocarcinoma. Oral Surg Oral Med Oral Pathol 77 (1): 41-7, 1994.</Citation><Citation idx="34" PMID="11023093" MedlineID="20475930">Evans HL, Luna MA: Polymorphous low-grade adenocarcinoma: a study of 40 cases with long-term follow up and an evaluation of the importance of papillary areas. Am J Surg Pathol 24 (10): 1319-28, 2000.</Citation><Citation idx="35" PMID="7125074" MedlineID="83020227">Spiro RH, Huvos AG, Strong EW: Adenocarcinoma of salivary origin. Clinicopathologic study of 204 patients. Am J Surg 144 (4): 423-31, 1982.</Citation><Citation idx="36" PMID="3386387" MedlineID="88260603">Matsuba HM, Mauney M, Simpson JR, et al.: Adenocarcinomas of major and minor salivary gland origin: a histopathologic review of treatment failure patterns. Laryngoscope 98 (7): 784-8, 1988.</Citation><Citation idx="37" PMID="8952553" MedlineID="97110392">Muller S, Barnes L: Basal cell adenocarcinoma of the salivary glands. Report of seven cases and review of the literature. Cancer 78 (12): 2471-7, 1996.</Citation><Citation idx="38" PMID="2326038" MedlineID="90221503">Ellis GL, Wiscovitch JG: Basal cell adenocarcinomas of the major salivary glands. Oral Surg Oral Med Oral Pathol 69 (4): 461-9, 1990.</Citation><Citation idx="39" PMID="1706299" MedlineID="91169413">Simpson RH, Sarsfield PT, Clarke T, et al.: Clear cell carcinoma of minor salivary glands. Histopathology 17 (5): 433-8, 1990.</Citation><Citation idx="40" PMID="1717916" MedlineID="92019667">Ogawa I, Nikai H, Takata T, et al.: Clear cell tumors of minor salivary gland origin. An immunohistochemical and ultrastructural analysis. Oral Surg Oral Med Oral Pathol 72 (2): 200-7, 1991.</Citation><Citation idx="41" PMID="7506496" MedlineID="94106702">Milchgrub S, Gnepp DR, Vuitch F, et al.: Hyalinizing clear cell carcinoma of salivary gland. Am J Surg Pathol 18 (1): 74-82, 1994.</Citation><Citation idx="42">Ellis GL, Auclair PL, Gnepp DR, et al.: Other malignant epithelial neoplasms. In: Ellis GL, Auclair PL, Gnepp DR, eds.: Surgical Pathology of the Salivary Glands. Saunders, 1991, pp 455-88.</Citation><Citation idx="43" PMID="6308548" MedlineID="83272674">Gnepp DR: Sebaceous neoplasms of salivary gland origin: a review. Pathol Annu 18 Pt 1: 71-102, 1983.</Citation><Citation idx="44" PMID="6704903" MedlineID="84156092">Gnepp DR, Brannon R: Sebaceous neoplasms of salivary gland origin. Report of 21 cases. Cancer 53 (10): 2155-70, 1984.</Citation><Citation idx="45" PMID="4415696" MedlineID="75014789">Linhartová A: Sebaceous glands in salivary gland tissue. Arch Pathol 98 (5): 320-4, 1974.</Citation><Citation idx="46" PMID="8445323" MedlineID="93187526">Sugimoto T, Wakizono S, Uemura T, et al.: Malignant oncocytoma of the parotid gland: a case report with an immunohistochemical and ultrastructural study. J Laryngol Otol 107 (1): 69-74, 1993.</Citation><Citation idx="47" PMID="8780532" MedlineID="96374241">Delgado R, Klimstra D, Albores-Saavedra J: Low grade salivary duct carcinoma. A distinctive variant with a low grade histology and a predominant intraductal growth pattern. Cancer 78 (5): 958-67, 1996.</Citation><Citation idx="48" PMID="8078666" MedlineID="94359695">Barnes L, Rao U, Krause J, et al.: Salivary duct carcinoma. Part I. A clinicopathologic evaluation and DNA image analysis of 13 cases with review of the literature. Oral Surg Oral Med Oral Pathol 78 (1): 64-73, 1994.</Citation><Citation idx="49" PMID="2169998" MedlineID="91003896">Osaki T, Hirota J, Ohno A, et al.: Mucinous adenocarcinoma of the submandibular gland. Cancer 66 (8): 1796-801, 1990.</Citation><Citation idx="50" PMID="11839563" MedlineID="21828332">Röijer E, Nordkvist A, Ström AK, et al.: Translocation, deletion/amplification, and expression of HMGIC and MDM2 in a carcinoma ex pleomorphic adenoma. Am J Pathol 160 (2): 433-40, 2002.</Citation><Citation idx="51" PMID="192443" MedlineID="77159838">LiVolsi VA, Perzin KH: Malignant mixed tumors arising in salivary glands. I. Carcinomas arising in benign mixed tumors: a clinicopathologic study. Cancer 39 (5): 2209-30, 1977.</Citation><Citation idx="52" PMID="8380049" MedlineID="93064860">Gnepp DR: Malignant mixed tumors of the salivary glands: a review. Pathol Annu 28 Pt 1: 279-328, 1993.</Citation><Citation idx="53">Seifert G: [Diseases of the Salivary Glands: Pathology, Diagnosis, Treatment, Facial Nerve Surgery]; translated by Philip M. Stell. Thieme, 1986.</Citation><Citation idx="54" PMID="12484654" MedlineID="22372050">Brandwein MS, Ferlito A, Bradley PJ, et al.: Diagnosis and classification of salivary neoplasms: pathologic challenges and relevance to clinical outcomes. Acta Otolaryngol 122 (7): 758-64, 2002.</Citation><Citation idx="55" PMID="1384375" MedlineID="93036183">Wenig BM, Hitchcock CL, Ellis GL, et al.: Metastasizing mixed tumor of salivary glands. A clinicopathologic and flow cytometric analysis. Am J Surg Pathol 16 (9): 845-58, 1992.</Citation><Citation idx="56" PMID="889197" MedlineID="77240381">Schneider AB, Favus MJ, Stachura ME, et al.: Salivary gland neoplasms as a late consequence of head and neck irradiation. Ann Intern Med 87 (2): 160-4, 1977.</Citation><Citation idx="57" PMID="3667298" MedlineID="88032340">Shemen LJ, Huvos AG, Spiro RH: Squamous cell carcinoma of salivary gland origin. Head Neck Surg 9 (4): 235-40, 1987 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="58" PMID="2299955" MedlineID="90135787">Sterman BM, Kraus DH, Sebek BA, et al.: Primary squamous cell carcinoma of the parotid gland. Laryngoscope 100 (2 Pt 1): 146-8, 1990.</Citation><Citation idx="59" PMID="1642829" MedlineID="92352726">Gaughan RK, Olsen KD, Lewis JE: Primary squamous cell carcinoma of the parotid gland. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 118 (8): 798-801, 1992.</Citation><Citation idx="60" PMID="1376977" MedlineID="92303904">Batsakis JG, el-Naggar AK, Luna MA: Epithelial-myoepithelial carcinoma of salivary glands. Ann Otol Rhinol Laryngol 101 (6): 540-2, 1992.</Citation><Citation idx="61" PMID="6374571" MedlineID="84220867">Daley TD, Wysocki GP, Smout MS, et al.: Epithelial-myoepithelial carcinoma of salivary glands. Oral Surg Oral Med Oral Pathol 57 (5): 512-9, 1984.</Citation><Citation idx="62" PMID="1862557" MedlineID="91320413">Collina G, Gale N, Visonà A, et al.: Epithelial-myoepithelial carcinoma of the parotid gland: a clinico-pathologic and immunohistochemical study of seven cases. Tumori 77 (3): 257-63, 1991.</Citation><Citation idx="63" PMID="2045502" MedlineID="91258583">Simpson RH, Clarke TJ, Sarsfield PT, et al.: Epithelial-myoepithelial carcinoma of salivary glands. J Clin Pathol 44 (5): 419-23, 1991.</Citation><Citation idx="64" PMID="1399576" MedlineID="93014907">Noel S, Brozna JP: Epithelial-myoepithelial carcinoma of salivary gland with metastasis to lung: report of a case and review of the literature. Head Neck 14 (5): 401-6, 1992 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="65" PMID="4342409" MedlineID="73012867">Koss LG, Spiro RH, Hajdu S: Small cell (oat cell) carcinoma of minor salivary gland origin. Cancer 30 (3): 737-41, 1972.</Citation><Citation idx="66" PMID="1693875" MedlineID="90283815">Gnepp DR, Wick MR: Small cell carcinoma of the major salivary glands. An immunohistochemical study. Cancer 66 (1): 185-92, 1990.</Citation><Citation idx="67" PMID="9712424" MedlineID="98376269">Perez-Ordonez B, Caruana SM, Huvos AG, et al.: Small cell neuroendocrine carcinoma of the nasal cavity and paranasal sinuses. Hum Pathol 29 (8): 826-32, 1998.</Citation><Citation idx="68" PMID="3015370" MedlineID="86271527">Gnepp DR, Corio RL, Brannon RB: Small cell carcinoma of the major salivary glands. Cancer 58 (3): 705-14, 1986.</Citation><Citation idx="69" PMID="2829946" MedlineID="88134608">Scher RL, Feldman PS, Levine PA: Small-cell carcinoma of the parotid gland with neuroendocrine features. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 114 (3): 319-21, 1988.</Citation><Citation idx="70" PMID="2296451" MedlineID="90114932">Hui KK, Luna MA, Batsakis JG, et al.: Undifferentiated carcinomas of the major salivary glands. Oral Surg Oral Med Oral Pathol 69 (1): 76-83, 1990.</Citation><Citation idx="71" PMID="3744850" MedlineID="86303587">Spiro RH: Salivary neoplasms: overview of a 35-year experience with 2,807 patients. Head Neck Surg 8 (3): 177-84, 1986 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="72" PMID="1985533" MedlineID="91090356">Batsakis JG, Luna MA: Undifferentiated carcinomas of salivary glands. Ann Otol Rhinol Laryngol 100 (1): 82-4, 1991.</Citation><Citation idx="73" PMID="3294429" MedlineID="88286839">Bosch JD, Kudryk WH, Johnson GH: The malignant lymphoepithelial lesion of the salivary glands. J Otolaryngol 17 (4): 187-90, 1988.</Citation><Citation idx="74" PMID="1651284" MedlineID="91331562">Hamilton-Dutoit SJ, Therkildsen MH, Neilsen NH, et al.: Undifferentiated carcinoma of the salivary gland in Greenlandic Eskimos: demonstration of Epstein-Barr virus DNA by in situ nucleic acid hybridization. Hum Pathol 22 (8): 811-5, 1991.</Citation><Citation idx="75" PMID="8543624" MedlineID="96138185">Leung SY, Chung LP, Yuen ST, et al.: Lymphoepithelial carcinoma of the salivary gland: in situ detection of Epstein-Barr virus. J Clin Pathol 48 (11): 1022-7, 1995.</Citation><Citation idx="76" PMID="8373339" MedlineID="93384488">Borg MF, Benjamin CS, Morton RP, et al.: Malignant lympho-epithelial lesion of the salivary gland: a case report and review of the literature. Australas Radiol 37 (3): 288-91, 1993.</Citation><Citation idx="77" PMID="3759075" MedlineID="87006702">Saw D, Lau WH, Ho JH, et al.: Malignant lymphoepithelial lesion of the salivary gland. Hum Pathol 17 (9): 914-23, 1986.</Citation><Citation idx="78" PMID="2178544" MedlineID="90179001">Cleary KR, Batsakis JG: Undifferentiated carcinoma with lymphoid stroma of the major salivary glands. Ann Otol Rhinol Laryngol 99 (3 Pt 1): 236-8, 1990.</Citation><Citation idx="79" PMID="10843278" MedlineID="20300264">Savera AT, Sloman A, Huvos AG, et al.: Myoepithelial carcinoma of the salivary glands: a clinicopathologic study of 25 patients. Am J Surg Pathol 24 (6): 761-74, 2000.</Citation><Citation idx="80" PMID="102228" MedlineID="79060580">Kassan SS, Thomas TL, Moutsopoulos HM, et al.: Increased risk of lymphoma in sicca syndrome. Ann Intern Med 89 (6): 888-92, 1978.</Citation><Citation idx="81" PMID="11510008" MedlineID="21400267">Abbondanzo SL: Extranodal marginal-zone B-cell lymphoma of the salivary gland. Ann Diagn Pathol 5 (4): 246-54, 2001.</Citation><Citation idx="82" PMID="10658904" MedlineID="20122014">Ihrler S, Baretton GB, Menauer F, et al.: Sjögren's syndrome and MALT lymphomas of salivary glands: a DNA-cytometric and interphase-cytogenetic study. Mod Pathol 13 (1): 4-12, 2000.</Citation><Citation idx="83" PMID="9894474" MedlineID="99111845">Harris NL: Lymphoid proliferations of the salivary glands. Am J Clin Pathol 111 (1 Suppl 1): S94-103, 1999.</Citation><Citation idx="84" PMID="8804813" MedlineID="96397925">DiGiuseppe JA, Corio RL, Westra WH: Lymphoid infiltrates of the salivary glands: pathology, biology and clinical significance. Curr Opin Oncol 8 (3): 232-7, 1996.</Citation><Citation idx="85" PMID="1951845" MedlineID="92059652">Harris NL: Extranodal lymphoid infiltrates and mucosa-associated lymphoid tissue (MALT). A unifying concept. Am J Surg Pathol 15 (9): 879-84, 1991.</Citation><Citation idx="86">Burke JS: Waldeyer's ring, sinonasal region, salivary gland, thyroid gland, central nervous system, and other extranodal lymphomas and lymphoid hyperplasias. In: Knowles DM, ed.: Neoplastic Hematopathology. Williams &amp; Wilkins, 1992, pp 1047-79.</Citation><Citation idx="87" PMID="8475914" MedlineID="93235840">Salhany KE, Pietra GG: Extranodal lymphoid disorders. Am J Clin Pathol 99 (4): 472-85, 1993.</Citation><Citation idx="88" PMID="6897643" MedlineID="83133882">Schmid U, Helbron D, Lennert K: Primary malignant lymphomas localized in salivary glands. Histopathology 6 (6): 673-87, 1982.</Citation><Citation idx="89" PMID="3731025" MedlineID="86271526">Gleeson MJ, Bennett MH, Cawson RA: Lymphomas of salivary glands. Cancer 58 (3): 699-704, 1986.</Citation><Citation idx="90" PMID="3784727" MedlineID="87063174">Seifert G, Oehne H: [Mesenchymal (non-epithelial) salivary gland tumors. Analysis of 167 tumor cases of the salivary gland register] Laryngol Rhinol Otol (Stuttg) 65 (9): 485-91, 1986.</Citation><Citation idx="91">Auclair PL, Ellis GL, Gnepp DR, et al.: Salivary gland neoplasms: general considerations. In: Ellis GL, Auclair PL, Gnepp DR, eds.: Surgical Pathology of the Salivary Glands. Saunders, 1991, pp 135-64.</Citation><Citation idx="92">Auclair PL, Ellis GL: Nonlymphoid sarcomas of the major salivary glands. In: Ellis GL, Auclair PL, Gnepp DR, eds.: Surgical Pathology of the Salivary Glands. Saunders, 1991, pp 514-27.</Citation><Citation idx="93" PMID="1998570" MedlineID="91151647">Luna MA, Tortoledo ME, Ordóñez NG, et al.: Primary sarcomas of the major salivary glands. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 117 (3): 302-6, 1991.</Citation><Citation idx="94" PMID="3742455" MedlineID="86298082">Auclair PL, Langloss JM, Weiss SW, et al.: Sarcomas and sarcomatoid neoplasms of the major salivary gland regions. A clinicopathologic and immunohistochemical study of 67 cases and review of the literature. Cancer 58 (6): 1305-15, 1986.</Citation><Citation idx="95">Weiss SW, Goldblum JR: Enzinger and Weiss's Soft Tissue Tumors. 4th ed. Mosby, 2001.</Citation><Citation idx="96" PMID="2553901" MedlineID="90039714">Cantera JM, Hernandez AV: Bilateral parotid gland metastasis as the initial presentation of a small cell lung carcinoma. J Oral Maxillofac Surg 47 (11): 1199-201, 1989.</Citation><Citation idx="97">Gnepp DR: Metastatic disease to the major salivary glands. In: Ellis GL, Auclair PL, Gnepp DR, eds.: Surgical Pathology of the Salivary Glands. Saunders, 1991, pp 560-9.</Citation><Citation idx="98" PMID="3562340" MedlineID="87175185">Seifert G, Hennings K, Caselitz J: Metastatic tumors to the parotid and submandibular glands--analysis and differential diagnosis of 108 cases. Pathol Res Pract 181 (6): 684-92, 1986.</Citation><Citation idx="99" PMID="2350137" MedlineID="90274329">Batsakis JG, Bautina E: Metastases to major salivary glands. Ann Otol Rhinol Laryngol 99 (6 Pt 1): 501-3, 1990.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038946">salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del cáncer de glándulas salivales</Title><Para id="_14">En general, los tumores que surgen en las glándulas salivales mayores se estadifican según el tamaño, la diseminación extraparenquimatosa, el compromiso ganglionar (en tumores de glándula parótida, depende del compromiso del nervio facial), y la presencia de metástasis.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>Los tumores que surgen en las glándulas salivales menores se estadifican según el sitio anatómico de origen (por ejemplo, cavidad oral y senos paranasales).</Para><Para id="_340">El estadio clínico, en especial, el tamaño del tumor, es un factor esencial para determinar el desenlace de los cánceres de glándulas salivales y quizás sea más importante que el grado histológico.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Los estudios de diagnóstico por imagen se pueden emplear para la estadificación. Con una resolución espacial excelente y un contraste de tejido blando superior, las imágenes por resonancia magnética (IRM) ofrecen ventajas sobre las tomografías computarizadas para la detección y localización de tumores de cabeza y cuello. En general, la IRM es la modalidad preferida para la evaluación cuando se sospecha la presencia de neoplasias de glándulas salivales.<Reference refidx="7"/></Para><SummarySection id="_375"><Title>Agrupamiento por estadios y definiciones TNM del American Joint Committee on Cancer</Title><Para id="_374">El American Joint Committee on Cancer (AJCC) designó los estadios mediante la clasificación TNM (tumor, ganglio linfático y metástasis) para definir el cáncer de glándulas salivales.<Reference refidx="5"/></Para><Table id="_428">
        <Title>Cuadro 1.  Definiciones TNM para el estadio 0<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="20.16%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="26.20%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="53.62%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TN<Superscript>b</Superscript>M</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Major salivary glands (parotid, submandibular, and sublingual). En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 95–101.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>En ocasiones, se usa la designación <Emphasis>U</Emphasis> o <Emphasis>L</Emphasis> para cualquier categoría N con el fin de indicar metástasis por encima del borde inferior del cricoides (U) o por debajo del borde inferior del cricoides (L). De modo similar, la diseminación extraganglionar (ENE) clínica o patológica se deberá registrar como sin ENE (ENE–) o con ENE (ENE+).</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">0</entry>
              <entry MoreRows="2">Tis, N0, M0</entry>
              <entry>Tis = carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_429">
        <Title>Cuadro 2.  Definiciones TNM para el estadio I<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="21.45%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.75%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="52.78%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TN<Superscript>b</Superscript>M</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Major salivary glands. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 95–101.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>En ocasiones, se usa la designación <Emphasis>U</Emphasis> o <Emphasis>L</Emphasis> para cualquier categoría N con el fin de indicar metástasis por encima del borde inferior del cricoides (U) o por debajo del borde inferior del cricoides (L). De modo similar, la diseminación extraganglionar (ENE) clínica o patológica se deberá registrar como sin ENE (ENE–) o con ENE (ENE+).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>La diseminación extraparenquimatosa se define por hallazgos clínicos o macroscópicos de invasión en los tejidos blandos. Los hallazgos microscópicos solos no se usan para definir la diseminación extraparenquimatosa en esta clasificación.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">I</entry>
              <entry MoreRows="2">T1, N0, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor ≤2 cm en su mayor dimensión, sin diseminación extraparenquimatosa.<Superscript>c</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_430">
        <Title>Cuadro 3.  Definiciones TNM para el estadio II<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="20.70%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.87%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="53.41%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TN<Superscript>b</Superscript>M</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Major salivary glands. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 95–101.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>En ocasiones, se usa la designación <Emphasis>U</Emphasis> o <Emphasis>L</Emphasis> para cualquier categoría N con el fin de indicar metástasis por encima del borde inferior del cricoides (U) o por debajo del borde inferior del cricoides (L). De modo similar, la diseminación extraganglionar (ENE) clínica o patológica se deberá registrar como sin ENE (ENE–) o con ENE (ENE+).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>La diseminación extraparenquimatosa se define por hallazgos clínicos o macroscópicos de invasión en los tejidos blandos. Los hallazgos microscópicos solos no se usan para definir la diseminación extraparenquimatosa en esta clasificación.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">II</entry>
              <entry MoreRows="2">T2, N0, M0</entry>
              <entry>T2 = tumor &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión, sin diseminación extraparenquimatosa.<Superscript>c</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_431">
        <Title>Cuadro 4.  Definiciones TNM para el estadio III<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="21.14%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="24.10%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="54.75%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TN<Superscript>b</Superscript>M</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; ENE = diseminación extraganglionar.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Major salivary glands. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 95–101.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>En ocasiones, se usa la designación <Emphasis>U</Emphasis> o <Emphasis>L</Emphasis> para cualquier categoría N con el fin de indicar metástasis por encima del borde inferior del cricoides (U) o por debajo del borde inferior del cricoides (L). De modo similar, la diseminación extraganglionar (ENE) clínica o patológica se deberá registrar como sin ENE (ENE–) o con ENE (ENE+).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>La diseminación extraparenquimatosa se define por hallazgos clínicos o macroscópicos de invasión en los tejidos blandos. Los hallazgos microscópicos solos no se usan para definir la diseminación extraparenquimatosa en esta clasificación.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="8">III</entry>
              <entry MoreRows="2">T3, N0, M0</entry>
              <entry>T3 = tumor &gt;4 cm o tumor con diseminación extraparenquimatosa.<Superscript>c</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="5">T0, T1, T2, T3, N1, M0</entry>
              <entry>T0 = sin indicios de tumor primario.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1 = tumor ≤2 cm en su mayor dimensión, sin diseminación extraparenquimatosa.<Superscript>c</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión, sin diseminación extraparenquimatosa.<Superscript>c</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor &gt;4 cm o tumor con diseminación extraparenquimatosa.<Superscript>c</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1= metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral, ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_432">
        <Title>Cuadro 5.  Definiciones TNM para los estadios IVA, IVB y IVC<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="20.68%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="18.97%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="60.34%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TN<Superscript>b</Superscript>M</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; ENE = diseminación extraganglionar.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Major salivary glands. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 95–101.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>En ocasiones, se usa la designación <Emphasis>U</Emphasis> o <Emphasis>L</Emphasis> para cualquier categoría N con el fin de indicar metástasis por encima del borde inferior del cricoides (U) o por debajo del borde inferior del cricoides (L). De modo similar, la ENE clínica o patológica se deberá registrar como sin ENE (ENE–) o con ENE (ENE+).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>La diseminación extraparenquimatosa se define por hallazgos clínicos o macroscópicos de invasión en los tejidos blandos. Los hallazgos microscópicos solos no se usan para definir la diseminación extraparenquimatosa en esta clasificación.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="9">IVA</entry>
              <entry MoreRows="3">T4a, N0, N1, M0</entry>
              <entry>T4a = enfermedad moderadamente avanzada. Tumor con invasión a la piel, la mandíbula, el canal auditivo o el nervio facial.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1= metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="5">T0, T1, T2, T3, T4a, N2, M0</entry>
              <entry>T0, T1, T2, T3, T4a = consultar las descripciones del estadio IVB en este cuadro.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2 = metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> &gt;3 cm pero ≤6 cm en su mayor dimensión y ENE–; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE–; <Emphasis>o</Emphasis> en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2a = metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral o contralateral ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE+ <Emphasis>o</Emphasis> un solo ganglio linfático ipsilateral &gt;3 cm pero ≤6 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2b = metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2c = metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="24">IVB</entry>
              <entry MoreRows="12">Cualquier T, N3, M0</entry>
              <entry>TX = tumor primario no evaluable.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T0 = sin indicios de tumor primario.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Tis = carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1 = tumor ≤2 cm en su mayor dimensión, sin diseminación extraparenquimatosa.<Superscript>c</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión, sin diseminación extraparenquimatosa.<Superscript>c</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor &gt;4 cm o tumor con diseminación extraparenquimatosa.<Superscript>c</Superscript></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T4 = enfermedad moderadamente avanzada o muy avanzada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4a = enfermedad moderadamente avanzada. Tumor con invasión a la piel, la mandíbula, el canal auditivo o el nervio facial.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4b = enfermedad muy avanzada. Tumor con invasión a la base del cráneo o las láminas pterigoideas, o que atrapa la arteria carótida.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3 = metástasis en un ganglio linfático &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE–; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en uno o más ganglios linfáticos y ENE+ manifiesta desde el punto de vista clínico.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3a = metástasis en un ganglio linfático &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3b = metástasis en uno o más ganglios linfáticos con ENE+ manifiesta desde el punto clínico.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="11">T4b, cualquier N, M0</entry>
              <entry>T4b = enfermedad muy avanzada. Tumor con invasión a la base del cráneo o las láminas pterigoideas, o que atrapa la arteria carótida.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>NX = ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1= metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2 = metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> &gt;3 cm pero ≤6 cm en su mayor dimensión y ENE–; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios ipsilaterales, ninguno &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE–; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2a = metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral o contralateral ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE+ <Emphasis>o</Emphasis> un solo ganglio linfático ipsilateral  &gt;3 cm pero ≤6 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2b = metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2c = metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3 = metástasis en un ganglio linfático &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE–; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en uno o más ganglios linfáticos y ENE+ manifiesta desde el punto de vista clínico.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3a = metástasis en un ganglio linfático &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE–.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3b = metástasis en uno o más ganglios linfáticos con ENE+ manifiesta desde el punto clínico.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">IVC</entry>
              <entry MoreRows="2">Cualquier T, cualquier N, M1</entry>
              <entry>Cualquier T = consultar las descripciones del estadio IVB en este cuadro.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier N = consultar las descripciones del estadio IVB en este cuadro.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M1 = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="170839" MedlineID="76037903">Spiro RH, Huvos AG, Strong EW: Cancer of the parotid gland. A clinicopathologic study of 288 primary cases. Am J Surg 130 (4): 452-9, 1975.</Citation><Citation idx="2" PMID="201357" MedlineID="78062447">Fu KK, Leibel SA, Levine ML, et al.: Carcinoma of the major and minor salivary glands: analysis of treatment results and sites and causes of failures. Cancer 40 (6): 2882-90, 1977.</Citation><Citation idx="3" PMID="7260864" MedlineID="81258283">Levitt SH, McHugh RB, Gómez-Marin O, et al.: Clinical staging system for cancer of the salivary gland: a retrospective study. Cancer 47 (11): 2712-24, 1981.</Citation><Citation idx="4" PMID="1313245" MedlineID="92207447">Kuhel W, Goepfert H, Luna M, et al.: Adenoid cystic carcinoma of the palate. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 118 (3): 243-7, 1992.</Citation><Citation idx="5">Major salivary glands. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp. 95–101.</Citation><Citation idx="6">Spiro RH: Factors affecting survival in salivary gland cancers. In: McGurk M, Renehan AG, eds.: Controversies in the Management of Salivary Gland Disease. Oxford University Press, 2001, pp 143-50.</Citation><Citation idx="7" PMID="12685498" MedlineID="22571565">Shah GV: MR imaging of salivary glands. Magn Reson Imaging Clin N Am 10 (4): 631-62, 2002.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_42"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038946">salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de glándulas salivales</Title><Para id="_43">La terapia mínima para los pacientes que presentan neoplasias malignas de grado bajo de la porción superficial de la glándula parótida consiste en una parotidectomía superficial. Para el resto de las lesiones, a menudo se indica una parotidectomía total. Se debe extirpar el nervio facial o sus ramas si hay compromiso tumoral; se puede efectuar reparación en forma simultánea. La evidencia indica que la radioterapia postoperatoria mejora el resultado de la resección quirúrgica, en particular para las neoplasias de grado alto, cuando los márgenes son estrechos o están comprometidos, cuando los tumores son grandes o cuando hay indicios histológicos de metástasis ganglionares.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> En ensayos clínicos que se hicieron en los Estados Unidos e Inglaterra se indicó que la radioterapia con haz de neutrones rápidos mejora la supervivencia sin enfermedad y la supervivencia general de los pacientes con tumores irresecables o neoplasias recidivantes.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Hay pocos establecimientos que prestan el servicio de radioterapia con haz de neutrones rápidos en los Estados Unidos. La radioterapia con haz de fotones hiperfraccionada acelerada también produjo tasas altas de control regional local a largo plazo.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> El uso de quimioterapia para tumores malignos de glándulas salivales continua en evaluación clínica.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/>
</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Myers EN, Suen JY, eds.: Cancer of the Head and Neck. 3rd ed. Saunders, 1996.</Citation><Citation idx="2">Freund HR: Principles of Head and Neck Surgery. 2nd ed. Appleton-Century-Crofts, 1979.</Citation><Citation idx="3">Lore JM: An Atlas of Head and Neck Surgery. 3rd ed. Saunders, 1988.</Citation><Citation idx="4">Million RR, Cassisi NJ, eds.: Management of Head and Neck Cancer: A Multidisciplinary Approach. Lippincott, 1994.</Citation><Citation idx="5">Wang CC, ed.: Radiation Therapy for Head and Neck Neoplasms. 3rd ed. Wiley-Liss, 1997.</Citation><Citation idx="6">Cummings CW, Fredrickson JM, Harker LA, et al.: Otolaryngology - Head and Neck Surgery. Mosby-Year Book, Inc., 1998.</Citation><Citation idx="7" PMID="9054880" MedlineID="97207587">Garden AS, el-Naggar AK, Morrison WH, et al.: Postoperative radiotherapy for malignant tumors of the parotid gland. Int J Radiat Oncol Biol Phys 37 (1): 79-85, 1997.</Citation><Citation idx="8" PMID="17241753">Chen AM, Granchi PJ, Garcia J, et al.: Local-regional recurrence after surgery without postoperative irradiation for carcinomas of the major salivary glands: implications for adjuvant therapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 67 (4): 982-7, 2007.</Citation><Citation idx="9" PMID="1571909" MedlineID="92240569">Buchholz TA, Laramore GE, Griffin BR, et al.: The role of fast neutron radiation therapy in the management of advanced salivary gland malignant neoplasms. Cancer 69 (11): 2779-88, 1992.</Citation><Citation idx="10" PMID="8949764" MedlineID="97107016">Krüll A, Schwarz R, Engenhart R, et al.: European results in neutron therapy of malignant salivary gland tumors. Bull Cancer Radiother 83 (Suppl): 125-9s, 1996.</Citation><Citation idx="11" PMID="10208669">Douglas JG, Lee S, Laramore GE, et al.: Neutron radiotherapy for the treatment of locally advanced major salivary gland tumors. Head Neck 21 (3): 255-63, 1999.</Citation><Citation idx="12" PMID="10701733">Douglas JG, Laramore GE, Austin-Seymour M, et al.: Treatment of locally advanced adenoid cystic carcinoma of the head and neck with neutron radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 46 (3): 551-7, 2000.</Citation><Citation idx="13" PMID="1651301" MedlineID="91331883">Wang CC, Goodman M: Photon irradiation of unresectable carcinomas of salivary glands. Int J Radiat Oncol Biol Phys 21 (3): 569-76, 1991.</Citation><Citation idx="14" PMID="12975266">Douglas JG, Koh WJ, Austin-Seymour M, et al.: Treatment of salivary gland neoplasms with fast neutron radiotherapy. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 129 (9): 944-8, 2003.</Citation><Citation idx="15" PMID="3035459" MedlineID="87230331">Kaplan MJ, Johns ME, Cantrell RW: Chemotherapy for salivary gland cancer. Otolaryngol Head Neck Surg 95 (2): 165-70, 1986.</Citation><Citation idx="16" PMID="3884153" MedlineID="85151878">Eisenberger MA: Supporting evidence for an active treatment program for advanced salivary gland carcinomas. Cancer Treat Rep 69 (3): 319-21, 1985.</Citation><Citation idx="17" PMID="3744850" MedlineID="86303587">Spiro RH: Salivary neoplasms: overview of a 35-year experience with 2,807 patients. Head Neck Surg 8 (3): 177-84, 1986 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="18" PMID="3788853" MedlineID="87073254">Theriault C, Fitzpatrick PJ: Malignant parotid tumors. Prognostic factors and optimum treatment. Am J Clin Oncol 9 (6): 510-6, 1986.</Citation><Citation idx="19" PMID="8879381" MedlineID="97033723">Licitra L, Cavina R, Grandi C, et al.: Cisplatin, doxorubicin and cyclophosphamide in advanced salivary gland carcinoma. A phase II trial of 22 patients. Ann Oncol 7 (6): 640-2, 1996.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_45"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038947">stage I salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de glándulas salivales mayores en estadio I</Title><SummarySection id="_49"><Title>Opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado bajo en estadio I</Title><Para id="_438">Las opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado bajo en estadio I son las siguientes:</Para><OrderedList id="_315" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía sola.</ListItem>
        <ListItem>Se debería considerar el uso de radioterapia posoperatoria cuando los márgenes de la resección son positivos.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_47">Los tumores de glándulas salivales mayores de grado bajo en estadio I son curables con cirugía sola.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Se puede usar la radioterapia para tumores cuya extirpación produciría un efecto apreciable cosmético o funcional, o se usa como un adyuvante de la cirugía cuando los márgenes son positivos para compromiso tumoral.<Reference refidx="4"/> La terapia con haz de neutrones es eficaz en el tratamiento de pacientes con tumores malignos de glándulas salivales que tienen un pronóstico precario.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/>
</Para></SummarySection><SummarySection id="_52"><Title>Opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado alto en estadio I</Title><Para id="_439">Las opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado alto en estadio I son las siguientes:</Para><OrderedList id="_100" Style="Arabic">
        <ListItem>Los tumores de glándulas salivales de grado alto localizados en la glándula de originen se pueden curar con cirugía radical sola.</ListItem>
        <ListItem>La radioterapia posoperatoria puede mejorar el control local y aumentar la tasa de supervivencia en los pacientes con tumores de grado alto, márgenes quirúrgicos positivos o invasión perineural.<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]; <Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/>
</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia (en evaluación clínica).<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></ListItem></OrderedList><Para id="_440">Son adecuados lo ensayos clínicos en los que se evalúan nuevos métodos para el control local.</Para><Para id="_441">Los tumores de glándulas salivales de grado alto en estadio I que están limitados a la glándula de origen se pueden curar con cirugía sola. A veces se emplea radioterapia adyuvante, en especial, cuando hay márgenes positivos para compromiso tumoral.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_45_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_45_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="4355256" MedlineID="74007667">Byers RM, Jesse RH, Guillamondegui OM, et al.: Malignant tumors of the submaxillary gland. Am J Surg 126 (4): 458-63, 1973.</Citation><Citation idx="2">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation><Citation idx="3" PMID="1166937" MedlineID="76037904">Woods JE, Chong GC, Beahrs OH: Experience with 1,360 primary parotid tumors. Am J Surg 130 (4): 460-2, 1975.</Citation><Citation idx="4" PMID="164132" MedlineID="75126174">Guillamondegui OM, Byers RM, Luna MA, et al.: Aggressive surgery in treatment for parotid cancer: the role of adjunctive postoperative radiotherapy. Am J Roentgenol Radium Ther Nucl Med 123 (1): 49-54, 1975.</Citation><Citation idx="5" PMID="8949764" MedlineID="97107016">Krüll A, Schwarz R, Engenhart R, et al.: European results in neutron therapy of malignant salivary gland tumors. Bull Cancer Radiother 83 (Suppl): 125-9s, 1996.</Citation><Citation idx="6" PMID="10208669">Douglas JG, Lee S, Laramore GE, et al.: Neutron radiotherapy for the treatment of locally advanced major salivary gland tumors. Head Neck 21 (3): 255-63, 1999.</Citation><Citation idx="7" PMID="10701733">Douglas JG, Laramore GE, Austin-Seymour M, et al.: Treatment of locally advanced adenoid cystic carcinoma of the head and neck with neutron radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 46 (3): 551-7, 2000.</Citation><Citation idx="8" PMID="10211318" MedlineID="99227764">Hosokawa Y, Shirato H, Kagei K, et al.: Role of radiotherapy for mucoepidermoid carcinoma of salivary gland. Oral Oncol 35 (1): 105-11, 1999.</Citation><Citation idx="9" PMID="9054880" MedlineID="97207587">Garden AS, el-Naggar AK, Morrison WH, et al.: Postoperative radiotherapy for malignant tumors of the parotid gland. Int J Radiat Oncol Biol Phys 37 (1): 79-85, 1997.</Citation><Citation idx="10" PMID="15880750">Mendenhall WM, Morris CG, Amdur RJ, et al.: Radiotherapy alone or combined with surgery for salivary gland carcinoma. Cancer 103 (12): 2544-50, 2005.</Citation><Citation idx="11" PMID="17241753">Chen AM, Granchi PJ, Garcia J, et al.: Local-regional recurrence after surgery without postoperative irradiation for carcinomas of the major salivary glands: implications for adjuvant therapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 67 (4): 982-7, 2007.</Citation><Citation idx="12" PMID="3035459" MedlineID="87230331">Kaplan MJ, Johns ME, Cantrell RW: Chemotherapy for salivary gland cancer. Otolaryngol Head Neck Surg 95 (2): 165-70, 1986.</Citation><Citation idx="13" PMID="3884153" MedlineID="85151878">Eisenberger MA: Supporting evidence for an active treatment program for advanced salivary gland carcinomas. Cancer Treat Rep 69 (3): 319-21, 1985.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_58"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038948">stage II salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de glándulas salivales mayores en estadio II</Title><SummarySection id="_62"><Title>Opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado bajo en estadio II</Title><Para id="_442">Las opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado bajo en estadio II son las siguientes:</Para><OrderedList id="_102" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía sola o con radioterapia posoperatoria, si está indicada.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></ListItem>
        <ListItem>Se debe considerar la administración de quimioterapia en circunstancias especiales, como cuando el paciente rehúsa la radioterapia o la cirugía.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_443">Los tumores de glándulas salivales mayores de grado bajo en estadio II se pueden curar con cirugía sola.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Es posible usar la radioterapia como tratamiento primario para tumores cuya extirpación produciría un efecto apreciable cosmético o funcional, o se usa como adyuvante de la cirugía cuando los márgenes son positivos.<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_66"><Title>Opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado alto en estadio II</Title><Para id="_444">Las opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado alto en estadio II son las siguientes:</Para><OrderedList id="_103" Style="Arabic">
        <ListItem>Los tumores de glándulas salivales de grado alto localizados en la glándula de originen se pueden curar con cirugía radical sola. </ListItem><ListItem>La radioterapia posoperatoria puede mejorar el control local y aumentar la tasa de supervivencia en los pacientes con tumores de grado alto, márgenes quirúrgicos positivos o invasión perineural.<Reference refidx="7"/> [<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]; <Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/>
</ListItem>
        <ListItem>Se informó que la radioterapia con haz de neutrones rápidos o los programas hiperfraccionados y acelerados con haz de fotones son más eficaces que la radioterapia convencional para el tratamiento de pacientes con tumores malignos de glándulas salivales, inoperables, irresecables o recidivantes.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia (en evaluación clínica).<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></ListItem></OrderedList><Para id="_445">Son adecuados lo ensayos clínicos en los que se evalúan nuevas formas de mejorar el control local con radioterapia y radiosensibilizadores.</Para><Para id="_446">Los tumores de glándulas salivales de grado alto en estadio II que se limitan a la glándula de origen se pueden curar con cirugía sola, aunque a veces se emplea radioterapia adyuvante, en especial, cuando hay márgenes positivos para compromiso tumoral. La radioterapia primaria se puede administrar para tumores inoperables, irresecables o recidivantes. En este entorno clínico, se demostró que la radioterapia con haz de neutrones rápidos mejora la supervivencia sin enfermedad y la supervivencia general.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_58_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_58_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3744850" MedlineID="86303587">Spiro RH: Salivary neoplasms: overview of a 35-year experience with 2,807 patients. Head Neck Surg 8 (3): 177-84, 1986 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="2" PMID="3788853" MedlineID="87073254">Theriault C, Fitzpatrick PJ: Malignant parotid tumors. Prognostic factors and optimum treatment. Am J Clin Oncol 9 (6): 510-6, 1986.</Citation><Citation idx="3" PMID="4355256" MedlineID="74007667">Byers RM, Jesse RH, Guillamondegui OM, et al.: Malignant tumors of the submaxillary gland. Am J Surg 126 (4): 458-63, 1973.</Citation><Citation idx="4">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation><Citation idx="5" PMID="1166937" MedlineID="76037904">Woods JE, Chong GC, Beahrs OH: Experience with 1,360 primary parotid tumors. Am J Surg 130 (4): 460-2, 1975.</Citation><Citation idx="6" PMID="164132" MedlineID="75126174">Guillamondegui OM, Byers RM, Luna MA, et al.: Aggressive surgery in treatment for parotid cancer: the role of adjunctive postoperative radiotherapy. Am J Roentgenol Radium Ther Nucl Med 123 (1): 49-54, 1975.</Citation><Citation idx="7" PMID="10211318" MedlineID="99227764">Hosokawa Y, Shirato H, Kagei K, et al.: Role of radiotherapy for mucoepidermoid carcinoma of salivary gland. Oral Oncol 35 (1): 105-11, 1999.</Citation><Citation idx="8" PMID="9054880" MedlineID="97207587">Garden AS, el-Naggar AK, Morrison WH, et al.: Postoperative radiotherapy for malignant tumors of the parotid gland. Int J Radiat Oncol Biol Phys 37 (1): 79-85, 1997.</Citation><Citation idx="9" PMID="15880750">Mendenhall WM, Morris CG, Amdur RJ, et al.: Radiotherapy alone or combined with surgery for salivary gland carcinoma. Cancer 103 (12): 2544-50, 2005.</Citation><Citation idx="10" PMID="17241753">Chen AM, Granchi PJ, Garcia J, et al.: Local-regional recurrence after surgery without postoperative irradiation for carcinomas of the major salivary glands: implications for adjuvant therapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 67 (4): 982-7, 2007.</Citation><Citation idx="11" PMID="8949764" MedlineID="97107016">Krüll A, Schwarz R, Engenhart R, et al.: European results in neutron therapy of malignant salivary gland tumors. Bull Cancer Radiother 83 (Suppl): 125-9s, 1996.</Citation><Citation idx="12" PMID="1651301" MedlineID="91331883">Wang CC, Goodman M: Photon irradiation of unresectable carcinomas of salivary glands. Int J Radiat Oncol Biol Phys 21 (3): 569-76, 1991.</Citation><Citation idx="13" PMID="10208669">Douglas JG, Lee S, Laramore GE, et al.: Neutron radiotherapy for the treatment of locally advanced major salivary gland tumors. Head Neck 21 (3): 255-63, 1999.</Citation><Citation idx="14" PMID="10701733">Douglas JG, Laramore GE, Austin-Seymour M, et al.: Treatment of locally advanced adenoid cystic carcinoma of the head and neck with neutron radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 46 (3): 551-7, 2000.</Citation><Citation idx="15" PMID="6279995" MedlineID="82172260">Suen JY, Johns ME: Chemotherapy for salivary gland cancer. Laryngoscope 92 (3): 235-9, 1982.</Citation><Citation idx="16" PMID="6754060" MedlineID="83050489">Posner MR, Ervin TJ, Weichselbaum RR, et al.: Chemotherapy of advanced salivary gland neoplasms. Cancer 50 (11): 2261-4, 1982.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_73"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038949">stage III salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de glándulas salivales mayores en estadio III</Title><SummarySection id="_77"><Title>Opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado bajo en estadio III</Title><Para id="_447">Las opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado bajo en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_105" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía sola o con radioterapia posoperatoria, si está indicada. </ListItem><ListItem>Se debe considerar la administración de quimioterapia en circunstancias especiales, como cuando el paciente rehúsa la radiación o la cirugía, o para tumores recidivantes o que no responden al tratamiento.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia con haz de neutrones rápidos (en evaluación clínica). Los datos de casos en los que se usó la radioterapia con haz de neutrones rápidos indicaron resultados superiores al ser comparados con la radioterapia convencional que utiliza rayos X.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></ListItem><ListItem>Quimioterapia (en evaluación clínica).<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></ListItem></OrderedList><Para id="_448">Los pacientes con tumores de glándulas salivales de grado bajo en estadio III se pueden curar con cirugía sola.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> En general, no se requiere emplear radioterapia como tratamiento primario, pero se puede emplear para tumores cuya extirpación implicaría un efecto apreciable cosmético o funcional, o como adyuvante de la cirugía cuando los márgenes son positivos para compromiso tumoral.<Reference refidx="8"/> Los pacientes con tumores de grado bajo que se diseminaron a los ganglios linfáticos se pueden curar con la resección del tumor primario y los ganglios linfáticos comprometidos, con o sin radioterapia. La terapia con haz de neutrones es eficaz en el tratamiento de pacientes con tumores que se diseminaron a los ganglios linfáticos locales.</Para></SummarySection><SummarySection id="_83"><Title>Opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado alto en estadio III</Title><Para id="_449">Las opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado alto en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_107" Style="Arabic">
        <ListItem>Los pacientes con tumores de glándulas salivales localizados de grado alto que se limitan a la glándula de origen se pueden curar con cirugía radical sola.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/>
</ListItem>
        <ListItem>La radioterapia posoperatoria puede mejorar el control local y aumentar la tasa de supervivencia en los pacientes con tumores de grado alto, márgenes quirúrgicos positivos o invasión perineural.<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]; <Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/>
</ListItem>
        <ListItem>Se informó que la radioterapia con haz de neutrones rápidos o los programas hiperfraccionados y acelerados con haz de fotones son más eficaces que la radioterapia convencional para el tratamiento de pacientes con tumores malignos de glándulas salivales, inoperables, irresecables o recidivantes.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/>
</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia, radiosensibilizadores y quimioterapia (en evaluación clínica). Ensayos clínicos en los que se evalúan formas de mejorar el control local con estas modalidades.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/></ListItem></OrderedList><Para id="_450">Los pacientes con tumores de glándulas salivales de grado alto en estadio III que se limitan a la glándula de origen se pueden curar con cirugía sola, aunque a veces se emplea radioterapia adyuvante postoperatoria, en especial, cuando hay márgenes positivos. La radioterapia primaria convencional puede atenuar el dolor en los pacientes con tumores irresecables. En este entorno clínico, se informó que la radioterapia con haz de neutrones rápidos aumenta la supervivencia sin enfermedad y la supervivencia general.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> Los pacientes con tumores que se diseminaron a los ganglios linfáticos regionales deben someterse a una linfadenectomía regional, como parte del procedimiento quirúrgico inicial. Es posible que la radioterapia adyuvante para estos tumores reduzca la tasa de recidiva local.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_73_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_73_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8949764" MedlineID="97107016">Krüll A, Schwarz R, Engenhart R, et al.: European results in neutron therapy of malignant salivary gland tumors. Bull Cancer Radiother 83 (Suppl): 125-9s, 1996.</Citation><Citation idx="2" PMID="3114186" MedlineID="87307600">Catterall M, Errington RD: The implications of improved treatment of malignant salivary gland tumors by fast neutron radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 13 (9): 1313-8, 1987.</Citation><Citation idx="3" PMID="3035459" MedlineID="87230331">Kaplan MJ, Johns ME, Cantrell RW: Chemotherapy for salivary gland cancer. Otolaryngol Head Neck Surg 95 (2): 165-70, 1986.</Citation><Citation idx="4" PMID="3884153" MedlineID="85151878">Eisenberger MA: Supporting evidence for an active treatment program for advanced salivary gland carcinomas. Cancer Treat Rep 69 (3): 319-21, 1985.</Citation><Citation idx="5" PMID="4355256" MedlineID="74007667">Byers RM, Jesse RH, Guillamondegui OM, et al.: Malignant tumors of the submaxillary gland. Am J Surg 126 (4): 458-63, 1973.</Citation><Citation idx="6">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation><Citation idx="7" PMID="1166937" MedlineID="76037904">Woods JE, Chong GC, Beahrs OH: Experience with 1,360 primary parotid tumors. Am J Surg 130 (4): 460-2, 1975.</Citation><Citation idx="8" PMID="164132" MedlineID="75126174">Guillamondegui OM, Byers RM, Luna MA, et al.: Aggressive surgery in treatment for parotid cancer: the role of adjunctive postoperative radiotherapy. Am J Roentgenol Radium Ther Nucl Med 123 (1): 49-54, 1975.</Citation><Citation idx="9" PMID="3744850" MedlineID="86303587">Spiro RH: Salivary neoplasms: overview of a 35-year experience with 2,807 patients. Head Neck Surg 8 (3): 177-84, 1986 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="10" PMID="3788853" MedlineID="87073254">Theriault C, Fitzpatrick PJ: Malignant parotid tumors. Prognostic factors and optimum treatment. Am J Clin Oncol 9 (6): 510-6, 1986.</Citation><Citation idx="11" PMID="10211318" MedlineID="99227764">Hosokawa Y, Shirato H, Kagei K, et al.: Role of radiotherapy for mucoepidermoid carcinoma of salivary gland. Oral Oncol 35 (1): 105-11, 1999.</Citation><Citation idx="12" PMID="9054880" MedlineID="97207587">Garden AS, el-Naggar AK, Morrison WH, et al.: Postoperative radiotherapy for malignant tumors of the parotid gland. Int J Radiat Oncol Biol Phys 37 (1): 79-85, 1997.</Citation><Citation idx="13" PMID="15880750">Mendenhall WM, Morris CG, Amdur RJ, et al.: Radiotherapy alone or combined with surgery for salivary gland carcinoma. Cancer 103 (12): 2544-50, 2005.</Citation><Citation idx="14" PMID="17241753">Chen AM, Granchi PJ, Garcia J, et al.: Local-regional recurrence after surgery without postoperative irradiation for carcinomas of the major salivary glands: implications for adjuvant therapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 67 (4): 982-7, 2007.</Citation><Citation idx="15" PMID="1651301" MedlineID="91331883">Wang CC, Goodman M: Photon irradiation of unresectable carcinomas of salivary glands. Int J Radiat Oncol Biol Phys 21 (3): 569-76, 1991.</Citation><Citation idx="16" PMID="10208669">Douglas JG, Lee S, Laramore GE, et al.: Neutron radiotherapy for the treatment of locally advanced major salivary gland tumors. Head Neck 21 (3): 255-63, 1999.</Citation><Citation idx="17" PMID="10701733">Douglas JG, Laramore GE, Austin-Seymour M, et al.: Treatment of locally advanced adenoid cystic carcinoma of the head and neck with neutron radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 46 (3): 551-7, 2000.</Citation><Citation idx="18" PMID="6279995" MedlineID="82172260">Suen JY, Johns ME: Chemotherapy for salivary gland cancer. Laryngoscope 92 (3): 235-9, 1982.</Citation><Citation idx="19" PMID="6754060" MedlineID="83050489">Posner MR, Ervin TJ, Weichselbaum RR, et al.: Chemotherapy of advanced salivary gland neoplasms. Cancer 50 (11): 2261-4, 1982.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_90"><Title>Tratamiento del cáncer de glándulas salivales mayores en estadio IV</Title><SummarySection id="_451"><Title>Opciones de tratamiento para los tumores  de glándulas salivales mayores en estadio IV</Title><Para id="_452">La terapia estándar no es curativa para los pacientes con tumores diseminados a sitios distantes.</Para><Para id="_453">Las opciones de tratamiento para los tumores de glándulas salivales mayores de grado alto en estadio IV son las siguientes:</Para><OrderedList id="_454" Style="Arabic">
     <ListItem>Se informó que la radioterapia con haz de neutrones rápidos o los programas hiperfraccionados y acelerados con haz de fotones son más eficaces que la radioterapia convencional para el tratamiento de pacientes con tumores malignos de glándulas salivales, inoperables, irresecables o recidivantes.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></ListItem><ListItem>Combinaciones intensivas de quimioterapia y radiación (en evaluación clínica).</ListItem></OrderedList><Para id="_455">Los pacientes con cáncer de glándulas salivales en estadio IV deben considerar la participación en ensayos clínicos. A veces estos pacientes responden bien a las combinaciones intensivas de quimioterapia y radioterapia. Los pacientes con cualquier lesión metastásica podrían considerar la participación en ensayos clínicos. La quimioterapia con doxorrubicina, cisplatino, ciclofosfamida y fluorouracilo en monoterapia o en combinaciones diversas produce tasas de respuesta modestas.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></Para><SummarySection id="_456"><Title>Administración de fluorouracilo</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813954_3"><Para id="_sm_CDR0000813954_4">El gen <GeneName>DPYD</GeneName> codifica la enzima que cataboliza las pirimidinas y las fluoropirimidinas, como la capecitabina y el fluorouracilo. Se estima que entre el 1 % y el 2 % de la población tiene variantes defectuosas de  <GeneName>DPYD</GeneName> que reducen la función de la proteína DPD y la acumulación de pirimidinas y fluoropirimidinas en el cuerpo.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> Los pacientes con la variante <GeneName>DPYD*2A</GeneName> que reciben fluoropirimidinas quizás presenten efectos tóxicos graves que ponen en riesgo la salud, y a veces son mortales. Se han identificado muchas otras variantes de <GeneName>DPYD</GeneName>, con diferentes efectos clínicos.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> Es posible que se recomiende evitar la fluoropirimidina o reducir la dosis al 50 % según el genotipo <GeneName>DPYD</GeneName> del paciente y el número de alelos funcionales de <GeneName>DPYD</GeneName>.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> Las pruebas genéticas para <GeneName>DPYD</GeneName> cuestan menos de $200, pero la cobertura del seguro varía debido a la falta de directrices nacionales.<Reference refidx="21"/> Además, es posible que las pruebas retrasen el tratamiento por 2 semanas, lo que no sería aconsejable en casos de urgencia. Este tema es objeto de controversia y requiere evaluación adicional.<Reference refidx="22"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1651301" MedlineID="91331883">Wang CC, Goodman M: Photon irradiation of unresectable carcinomas of salivary glands. Int J Radiat Oncol Biol Phys 21 (3): 569-76, 1991.</Citation><Citation idx="2" PMID="8407397" MedlineID="94012016">Laramore GE, Krall JM, Griffin TW, et al.: Neutron versus photon irradiation for unresectable salivary gland tumors: final report of an RTOG-MRC randomized clinical trial. Radiation Therapy Oncology Group. Medical Research Council. Int J Radiat Oncol Biol Phys 27 (2): 235-40, 1993.</Citation><Citation idx="3" PMID="8949764" MedlineID="97107016">Krüll A, Schwarz R, Engenhart R, et al.: European results in neutron therapy of malignant salivary gland tumors. Bull Cancer Radiother 83 (Suppl): 125-9s, 1996.</Citation><Citation idx="4" PMID="10208669">Douglas JG, Lee S, Laramore GE, et al.: Neutron radiotherapy for the treatment of locally advanced major salivary gland tumors. Head Neck 21 (3): 255-63, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="10701733">Douglas JG, Laramore GE, Austin-Seymour M, et al.: Treatment of locally advanced adenoid cystic carcinoma of the head and neck with neutron radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 46 (3): 551-7, 2000.</Citation><Citation idx="6" PMID="3884153" MedlineID="85151878">Eisenberger MA: Supporting evidence for an active treatment program for advanced salivary gland carcinomas. Cancer Treat Rep 69 (3): 319-21, 1985.</Citation><Citation idx="7" PMID="3585449" MedlineID="87225120">Venook AP, Tseng A, Meyers FJ, et al.: Cisplatin, doxorubicin, and 5-fluorouracil chemotherapy for salivary gland malignancies: a pilot study of the Northern California Oncology Group. J Clin Oncol 5 (6): 951-5, 1987.</Citation><Citation idx="8" PMID="196735" MedlineID="77243833">Rentschler R, Burgess MA, Byers R: Chemotherapy of malignant major salivary gland neoplasms: a 25-year review of M. D. Anderson Hospital experience. Cancer 40 (2): 619-24, 1977.</Citation><Citation idx="9" PMID="6754060" MedlineID="83050489">Posner MR, Ervin TJ, Weichselbaum RR, et al.: Chemotherapy of advanced salivary gland neoplasms. Cancer 50 (11): 2261-4, 1982.</Citation><Citation idx="10" PMID="6279995" MedlineID="82172260">Suen JY, Johns ME: Chemotherapy for salivary gland cancer. Laryngoscope 92 (3): 235-9, 1982.</Citation><Citation idx="11" PMID="3114186" MedlineID="87307600">Catterall M, Errington RD: The implications of improved treatment of malignant salivary gland tumors by fast neutron radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 13 (9): 1313-8, 1987.</Citation><Citation idx="12" PMID="8730718" MedlineID="96295037">Ono M, Watanabe A, Matsumoto Y, et al.: Methamphetamine modifies the photic entraining responses in the rodent suprachiasmatic nucleus via serotonin release. Neuroscience 72 (1): 213-24, 1996.</Citation><Citation idx="13" PMID="3114187" MedlineID="87307601">Saroja KR, Mansell J, Hendrickson FR, et al.: An update on malignant salivary gland tumors treated with neutrons at Fermilab. Int J Radiat Oncol Biol Phys 13 (9): 1319-25, 1987.</Citation><Citation idx="14" PMID="8879381" MedlineID="97033723">Licitra L, Cavina R, Grandi C, et al.: Cisplatin, doxorubicin and cyclophosphamide in advanced salivary gland carcinoma. A phase II trial of 22 patients. Ann Oncol 7 (6): 640-2, 1996.</Citation><Citation idx="15" PMID="34506675">Sharma BB, Rai K, Blunt H, et al.: Pathogenic DPYD Variants and Treatment-Related Mortality in Patients Receiving Fluoropyrimidine Chemotherapy: A Systematic Review and Meta-Analysis. Oncologist 26 (12): 1008-1016, 2021.</Citation><Citation idx="16" PMID="27569869">Lam SW, Guchelaar HJ, Boven E: The role of pharmacogenetics in capecitabine efficacy and toxicity. Cancer Treat Rev 50: 9-22, 2016.</Citation><Citation idx="17" PMID="33410339">Shakeel F, Fang F, Kwon JW, et al.: Patients carrying DPYD variant alleles have increased risk of severe toxicity and related treatment modifications during fluoropyrimidine chemotherapy. Pharmacogenomics 22 (3): 145-155, 2021.</Citation><Citation idx="18" PMID="29152729">Amstutz U, Henricks LM, Offer SM, et al.: Clinical Pharmacogenetics Implementation Consortium (CPIC) Guideline for Dihydropyrimidine Dehydrogenase Genotype and Fluoropyrimidine Dosing: 2017 Update. Clin Pharmacol Ther 103 (2): 210-216, 2018.</Citation><Citation idx="19" PMID="30348537">Henricks LM, Lunenburg CATC, de Man FM, et al.: DPYD genotype-guided dose individualisation of fluoropyrimidine therapy in patients with cancer: a prospective safety analysis. Lancet Oncol 19 (11): 1459-1467, 2018.</Citation><Citation idx="20" PMID="34996412">Lau-Min KS, Varughese LA, Nelson MN, et al.: Preemptive pharmacogenetic testing to guide chemotherapy dosing in patients with gastrointestinal malignancies: a qualitative study of barriers to implementation. BMC Cancer 22 (1): 47, 2022.</Citation><Citation idx="21" PMID="35668003">Brooks GA, Tapp S, Daly AT, et al.: Cost-effectiveness of DPYD Genotyping Prior to Fluoropyrimidine-based Adjuvant Chemotherapy for Colon Cancer. Clin Colorectal Cancer 21 (3): e189-e195, 2022.</Citation><Citation idx="22" PMID="36821823">Baker SD, Bates SE, Brooks GA, et al.: DPYD Testing: Time to Put Patient Safety First. J Clin Oncol 41 (15): 2701-2705, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_96"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038951">recurrent salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de glándulas salivales mayores recidivante</Title><Para id="_97">El pronóstico para cualquier paciente oncológico con cáncer de glándulas salivales progresivo o recidivante es precario, independientemente del tipo celular o del estadio. La selección de tratamiento posterior depende de varios factores, como el tipo específico de cáncer, el tratamiento previo, el sitio de la recidiva y las consideraciones individuales de cada paciente. La radioterapia con haz de neutrones rápidos produce resultados superiores a los que se observan con la radioterapia convencional y puede ser curativa para pacientes seleccionados de enfermedad recidivante.<Reference refidx="1"/>  
</Para><Para id="_217">Los pacientes con tumores malignos de glándulas salivales inoperables, irresecables o recidivantes tratados con radioterapia con haz de neutrones rápidos tienen tasas de supervivencia sin enfermedad y de supervivencia general mejores que quienes reciben radioterapia convencional.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Es conveniente la participación en ensayos clínicos y se debe considerar cuando sea posible.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_96_sid_9"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_96_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8407397" MedlineID="94012016">Laramore GE, Krall JM, Griffin TW, et al.: Neutron versus photon irradiation for unresectable salivary gland tumors: final report of an RTOG-MRC randomized clinical trial. Radiation Therapy Oncology Group. Medical Research Council. Int J Radiat Oncol Biol Phys 27 (2): 235-40, 1993.</Citation><Citation idx="2" PMID="3114190" MedlineID="87307618">Laramore GE: Fast neutron radiotherapy for inoperable salivary gland tumors: is it the treatment of choice? Int J Radiat Oncol Biol Phys 13 (9): 1421-3, 1987.</Citation><Citation idx="3" PMID="3114187" MedlineID="87307601">Saroja KR, Mansell J, Hendrickson FR, et al.: An update on malignant salivary gland tumors treated with neutrons at Fermilab. Int J Radiat Oncol Biol Phys 13 (9): 1319-25, 1987.</Citation><Citation idx="4" PMID="1571909" MedlineID="92240569">Buchholz TA, Laramore GE, Griffin BR, et al.: The role of fast neutron radiation therapy in the management of advanced salivary gland malignant neoplasms. Cancer 69 (11): 2779-88, 1992.</Citation><Citation idx="5" PMID="8949764" MedlineID="97107016">Krüll A, Schwarz R, Engenhart R, et al.: European results in neutron therapy of malignant salivary gland tumors. Bull Cancer Radiother 83 (Suppl): 125-9s, 1996.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_433"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (08/30/2024)</Title><Para id="_434">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada. </Para><Para id="_457"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256725#_90" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Tratamiento del cáncer de glándulas salivales mayores en estadio IV</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_458">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000256725#_456" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Administración de fluorouracilo</SummaryRef> como subsección nueva.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256725#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de glándulas salivales en adultos. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer de glándulas salivales son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Andrea Bonetti, MD (Pederzoli Hospital)</ListItem><ListItem>Minh Tam Truong, MD (Boston University Medical Center)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de glándulas salivales. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062920"/><DateLastModified>2024-08-30</DateLastModified></Summary>
