<Summary id="CDR0000256718" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de tiroides.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cáncer de tiroides (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-pdq">Cáncer de tiroides (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038801">thyroid cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_418">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of adult thyroid cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_419">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult thyroid cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de tiroides (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de tiroides (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de tiroides</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038801">thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de tiroides</Title><Para id="_574">Hay cuatro tipos principales de cáncer de tiroides:</Para><ItemizedList id="_575" Style="bullet">
      <ListItem>Papilar.</ListItem>
      <ListItem>Folicular.</ListItem>
      <ListItem>Medular.</ListItem>
      <ListItem>Anaplásico.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_421">Para el abordaje clínico del paciente, el cáncer de tiroides por lo general se divide en dos categorías:<Reference refidx="1"/>
</Para><OrderedList id="_617" Style="Arabic">
      <ListItem>Cáncer de tiroides diferenciado, que incluye los tumores bien diferenciados, los tumores pobremente diferenciados y los tumores indiferenciados (papilar, folicular o anaplásico).</ListItem>
      <ListItem>Cáncer de tiroides medular.</ListItem>
    </OrderedList><Para id="_627">Los tumores bien diferenciados (cáncer de tiroides folicular y papilar) son muy tratables y se suelen curar. Los tumores pobremente diferenciados e indiferenciados (cáncer de tiroides anaplásico) son menos frecuentes, de gran malignidad, producen metástasis con rapidez y tienen un pronóstico más precario. El cáncer de tiroides medular es un cáncer neuroendocrino con pronóstico intermedio.</Para><Para id="_423">En ocasiones, la glándula tiroidea es el sitio de otros tumores primarios, como sarcomas, linfomas, carcinomas epidermoides y teratomas. Además, es posible que la tiroides sea el sitio de metástasis de otros cánceres; en particular de pulmón, mama y riñón.</Para><SummarySection id="_304"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_243">Número estimado de casos nuevos y defunciones por cáncer de tiroides en los Estados Unidos para 2025:<Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_244" Style="bullet">
        <ListItem>Casos nuevos: 44 020.</ListItem>
        <ListItem>Defunciones: 2290.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_312">El cáncer de tiroides afecta con mayor frecuencia a las mujeres que a los hombres y se suele presentar en personas de 25 a 65 años. La incidencia de esta neoplasia maligna ha aumentado durante la última década. El cáncer de tiroides se presenta por lo general como un nódulo frío. Este se detecta como una glándula tiroidea palpable durante un examen físico y se evalúa con gammagrafías con yodo I 131. En esta centellografía se observa un área de la glándula que no absorbe el isótopo. La incidencia general de cáncer en un nódulo frío es del 12 al 15 %, pero es más alta en las personas menores de 40 años y en quienes tienen calcificaciones en la ecografía preoperatoria.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_424"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_747">El tejido de la glándulas tiroideas rodea la parte superior de la tráquea, justo debajo de los cartílagos que componen la laringe: el tiroides y el cricoides. La glándula tiene un istmo y lóbulos (derecho e izquierdo) que, a menudo, son asimétricos; por lo general hay cuatro glándulas paratiroideas en la parte posterior. Durante la deglución, a veces se siente que la tiroides asciende con la laringe; esto es más común cuando hay un proceso patológico.</Para><MediaLink ref="CDR0000733910" type="image/jpeg" alt="Anatomía de las glándulas tiroidea y paratiroideas. En la imagen se muestra la glándula tiroidea en la base de la garganta, cerca de la tráquea. En un recuadro se muestran las vistas anterior y posterior. En la vista anterior se observan la tiroides en forma de mariposa y los lóbulos (derecho e izquierdo) conectados por una pieza delgada de tejido llamada istmo. En la vista posterior se observan las cuatro glándulas paratiroideas del tamaño de una arveja. También se muestra la laringe." language="es" placement="image-center-medium" id="_842"><Caption language="es">Anatomía de las glándulas tiroidea y paratiroideas.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_313"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_314">Los pacientes que recibieron radioterapia durante la lactancia o la niñez para tratar afecciones benignas de la cabeza y el cuello (como agrandamiento del timo, las amígdalas o las adenoides; o acné) tienen más riesgo de presentar cáncer y otras anomalías de la glándula tiroidea. En este grupo de pacientes, las neoplasias malignas de la glándula tiroidea aparecen apenas 5 años después de la radioterapia o mucho después de esta, tras 20 o más años.<Reference refidx="5"/> También se estableció una relación entre la exposición a la radiación durante una lluvia radiactiva y un riesgo alto de cáncer de tiroides; en especial, en los niños.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_549">Otros factores de riesgo de cáncer de tiroides son los siguientes:<Reference refidx="9"/></Para><ItemizedList id="_315" Style="bullet">
        <ListItem>Antecedentes familiares de enfermedades de la tiroides o síndrome de neoplasia endocrina múltiple (NEM).</ListItem>
        <ListItem>Variante patogénica del gen <ScientificName>RET</ScientificName>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="10"/></ListItem>
        <ListItem>Antecedentes de bocio.</ListItem>
        <ListItem>Sexo femenino.</ListItem>
        <ListItem>Raza asiática.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_426"><Title>Evaluación diagnóstica y estadificación</Title><Para id="_427">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos para el diagnóstico y la estadificación del cáncer de tiroides:</Para><ItemizedList id="_428" Style="bullet">
        <ListItem>Examen físico y antecedentes.</ListItem>
        <ListItem>Laringoscopia.</ListItem>
        <ListItem>Estudios hormonales de la sangre.</ListItem>
        <ListItem>Estudios bioquímicos de la sangre.</ListItem>
        <ListItem>Ecografía.</ListItem>
        <ListItem>Tomografía computarizada.</ListItem>
        <ListItem>Biopsia por aspiración con aguja fina de la tiroides.</ListItem>
        <ListItem>Extirpación quirúrgica.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_316"><Title>Factores pronósticos del cáncer de tiroides bien diferenciado</Title><Para id="_317">Parece que la edad es el factor pronóstico individual más importante.<Reference refidx="11"/> El pronóstico del carcinoma diferenciado (papilar o folicular) sin diseminación extracapsular o invasión vascular es mejor para los pacientes menores de 40 años.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></Para><Para id="_580">Los pacientes que se consideran de riesgo bajo de acuerdo con los criterios de riesgo de edad, metástasis, extensión y tamaño son las mujeres menores de 50 años y los hombres menores de 40 años sin indicios de metástasis a distancia. En el grupo de riesgo bajo también se incluyen a los pacientes mayores con tumores papilares primarios que miden menos de 5 cm sin indicios de invasión macroscópica extratiroidea y a los pacientes mayores con cáncer folicular sin invasión capsular o vascular de importancia.<Reference refidx="13"/> En un estudio retrospectivo de 1019 pacientes en el que se usaron estos criterios, se observó que la tasa de supervivencia a 20 años fue del 98 % en los pacientes con enfermedad de riesgo bajo y del 50 % en los pacientes con enfermedad de riesgo alto.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_536">En una serie retrospectiva de 931 pacientes de cáncer de tiroides diferenciado sin tratamiento previo que se sometieron a cirugía, se encontraron los siguientes factores de pronóstico adverso: edad mayor de 45 años, características histológicas foliculares, tumor primario de más de 4 cm (T2–T3), diseminación extratiroidea (T4) y metástasis a distancia.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> Los factores de pronóstico favorable fueron el sexo femenino, la multifocalidad y el compromiso de ganglio linfático regional.<Reference refidx="16"/> No obstante, en otros estudios se observó que el compromiso de ganglio linfático regional no tuvo efecto <Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/> o tuvo un efecto adverso en la supervivencia.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="20"/></Para><Para id="_910">En otra serie retrospectiva de 1807 pacientes, se encontró que las metástasis a distancia, seguidas por la edad, fueron los factores que permitieron predecir mejor la supervivencia.<Reference refidx="21"/> Se identificó que el límite de edad de 55 años tuvo el mayor valor predictivo para la supervivencia. Por este motivo, el límite de 55 años de edad se sometió a validación internacional multinstitucional para la estratificación del riesgo en el sistema de estadificación del American Joint Committee on Cancer/Union for International Cancer Control (AJCC/UICC) para el cáncer de tiroides bien diferenciado. A partir de este análisis con 9484 pacientes se cambió el límite de edad de 45 a 55 años en la 8.<Superscript>a</Superscript> edición del <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis> para la estadificación AJCC/UICC del cáncer de tiroides bien diferenciado.<Reference refidx="22"/></Para><Para id="_630">La importancia pronóstica del estado de los ganglios linfáticos es objeto de controversia. Es posible que la biopsia de ganglio linfático centinela ayude a identificar a pacientes con metástasis ocultas que se podrían beneficiar de la disección central del cuello.<Reference refidx="23"/></Para><Para id="_430">La inmunotinción intensa y difusa del factor de crecimiento endotelial vascular en pacientes que tienen cáncer papilar se relacionó con una tasa alta de recidiva local y metástasis a distancia.<Reference refidx="24"/> Una concentración elevada de tiroglobulina sérica tiene una correlación sólida con la recidiva tumoral cuando se halla en pacientes con cáncer de tiroides diferenciado durante las evaluaciones posoperatorias.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/> Las concentraciones séricas de tiroglobulina son más sensibles cuando los pacientes tienen hipotiroidismo y concentraciones altas de la hormona estimulante de la tiroides.<Reference refidx="27"/> La expresión del gen supresor de tumores <GeneName>TP53</GeneName> también se relaciona con un pronóstico adverso para los pacientes con cáncer de tiroides.<Reference refidx="28"/></Para><Para id="_631">Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256718#_492" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Características clínicas y pronóstico</SummaryRef> de la sección Cáncer de tiroides medular y la sección <SummaryRef href="CDR0000256718#_519" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Características clínicas y pronóstico</SummaryRef> de la sección Cáncer de tiroides anaplásico.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">LiVolsi VA: Pathology of thyroid disease. In: Falk SA: Thyroid Disease: Endocrinology, Surgery, Nuclear Medicine, and Radiotherapy. Lippincott-Raven, 1997, pp 127-175.</Citation><Citation idx="2">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="3948123" MedlineID="86133116">Tennvall J, Biörklund A, Möller T, et al.: Is the EORTC prognostic index of thyroid cancer valid in differentiated thyroid carcinoma? Retrospective multivariate analysis of differentiated thyroid carcinoma with long follow-up. Cancer 57 (7): 1405-14, 1986.</Citation><Citation idx="4" PMID="12112538" MedlineID="22106054">Khoo ML, Asa SL, Witterick IJ, et al.: Thyroid calcification and its association with thyroid carcinoma. Head Neck 24 (7): 651-5, 2002.</Citation><Citation idx="5">Carling T, Udelsman R: Thyroid tumors. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 1457-72.</Citation><Citation idx="6" PMID="9737280" MedlineID="98407298">Pacini F, Vorontsova T, Molinaro E, et al.: Prevalence of thyroid autoantibodies in children and adolescents from Belarus exposed to the Chernobyl radioactive fallout. Lancet 352 (9130): 763-6, 1998.</Citation><Citation idx="7" PMID="15900042">Cardis E, Kesminiene A, Ivanov V, et al.: Risk of thyroid cancer after exposure to 131I in childhood. J Natl Cancer Inst 97 (10): 724-32, 2005.</Citation><Citation idx="8" PMID="16818853">Tronko MD, Howe GR, Bogdanova TI, et al.: A cohort study of thyroid cancer and other thyroid diseases after the chornobyl accident: thyroid cancer in Ukraine detected during first screening. J Natl Cancer Inst 98 (13): 897-903, 2006.</Citation><Citation idx="9" PMID="11477590" MedlineID="21369817">Iribarren C, Haselkorn T, Tekawa IS, et al.: Cohort study of thyroid cancer in a San Francisco Bay area population. Int J Cancer 93 (5): 745-50, 2001.</Citation><Citation idx="10" PMID="15472223">Salvatore G, Giannini R, Faviana P, et al.: Analysis of BRAF point mutation and RET/PTC rearrangement refines the fine-needle aspiration diagnosis of papillary thyroid carcinoma. J Clin Endocrinol Metab 89 (10): 5175-80, 2004.</Citation><Citation idx="11" PMID="1988750" MedlineID="91109402">Mazzaferri EL: Treating differentiated thyroid carcinoma: where do we draw the line? Mayo Clin Proc 66 (1): 105-11, 1991.</Citation><Citation idx="12" PMID="3194847" MedlineID="89058821">Grant CS, Hay ID, Gough IR, et al.: Local recurrence in papillary thyroid carcinoma: is extent of surgical resection important? Surgery 104 (6): 954-62, 1988.</Citation><Citation idx="13" PMID="9565123" MedlineID="98224795">Sanders LE, Cady B: Differentiated thyroid cancer: reexamination of risk groups and outcome of treatment. Arch Surg 133 (4): 419-25, 1998.</Citation><Citation idx="14" PMID="7995409" MedlineID="95087765">Staunton MD: Thyroid cancer: a multivariate analysis on influence of treatment on long-term survival. Eur J Surg Oncol 20 (6): 613-21, 1994.</Citation><Citation idx="15" PMID="7977430" MedlineID="95068036">Mazzaferri EL, Jhiang SM: Long-term impact of initial surgical and medical therapy on papillary and follicular thyroid cancer. Am J Med 97 (5): 418-28, 1994.</Citation><Citation idx="16" PMID="1463119" MedlineID="93098375">Shah JP, Loree TR, Dharker D, et al.: Prognostic factors in differentiated carcinoma of the thyroid gland. Am J Surg 164 (6): 658-61, 1992.</Citation><Citation idx="17" PMID="7485734" MedlineID="96066944">Andersen PE, Kinsella J, Loree TR, et al.: Differentiated carcinoma of the thyroid with extrathyroidal extension. Am J Surg 170 (5): 467-70, 1995.</Citation><Citation idx="18" PMID="1463122" MedlineID="93098378">Coburn MC, Wanebo HJ: Prognostic factors and management considerations in patients with cervical metastases of thyroid cancer. Am J Surg 164 (6): 671-6, 1992.</Citation><Citation idx="19" PMID="11716043" MedlineID="21572128">Voutilainen PE, Multanen MM, Leppäniemi AK, et al.: Prognosis after lymph node recurrence in papillary thyroid carcinoma depends on age. Thyroid 11 (10): 953-7, 2001.</Citation><Citation idx="20" PMID="1463103" MedlineID="93098356">Sellers M, Beenken S, Blankenship A, et al.: Prognostic significance of cervical lymph node metastases in differentiated thyroid cancer. Am J Surg 164 (6): 578-81, 1992.</Citation><Citation idx="21" PMID="26215199">Nixon IJ, Kuk D, Wreesmann V, et al.: Defining a Valid Age Cutoff in Staging of Well-Differentiated Thyroid Cancer. Ann Surg Oncol 23 (2): 410-5, 2016.</Citation><Citation idx="22" PMID="26914539">Nixon IJ, Wang LY, Migliacci JC, et al.: An International Multi-Institutional Validation of Age 55 Years as a Cutoff for Risk Stratification in the AJCC/UICC Staging System for Well-Differentiated Thyroid Cancer. Thyroid 26 (3): 373-80, 2016.</Citation><Citation idx="23" PMID="20552407">Cunningham DK, Yao KA, Turner RR, et al.: Sentinel lymph node biopsy for papillary thyroid cancer: 12 years of experience at a single institution. Ann Surg Oncol 17 (11): 2970-5, 2010.</Citation><Citation idx="24" PMID="11331447" MedlineID="21229812">Lennard CM, Patel A, Wilson J, et al.: Intensity of vascular endothelial growth factor expression is associated with increased risk of recurrence and decreased disease-free survival in papillary thyroid cancer. Surgery 129 (5): 552-8, 2001.</Citation><Citation idx="25">van Herle AJ, van Herle KA: Thyroglobulin in benign and malignant thyroid disease. In: Falk SA: Thyroid Disease: Endocrinology, Surgery, Nuclear Medicine, and Radiotherapy. Lippincott-Raven, 1997, pp 601-618.</Citation><Citation idx="26" PMID="2005446" MedlineID="91171006">Ruiz-Garcia J, Ruiz de Almodóvar JM, Olea N, et al.: Thyroglobulin level as a predictive factor of tumoral recurrence in differentiated thyroid cancer. J Nucl Med 32 (3): 395-8, 1991.</Citation><Citation idx="27" PMID="10418587" MedlineID="99347141">Duren M, Siperstein AE, Shen W, et al.: Value of stimulated serum thyroglobulin levels for detecting persistent or recurrent differentiated thyroid cancer in high- and low-risk patients. Surgery 126 (1): 13-9, 1999.</Citation><Citation idx="28" PMID="9473076" MedlineID="98132418">Godballe C, Asschenfeldt P, Jørgensen KE, et al.: Prognostic factors in papillary and follicular thyroid carcinomas: p53 expression is a significant indicator of prognosis. Laryngoscope 108 (2): 243-9, 1998.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_6"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038801">thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del cáncer de tiroides</Title><Para id="_7">El tipo celular constituye un determinante importante del pronóstico para el cáncer de tiroides. La tiroides tiene dos tipos de células: foliculares y C parafoliculares. El tratamiento del cáncer de tiroides depende de la célula de origen y de que se mantenga la integridad del tipo celular. Los cuatro tipos principales de cáncer de tiroides se dividen en dos categorías para el abordaje clínico:<Reference refidx="1"/></Para><OrderedList id="_911" Style="Arabic">
      <ListTitle>Cánceres de tiroides diferenciados (células foliculares).</ListTitle>
      <ListItem>Bien diferenciados.<OrderedList id="_912" Style="LAlpha"><ListItem>Carcinoma de tiroides papilar.</ListItem><ListItem>Carcinoma de tiroides folicular.<ItemizedList id="_913" Style="bullet"><ListItem>Carcinoma de células de Hürthle, una variante del carcinoma folicular con un pronóstico más precario.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem>
      <ListItem>Pobremente diferenciado.</ListItem>
      <ListItem>Indiferenciado.<ItemizedList id="_914" Style="bullet"><ListItem>Carcinoma de tiroides anaplásico.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </OrderedList><OrderedList id="_915" Style="Arabic">
      <ListTitle>Cánceres de tiroides de células C parafoliculares.</ListTitle>
      <ListItem>Carcinoma de tiroides medular.</ListItem>
    </OrderedList><OrderedList id="_916" Style="Arabic">
      <ListTitle>Otros tipos (que no se derivan de células tiroideas).</ListTitle>
      <ListItem>Linfoma.</ListItem>
      <ListItem>Sarcoma.</ListItem>
      <ListItem>Carcinosarcoma.</ListItem>
    </OrderedList><ReferenceSection><Citation idx="1">LiVolsi VA: Pathology of thyroid disease. In: Falk SA: Thyroid Disease: Endocrinology, Surgery, Nuclear Medicine, and Radiotherapy. Lippincott-Raven, 1997, pp 127-175.</Citation><Citation idx="2" PMID="18070728">Kushchayeva Y, Duh QY, Kebebew E, et al.: Comparison of clinical characteristics at diagnosis and during follow-up in 118 patients with Hurthle cell or follicular thyroid cancer. Am J Surg 195 (4): 457-62, 2008.</Citation><Citation idx="3" PMID="18722077">Mills SC, Haq M, Smellie WJ, et al.: Hürthle cell carcinoma of the thyroid: Retrospective review of 62 patients treated at the Royal Marsden Hospital between 1946 and 2003. Eur J Surg Oncol 35 (3): 230-4, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_14"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038801">thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del cáncer de tiroides</Title><SummarySection id="_298"><Title>Definiciones TNM</Title><Para id="_301">El American Joint Committee on Cancer designó los estadios mediante la clasificación TNM (tumor, ganglio linfático y metástasis) para definir el cáncer de tiroides.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Para obtener información sobre las definiciones TNM para los estadios de cada tipo de cáncer de tiroides, consultar las siguientes secciones:</Para><ItemizedList id="_632" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_441" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Información sobre los estadios del cáncer de tiroides papilar y folicular</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_500" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Información sobre los estadios del cáncer de tiroides medular</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_523" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Información sobre los estadios del cáncer de tiroides anaplásico</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Tuttle RM, Morris LF, Haugen BR, et al.: Thyroid--Differentiated and Anaplastic Carcinoma. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 873-90.</Citation><Citation idx="2">Rosen Je, Lloyd RV, Brierley JD, et al.: Thyroid--Medullary. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 891-901.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_555"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de tiroides</Title><Para id="_753">Las opciones de tratamiento del cáncer de tiroides se describen en el <SummaryRef href="CDR0000256718#_754" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</Para><Table id="_754">
      <Title>Cuadro 1.  Opciones de tratamiento del cáncer de tiroides</Title>
      <TGroup Cols="4">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="22.85%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="23.57%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="12.09%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="41.47%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Tipo de cáncer de tiroides</entry>
            <entry Align="Center">Estado de la enfermedad</entry>
            <entry Align="Center" NameEnd="col4" NameSt="col3">Opciones de tratamiento</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; RHE = radioterapia de haz externo; YRA = yodo radiactivo. </entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="5">Papilar y folicular</entry>
            <entry MoreRows="5">Localizado o regional</entry>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_637" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cirugía</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_639" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">–Tiroidectomía total</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_917" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">–Lobectomía</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_920" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia con YRA</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_941" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia de inhibición tiroidea</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_943" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">RHE</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="9">Papilar y folicular</entry>
            <entry MoreRows="9">Metastásico</entry>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3">
              <Strong>Sensible al yodo:</Strong>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_738" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia con YRA</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_695" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia de inhibición tiroidea</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3">
              <Strong>Resistente al yodo:</Strong>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_696" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia de inhibición tiroidea</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_698" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_702" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cirugía</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_704" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">RHE</SummaryRef></entry>
          </Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_1066" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Quimioterapia</SummaryRef> (en evaluación clínica)</entry></Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_1068" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Ensayos clínicos</SummaryRef></entry></Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="4">Cáncer de tiroides papilar y folicular recidivante</entry>
            <entry MoreRows="4"/>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_676" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cirugía y terapia con YRA posoperatoria, o sin esta</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_681" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_686" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">RHE</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_712" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Quimioterapia</SummaryRef></entry>
          </Row><Row><entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_1070" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Ensayos clínicos</SummaryRef></entry></Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="3">Cáncer de tiroides medular</entry>
            <entry MoreRows="1">Enfermedad localizada</entry>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_721" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Tiroidectomía total</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_723" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">RHE</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">Enfermedad localmente avanzada y metastásica</entry>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_782" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_732" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Quimioterapia paliativa</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="2">Cáncer de tiroides anaplásico</entry>
            <entry MoreRows="2"/>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_528" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cirugía</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_530" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">RHE</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col3"><SummaryRef href="CDR0000256718#_532" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia sistémica</SummaryRef></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table></SummarySection><SummarySection id="_435"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038802">stage I papillary thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038805">stage I follicular thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038803">stage II papillary thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038806">stage II follicular thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039305">stage III papillary thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039304">stage III follicular thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038804">stage IV papillary thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038807">stage IV follicular thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038810">recurrent thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Cáncer de tiroides papilar y folicular</Title><SummarySection id="_437"><Title>Características clínicas y pronóstico</Title><Para id="_438">Las características clínicas y el pronóstico de los tumores de tiroides bien diferenciados varían según el estadio.</Para><Para id="_597">La mayoría de los cánceres papilares tienen algunos elementos foliculares. Es posible que estos elementos foliculares sean más numerosos que las formaciones papilares, pero no cambian el pronóstico.</Para><Para id="_598">Los adenomas foliculares, que se caracterizan porque no invaden los tejidos tiroideos circundantes a través de la cápsula, se deben diferenciar del carcinoma de tiroides folicular. Aunque el cáncer folicular tiene un buen pronóstico, este es menos favorable que el del carcinoma papilar. La supervivencia a 10 años es mejor para los pacientes con carcinoma folicular sin invasión vascular que para los pacientes con invasión vascular.</Para><Para id="_599">Los carcinomas papilares metastatizan con más frecuencia a los ganglios linfáticos regionales que a sitios distantes. Los carcinomas foliculares por lo general invaden los vasos sanguíneos y metastatizan por vía hematógena a los pulmones y los huesos en vez de diseminarse por el sistema linfático. Cuando hay metástasis, la terapia con yodo radiactivo es eficaz al comienzo, pero el pronóstico empeora a medida que sobreviene la resistencia al yodo radiactivo.</Para><Para id="_633">La estadificación y el pronóstico del cáncer de tiroides papilar y folicular se determinan según la edad del paciente y el sitio de la enfermedad. Las características clínicas y el pronóstico de los pacientes con cáncer de tiroides papilar son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_439" Style="bullet">
        <ListItem>El <Strong>cáncer de tiroides papilar o folicular en estadio I</Strong> está localizado en la glándula tiroidea de pacientes de 55 años o más. En los pacientes menores de 55 años, es posible que el cáncer se haya diseminado a los tejidos y ganglios linfáticos cercanos, pero no a otras partes del cuerpo. En casi el 50 % de los casos, el cáncer de tiroides papilar es multifocal.</ListItem>
        <ListItem>El <Strong>cáncer de tiroides papilar o folicular en estadio II</Strong> se define según una de las siguientes descripciones: 1) pacientes menores de 55 años con un tumor que se diseminó desde la tiroides hasta partes distantes del cuerpo, o 2) pacientes de 55 años o más con un tumor confinado a la tiroides, o que presenta invasión limitada fuera de la tiroides, con o sin compromiso de ganglio linfático, pero sin diseminación a partes distantes del cuerpo. El estadio II es el estadio más avanzado posible para pacientes menores de 55 años.</ListItem>
        <ListItem>El <Strong>cáncer de tiroides papilar o folicular en estadio III</Strong> solo se presenta en pacientes de 55 años o más. Se encuentra extensión del tumor tiroideo en los tejidos blandos circundantes, la laringe, la tráquea, el esófago o el nervio laríngeo recurrente. A veces hay compromiso de ganglio linfático, pero no hay diseminación a otras partes distantes del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>El <Strong>cáncer de tiroides papilar o folicular en estadio IVA</Strong> solo se utiliza para pacientes de 55 años o más. Se encuentra extensión del tumor tiroideo en los tejidos blandos circundantes, incluso la fascia prevertebral; o hay atrapamiento de la arteria carótida o de vasos mediastínicos. A veces hay compromiso de ganglio linfático, pero no hay diseminación a otras partes distantes del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>El <Strong>cáncer de tiroides papilar o folicular en estadio IVB</Strong> solo se utiliza para pacientes de 55 años o más. Se define por la diseminación a otras partes distantes del cuerpo. Los pulmones y los huesos son los sitios de diseminación distante más frecuente.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_440">El carcinoma de células de Hürthle es una variante de carcinoma folicular con un pronóstico similar y se trata de la misma forma que un estadio equivalente de carcinoma folicular de células no Hürthle.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_441"><Title>Información sobre los estadios del cáncer de tiroides papilar y folicular</Title><Table id="_883">
        <Title>Cuadro 2.  Definiciones TNM para el carcinoma de tiroides papilar y folicular diferenciado en estadio I<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="24.67%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="21.45%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="21.67%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="32.18%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">T<Superscript>b</Superscript>NM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
              <entry Align="Center">Imagen</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Thyroid--Differentiated and Anaplastic Carcinoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 873–90.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Todas las categorías se pueden subdividir en: (s) tumor solitario y (m) tumor multifocal (el tumor más grande determina la clasificación).</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">
                <Strong>Edad en el momento del diagnóstico &lt;55 años:</Strong>
              </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="19">I</entry>
              <entry MoreRows="19">Cualquier T, cualquier N, M0</entry>
              <entry>TX = tumor primario no evaluable.</entry>
              <entry MoreRows="19"><MediaLink ref="CDR0000785847" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio I en pacientes menores de 55 años. En la imagen se muestra cáncer en la glándula tiroidea. También se muestran la laringe y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_949"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T0 = sin indicios de tumor primario.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor que mide ≤1 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor que mide &gt;1 cm, pero menos ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor que mide &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides, o diseminación extratiroidea macroscópica con invasión solo de los músculos infrahioideos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3a = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión solo de los músculos infrahioideos (músculos esternohioideo, esternotiroideo, tirohioideo u omohioideo).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T4 = incluye la diseminación extratiroidea macroscópica más allá de los músculos infrahioideos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4a = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de los tejidos blandos subcutáneos, la laringe, la tráquea, el esófago o el nervio laríngeo recurrente.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de la fascia prevertebral, o atrapamiento de la arteria carótida o los vasos mediastínicos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>NX = ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin indicios de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0a = uno o más ganglios linfáticos benignos según confirmación citológica o histológica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0b = sin indicios radiológicos o clínicos de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1a = metástasis en ganglios linfáticos de los grupos VI o VII (pretraqueales, paratraqueales o prelaríngeos/délficos o mediastínicos superiores). La enfermedad puede ser unilateral o bilateral.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1b = metástasis en ganglios linfáticos cervicales unilaterales, bilaterales o contralaterales (grupos I, II, III, IV o V) o ganglios linfáticos retrofaríngeos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">
                <Strong>Edad en el momento del diagnóstico ≥55 años:</Strong>
              </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="7">I</entry>
              <entry MoreRows="3">T1, N0/NX, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
              <entry MoreRows="7"><MediaLink ref="CDR0000785846" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio I en pacientes de 55 años o más. En la imagen se muestra el cáncer en la glándula tiroidea y el tumor mide 4 cm o menos. En el recuadro se observa que 4 cm es casi del tamaño de una nuez. También se muestran la laringe y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_950"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin indicios de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>NX = ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="3">T2, N0/NX, M0</entry>
              <entry>T2 = tumor que mide &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin indicios de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>NX = ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_884">
        <Title>Cuadro 3.  Definiciones TNM para el carcinoma de tiroides papilar y folicular diferenciado en estadio II<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="24.66%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="22.02%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="24.44%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="28.85%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">T<Superscript>b</Superscript>NM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
              <entry Align="Center">Imagen</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left" NameEnd="col4" NameSt="col1">Edad en el momento del diagnóstico &lt;55 años:</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Thyroid--Differentiated and Anaplastic Carcinoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 873–90.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Todas las categorías se pueden subdividir en: (s) tumor solitario y (m) tumor multifocal (el tumor más grande determina la clasificación).</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">II</entry>
              <entry MoreRows="1">Cualquier T, cualquier N, M1</entry>
              <entry>Cualquier  T = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256718#_883" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cuadro  2</SummaryRef>.</entry>
              <entry MoreRows="1"><MediaLink ref="CDR0000785849" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio II en pacientes menores de 55 años. En la imagen se muestran otras partes del cuerpo donde es posible que el cáncer de tiroides se disemine, como los pulmones y los huesos. En el recuadro se muestran las células cancerosas que se diseminan desde la glándula tiroidea, a través del sistema linfático, hasta otra parte del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_951"/></entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>Cualquier  N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256718#_883" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cuadro  2.</SummaryRef></entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">
                <Strong>Edad en el momento del diagnóstico ≥55 años:</Strong>
              </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="15">II</entry>
              <entry MoreRows="6">T1, N1, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
              <entry MoreRows="15"><MediaLink ref="CDR0000785848" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio II en pacientes de 55 años o más (Parte 1). En la imagen se muestra el cáncer en la glándula tiroidea y los ganglios linfáticos cercanos. El tumor mide 4 cm o menos. En el recuadro se observa que 4 cm es casi del tamaño de una nuez. También se muestran la laringe y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_952"/><MediaLink ref="CDR0000791194" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio II en pacientes de 55 años o más (Parte 2). En la imagen se muestran el cáncer en la glándula tiroidea y el tumor que mide más de 4 cm. En el recuadro se observa que 4 cm es casi del tamaño de una nuez. También se muestran los ganglios linfáticos, la laringe y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_953"/><MediaLink ref="CDR0000791195" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio II en pacientes de 55 años o más (Parte 3). En la imagen se muestran el cáncer en la glándula tiroidea y los músculos cercanos del cuello. También se muestran la laringe y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_954"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor que mide ≤1 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor que mide &gt;1 cm, pero menos ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1a = metástasis en ganglios linfáticos de los grupos VI o VII (pretraqueales, paratraqueales o prelaríngeos/délficos, o mediastínicos superiores). La enfermedad puede ser unilateral o bilateral.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1b = metástasis en ganglios linfáticos cervicales unilaterales, bilaterales o contralaterales (grupos I, II, III, IV o V) o ganglios linfáticos retrofaríngeos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="4">T2, N1, M0</entry>
              <entry>T2 = tumor que mide &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1a = metástasis en ganglios linfáticos de los grupos VI o VII (pretraqueales, paratraqueales o prelaríngeos/délficos, o mediastínicos superiores). La enfermedad puede ser unilateral o bilateral.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1b = metástasis en ganglios linfáticos cervicales unilaterales, bilaterales o contralaterales (grupos I, II, III, IV o V) o ganglios linfáticos retrofaríngeos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="3">T3a/T3b, cualquier N, M0</entry>
              <entry>–T3a = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión solo de los músculos infrahioideos (músculos esternohioideo, esternotiroideo, tirohioideo u omohioideo).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier  N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256718#_883" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cuadro  2.</SummaryRef></entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_885">
        <Title>Cuadro 4.  Definiciones TNM para el carcinoma de tiroides papilar y folicular diferenciado en estadio III<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="24.84%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="21.23%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="22.08%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="31.84%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">T<Superscript>b</Superscript>NM<Superscript><Superscript/></Superscript></entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
              <entry Align="Center">Imagen</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Thyroid--Differentiated and Anaplastic Carcinoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 873–90.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Todas las categorías se pueden subdividir en: (s) tumor solitario y (m) tumor multifocal (el tumor más grande determina la clasificación).</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">
                <Strong>Edad en el momento del diagnóstico ≥55 años:</Strong>
              </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">III</entry>
              <entry MoreRows="2">T4a, cualquier N, M0</entry>
              <entry>–T4a = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de los tejidos blandos subcutáneos, la laringe, la tráquea, el esófago o el nervio laríngeo recurrente.</entry>
              <entry MoreRows="2"><MediaLink ref="CDR0000785850" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio III en pacientes de 55 años o más. En la imagen se muestra cáncer que se diseminó desde la glándula tiroidea hasta el esófago, la tráquea, la laringe y el nervio laríngeo recurrente izquierdo. También se muestra el nervio laríngeo recurrente derecho." language="es" placement="image-center" id="_955"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier  N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256718#_883" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cuadro  2.</SummaryRef></entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_886">
        <Title>Cuadro 5.  Definiciones TNM para el carcinoma de tiroides papilar y folicular diferenciado en estadio IVA y estadio IVB<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="24.70%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.17%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="23.52%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="26.58%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">T<Superscript>b</Superscript>NM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
              <entry Align="Center">Imagen</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Thyroid--Differentiated and Anaplastic Carcinoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 873–90.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Todas las categorías se pueden subdividir en: (s) tumor solitario y (m) tumor multifocal (el tumor más grande determina la clasificación).</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">
                <Strong>Edad en el momento del diagnóstico ≥55 años:</Strong>
              </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">IVA</entry>
              <entry MoreRows="2">T4, cualquier N, M0</entry>
              <entry>–T4b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de la fascia prevertebral, o atrapamiento de la arteria carótida o los vasos mediastínicos.</entry>
              <entry MoreRows="2"><MediaLink ref="CDR0000785851" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio IVA en pacientes de 55 años o más. En la imagen se muestra que el cáncer a) se diseminó al tejido delante de la columna vertebral (recuadro), b) rodeó la arteria carótida común y c) rodeó los vasos sanguíneos del área entre los pulmones. También se muestran la glándula tiroidea, la tráquea y los ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center" id="_956"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier  N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256718#_883" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cuadro  2.</SummaryRef></entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">IVB</entry>
              <entry MoreRows="2">Cualquier T, cualquier N, M1</entry>
              <entry>Cualquier  T = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256718#_883" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cuadro  2.</SummaryRef></entry>
              <entry MoreRows="2"><MediaLink ref="CDR0000785845" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio IVB en pacientes de 55 años o más. En la imagen se muestran otras partes del cuerpo donde es posible que el cáncer de tiroides se disemine, como los pulmones y los huesos. En el recuadro se muestran las células cancerosas que se diseminan desde la tiroides, a través del sistema sanguíneo y linfático, hasta otra parte del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_957"/></entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>Cualquier  N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256718#_883" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cuadro  2.</SummaryRef></entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>M1 = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_887">
        <Title>Cuadro 6.  Definiciones TNM para el carcinoma de tiroides papilar y folicular anaplásico en estadios IVA, IVB y IVC<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="21.21%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="20.20%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="24.24%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="34.34%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">T<Superscript>b</Superscript>NM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
              <entry Align="Center">Imagen</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Thyroid--Differentiated and Anaplastic Carcinoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 873–90.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Todas las categorías se pueden subdividir en: (s) tumor solitario y (m) tumor multifocal (el tumor más grande determina la clasificación).</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="10">IVA</entry>
              <entry MoreRows="10">T1–T3a, N0/NX, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
              <entry MoreRows="10"><MediaLink ref="CDR0000785859" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVA. En la imagen se muestra el cáncer en la glándula tiroidea. También se muestran los ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center" id="_958"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor que mide ≤1 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor que mide &gt;1 cm, pero menos ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor que mide &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides, o diseminación extratiroidea macroscópica con invasión solo de los músculos infrahioideos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3a = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin indicios de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0a = uno o más ganglios linfáticos benignos según confirmación citológica o histológica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0b = sin indicios radiológicos o clínicos de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>NX = ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="17">IVB</entry>
              <entry MoreRows="9">T1–T3a, N1, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
              <entry MoreRows="17"><MediaLink ref="CDR0000785860" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVB (Parte 1). En la imagen se muestra el cáncer en la glándula tiroidea y los ganglios linfáticos cercanos." language="es" placement="image-center" id="_959"/><MediaLink ref="CDR0000791201" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVB (Parte 2). En la imagen se muestra el cáncer en la glándula tiroidea y los músculos cercanos del cuello. También se muestran los ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center" id="_960"/><MediaLink ref="CDR0000791202" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVB (Parte 3). En la imagen se muestra el cáncer que se diseminó desde la glándula tiroidea hasta el esófago, la tráquea, la laringe, el nervio laríngeo recurrente izquierdo y el tejido delante de la columna vertebral (recuadro). El cáncer también rodeó la arteria carótida común y los vasos sanguíneos del área entre los pulmones. También se muestra el nervio laríngeo recurrente derecho." language="es" placement="image-center" id="_961"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor que mide ≤1 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor que mide &gt;1 cm, pero menos ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor que mide &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides, o diseminación extratiroidea macroscópica con invasión solo de los músculos infrahioideos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3a = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1a = metástasis en ganglios linfáticos de los grupos VI o VII (pretraqueales, paratraqueales o prelaríngeos/délficos o mediastínicos superiores). La enfermedad puede ser unilateral o bilateral.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1b = metástasis en ganglios linfáticos cervicales unilaterales, bilaterales o contralaterales (grupos I, II, III, IV o V) o ganglios linfáticos retrofaríngeos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">T3b, cualquier N, M0</entry>
              <entry>–T3b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión solo de los músculos infrahioideos (músculos esternohioideo, esternotiroideo, tirohioideo u omohioideo).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier  N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256718#_883" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cuadro  2.</SummaryRef></entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="4">T4, cualquier N, M0</entry>
              <entry>T4 = incluye la diseminación extratiroidea macroscópica más allá de los músculos infrahioideos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4a = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de los tejidos blandos subcutáneos, la laringe, la tráquea, el esófago o el nervio laríngeo recurrente.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de la fascia prevertebral, o atrapamiento de la arteria carótida o los vasos mediastínicos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier  N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256718#_883" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cuadro  2.</SummaryRef></entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">IVC</entry>
              <entry MoreRows="2">Cualquier T, cualquier N, M1</entry>
              <entry>Cualquier  T = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256718#_883" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cuadro  2.</SummaryRef></entry>
              <entry MoreRows="2"><MediaLink ref="CDR0000785861" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVC. En la imagen se muestran otras partes del cuerpo donde es posible que el cáncer de tiroides se disemine, como los pulmones y los huesos. En el recuadro se muestran las células cancerosas que se diseminan desde la glándula tiroidea, a través del sistema sanguíneo y linfático, hasta otra parte del cuerpo en donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_962"/></entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>Cualquier  N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256718#_883" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cuadro  2.</SummaryRef></entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>M1 = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_443"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de tiroides papilar y folicular</Title><SummarySection id="_748"><Title>Cáncer de tiroides papilar y folicular localizado o regional</Title><Para id="_445">La cirugía es el tratamiento de elección para todas las lesiones primarias. Las opciones quirúrgicas incluyen tiroidectomía total y lobectomía. La elección del procedimiento depende sobre todo de la edad del paciente y el tamaño del nódulo. Cuando se comparan los dos procedimientos, las tasas de supervivencia de los pacientes con enfermedad en estadio temprano son similares; sin embargo, las tasas de complicaciones quirúrgicas y de recidivas locales son diferentes.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><SummarySection id="_444"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de tiroides papilar y folicular localizado o regional</Title><Para id="_736">Las opciones de tratamiento del cáncer de tiroides papilar y folicular localizado o regional son las siguientes:</Para><OrderedList id="_447" Style="Arabic">
            <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_637" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cirugía</SummaryRef>.<ItemizedList id="_636" Style="bullet">
                <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_639" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Tiroidectomía total</SummaryRef>.</ListItem>
                <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_917" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Lobectomía</SummaryRef>.</ListItem>
              </ItemizedList>
            </ListItem>
            <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_920" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia con yodo radiactivo</SummaryRef> (YRA).</ListItem>
            <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_941" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia de inhibición tiroidea</SummaryRef>.</ListItem>
            <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_943" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Radioterapia de haz externo</SummaryRef> (RHE).</ListItem>
          </OrderedList><SummarySection id="_637"><Title>Cirugía</Title><Para id="_638">El objetivo de la cirugía es extirpar por completo el tumor primario; además de reducir al mínimo la morbilidad relacionada con el tratamiento y orientar la terapia posoperatoria con YRA. La meta de esta terapia es destruir el tejido tiroideo residual para mejorar la especificidad de las pruebas de tiroglobulina que permiten detectar la enfermedad persistente mediante el seguimiento con gammagrafía corporal total. La extirpación de todo el tejido tiroideo normal es un objetivo quirúrgico importante para los pacientes que reciben YRA. Además, para lograr una vigilancia exacta a largo plazo se necesita la tiroidectomía total o casi total porque el tejido tiroideo residual afecta la gammagrafía corporal total con YRA y la medición de la tiroglobulina sérica. Este abordaje facilita el seguimiento con gammagrafía tiroidea.</Para><SummarySection id="_639"><Title>Tiroidectomía total</Title><Para id="_640">La tiroidectomía total a menudo se usa por la incidencia alta de compromiso multifocal en ambos lóbulos glandulares y por la posibilidad de que cualquier tumor residual sufra desdiferenciación hacia el tipo de células anaplásicas.</Para><Para id="_641">Evidencia (tiroidectomía total):</Para><OrderedList id="_642" Style="Arabic">
                <ListItem>En un análisis del registro de la National Cancer Center Data Base (NCDB) se identificaron 52 173 pacientes sometidos a cirugía para un cáncer papilar de tiroides. De estos, 43 227 (82,9 %) pacientes se sometieron a tiroidectomía total y 8946 (17,1 %) se sometieron a lobectomía.<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] <ItemizedList id="_643" Style="bullet"><ListItem>Para los tumores de cáncer de tiroides papilar que midieron menos de 1 cm, la diseminación de la cirugía no afectó la recidiva (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,24) ni la supervivencia (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,83).</ListItem><ListItem>Para los tumores que midieron 1 cm o más, la lobectomía se vinculó con un riesgo más alto de recidiva (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,04) y muerte (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,009).</ListItem><ListItem>Con el fin de disminuir el efecto de los tumores más grandes, se examinaron por separado las lesiones de 1 a 2 cm. La lobectomía derivó en un riesgo más alto de recidiva (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,04) y muerte (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,04).</ListItem><ListItem>La tiroidectomía total, en comparación con la lobectomía, produjo disminución de las tasas de recidiva y mejoría de la supervivencia en los pacientes de cáncer de tiroides papilar con tumores de 1 cm o más grandes.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
                <ListItem>En un estudio de pautas de atención en el que se usaron datos de 1985 a 2003 del registro NCDB, 57 243 pacientes de cáncer de tiroides papilar con tumores de 1 cm o más grandes se sometieron a tiroidectomía total o lobectomía. Se examinaron las tendencias durante más de dos decenios de la extensión quirúrgica en los pacientes con cáncer de tiroides papilar. Se usó regresión logística para identificar los factores que predicen el empleo de tiroidectomía total en comparación con una lobectomía.<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] <ItemizedList id="_749" Style="bullet"><ListItem>La tiroidectomía total aumentó del 70,8 % en 1985 al 90,4 % en 2003 (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).</ListItem><ListItem>La probabilidad de someterse a una tiroidectomía total fue más alta para los pacientes tratados en establecimientos médicos o centros académicos con un volumen alto de pacientes, en comparación con los pacientes examinados en establecimientos médicos u hospitales comunitarios con un volumen más bajo de pacientes (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
              </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_917"><Title>Lobectomía</Title><Para id="_918">Es posible que la lobectomía tiroidea sola sea un tratamiento suficiente para los carcinomas papilares intratiroideos unifocales pequeños (&lt;1 cm) de riesgo bajo en pacientes que no hayan recibido irradiación dirigida a la cabeza y el cuello ni tengan compromiso clínico debido a metástasis ganglionares en el cuello. Este procedimiento se relaciona con una incidencia más baja de complicaciones, pero entre el 5 % y el 10 % de los pacientes presentará recidiva en la tiroides después de la lobectomía.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_919">En el momento de la cirugía, se realiza una biopsia de los ganglios linfáticos regionales anormales. Los ganglios linfáticos que se sabe que están comprometidos se extirpan durante la cirugía inicial, pero es posible extirpar los ganglios de forma selectiva y, por lo general, no se necesita una disección radical del cuello. Esto disminuye la tasa de recidiva, aunque no se ha demostrado que mejore la supervivencia. El cáncer de tiroides folicular suele presentar metástasis en los pulmones y los huesos. Cuando hay un lóbulo residual, se altera la posibilidad de usar terapia ablativa con yodo I 131 porque el residuo de tejido tiroideo normal absorberá el yodo radiactivo de manera preferencial en comparación con el tumor.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_920"><Title>Terapia con yodo radiactivo</Title><Para id="_921">En estudios se observó que un curso posoperatorio con dosis terapéuticas (ablativas) de yodo radiactivo 131I disminuye la tasa de recidiva en los pacientes con carcinomas papilares y foliculares de riesgo alto.<Reference refidx="5"/> Es posible administrar YRA además de hormona tiroidea exógena, pero esto no es lo habitual.<Reference refidx="12"/> La terapia con YRA es óptima después de la tiroidectomía total con mínimo residuo tiroideo. Cuando hay residuos tiroideos grandes, no es posible obtener una concentración de tiroglobulina baja, lo que aumenta la probabilidad de que se necesiten múltiples dosis de YRA.</Para><Para id="_922">La determinación de usar YRA para la ablación del residuo tiroideo se sustenta en características de riesgo patológicas como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_923" Style="bullet">
              <ListItem>Tamaño del tumor primario.</ListItem>
              <ListItem>Presencia de invasión linfovascular.</ListItem>
              <ListItem>Invasión capsular.</ListItem>
              <ListItem>Cantidad de ganglios linfáticos afectados.</ListItem>
            </ItemizedList><Para id="_924">Es posible administrar YRA con uno de dos métodos de estimulación de la hormona estimulante de la tiroides (TSH/tirotropina):</Para><ItemizedList id="_925" Style="bullet">
              <ListItem>Interrupción de la hormona tiroidea.</ListItem>
              <ListItem>Administración de tirotropina recombinante humana (rhTSH).</ListItem>
            </ItemizedList><Para id="_926">La administración de rhTSH mantiene la calidad de vida y reduce la dosis de radiación que recibe el cuerpo en comparación con la interrupción de la hormona tiroidea.<Reference refidx="13"/> Durante la presentación inicial, los pacientes con microcarcinomas papilares en la tiroides (tumores &lt;10 mm), que se consideran de riesgo muy bajo, tienen un pronóstico excelente cuando se someten a tratamiento quirúrgico. No se anticipa que la administración de terapia adicional con 131I mejore el pronóstico.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_927">No resulta clara la función del YRA para los pacientes de riesgo bajo porque no se han logrado demostrar beneficios en la supervivencia sin enfermedad (SSE) ni la supervivencia general (SG).</Para><Para id="_928">Evidencia (cirugía con o sin YRA):</Para><OrderedList id="_929" Style="Arabic">
              <ListItem>En un estudio se analizó a 1298 pacientes con enfermedad de riesgo bajo del French Thyroid Cancer Registry.<Reference refidx="15"/> Los participantes se identificaron como pacientes de cáncer folicular o papilar de riesgo bajo según la definición de los criterios de la American Thyroid Association y la European Thyroid Association que se presentan a continuación:<ItemizedList id="_930" Style="bullet"><ListItem>Resección tumoral completa.</ListItem><ListItem>Tumores multifocales que miden 1 cm o menos y están confinados a la tiroides.</ListItem><ListItem>Tumores que miden más de 1 cm, pero no más de 4 cm y están confinados a la tiroides.</ListItem><ListItem>Sin compromiso de ganglio linfático o enfermedad metastásica a distancia.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </OrderedList><Para id="_931">De los 1298 pacientes, 911 recibieron YRA después de la cirugía y 387 no recibieron esta terapia después de la cirugía. El periodo de seguimiento fue de 10,3 años.</Para><ItemizedList id="_932" Style="bullet">
              <ListItem>En un análisis multivariante, no se encontraron diferencias en la SG (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,243) o la SSE (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,2659) de acuerdo con el uso del YRA.<Reference refidx="15"/></ListItem>
            </ItemizedList><Para id="_933">Las complicaciones a largo plazo de emplear YRA tipo 131I son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_934" Style="bullet">
              <ListItem>Segundas neoplasias malignas.</ListItem>
              <ListItem>Sialoadenitis.</ListItem>
              <ListItem>Disfunción de las glándulas lagrimales y salivales.</ListItem>
            </ItemizedList><Para id="_935">Se han explorado otra opciones para pacientes con cáncer de tiroides de riesgo bajo. Estas opciones incluyen la reducción de la cantidad de YRA por dosis y  administrar YRA combinado con inyecciones de rhTSH.</Para><Para id="_936">Evidencia (interrupción de la hormona tiroidea o uso de rhTSH con 131I):</Para><OrderedList id="_937" Style="Arabic">
              <ListItem>En un estudio aleatorizado de fase III de ausencia de inferioridad se incluyeron pacientes con cáncer de tiroides de riesgo bajo. En el estudio se compararon dos métodos de estimulación de tirotropina (interrupción de la hormona tiroidea o uso de rhTSH) y dos dosis de 131I (1,1 GBq [30 mCi] y 3,7 GBq [100 mCi]) mediante un diseño factorial de 2 × 2.<Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]<ItemizedList id="_938" Style="bullet"><ListItem>Las tasas de ablación tiroidea fueron equivalentes para las dosis altas y bajas de 131I entre los 6 y 10 meses posteriores a la administración de 131I.</ListItem><ListItem>Se inscribieron pacientes con estadio T más avanzado (T1–T3, N0–1) sometidos a tiroidectomía subtotal y con una tasa de ablación general más baja, del 85 %.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
              <ListItem>En otro estudio aleatorizado de fase III de ausencia de inferioridad de pacientes con cáncer de tiroides de riesgo bajo se compararon dos métodos de estimulación de tirotropina (interrupción de la hormona tiroidea o uso de rhTSH) y dos dosis de 131I (1,1 GBq [30 mCi] y 3,7 GBq [100 mCi]) mediante un diseño factorial de 2 × 2. Los criterios de inclusión delimitaron una cohorte homogénea de riesgo bajo. Todos los pacientes se sometieron a tiroidectomía total y presentaban estadio patológico TNM pT1 (≤1 cm) y N1 o NX, pT1 (&gt;1–2 cm), además de cualquier estadio N, o pT2, N0 sin diseminación a la cápsula tiroidea o metástasis a distancia.<Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]<ItemizedList id="_939" Style="bullet"><ListItem>Las tasas de ablación tiroidea fueron equivalentes para las dosis altas y bajas de 131I entre los 6 y 10 meses posteriores a la administración de 131I.</ListItem><ListItem>La tasa de ablación tiroidea completa en este estudio fue del 92 %.</ListItem><ListItem>Los pacientes que interrumpieron la hormona tiroidea presentaron más síntomas de hipotiroidismo relacionados con deterioro de la calidad de vida que el grupo de rhTSH.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </OrderedList><Para id="_940">En ninguno de los estudios se evaluó el efecto de dosis bajas de YRA en las recidivas a largo plazo o la supervivencia. En los estudios tampoco se abordó si es posible omitir el YRA de manera inocua en grupos específicos de riesgo bajo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_941"><Title>Terapia de inhibición tiroidea</Title><Para id="_942">Después de la cirugía tiroidea, todos los pacientes, excepto los sometidos a lobectomías, necesitan terapia de reemplazo con hormona tiroidea. Los pacientes que se someten a tiroidectomía reciben de rutina dosis supraterapéuticas de hormona tiroidea con el fin de inhibir la TSH. El grado recomendado de inhibición de la TSH depende del riesgo de recidiva y las comorbilidades del paciente. En estudios se indicó que la inhibición de la TSH mejora la supervivencia sin progresión (SSP), pero no hay evidencia definitiva de que mejore la SG.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_943"><Title>Radioterapia de haz externo</Title><Para id="_944">Por lo general, la RHE se reserva para el tratamiento paliativo del cáncer de tiroides papilar o folicular irresecable o metastásico. En algunos casos, quizás sea apropiado administrar la RHE en el entorno adyuvante si se sospecha o se confirmó una enfermedad residual microscópica que se sospecha o se confirmó que es resistente a la terapia con YRA. No hay ensayos aleatorizados que orienten la selección de los pacientes que quizás se beneficien del tratamiento con RHE. La decisión de usar RHE se justifica en datos retrospectivos y juicio clínico.<Reference refidx="20"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_472"><Title>Cáncer de tiroides papilar y folicular metastásico</Title><Para id="_473">Todavía se recomienda la tiroidectomía total como tratamiento inicial para el cáncer de tiroides papilar y folicular metastásico. El YRA es el segundo tratamiento que se administra para destruir el tejido tiroideo residual y tratar la enfermedad metastásica. Si el paciente no se somete a una tiroidectomía total, entonces el YRA no es una opción de tratamiento. Los sitios más comunes de metástasis a distancia son los pulmones y los huesos. El tratamiento de las metástasis a distancia por lo general no es curativo, pero es posible que produzca un efecto paliativo importante. Las pruebas genómicas para identificar  variantes accionables como  las fusiones génicas de <GeneName>RET</GeneName> y <GeneName>NTRK</GeneName> se deben considerar para los pacientes con enfermedad progresiva avanzada. Las opciones de tratamiento del cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio IV metastásico sensible al yodo y resistente al yodo se describen a continuación.</Para><Para id="_474">
          <Strong>Opciones de tratamiento del cáncer de tiroides sensible al yodo</Strong></Para><Para id="_738">Las opciones de tratamiento del cáncer de tiroides sensible al yodo son las siguientes:</Para><OrderedList id="_695" Style="Arabic">
          <ListItem>Terapia con YRA: las metástasis que absorben este isótopo se pueden destruir con dosis terapéuticas de 131I.</ListItem>
          <ListItem>Terapia de inhibición tiroidea.</ListItem>
        </OrderedList><Para id="_476">
          <Strong>Opciones de tratamiento del cáncer de tiroides resistente al yodo</Strong>
        </Para><Para id="_739">Las opciones de tratamiento del cáncer de tiroides resistente al yodo son las siguientes:</Para><OrderedList id="_477" Style="Arabic">
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_696" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia de inhibición tiroidea</SummaryRef>.</ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_698" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef>.<ItemizedList id="_1037" Style="bullet">
     <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_1062" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Inhibidores de tirosina–cinasas</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_702" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cirugía</SummaryRef>.</ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_704" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Radioterapia de haz externo</SummaryRef> (RHE).</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_1066" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Quimioterapia</SummaryRef> (en evaluación clínica).</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_1068" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Ensayos clínicos</SummaryRef>.</ListItem></OrderedList><SummarySection id="_696"><Title>Terapia de inhibición tiroidea</Title><Para id="_697">La inhibición de la TSH con tiroxina es eficaz para muchas de las lesiones que no son sensibles al 131I.</Para></SummarySection><SummarySection id="_698"><Title>Terapia dirigida</Title><SummarySection id="_1062"><Title>Inhibidores de tirosina–cinasas</Title><SummarySection id="_760"><Title>Sorafenib</Title><Para id="_779">El sorafenib es un inhibidor de múltiples tirosina–cinasas que se administra por vía oral.</Para><Para id="_761">Evidencia (sorafenib):</Para><OrderedList id="_762" Style="Arabic">
              <ListItem>En un estudio de aleatorizado de fase III, con enmascaramiento doble y controlado con placebo (<ProtocolRef nct_id="NCT00984282">DECISION</ProtocolRef> [NCT00984282]) se evaluó la actividad del sorafenib en pacientes con cáncer de tiroides diferenciado y progresivo resistente a la terapia con yodo.<Reference refidx="21"/> En este ensayo se incluyeron 417 pacientes con cáncer de tiroides localmente avanzado o metastásico resistente a la terapia con YRA en los que la enfermedad había progresado durante los 14 meses previos. Los pacientes  se asignaron al azar a recibir sorafenib (400 mg 2 veces por día) o placebo. Estos pacientes tenían tumores papilares, foliculares (incluso de células de Hürthle), pobremente diferenciados y no anaplásicos, definidos como tumores más que bien diferenciados o tumores bien diferenciados que se volvieron resistentes a la terapia con yodo radiactivo. Se excluyó a los pacientes que habían recibido quimioterapia, talidomida o terapia dirigida.<Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]<ItemizedList id="_763" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SSP fue de 10,8 en el grupo de sorafenib y de 5,8 meses en el grupo de placebo (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,59; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,45–0,76; <Emphasis>P </Emphasis>&lt; 0,0001).</ListItem><ListItem>La SG no mejoró de manera significativa (CRI, 0,80; IC 95 %, 0,54–1,19; <Emphasis>P</Emphasis> unilateral = 0,14), pero la mediana de SG no se había alcanzado en el momento límite para los datos del análisis primario y se permitió el cruce entre grupos.</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta objetiva (todas respuestas parciales) fue del 12,2 % en el grupo de sorafenib y del 0,5 % en el grupo de placebo.</ListItem><ListItem>La mediana de tiempo transcurrido hasta la progresión fue de 11,1 meses en el grupo de sorafenib y de 5,7 meses en el grupo de placebo (CRI, 0,56; IC 95 %, 0,43–0,72; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos en el 98,6 % de los pacientes tratados con sorafenib y el 87,6 % de los pacientes tratados con placebo. Los efectos adversos más comunes en el grupo de sorafenib fueron reacciones cutáneas de eritrodisestesia palmoplantar (76,3 %), diarrea (68,6 %), alopecia (67,1 %), y exantema o descamación (50,2 %). La mayoría de los efectos fueron de grado 1 o 2. Se presentaron 7 carcinomas de células escamosas de la piel en el grupo de sorafenib.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_764"><Title>Lenvatinib</Title><Para id="_780">El lenvatinib es un inhibidor dirigido a múltiples tirosina–cinasas que se administra por vía oral.</Para><Para id="_765">Evidencia (lenvatinib):</Para><OrderedList id="_766" Style="Arabic">
              <ListItem>En un estudio aleatorizado de fase III, con enmascaramiento doble y controlado con placebo (<ProtocolRef nct_id="NCT01321554">SELECT</ProtocolRef> [NCT01321554]) se evaluó la actividad del lenvatinib en pacientes con cáncer de tiroides diferenciado, progresivo y resistente a la terapia con yodo.<Reference refidx="22"/> En este ensayo, se asignaron al azar a 261 pacientes para recibir lenvatinib (24 mg cada día), y a 131 pacientes para recibir un placebo. Los pacientes aptos para participar tenían cáncer de tiroides diferenciado (papilar, folicular, pobremente diferenciado y carcinomas de células de Hürthle), enfermedad resistente a la terapia  con YRA e indicios radiológicos de progresión durante los 13 meses previos. En el momento de la progresión de la enfermedad, los pacientes del grupo de placebo podían recibir lenvatinib sin anonimato. El criterio principal de valoración fue la SSP; y  los criterios secundarios de valoración fueron la SG, la tasa de respuesta y la inocuidad.<Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]<OrderedList id="_767" Style="LAlpha"><ListItem>La mediana de SSP fue de 18,3 en el grupo de lenvatinib y de 3,6 meses en el grupo de placebo (CRI<Subscript>de progresión o muerte</Subscript>, 0,21; IC 99 %, 0,14–0,31; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). Se observó una diferencia de SSP en los pacientes de todos los tipos histológicos de cáncer de tiroides inscritos en este ensayo.</ListItem><ListItem>No hubo diferencias significativas en la SG entre los 2 grupos (CRI<Subscript>de muerte</Subscript>, 0,73; IC 95 %, 0,50–1,07; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,10), incluso con el diseño cruzado del estudio.</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta objetiva fue del 64,8 % en el grupo de lenvatinib y del 1,5 % en el grupo de placebo (oportunidad relativa [OR], 28,87; IC 95 %, 12,46–66,86; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos relacionados con el tratamiento (todos los grados) en el 97,3 % de los pacientes del grupo de lenvatinib y el 59,5 % de los pacientes del grupo de placebo.<ItemizedList id="_768" Style="bullet"><ListItem>Se observaron efectos adversos de grado 3 o más alto en el 75,9 % de los pacientes que recibieron lenvatinib y en el 9,9 % de los pacientes que recibieron placebo.</ListItem><ListItem>Los efectos adversos más comunes en el grupo de lenvatinib fueron hipertensión (67,8 %), diarrea (59,4 %), fatiga (59 %), disminución del apetito (50,2 %), pérdida de peso (46,4 %) y náuseas (41 %).</ListItem><ListItem>Los efectos adversos condujeron a la interrupción del fármaco del estudio en el 14,2 % de los pacientes que recibieron lenvatinib y en el 2,3 % de los pacientes que recibieron placebo.</ListItem><ListItem>En el grupo de lenvatinib, 6 de las 20 defunciones que ocurrieron durante el período de tratamiento se consideraron relacionadas con el tratamiento.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem>
            </OrderedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_702"><Title>Cirugía</Title><Para id="_703">La resección de metástasis limitadas, en especial de metástasis sintomáticas, se debe sopesar cuando el tumor no absorbe 131I.</Para></SummarySection><SummarySection id="_704"><Title>Radioterapia de haz externo</Title><Para id="_705">La RHE se considera para los pacientes con lesiones localizadas que no responden al 131I.<Reference refidx="23"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1066"><Title>Quimioterapia (en evaluación clínica)</Title><Para id="_1067">La quimioterapia produce respuestas completas prolongadas ocasionales.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1068"><Title>Ensayos clínicos</Title><Para id="_1069">Los pacientes con cáncer de tiroides papilar y folicular resistente a la terapia  con yodo radiactivo pueden considerar la participación en ensayos clínicos en los que se evalúen nuevos abordajes de tratamiento. Los inhibidores orales que se dirigen a variantes de un solo nucleótido específicas están en evaluación clínica,  al igual que nuevos abordajes de inmunoterapia.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>]</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_668"><Title>Cáncer de tiroides papilar y folicular recidivante</Title><Para id="_669">Entre el 10 % y el 30 % de los pacientes que se piensa que no tienen enfermedad después del tratamiento inicial presentan recidivas o metástasis. De estos pacientes con recidivas, casi el 80 % presentarán recidiva solo en el cuello y el 20 % tendrán metástasis a distancia. El sitio más común de metástasis a distancia son los pulmones. En una serie única de 289 pacientes que padecieron recidivas después de la cirugía inicial, el 16 % murió por cáncer al cabo de una mediana de 5 años después de la recidiva.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_670">El pronóstico de los pacientes con recidivas clínicamente detectables suele ser precario, sin importar el tipo celular.<Reference refidx="30"/> Los pacientes que tienen recidiva tumoral local o regional detectable solo mediante gammagrafías con 131I tienen mejor pronóstico.<Reference refidx="31"/></Para><Para id="_691">La selección del tratamiento adicional depende de muchos factores, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_671" Style="bullet">
          <ListItem>Tipo celular.</ListItem>
          <ListItem>Absorción de 131I.</ListItem>
          <ListItem>Tratamiento previo.</ListItem>
          <ListItem>Sitio de recidiva.</ListItem>
          <ListItem>Características individuales del paciente.</ListItem>
        <ListItem>Presencia de una fusión génica activadora de <GeneName>RET</GeneName> o <GeneName>NTRK</GeneName>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_672">Los pacientes que recibieron tratamiento por un cáncer de tiroides diferenciado se someten a vigilancia minuciosa con exámenes físicos, análisis cuantitativos de las concentraciones séricas de tiroglobulina y estudios radiológicos de acuerdo con el riesgo individual de recidiva.<Reference refidx="32"/></Para><Para id="_752">
          <Strong>Opciones de tratamiento del cáncer de tiroides papilar y folicular recidivante</Strong></Para><Para id="_742">Las opciones de tratamiento del cáncer de tiroides papilar y folicular recidivante son las siguientes:</Para><OrderedList id="_675" Style="Arabic">
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_676" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cirugía y terapia con yodo radiactivo posoperatoria, o sin esta</SummaryRef>.</ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_681" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef>.<ItemizedList id="_1010" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_1065" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Inhibidores de tirosina–cinasas</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_1043" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Inhibidores de la cinasa RET</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_1049" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Inhibidores de las proteínas NTRK</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_686" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Radioterapia de haz externo</SummaryRef> (RHE).</ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_712" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Quimioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_1070" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Ensayos clínicos</SummaryRef>.</ListItem></OrderedList><SummarySection id="_676"><Title>Cirugía y terapia con yodo radiactivo posoperatoria, o sin esta</Title><Para id="_677">La cirugía con terapia de ablación con 131I, o sin esta, puede resultar útil para controlar las recidivas locales, las metástasis en ganglios linfáticos regionales y, a veces, las metástasis localizadas en otros sitios.<Reference refidx="33"/> Casi el 50 % de los pacientes sometidos a cirugía por tumores recidivantes se consideran sin enfermedad después de una segunda cirugía.<Reference refidx="30"/> Las recidivas locales y regionales detectadas en una gammagrafía con 131I que no producen manifestaciones clínicas notorias se pueden tratar con ablación con 131I y tienen un pronóstico excelente.<Reference refidx="34"/></Para><Para id="_678">Hasta el 25 % de las recidivas y metástasis de cáncer de tiroides bien diferenciado no absorben 131I. En estos pacientes, es posible que la enfermedad metastásica o recidivante se detecte con otras técnicas de imágenes como ecografía, tomografía computarizada, imágenes por resonancia magnética y tomografía por emisión de positrones.</Para><Para id="_680">Los pacientes que no responden al 131I deben considerar la participación en ensayos clínicos en los que se prueban nuevos abordajes de tratamiento de esta enfermedad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_681"><Title>Terapia dirigida</Title><SummarySection id="_1065"><Title>Inhibidores de tirosina–cinasas</Title><SummarySection id="_769"><Title>Sorafenib</Title><Para id="_770">El sorafenib es un inhibidor de múltiples tirosina–cinasas que se administra por vía oral. La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) aprobó el sorafenib como opción de tratamiento cuando una enfermedad recidivante no concentra el 131I o la enfermedad recidiva después de la ablación con 131I.</Para><Para id="_771">Evidencia (sorafenib):</Para><OrderedList id="_772" Style="Arabic">
              <ListItem>En un estudio de aleatorizado de fase III, con enmascaramiento doble y controlado con placebo (<ProtocolRef nct_id="NCT00984282">DECISION</ProtocolRef> [NCT00984282]), se evaluó el sorafenib en pacientes de cáncer de tiroides diferenciado y progresivo resistente a la terapia con yodo.<Reference refidx="21"/> En este ensayo se incluyeron 417 pacientes con cáncer de tiroides localmente avanzado o metastásico resistente a la terapia  con YRA en los que la enfermedad había progresado durante los 14 meses previos. Los pacientes se asignaron al azar a recibir sorafenib (400 mg 2 veces por día) o placebo. Estos pacientes tenían tumores papilares, foliculares (incluso de células de Hürthle) y pobremente diferenciados. Se excluyó a los pacientes que habían recibido quimioterapia, talidomida o terapia dirigida.<Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]<ItemizedList id="_773" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SSP fue de 10,8 en el grupo de sorafenib y de 5,8 meses en el grupo de placebo (CRI, 0,59; IC 95 %, 0,45–0,76; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</ListItem><ListItem>La SG no mejoró de manera significativa (CRI, 0,80; IC 95 %, 0,54–1,19; <Emphasis>P</Emphasis> unilateral = 0,14), pero la mediana de SG no se había alcanzado en el momento límite para los datos del análisis primario y se permitió el cruce entre grupos.</ListItem><ListItem>Las tasas de respuesta objetiva (todas respuestas parciales) fueron del 12,2 % en el grupo de sorafenib y del 0,5 % en el grupo de placebo.</ListItem><ListItem>La mediana de tiempo transcurrido hasta la progresión fue de 11,1 meses en el grupo de sorafenib y de 5,7 meses en el grupo de placebo (CRI, 0,56; IC 95 %, 0,43–0,72; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos en el 98,6 % de los pacientes tratados con sorafenib y el 87,6 % de los pacientes tratados con placebo. Los efectos adversos más comunes en el grupo de sorafenib fueron reacciones cutáneas de eritrodisestesia palmoplantar (76,3 %), diarrea (68,6 %), alopecia (67,1 %) y exantema o descamación (50,2 %). La mayoría de los efectos fueron de grado 1 o 2. Se presentaron 7 carcinomas de células escamosas de la piel en el grupo de sorafenib.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_774"><Title>Lenvatinib</Title><Para id="_781">El lenvatinib es un inhibidor dirigido a múltiples tirosina–cinasas que se administra por vía oral.</Para><Para id="_775">Evidencia (lenvatinib):</Para><OrderedList id="_776" Style="Arabic">
              <ListItem>En un estudio aleatorizado de fase III, con enmascaramiento doble y controlado con placebo (<ProtocolRef nct_id="NCT01321554">SELECT</ProtocolRef> [NCT01321554]) se evaluó la actividad del lenvatinib en pacientes con cáncer de tiroides diferenciado, progresivo y resistente a la terapia  con yodo.<Reference refidx="22"/> En este ensayo, se asignaron al azar a 261 pacientes para recibir lenvatinib (24 mg cada día) y a 131 pacientes para recibir un placebo. Los pacientes aptos para participar tenían cáncer de tiroides diferenciado (papilar, folicular, pobremente diferenciado y carcinomas de células de Hürthle), enfermedad resistente a la terapia  con YRA e indicios radiológicos de progresión durante los 13 meses previos. En el momento de la progresión de la enfermedad, los pacientes del grupo de placebo podían recibir lenvatinib sin anonimato. El criterio principal de valoración fue la SSP; y los criterios secundarios de valoración fueron la SG, la tasa de respuesta y  la inocuidad.<Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]<OrderedList id="_777" Style="LAlpha"><ListItem>La mediana de SSP en el grupo de lenvatinib fue de 18,3 versus 3,6 meses en el grupo de placebo (CRI<Subscript>de progresión o muerte</Subscript>, 0,21; IC 99 %, 0,14–0,31; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). Se observó una diferencia de SSP en los pacientes de todos los tipos histológicos de cáncer de tiroides inscritos en este ensayo.</ListItem><ListItem>No hubo diferencias significativas en la SG entre los 2 grupos (CRI<Subscript>de muerte</Subscript>, 0,73; IC 95 %, 0,50–1,07; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,10), incluso con el diseño cruzado del estudio.</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta objetiva fue del 64,8 % en el grupo de lenvatinib y del 1,5 % en el grupo de placebo (OR, 28,87; IC 95 %, 12,46–66,86; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos relacionados con el tratamiento (todos los grados) en el 97,3 % de los pacientes del grupo de lenvatinib y el 59,5 % de los pacientes del grupo de placebo.<ItemizedList id="_778" Style="bullet"><ListItem>Se observaron efectos adversos de grado 3 o más alto en el 75,9 % de los pacientes que recibieron lenvatinib y en el 9,9 % de los pacientes que recibieron placebo.</ListItem><ListItem>Los efectos adversos más comunes en el grupo de lenvatinib fueron hipertensión (67,8 %), diarrea (59,4 %), fatiga (59 %), disminución del apetito (50,2 %), pérdida de peso (46,4 %) y náuseas (41 %).</ListItem><ListItem>Los efectos adversos condujeron a la interrupción del fármaco del estudio en el 14,2 % de los pacientes que recibieron lenvatinib y el 2,3 % de los pacientes que recibieron placebo.</ListItem><ListItem>En el grupo de lenvatinib, se consideró que 6 de las 20 defunciones que ocurrieron durante el período de tratamiento estuvieron relacionadas con el fármaco.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem>
            </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_1038"><Title>Cabozantinib</Title><Para id="_1039">El cabozantinib es un inhibidor de tirosina-cinasas de c-MET y del receptor 2 del factor de crecimiento endotelial vascular (VEGFR-2) biodisponible por vía oral.</Para><Para id="_1040">Evidencia (cabozantinib):</Para><OrderedList id="_1041" Style="Arabic">
     <ListItem>Se llevó a cabo un estudio aleatorizado de fase III, con enmascaramiento doble y controlado con placebo (<ProtocolRef nct_id="NCT03690388">COSMIC-311</ProtocolRef> [NCT03690388]),  para evaluar la eficacia del cabozantinib en pacientes de 16 años o más con cáncer de tiroides diferenciado y resistente a la terapia con YRA. En los primeros 100 pacientes asignados al azar, el criterio principal de valoración fue la tasa de respuesta objetiva (población por intención de tratar para la tasa de respuesta objetiva [OITT]) y la SSP fue el criterio principal de valoración en todos los pacientes asignados al azar (población por intención de tratar [ITT]).<Reference refidx="35"/><ItemizedList id="_1042" Style="bullet"><ListItem>De los 187 pacientes, 	el 63 % había recibido tratamiento previo con  lenvatinib, el 60 % con sorafenib y el 24 % con lenvatinib y sorafenib. La mayoría de los pacientes (76 %) había experimentado progresión de la enfermedad mientras recibían sorafenib o lenvatinib.</ListItem><ListItem>En la población OITT, el 15 % de los pacientes (IC 99 %, 5,8–29,3 %) en el grupo de cabozantinib tuvieron una respuesta parcial confirmada, y la mediana de duración de la respuesta no se había alcanzado en el momento límite para los datos.</ListItem><ListItem>En la población ITT, después de una mediana de seguimiento de 6,2 meses, los pacientes que recibieron cabozantinib exhibieron un mejora significativa en la SSP, en comparación con los pacientes que recibieron placebo (no se alcanzó la mediana [IC 96 %, 5,7–no fue estimable (NE)] vs. 1,9 meses [1,8–3,6]) (CRI, 0,22; IC 96 %, 0,13–0,36; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001). No se alcanzó la mediana de SG en ninguno de los grupos por intención de tratar (IC 95 %, NE–NE) (CRI, 0,54; IC 95 %,  0,27–1,11). La tasa de SG a 6 meses fue del 85 % (IC 95 %, 75–91 %) en el grupo de cabozantinib y del 73 % (58,4–83,7 %) en el grupo de placebo.</ListItem><ListItem>Se presentaron eventos adversos de grado 3 a 4 relacionados con el tratamiento en el 57 % de los pacientes que recibieron cabozantinib y en el 26 % de los pacientes  que recibieron placebo, como eritrodisestesia palmoplantar (10 %), hipertensión (11 %), fatiga (8 %), diarrea (7 %) e hipocalcemia (7 %). Se produjeron efectos adversos graves relacionados con el tratamiento en 20 de los 125 pacientes (16 %) en el grupo de cabozantinib y en 1 de los 62 pacientes (2 %) en el  grupo de placebo. No hubo muertes relacionadas con el tratamiento.</ListItem><ListItem>En 2021, la FDA revisó una solicitud de nuevo fármaco para el uso de cabozantinib en pacientes con cáncer de tiroides diferenciado que tienen 12 años o más porque no hay tratamientos estándar para esta población después de la terapia anti-VEGFR, como lenvatinib o sorafenib.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1043"><Title>Inhibidores de  la cinasa RET</Title><SummarySection id="_1001"><Title>Selpercatinib</Title><Para id="_1002">El selpercatinib es un inhibidor de  la cinasa RET de molécula pequeña, muy selectivo y activo por vía oral.</Para><Para id="_1003">Evidencia (selpercatinib):</Para><OrderedList id="_1004" Style="Arabic">
     <ListItem>En un ensayo de fase I/II  (<ProtocolRef nct_id="NCT03157128">LIBRETTO-001</ProtocolRef> [NCT03157128]), se evaluó la inocuidad y eficacia del selpercatinib en pacientes adolescentes y adultos con cualquier tipo de tumor sólido que albergara una variante patogénica  activadora de <GeneName>RET</GeneName>. El criterio principal de valoración fue la respuesta objetiva (completa o parcial).  Los pacientes con cáncer de tiroides positivo para la fusión de <GeneName>RET</GeneName> tenían enfermedad resistente al YRA y habían recibido al menos un tratamiento sistémico anterior, diferente al YRA. De los 19 pacientes inscritos con cáncer de tiroides positivo para la fusión de <GeneName>RET</GeneName>, 13 tenían cáncer de tiroides papilar, 3 cáncer de tiroides poco diferenciado, 1 cáncer de tiroides anaplásico y 1 cáncer de tiroides de células de Hürthle. De los pacientes con cáncer de tiroides positivo para la fusión de <GeneName>RET</GeneName>, el 95 % recibió la dosis de la fase II de 160 mg 2 veces por día.<Reference refidx="36"/><OrderedList id="_1005" Style="LAlpha">
     <ListItem>La tasa de respuesta objetiva fue del 79 % (IC 95 %, 54−94 %).<Reference refidx="36"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</ListItem><ListItem>Al cabo de 1 año, el 71 % de las respuestas se mantuvieron (IC 95 %, 39−88 %) y el 64 % de los pacientes no presentaron progresión.</ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos relacionados con el tratamiento (cualquier grado) en el 94 % de los pacientes.<ItemizedList id="_1006" Style="bullet">
     <ListItem>Se observaron efectos adversos de grado 3 en el 28 % de los pacientes y de grado 4 en el 2 % de los pacientes.</ListItem><ListItem>Los efectos adversos más frecuentes fueron boca seca (46 %), hipertensión (43 %), diarrea (38 %), fatiga (38 %), elevación de las concentraciones de aspartato–aminotransferasa (ASAT) (35 %), náusea (35 %) y estreñimiento (35 %).</ListItem><ListItem>Se redujo la dosis en el 30 % de los pacientes debido a efectos adversos relacionados con el tratamiento y se interrumpió el medicamento en  el 2 % de los pacientes a causa de efectos adversos.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem><ListItem>	En un ensayo de fase III aleatorizado (<ProtocolRef nct_id="NCT04211337">NCT04211337</ProtocolRef>) se comparó el selpercatinib de primera línea con cabozantinib o vandetanib, según eligiera el médico (grupo de control). Los pacientes aptos tuvieron enfermedad progresiva en los 14 meses anteriores a la inscripción en el estudio. El criterio principal de valoración en el análisis de eficacia interino especificado por el protocolo fue la SSP, evaluada mediante una revisión central independiente con enmascaramiento. A los pacientes del grupo de control con progresión de la enfermedad se les permitió cambiar al grupo de selpercatinib. La supervivencia sin fracaso de tratamiento, evaluada mediante una revisión central independiente con enmascaramiento, fue un criterio secundario de valoración controlado por el valor α que debía evaluarse solo si la SSP era significativa. Otros criterios de valoración secundarios fueron la respuesta general y la inocuidad.<Reference refidx="37"/><ItemizedList id="_1079" Style="bullet"><ListItem>	Al cabo de una mediana de seguimiento de 12 meses, no se alcanzó la mediana de SSP en el grupo de selpercatinib y fue de 16,8 meses en el grupo de control (IC 95 %, 12,2–25,1) (CRI<Subscript>de progresión de la enfermedad o de muerte</Subscript>, 0,28; IC 95 %, 0,16–0,48; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).<Reference refidx="37"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem><ListItem>	La tasa de SSP a  12 meses fue de 86,8 % (IC 95 %, 79,8–91,6 %) en el grupo de selpercatinib y de 65,7 % (IC 95 %, 51,9–76,4 %) en el grupo de control. </ListItem><ListItem>	La tasa de respuesta general fue de 69,4 % (IC 95 %, 62,4–75,8 %) en el grupo de selpercatinib y de 38,8 % (IC 95 %, 29,1–49,2 %) en el grupo de control. </ListItem><ListItem>	Debido a los efectos adversos,  se redujo la dosis en el 38,9 % de los pacientes en el grupo de selpercatinib y en el 77,3 % de los pacientes en el grupo de control. Los efectos adversos derivaron en la discontinuación del tratamiento en el 4,7 % de los pacientes en el grupo de selpercatinib y en el 26,8 % de los pacientes en el grupo de control. </ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_1044"><Title>Pralsetinib</Title><Para id="_1045">El pralsetinib es una terapia oral dirigida a RET. En diciembre de 2020, la FDA aprobó el pralsetinib para pacientes de 12 años o más y para adultos con cáncer de tiroides medular (CTM) avanzado o metastásico con alteración de <GeneName>RET</GeneName> o cáncer de tiroides diferenciado positivo para una fusión de <GeneName>RET</GeneName> y resistente a la terapia con YRA.</Para><Para id="_1046">Evidencia (pralsetinib):</Para><OrderedList id="_1047" Style="Arabic">
     <ListItem>Un estudio de fase I/II, multicéntrico y sin anonimato (<ProtocolRef nct_id="NCT03037385">ARROW</ProtocolRef> [NCT03037385]) evaluó la eficacia e inocuidad
del pralsetinib.<Reference refidx="38"/><ItemizedList id="_1048" Style="bullet"><ListItem>	En el momento límite para los datos, 147 pacientes tenían CTM con alteración de  <GeneName>RET</GeneName> y 22 pacientes tenían cáncer de tiroides diferenciado positivo para una fusión de <GeneName>RET</GeneName>. Un total de 142 pacientes con CTM con alteración de <GeneName>RET</GeneName> o cáncer de tiroides diferenciado positivo para una fusión de <GeneName>RET</GeneName> iniciaron la dosis de fase II de pralsetinib con 400 mg 1 vez por día.</ListItem><ListItem>Había 61 pacientes con CTM con alteración de  <GeneName>RET</GeneName> a los que se administró cabozantinib, vandetanib, o ambos, con anterioridad y 23 pacientes no recibieron tratamiento previo.</ListItem><ListItem>En los pacientes con cáncer de tiroides diferenciado  positivo para una fusión de  <GeneName>RET</GeneName>, la tasa de respuesta general fue del 89 % (IC 95 %, 52–100 %), todas las cuales fueron respuestas parciales. No se alcanzó la duración de la respuesta después de una mediana de seguimiento de 9,5 meses. No se logró la mediana de SSP (IC 95 %, NE), con una tasa de SSP estimada a  1 año del 81 % después de una mediana de seguimiento de 12,9 meses. Tampoco se alcanzó la mediana de SG, con una tasa de SG estimada a 1 año del 91 % (IC 95 %, 74–100 %) después de una mediana de seguimiento de 15,8 meses.</ListItem><ListItem>	Los eventos adversos por todas las causas más frecuentes fueron anemia (45 %), dolor osteomuscular (45 %), estreñimiento (44 %), AST elevada (42 %) e hipertensión (40 %). Los efectos adversos de grado 3 a 4 relacionados con el tratamiento fueron hipertensión (17 %), neutropenia (13 %), linfopenia (12 %) y anemia (10 %). Se notificaron eventos adversos graves en 15 % de los pacientes; el evento adverso grave notificado con más frecuencia fue neumonitis (4 %).</ListItem><ListItem>	Cabe destacar, que la tasa de respuesta general en los pacientes con CTM que albergaba una alteración de  <GeneName>RET</GeneName> y que habían recibido tratamiento en el pasado con cabozantinib, vandetanib, o ambos, fue del 60 % (IC 95 %, 46–73 %). De los pacientes, 1 (2 %) presentó respuesta completa. Sin embargo, la FDA retiró la aprobación de pralsetinib para esta indicación en 2023.<Reference refidx="39"/> </ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1049"><Title> Inhibidores de las proteínas NTRK</Title><SummarySection id="_1007"><Title>Larotrectinib</Title><Para id="_1008">El larotrectinib es un inhibidor de las proteínas TRKA, TRKB y TRKC de molécula pequeña, potente y muy selectivo.</Para><Para id="_1009">Evidencia (larotrectinib):</Para><OrderedList id="_1064" Style="Arabic">
     <ListItem>En un  análisis de eficacia ampliado  se incluyó  a 159 pacientes con cánceres positivos para una fusión génica de <GeneName>TRK</GeneName> tratados con larotrectinib. En el análisis   de inocuidad se incluyó a 260 pacientes tratados con larotrectinib sin importar el estado de la fusión de <GeneName>TRK</GeneName>.<Reference refidx="40"/><OrderedList id="_1011" Style="LAlpha">
     <ListItem>La tasa de respuesta general en 24 pacientes con cáncer de tiroides fue de 79 % (IC 95 %, 58−93 %). La mediana de duración de la respuesta no fue estimable (NE) (14,8 meses−NE).<Reference refidx="40"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</ListItem><ListItem>De los 260 pacientes del análisis de inocuidad, el 13 % tuvieron efectos adversos de grado 3 relacionados con el tratamiento y menos del 1 % tuvieron efectos adversos de grado 4 relacionados con el tratamiento.<ItemizedList id="_1012" Style="bullet">
     <ListItem>Los efectos adversos de grados 3 o 4 relacionados con el tratamiento más comunes fueron elevación de la alanina–aminotransferasa (3 %), anemia (2 %) y disminución del recuento de neutrófilos (2 %).</ListItem><ListItem>Se redujeron las dosis en el 8 % de los pacientes con cánceres positivos para la fusión de <GeneName>TRK</GeneName> debido a efectos adversos. Se interrumpió el medicamento en el 2 % de los pacientes por efectos adversos relacionados con el tratamiento.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_1013"><Title>Entrectinib</Title><Para id="_1014">El entrectinib es un potente inhibidor de las proteínas TRKA, TRKB, TRKC, ROS1 y ALK de molécula pequeña.</Para><Para id="_1015">Evidencia (entrectinib):</Para><OrderedList id="_1016" Style="Arabic">
     <ListItem>En un análisis conjunto de tres ensayos de fases I/II se evaluó la eficacia y la inocuidad del entrectinib en pacientes con tumores sólidos positivos para la fusión de <GeneName>NTRK</GeneName> metastásicos, localmente avanzados o irresecables. El análisis de eficacia incluyó a 54 pacientes adultos con tumores sólidos positivos para la fusión de <GeneName>NTRK</GeneName> avanzados o metastásicos.<Reference refidx="41"/><OrderedList id="_1017" Style="LAlpha">
     <ListItem>La tasa de respuesta objetiva fue del 57 % (IC 95 %, 34,2−70,8 %). De estos pacientes, el 7 % tuvo una respuesta completa y el 50 % una respuesta parcial.<Reference refidx="41"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</ListItem><ListItem>La mediana de duración de la respuesta fue de 10 meses (IC 95 %, 7,1−NE), y la mediana de la SSP fue de 11 meses (IC 95 %, 8−14,9).</ListItem><ListItem>En los 5 pacientes con cáncer de tiroides, la tasa de respuesta general fue del 20 % (IC 95 %, 1−72 %).</ListItem><ListItem>En la población de inocuidad general (n = 355), los efectos adversos relacionados con el tratamiento que se notificaron con mayor frecuencia fueron disgeusia (41 %), fatiga (28 %), mareos (26 %), estreñimiento (23 %) y diarrea (22 %).<ItemizedList id="_1018" Style="bullet">
     <ListItem>Los efectos adversos de grado 3 o 4 más comunes fueron aumento de peso (5 %) y anemia (5 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_686"><Title>Radioterapia de haz externo</Title><Para id="_687">Es posible que la RHE o la radioterapia intraoperatoria sean útiles para controlar los síntomas relacionados con las recidivas tumorales locales.<Reference refidx="42"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_712"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_713">Se puede considerar la quimioterapia sistémica. Se notificó que, en ocasiones, la quimioterapia produce respuestas objetivas, por lo general de corta duración.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="31"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1070"><Title>Ensayos clínicos</Title><Para id="_1071">Los pacientes con cáncer de tiroides papilar y folicular recidivante deben considerar la participación en ensayos clínicos en los que se evalúan nuevos abordajes de tratamiento para esta enfermedad. Los inhibidores orales que se dirigen a variantes de un solo nucleótido  específicas están en evaluación clínica, al igual que nuevos abordajes de inmunoterapia.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_435_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_435_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="16360403">Haigh PI, Urbach DR: The treatment and prognosis of Hürthle cell follicular thyroid carcinoma compared with its non-Hürthle cell counterpart. Surgery 138 (6): 1152-7; discussion 1157-8, 2005.</Citation><Citation idx="2">Carling T, Udelsman R: Thyroid tumors. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 1457-72.</Citation><Citation idx="3" PMID="3194847" MedlineID="89058821">Grant CS, Hay ID, Gough IR, et al.: Local recurrence in papillary thyroid carcinoma: is extent of surgical resection important? Surgery 104 (6): 954-62, 1988.</Citation><Citation idx="4" PMID="3194846" MedlineID="89058820">Cady B, Rossi R: An expanded view of risk-group definition in differentiated thyroid carcinoma. Surgery 104 (6): 947-53, 1988.</Citation><Citation idx="5" PMID="7977430" MedlineID="95068036">Mazzaferri EL, Jhiang SM: Long-term impact of initial surgical and medical therapy on papillary and follicular thyroid cancer. Am J Med 97 (5): 418-28, 1994.</Citation><Citation idx="6" PMID="7995409" MedlineID="95087765">Staunton MD: Thyroid cancer: a multivariate analysis on influence of treatment on long-term survival. Eur J Surg Oncol 20 (6): 613-21, 1994.</Citation><Citation idx="7" PMID="4743837" MedlineID="74007680">Tollefsen HR, Shah JP, Huvos AG: Follicular carcinoma of the thyroid. Am J Surg 126 (4): 523-8, 1973.</Citation><Citation idx="8" PMID="867221" MedlineID="77195874">Edis AJ: Surgical treatment for thyroid cancer. Surg Clin North Am 57 (3): 533-42, 1977.</Citation><Citation idx="9" PMID="17717441">Bilimoria KY, Bentrem DJ, Ko CY, et al.: Extent of surgery affects survival for papillary thyroid cancer. Ann Surg 246 (3): 375-81; discussion 381-4, 2007.</Citation><Citation idx="10" PMID="18063075">Bilimoria KY, Bentrem DJ, Linn JG, et al.: Utilization of total thyroidectomy for papillary thyroid cancer in the United States. Surgery 142 (6): 906-13; discussion 913.e1-2, 2007.</Citation><Citation idx="11" PMID="9854569" MedlineID="99071733">Hay ID, Grant CS, Bergstralh EJ, et al.: Unilateral total lobectomy: is it sufficient surgical treatment for patients with AMES low-risk papillary thyroid carcinoma? Surgery 124 (6): 958-64; discussion 964-6, 1998.</Citation><Citation idx="12" PMID="6502251" MedlineID="85057229">Beierwaltes WH, Rabbani R, Dmuchowski C, et al.: An analysis of "ablation of thyroid remnants" with I-131 in 511 patients from 1947-1984: experience at University of Michigan. J Nucl Med 25 (12): 1287-93, 1984.</Citation><Citation idx="13" PMID="16595499">Hänscheid H, Lassmann M, Luster M, et al.: Iodine biokinetics and dosimetry in radioiodine therapy of thyroid cancer: procedures and results of a prospective international controlled study of ablation after rhTSH or hormone withdrawal. J Nucl Med 47 (4): 648-54, 2006.</Citation><Citation idx="14" PMID="1455316" MedlineID="93088167">Hay ID, Grant CS, van Heerden JA, et al.: Papillary thyroid microcarcinoma: a study of 535 cases observed in a 50-year period. Surgery 112 (6): 1139-46; discussion 1146-7, 1992.</Citation><Citation idx="15" PMID="22344193">Schvartz C, Bonnetain F, Dabakuyo S, et al.: Impact on overall survival of radioactive iodine in low-risk differentiated thyroid cancer patients. J Clin Endocrinol Metab 97 (5): 1526-35, 2012.</Citation><Citation idx="16" PMID="22551127">Schlumberger M, Catargi B, Borget I, et al.: Strategies of radioiodine ablation in patients with low-risk thyroid cancer. N Engl J Med 366 (18): 1663-73, 2012.</Citation><Citation idx="17" PMID="22551128">Mallick U, Harmer C, Yap B, et al.: Ablation with low-dose radioiodine and thyrotropin alfa in thyroid cancer. N Engl J Med 366 (18): 1674-85, 2012.</Citation><Citation idx="18" PMID="8954034">Pujol P, Daures JP, Nsakala N, et al.: Degree of thyrotropin suppression as a prognostic determinant in differentiated thyroid cancer. J Clin Endocrinol Metab 81 (12): 4318-23, 1996.</Citation><Citation idx="19" PMID="9777742">Cooper DS, Specker B, Ho M, et al.: Thyrotropin suppression and disease progression in patients with differentiated thyroid cancer: results from the National Thyroid Cancer Treatment Cooperative Registry. Thyroid 8 (9): 737-44, 1998.</Citation><Citation idx="20" PMID="24225415">Giuliani M, Brierley J: Indications for the use of external beam radiation in thyroid cancer. Curr Opin Oncol 26 (1): 45-50, 2014.</Citation><Citation idx="21" PMID="24768112">Brose MS, Nutting CM, Jarzab B, et al.: Sorafenib in radioactive iodine-refractory, locally advanced or metastatic differentiated thyroid cancer: a randomised, double-blind, phase 3 trial. Lancet 384 (9940): 319-28, 2014.</Citation><Citation idx="22" PMID="25671254">Schlumberger M, Tahara M, Wirth LJ, et al.: Lenvatinib versus placebo in radioiodine-refractory thyroid cancer. N Engl J Med 372 (7): 621-30, 2015.</Citation><Citation idx="23" PMID="707725" MedlineID="79039699">Simpson WJ, Carruthers JS: The role of external radiation in the management of papillary and follicular thyroid cancer. Am J Surg 136 (4): 457-60, 1978.</Citation><Citation idx="24" PMID="5075365" MedlineID="73012881">Gottlieb JA, Hill CS, Ibanez ML, et al.: Chemotherapy of thyroid cancer. An evaluation of experience with 37 patients. Cancer 30 (3): 848-53, 1972.</Citation><Citation idx="25" PMID="5091855" MedlineID="71234165">Harada T, Nishikawa Y, Suzuki T, et al.: Bleomycin treatment for cancer of the thyroid. Am J Surg 122 (1): 53-7, 1971.</Citation><Citation idx="26" PMID="3902203" MedlineID="86027705">Shimaoka K, Schoenfeld DA, DeWys WD, et al.: A randomized trial of doxorubicin versus doxorubicin plus cisplatin in patients with advanced thyroid carcinoma. Cancer 56 (9): 2155-60, 1985.</Citation><Citation idx="27" PMID="18596272">Sherman SI, Wirth LJ, Droz JP, et al.: Motesanib diphosphate in progressive differentiated thyroid cancer. N Engl J Med 359 (1): 31-42, 2008.</Citation><Citation idx="28" PMID="29650270">Jin Y, Van Nostrand D, Cheng L, et al.: Radioiodine refractory differentiated thyroid cancer. Crit Rev Oncol Hematol 125: 111-120, 2018.</Citation><Citation idx="29" PMID="29455653">Naoum GE, Morkos M, Kim B, et al.: Novel targeted therapies and immunotherapy for advanced thyroid cancers. Mol Cancer 17 (1): 51, 2018.</Citation><Citation idx="30" PMID="8402050" MedlineID="94005567">Goretzki PE, Simon D, Frilling A, et al.: Surgical reintervention for differentiated thyroid cancer. Br J Surg 80 (8): 1009-12, 1993.</Citation><Citation idx="31" PMID="1723086" MedlineID="92129805">De Besi P, Busnardo B, Toso S, et al.: Combined chemotherapy with bleomycin, adriamycin, and platinum in advanced thyroid cancer. J Endocrinol Invest 14 (6): 475-80, 1991.</Citation><Citation idx="32" PMID="2261913" MedlineID="91085443">Ross DS: Long-term management of differentiated thyroid cancer. Endocrinol Metab Clin North Am 19 (3): 719-39, 1990.</Citation><Citation idx="33" PMID="12501164">Pak H, Gourgiotis L, Chang WI, et al.: Role of metastasectomy in the management of thyroid carcinoma: the NIH experience. J Surg Oncol 82 (1): 10-8, 2003.</Citation><Citation idx="34" PMID="8203968" MedlineID="94263288">Coburn M, Teates D, Wanebo HJ: Recurrent thyroid cancer. Role of surgery versus radioactive iodine (I131) Ann Surg 219 (6): 587-93; discussion 593-5, 1994.</Citation><Citation idx="35" PMID="34237250">Brose MS, Robinson B, Sherman SI, et al.: Cabozantinib for radioiodine-refractory differentiated thyroid cancer (COSMIC-311): a randomised, double-blind, placebo-controlled, phase 3 trial. Lancet Oncol 22 (8): 1126-1138, 2021.</Citation><Citation idx="36" PMID="32846061">Wirth LJ, Sherman E, Robinson B, et al.: Efficacy of Selpercatinib in RET-Altered Thyroid Cancers. N Engl J Med 383 (9): 825-835, 2020.</Citation><Citation idx="37" PMID="37870969">Hadoux J, Elisei R, Brose MS, et al.: Phase 3 Trial of Selpercatinib in Advanced RET-Mutant Medullary Thyroid Cancer. N Engl J Med 389 (20): 1851-1861, 2023.</Citation><Citation idx="38" PMID="34118198">Subbiah V, Hu MI, Wirth LJ, et al.: Pralsetinib for patients with advanced or metastatic RET-altered thyroid cancer (ARROW): a multi-cohort, open-label, registrational, phase 1/2 study. Lancet Diabetes Endocrinol 9 (8): 491-501, 2021.</Citation><Citation idx="39">GAVRETO Full prescribing information. Rigel, 2024. <ExternalRef xref="https://gavreto.com/downloads/pdf/GAVRETO-Full-Prescribing-Information.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 2, 2025.</Citation><Citation idx="40" PMID="32105622">Hong DS, DuBois SG, Kummar S, et al.: Larotrectinib in patients with TRK fusion-positive solid tumours: a pooled analysis of three phase 1/2 clinical trials. Lancet Oncol 21 (4): 531-540, 2020.</Citation><Citation idx="41" PMID="31838007">Doebele RC, Drilon A, Paz-Ares L, et al.: Entrectinib in patients with advanced or metastatic NTRK fusion-positive solid tumours: integrated analysis of three phase 1-2 trials. Lancet Oncol 21 (2): 271-282, 2020.</Citation><Citation idx="42" PMID="4051112" MedlineID="86023387">Vikram B, Strong EW, Shah JP, et al.: Intraoperative radiotherapy in patients with recurrent head and neck cancer. Am J Surg 150 (4): 485-7, 1985.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_132"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038808">medullary thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Cáncer de tiroides medular</Title><SummarySection id="_714"><Title>Cáncer de tiroides medular esporádico y hereditario</Title><Para id="_715">El cáncer de tiroides medular (CTM) se presenta en dos formas: esporádica y hereditaria. En la forma esporádica, el tumor por lo general es unilateral. En la forma hereditaria, el tumor casi siempre es bilateral. Además, es posible que la forma hereditaria se relacione con tumores benignos o malignos en otros órganos endocrinos, afección que por lo común se conoce como síndrome de neoplasia endocrina múltiple (NEM) de tipo 2A y 2B (NEM2A o NEM2B). Estos síndromes se relacionan con el feocromocitoma de glándula suprarrenal y con la hiperplasia paratiroidea.</Para><Para id="_716">Cerca del 25 % de los casos notificados de CTM son hereditarios. Los síndromes de CTM hereditario incluyen el NEM2A, que es el más frecuente; el síndrome de NEM2B y otros síndromes hereditarios diferentes a la NEM. Todos los pacientes con una variante hereditaria se deben someter a exámenes de detección para otros tumores endocrinos relacionados, en especial, la hiperplasia paratiroidea y el feocromocitoma. En general, el carcinoma medular segrega calcitonina, un marcador hormonal del tumor, que quizás se detecte en la sangre, aunque el tumor esté oculto desde el punto de vista clínico. Es útil medir la concentración de calcitonina para los fines del diagnóstico y para el seguimiento del resultado del tratamiento. Para obtener más información en inglés, consultar <SummaryRef href="CDR0000813377" url="/publications/pdq/information-summaries/genetics/men2-hp-pdq">Multiple Endocrine Neoplasia Type 2 (MEN2)</SummaryRef>.</Para><Para id="_717">Todos los pacientes con CTM (hereditario o esporádico) se someten a pruebas para determinar si tienen variantes patogénicas de <GeneName>RET</GeneName> y, si estas se detectan, también se examina a sus familiares. Los familiares se pueden someter a exámenes de detección de elevación de la calcitonina o de variantes del protooncogén <GeneName>RET</GeneName>. Estas pruebas permiten identificar a otras personas en riesgo de CTM hereditario. Debido a que una elevación pequeña de la calcitonina quizá lleve a un diagnóstico positivo falso de CTM, los análisis genéticos para  variante patogénica de <GeneName>RET</GeneName> constituyen la estrategia óptima. Los familiares portadores de la variante patogénica de gen tienen la opción de someterse a una tiroidectomía profiláctica a temprana edad.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_492"><Title>Características clínicas y pronóstico</Title><Para id="_493">El CTM representa entre el 3 % y el 4 % de todos los cánceres de tiroides. Por lo general, estos tumores se presentan como una masa dura en el cuello o la tiroides, a menudo con linfadenopatía.<Reference refidx="3"/> El CTM también se diagnostica mediante una biopsia por aspiración con aguja fina. Por lo general, el análisis citológico revela tumores hipercelulares con células fusiformes y adhesión precaria.<Reference refidx="4"/> Se encuentran metástasis en ganglios linfáticos regionales en casi el 50 % de los casos.</Para><Para id="_692">La tasa de supervivencia general (SG) de los pacientes con CTM es del 86 % a los 5 años y del 65 % a los 10 años.</Para><Para id="_693">El pronóstico depende de los siguientes factores:<Reference refidx="5"/></Para><ItemizedList id="_694" Style="bullet">
        <ListItem>Extensión de la enfermedad en el cuadro clínico inicial.</ListItem>
        <ListItem>Presencia o ausencia de metástasis en ganglios linfáticos regionales.</ListItem>
        <ListItem>Extensión de la resección quirúrgica.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_621">Los factores de pronóstico adverso son los siguientes:<Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><ItemizedList id="_622" Style="bullet">
        <ListItem>Edad avanzada.</ListItem>
        <ListItem>Estadio avanzado.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía previa del cuello.</ListItem>
        <ListItem>Síndrome de NEM2B relacionado.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_500"><Title>Información sobre los estadios del carcinoma de tiroides medular</Title><Para id="_501">Se han empleado varios sistemas de estadificación para correlacionar la extensión de la enfermedad y la supervivencia a largo plazo de los pacientes con cáncer de tiroides medular (CTM). El sistema clínico de estadificación del American Joint Committee on Cancer (AJCC) correlaciona la supervivencia con el tamaño del tumor primario (T), la presencia o ausencia de metástasis en ganglios linfáticos (N), y la presencia o ausencia de metástasis a distancia (M). Los pacientes con diagnóstico de CTM hereditario después de un resultado positivo en la prueba genética para una variante patogénica de <GeneName>RET</GeneName> tienen el mejor pronóstico.<Reference refidx="8"/></Para><Table id="_889">
        <Title>Definiciones TNM para el carcinoma de tiroides medular diferenciado en estadio I<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.51%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="15.82%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="31.64%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="34.01%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
              <entry Align="Center">Imagen</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; CTM = carcinoma de tiroides medular.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Thyroid--Medullary. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 891–901.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="6">I</entry>
              <entry MoreRows="6">T1, N0, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
              <entry MoreRows="6"><MediaLink ref="CDR0000785853" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides medular en estadio I. En la imagen se muestra cáncer en la glándula tiroidea y el tumor que mide 2 cm o menos. En el recuadro se observa que 2 cm es casi del tamaño de un maní. También se muestran la laringe y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_963"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor que mide ≤1 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor que mide &gt;1 cm, pero menos ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin indicios de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0a = uno o más ganglios linfáticos benignos según confirmación citológica o histológica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0b = sin indicios radiológicos o clínicos de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_890">
        <Title>Definiciones TNM para el carcinoma de tiroides medular diferenciado en estadio II<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.52%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.39%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="39.83%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.24%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
              <entry Align="Center">Imagen</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; CTM = carcinoma de tiroides medular.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Thyroid--Medullary. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 891–901.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="11">II</entry>
              <entry MoreRows="4">T2, N0, M0</entry>
              <entry>T2 = tumor que mide &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
              <entry MoreRows="11"><MediaLink ref="CDR0000785854" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides medular en estadio II. En la imagen se muestran: a) cáncer en la glándula tiroidea y el tumor que mide más de 2 cm y b) cáncer que se diseminó a los músculos cercanos del cuello. En el recuadro se observa que 2 cm es casi del tamaño de un maní. También se muestran la laringe y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_964"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin indicios de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0a = uno o más ganglios linfáticos benignos según confirmación citológica o histológica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0b = sin indicios radiológicos o clínicos de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="6">T3, N0, M0</entry>
              <entry>T3 = tumor que mide &gt;4 cm o tiene diseminación extratiroidea.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3a = tumor que mide &gt;4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión solo de los músculos infrahioideos (músculos esternohioideo, esternotiroideo, tirohioideo u omohioideo).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin indicios de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0a = uno o más ganglios linfáticos benignos según confirmación citológica o histológica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0b = sin indicios radiológicos o clínicos de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_891">
        <Title>Definiciones TNM para el carcinoma de tiroides medular diferenciado en estadio III<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.24%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.58%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="39.96%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.20%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
              <entry Align="Center">Imagen</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; CTM = carcinoma de tiroides medular.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Thyroid--Medullary. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 891–901.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="8">III</entry>
              <entry MoreRows="8">T1–3, N1a, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
              <entry MoreRows="8"><MediaLink ref="CDR0000785855" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides medular en estadio III. En la imagen se muestra cáncer en la glándula tiroidea y en los ganglios linfáticos cercanos. También se muestran la tráquea y la laringe." language="es" placement="image-center" id="_965"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor que mide ≤1 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor que mide &gt;1 cm, pero menos ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor que mide &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor que mide &gt;4 cm o tiene diseminación extratiroidea.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3a = tumor que mide &gt;4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión solo de los músculos infrahioideos (músculos esternohioideo, esternotiroideo, tirohioideo u omohioideo).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1a = metástasis en ganglios linfáticos de los grupos VI o VII (pretraqueales, paratraqueales o prelaríngeos/délficos, o mediastínicos superiores). La enfermedad puede ser unilateral o bilateral.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_892">
        <Title>Definiciones TNM para el carcinoma de tiroides medular diferenciado en estadios IVA, IVB y IVC<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.06%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="17.88%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="38.99%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.04%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
              <entry Align="Center">Imagen</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; CTM = carcinoma de tiroides medular.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Thyroid--Medullary. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 891–901.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="17">IVA</entry>
              <entry MoreRows="8">T4a, cualquier N, M0</entry>
              <entry>–T4a = enfermedad en estadio moderadamente avanzado; tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de los tejidos cercanos del cuello, incluso el tejido blando subcutáneo, la laringe, la tráquea, el esófago o el nervio laríngeo recurrente.</entry>
              <entry MoreRows="17"><MediaLink ref="CDR0000785856" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides medular en estadio IVA. En la imagen se muestra cáncer en la glándula tiroidea, la laringe, el esófago, el nervio laríngeo recurrente izquierdo, la tráquea y un ganglio linfático de un lado del cuello. También se muestra el nervio laríngeo recurrente derecho." language="es" placement="image-center" id="_966"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>NX = ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin indicios de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0a = uno o más ganglios linfáticos benignos según confirmación citológica o histológica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0b = sin indicios radiológicos o clínicos de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1a = metástasis en ganglios linfáticos de los grupos VI o VII (pretraqueales, paratraqueales o prelaríngeos/délficos, o mediastínicos superiores). La enfermedad puede ser unilateral o bilateral.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1b = metástasis en ganglios linfáticos cervicales unilaterales, bilaterales o contralaterales (grupos I, II, III, IV o V) o ganglios linfáticos retrofaríngeos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="8">T1–3, N1b, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor que mide ≤1 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor que mide &gt;1 cm, pero menos ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor que mide &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor que mide &gt;4 cm o tiene diseminación extratiroidea.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3a = tumor que mide &gt;4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión solo de los músculos infrahioideos (músculos esternohioideo, esternotiroideo, tirohioideo u omohioideo).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1b = metástasis en ganglios linfáticos cervicales unilaterales, bilaterales o contralaterales (grupos I, II, III, IV o V) o ganglios linfáticos retrofaríngeos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">IVB</entry>
              <entry MoreRows="2">T4, cualquier N, M0</entry>
              <entry>T4b = enfermedad en estadio muy avanzado; tumor de cualquier tamaño con diseminación a la columna vertebral o los vasos sanguíneos grandes cercanos, diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de la fascia prevertebral o atrapamiento de la arteria carótida o los vasos mediastínicos.</entry>
              <entry MoreRows="2"><MediaLink ref="CDR0000785857" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides medular en estadio IVB. En la imagen se muestra que el cáncer a) se diseminó desde la glándula tiroidea hasta el tejido delante de la columna vertebral y hasta la columna vertebral, b) rodeó la arteria carótida común y c) rodeó los vasos sanguíneos del área entre los pulmones. También se muestran los ganglios linfáticos y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_967"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier  N = consultar las descripciones en este cuadro en el estadio IVA.</entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="13">IVC</entry>
              <entry MoreRows="13">Cualquier T, cualquier N, M1</entry>
              <entry>TX = tumor primario no evaluable.</entry>
              <entry MoreRows="13"><MediaLink ref="CDR0000785858" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides medular en estadio IVC. En la imagen se muestran otras partes del cuerpo donde es posible que el cáncer de tiroides se disemine, como el pulmón y el hígado. En el recuadro se muestran células cancerosas que se diseminan desde la tiroides, a través del sistema sanguíneo y linfático, hasta otra parte del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_968"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T0 = sin indicios de tumor primario.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor que mide ≤1 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor que mide &gt;1 cm, pero menos ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor que mide &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor que mide &gt;4 cm o tiene diseminación extratiroidea.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3a = tumor que mide &gt;4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión solo de los músculos infrahioideos (músculos esternohioideo, esternotiroideo, tirohioideo u omohioideo).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T4 = enfermedad en estadio avanzado.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4a = enfermedad en estadio moderadamente avanzado; tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de los tejidos cercanos del cuello, incluso el tejido blando subcutáneo, la laringe, la tráquea, el esófago o el nervio laríngeo recurrente.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4b = enfermedad en estadio muy avanzado; tumor de cualquier tamaño con diseminación a la columna vertebral o los vasos sanguíneos grandes cercanos, diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de la fascia prevertebral o atrapamiento de la arteria carótida o los vasos mediastínicos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier  N = consultar las descripciones en este cuadro en el estadio IVA, T4a, cualquier N, M0.</entry>
            </Row>
            
          
            <Row>
              <entry>M1 = metástasis a distancia.</entry>
            </Row></TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_503"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de tiroides medular</Title><SummarySection id="_718"><Title>Enfermedad localizada</Title><Para id="_743">Las opciones de tratamiento del CTM localizado son las siguientes:</Para><OrderedList id="_719" Style="Arabic">
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_721" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Tiroidectomía total</SummaryRef>.</ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_723" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Radioterapia de haz externo</SummaryRef> (RHE).</ListItem>
        </OrderedList><Para id="_720">El yodo radiactivo no se usa en el tratamiento de los pacientes con CTM.</Para><SummarySection id="_721"><Title>Tiroidectomía total</Title><Para id="_722">Los pacientes de CTM se tratan con tiroidectomía total, a menos que se compruebe metástasis a distancia. En los pacientes con CTM clínicamente palpable, la incidencia de nódulos con compromiso microscópico es de más del 75 %. Por lo general, se hacen disecciones centrales ordinarias y bilaterales modificadas del cuello.<Reference refidx="9"/> Cuando el cáncer está confinado a la glándula tiroidea, el pronóstico es excelente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_723"><Title>Radioterapia de haz externo</Title><Para id="_724">La RHE se ha empleado como paliativo para tumores con recidiva local; sin embargo, no hay evidencia de que ofrezca alguna ventaja de supervivencia.<Reference refidx="10"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_725"><Title>Enfermedad localmente avanzada y metastásica</Title><Para id="_744">Las opciones de tratamiento del CTM localmente avanzado y metastásico son las siguientes:</Para><OrderedList id="_746" Style="Arabic">
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_782" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef>.<ItemizedList id="_1063" Style="bullet">
     <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_1050" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Inhibidores de tirosina–cinasas</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_1051" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Inhibidores de la cinasa RET</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_732" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Quimioterapia paliativa</SummaryRef>.</ListItem>
        </OrderedList><SummarySection id="_782"><Title>Terapia dirigida</Title><SummarySection id="_1050"><Title>Inhibidores de tirosina-cinasas</Title><SummarySection id="_783"><Title>Vandetanib</Title><Para id="_784">El vandetanib es un inhibidor oral de la cinasa receptora del gen reorganizado durante la transfección (RET), el receptor del factor de crecimiento endotelial vascular (VEGFR) y el receptor del factor de crecimiento epidérmico.</Para><Para id="_785">Evidencia (vandetanib):</Para><OrderedList id="_786" Style="Arabic">
              <ListItem>En un ensayo prospectivo controlado con placebo (<ProtocolRef nct_id="NCT00410761">NCT00410761</ProtocolRef>) se evaluó el vandetanib en 331 pacientes con enfermedad localmente avanzada o metastásica. Los pacientes se asignaron al azar en una proporción 2:1 para recibir el fármaco del estudio o placebo.<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]<ItemizedList id="_787" Style="bullet"><ListItem>Después de una mediana de seguimiento de 24 meses, la supervivencia sin progresión (SSP) favoreció al vandetanib (cociente de riesgos instantáneos [CRI] = 0,46; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,31–0,69; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001); se calculó una mediana de SSP de 30,5 meses para el vandetanib versus 19,3 meses para el placebo.</ListItem><ListItem>La SG no fue diferente a los 24 meses. Se necesitará un seguimiento más prolongado porque todos los pacientes, excepto 47, estaban vivos en el momento del análisis; además, se dificultó el análisis de la SG porque se permitió el cruce desde el grupo de placebo al grupo del fármaco en estudio en el momento de la progresión de la enfermedad.</ListItem><ListItem>El tratamiento con vandetanib produce efectos secundarios importantes como diarrea, exantema, hipertensión y prolongación del QT. En este ensayo no se evaluó de manera oficial la calidad de vida.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_788"><Title>Cabozantinib</Title><Para id="_789">El cabozantinib es un inhibidor oral de tirosina–cinasas que actúa en la cinasa receptora de RET, el receptor del factor de crecimiento de hepatocitos tipo MET y el VEGFR-2.</Para><Para id="_790">Evidencia (cabozantinib):</Para><OrderedList id="_791" Style="Arabic">
              <ListItem>El cabozantinib se evaluó en un ensayo aleatorizado de fase III, con enmascaramiento doble y controlado con placebo (<ProtocolRef nct_id="NCT00704730">EXAM</ProtocolRef> [NCT00704730]). En el estudio se inscribieron 330 pacientes de CTM metastásico y progresión radiográfica de la enfermedad. Se asignó a los pacientes en una proporción de 2:1 para recibir cabozantinib (140 mg por día) o placebo. No se permitió que los pacientes que recibieron placebo pasaran al grupo de cabozantinib. El criterio principal de valoración del estudio fue la SSP; y los criterios adicionales fueron la tasa de respuesta, la SG y la inocuidad.<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]<ItemizedList id="_792" Style="bullet"><ListItem>Se calculó una mediana de SSP de 11,2 meses en el grupo de cabozantinib y de 4,0 meses en el grupo de placebo (CRI, 0,28; IC 95 %, 0,19‒0,40; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). Se observaron diferencias en la SSP de todos los subgrupos y estas fueron independientes del tratamiento previo con inhibidores de tirosina–cinasas y con el estado de la variante patogénica de <GeneName>RET</GeneName>.</ListItem><ListItem>Durante un análisis intermedio planificado de la SG, no se observó una diferencia estadísticamente significativa entre los dos grupos (CRI, 0,98; IC 95 %, 0,63‒1,52).</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta objetiva fue del 28 % en el grupo de cabozantinib (todas respuestas parciales) y del 0 % en el grupo de placebo (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). Se calculó una mediana de duración de la respuesta de 14,6 meses (IC 95 %, 11,1‒17,5 meses). Se observaron respuestas sin importar el estado de la variante patogénica de <GeneName>RET</GeneName>.</ListItem><ListItem>Los efectos adversos más comunes relacionados con el cabozantinib (todos los grados) fueron diarrea (63,1%) eritrodisestesia palmoplantar (50 %), pérdida de peso (47,7 %), disminución del apetito (45,8 %), náuseas (43 %) y fatiga (40,7%).</ListItem><ListItem>Los efectos adversos de grado 3 o 4 se notificaron en el 69 % de los pacientes en el grupo de cabozantinib y el 33 % de los pacientes en el grupo de placebo.</ListItem><ListItem>Los efectos adversos provocaron la interrupción del tratamiento en el 16 % de los pacientes tratados con cabozantinib y el 8 % de los pacientes que recibieron placebo.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1051"><Title>Inhibidores de la cinasa RET</Title><SummarySection id="_1019"><Title>Selpercatinib</Title><Para id="_1020">El selpercatinib es un inhibidor de  la cinasa RET de molécula pequeña, muy selectivo y activo por vía oral.</Para><Para id="_1021">Evidencia (selpercatinib):</Para><OrderedList id="_1022" Style="Arabic">
     <ListItem>En un ensayo de fase I/II (<ProtocolRef nct_id="NCT03157128">LIBRETTO-001</ProtocolRef> [NCT03157128]), se evaluó la inocuidad y eficacia del selpercatinib en pacientes adolescentes y adultos con cualquier tipo de tumor sólido que albergara una alteración activadora en <GeneName>RET</GeneName>. El criterio principal de valoración fue la respuesta objetiva (completa o parcial). En el ensayo, se inscribió a 55 pacientes de CTM con alteración de <GeneName>RET</GeneName> que se habían tratado antes con vandetanib, cabozantinib, o ambos; y a 88 pacientes de CTM con  alteración de <GeneName>RET</GeneName> que no se habían tratado antes con vandetanib o cabozantinib. De los pacientes tratados antes, el 82 % recibieron la dosis recomendada de la fase II de 160 mg 2 veces por día y de los pacientes que no se habían tratado antes y el 98 % recibieron  la dosis de 160 mg 2 veces por día.<Reference refidx="13"/><OrderedList id="_1023" Style="LAlpha">
     <ListItem>En los pacientes de CTM con alteración de <GeneName>RET</GeneName> que se habían tratado antes con vandetanib o cabozantinib se observaron los siguientes resultados:<ItemizedList id="_1024" Style="bullet">
     <ListItem>La tasa de respuesta objetiva fue del 69 % (IC 95 %, 55−81 %); de estos pacientes,  el 9 % tuvo una respuesta completa y  el 60 % tuvo una respuesta parcial.</ListItem><ListItem>Al cabo de 1 año, el 86 % de las respuestas se mantuvieron (IC 95 %, 67−95 %) y el 100 % de los pacientes no presentó progresión.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En los pacientes de CTM con alteración de <GeneName>RET</GeneName> que no se habían tratado antes con vandetanib o cabozantinib:<ItemizedList id="_1025" Style="bullet">
     <ListItem>La tasa de respuesta objetiva fue del 73 % (IC 95 %, 62−82 %); de estos pacientes,  el 11 % tuvo una respuesta completa y  el 61 % tuvo una respuesta parcial.<Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</ListItem><ListItem>Al cabo de 1 año, el 91 % de las respuestas se mantuvieron (IC 95 %, 72−97 %), y el 92 % de los pacientes no presentaron progresión.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos  relacionados con el tratamiento (cualquier grado) en el 94 % de los pacientes.<ItemizedList id="_1026" Style="bullet">
     <ListItem>Se observaron efectos adversos de grado 3 en el 28 % de los pacientes y de grado 4 en el 2 % de los pacientes.</ListItem><ListItem>Los efectos adversos más frecuentes fueron boca seca (46 %), hipertensión (43 %), diarrea (38 %), fatiga (38 %), elevación de la concentración de aspartato–aminotransferasa (35 %), náusea (35 %) y estreñimiento (35 %).</ListItem><ListItem>Se redujo la dosis en el 30 % de los pacientes debido a los efectos adversos relacionados con el tratamiento y se interrumpió el medicamento en  el 2 % de los pacientes a causa de los efectos adversos.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem></OrderedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_732"><Title>Quimioterapia paliativa</Title><Para id="_733">Se notificó que la quimioterapia paliativa produce respuestas ocasionales en pacientes con enfermedad metastásica.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> No hay monoterapias farmacológicas que se puedan considerar estándar. Algunos pacientes con metástasis a distancia presentarán una supervivencia prolongada y es posible controlarlos de manera expectante hasta que se tornen sintomáticos.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_132_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_132_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7915822" MedlineID="94359543">Lips CJ, Landsvater RM, Höppener JW, et al.: Clinical screening as compared with DNA analysis in families with multiple endocrine neoplasia type 2A. N Engl J Med 331 (13): 828-35, 1994.</Citation><Citation idx="2" PMID="7638742" MedlineID="95365940">Decker RA, Peacock ML, Borst MJ, et al.: Progress in genetic screening of multiple endocrine neoplasia type 2A: is calcitonin testing obsolete? Surgery 118 (2): 257-63; discussion 263-4, 1995.</Citation><Citation idx="3" PMID="8907683" MedlineID="97063816">Soh EY, Clark OH: Surgical considerations and approach to thyroid cancer. Endocrinol Metab Clin North Am 25 (1): 115-39, 1996.</Citation><Citation idx="4" PMID="9739433" MedlineID="98411750">Giuffrida D, Gharib H: Current diagnosis and management of medullary thyroid carcinoma. Ann Oncol 9 (7): 695-701, 1998.</Citation><Citation idx="5">Carling T, Udelsman R: Thyroid tumors. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 1457-72.</Citation><Citation idx="6" PMID="6503683" MedlineID="85060391">Saad MF, Ordonez NG, Rashid RK, et al.: Medullary carcinoma of the thyroid. A study of the clinical features and prognostic factors in 161 patients. Medicine (Baltimore) 63 (6): 319-42, 1984.</Citation><Citation idx="7" PMID="8988737" MedlineID="97142715">Bergholm U, Bergström R, Ekbom A: Long-term follow-up of patients with medullary carcinoma of the thyroid. Cancer 79 (1): 132-8, 1997.</Citation><Citation idx="8" PMID="8097904" MedlineID="93249016">Colson YL, Carty SE: Medullary thyroid carcinoma. Am J Otolaryngol 14 (2): 73-81, 1993 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="9" PMID="10363903" MedlineID="99290571">Moley JF, DeBenedetti MK: Patterns of nodal metastases in palpable medullary thyroid carcinoma: recommendations for extent of node dissection. Ann Surg 229 (6): 880-7; discussion 887-8, 1999.</Citation><Citation idx="10" PMID="8907684" MedlineID="97063817">Brierley JD, Tsang RW: External radiation therapy in the treatment of thyroid malignancy. Endocrinol Metab Clin North Am 25 (1): 141-57, 1996.</Citation><Citation idx="11" PMID="22025146">Wells SA, Robinson BG, Gagel RF, et al.: Vandetanib in patients with locally advanced or metastatic medullary thyroid cancer: a randomized, double-blind phase III trial. J Clin Oncol 30 (2): 134-41, 2012.</Citation><Citation idx="12" PMID="24002501">Elisei R, Schlumberger MJ, Müller SP, et al.: Cabozantinib in progressive medullary thyroid cancer. J Clin Oncol 31 (29): 3639-46, 2013.</Citation><Citation idx="13" PMID="32846061">Wirth LJ, Sherman E, Robinson B, et al.: Efficacy of Selpercatinib in RET-Altered Thyroid Cancers. N Engl J Med 383 (9): 825-835, 2020.</Citation><Citation idx="14" PMID="3902203" MedlineID="86027705">Shimaoka K, Schoenfeld DA, DeWys WD, et al.: A randomized trial of doxorubicin versus doxorubicin plus cisplatin in patients with advanced thyroid carcinoma. Cancer 56 (9): 2155-60, 1985.</Citation><Citation idx="15" PMID="1723086" MedlineID="92129805">De Besi P, Busnardo B, Toso S, et al.: Combined chemotherapy with bleomycin, adriamycin, and platinum in advanced thyroid cancer. J Endocrinol Invest 14 (6): 475-80, 1991.</Citation><Citation idx="16" PMID="8293411" MedlineID="94123247">Wu LT, Averbuch SD, Ball DW, et al.: Treatment of advanced medullary thyroid carcinoma with a combination of cyclophosphamide, vincristine, and dacarbazine. Cancer 73 (2): 432-6, 1994.</Citation><Citation idx="17" PMID="7826911" MedlineID="95127520">Orlandi F, Caraci P, Berruti A, et al.: Chemotherapy with dacarbazine and 5-fluorouracil in advanced medullary thyroid cancer. Ann Oncol 5 (8): 763-5, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_139"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038809">anaplastic thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Cáncer de tiroides anaplásico</Title><SummarySection id="_519"><Title>Características clínicas y pronóstico</Title><Para id="_520">El carcinoma indiferenciado (anaplásico) es un tipo de cáncer de tiroides muy maligno. Crece con rapidez y se disemina a estructuras fuera de la tiroides. De manera característica se manifiesta como una masa dura, mal definida que a menudo se extiende a las estructuras que rodean la tiroides. El cáncer de tiroides anaplásico se debe diferenciar muy bien de un linfoma porque tienen una presentación clínica similar. Este tumor se suele presentar en un grupo de edad más avanzada y se caracteriza por invasión local extensa y progresión rápida.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_734">Los pacientes con este tumor presentan tasas de supervivencia a 5 años precarias. La muerte suele ocurrir debido a cáncer local incontrolado en el cuello; a menudo, pocos meses después del diagnóstico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_523"><Title>Información sobre los estadios del cáncer de tiroides anaplásico</Title><Para id="_524">Se considera que todos los pacientes con cáncer de tiroides anaplásico tienen enfermedad en estadio IV.</Para><Table id="_945">
        <Title>Cuadro 7.  Definiciones TNM para el cáncer de tiroides anaplásico<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="13.86%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="23.57%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="37.44%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.10%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">T<Superscript>b</Superscript>NM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
              <entry Align="Center">Imagen</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Thyroid--Differentiated and Anaplastic Carcinoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 873–90.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Todas las categorías se pueden subdividir en: (s) tumor solitario y (m) tumor multifocal (el tumor más grande determina la clasificación).</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="8">IVA</entry>
              <entry MoreRows="8">T1–T3a, N0/NX, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
              <entry MoreRows="8"><MediaLink ref="CDR0000785859" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVA. En la imagen se muestra el cáncer en la glándula tiroidea. También se muestran los ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center" id="_969"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor que mide ≤1 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor que mide &gt;1 cm, pero menos ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor que mide &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides, o diseminación extratiroidea macroscópica con invasión solo de los músculos infrahioideos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3a = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>NX = ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin indicios de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="23">IVB</entry>
              <entry MoreRows="9">T1–T3a, N1, M0</entry>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
              <entry MoreRows="23"><MediaLink ref="CDR0000785860" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVB (Parte 1). En la imagen se muestra el cáncer en la glándula tiroidea y los ganglios linfáticos cercanos." language="es" placement="image-center" id="_970"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor que mide ≤1 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor que mide &gt;1 cm, pero menos ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor que mide &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides, o diseminación extratiroidea macroscópica con invasión solo de los músculos infrahioideos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3a = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1a = metástasis en ganglios linfáticos de los grupos VI o VII (pretraqueales, paratraqueales o prelaríngeos/délficos, o mediastínicos superiores). La enfermedad puede ser unilateral o bilateral.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1b = metástasis en ganglios linfáticos cervicales unilaterales, bilaterales o contralaterales (grupos I, II, III, IV o V) o ganglios linfáticos retrofaríngeos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="8">T3b, cualquier N, M0</entry>
              <entry>–T3b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión solo de los músculos infrahioideos (músculos esternohioideo, esternotiroideo, tirohioideo u omohioideo).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>NX = ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 = sin indicios de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0a = uno o más ganglios linfáticos benignos según confirmación citológica o histológica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N0b = sin indicios radiológicos o clínicos de metástasis en ganglios linfáticos locorregionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 = metástasis en  ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1a = metástasis en ganglios linfáticos de los grupos VI o VII (pretraqueales, paratraqueales o prelaríngeos/délficos, o mediastínicos superiores). La enfermedad puede ser unilateral o bilateral.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N1b = metástasis en ganglios linfáticos cervicales unilaterales, bilaterales o contralaterales (grupos I, II, III, IV o V) o ganglios linfáticos retrofaríngeos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="4">T4, cualquier N, M0</entry>
              <entry>T4 = incluye la diseminación extratiroidea macroscópica más allá de los músculos infrahioideos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4a = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de los tejidos blandos subcutáneos, la laringe, la tráquea, el esófago o el nervio laríngeo recurrente.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de la fascia prevertebral, o atrapamiento de la arteria carótida o los vasos mediastínicos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier  N = consultar las descripciones en este cuadro en el estadio IVB, T3b, cualquier N, M0.</entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="13">IVC</entry>
              <entry MoreRows="13">Cualquier T, cualquier N, M1</entry>
              <entry>TX = tumor primario no evaluable.</entry>
              <entry MoreRows="13"><MediaLink ref="CDR0000785861" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVC. En la imagen se muestran otras partes del cuerpo donde es posible que el cáncer de tiroides se disemine, como los pulmones y los huesos. En el recuadro se muestran las células cancerosas que se diseminan desde la glándula tiroidea, a través del sistema sanguíneo y linfático, hasta otra parte del cuerpo en donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_971"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T0 = sin indicios de tumor primario.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1 = tumor que mide ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor que mide ≤1 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor que mide &gt;1 cm, pero menos ≤2 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor que mide &gt;2 cm, pero ≤4 cm en su mayor dimensión y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides, o diseminación extratiroidea macroscópica con invasión solo de los músculos infrahioideos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3a = tumor que mide &gt;4 cm y se limita a la tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T3b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión solo de los músculos infrahioideos (músculos esternohioideo, esternotiroideo, tirohioideo u omohioideo).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T4 = incluye la diseminación extratiroidea macroscópica más allá de los músculos infrahioideos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4a = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de los tejidos blandos subcutáneos, la laringe, la tráquea, el esófago o el nervio laríngeo recurrente.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T4b = tumor de cualquier tamaño con diseminación extratiroidea macroscópica e invasión de la fascia prevertebral, o atrapamiento de la arteria carótida o los vasos mediastínicos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cualquier  N = consultar las descripciones en este cuadro en el estadio IVB, T3b, cualquier N, M0.</entry>
            </Row>
            
            <Row>
              <entry>M1 = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_525"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de tiroides anaplásico</Title><Para id="_745">Las opciones de tratamiento del cáncer de tiroides anaplásico son las siguientes:</Para><OrderedList id="_527" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_528" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cirugía</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_530" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Radioterapia de haz externo</SummaryRef> (RHE).</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256718#_532" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Terapia sistémica</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_528"><Title>Cirugía</Title><Para id="_529">Si la enfermedad está localizada, lo que es muy infrecuente, se justifica la tiroidectomía total con el fin de reducir los síntomas causados por la masa tumoral.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Con frecuencia, se necesita una traqueostomía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_530"><Title>Radioterapia de haz externo</Title><Para id="_531">La radioterapia de haz externo (RHE) a veces se usa en los pacientes que no son aptos para someterse a cirugía, o cuyos tumores no se pueden extirpar mediante cirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_532"><Title>Terapia sistémica</Title><Para id="_533">El cáncer de tiroides anaplásico no responde a la terapia con yodo I 131. Se informó que el tratamiento de monoterapia con fármacos anticancerosos produce remisión parcial en algunos pacientes. Casi el 30 % de los pacientes logran remisión parcial con la doxorrubicina.<Reference refidx="4"/> La combinación de doxorrubicina con cisplatino es más activa que la doxorrubicina sola y produjo un mayor número de respuestas completas.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_735">La combinación de quimioterapia y radioterapia después de una resección completa quizás prolongue la supervivencia de algunos pacientes, pero esta combinación de tratamiento no se ha comparado con ningún otro tratamiento por sí solo.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_984">Se calcula que el 25 % de los pacientes con cánceres de tiroides anaplásicos tienen la variante  activadora <GeneName>BRAF</GeneName> (V600E).<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_985">Evidencia (dabrafenib y trametinib):</Para><OrderedList id="_986" Style="Arabic"><ListItem>En un ensayo de fase II sobre los inhibidores de BRAF y MEK, dabrafenib y trametinib, se incluyó a 16 pacientes de cáncer de tiroides anaplásico con una variante <GeneName>BRAF</GeneName> V600E.<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]<ItemizedList id="_987" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta general confirmada fue del 69 %. La mediana de duración de la respuesta, la supervivencia sin progresión (SSP) y la supervivencia general (SG) no se alcanzaron.</ListItem><ListItem>Los cálculos a los 12 meses fueron los siguientes: un 90 % de duración de respuesta, un 79 % de SSP y un 80 % de SG.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList><Para id="_988">A partir de estos datos, la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos aprobó la combinación de dabrafenib y trametinib para el tratamiento del cáncer de tiroides anaplásico irresecable o metastásico con una variante  <GeneName>BRAF</GeneName> V600E. Se recomienda hacer pruebas moleculares para identificar esta variante <GeneName>BRAF</GeneName> V600E en los pacientes con cáncer de tiroides anaplásico.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_139_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_139_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="18502341">Neff RL, Farrar WB, Kloos RT, et al.: Anaplastic thyroid cancer. Endocrinol Metab Clin North Am 37 (2): 525-38, xi, 2008.</Citation><Citation idx="2" PMID="7442263" MedlineID="81073597">Goldman JM, Goren EN, Cohen MH, et al.: Anaplastic thyroid carcinoma: long-term survival after radical surgery. J Surg Oncol 14 (4): 389-94, 1980.</Citation><Citation idx="3" PMID="657091" MedlineID="78188647">Aldinger KA, Samaan NA, Ibanez M, et al.: Anaplastic carcinoma of the thyroid: a review of 84 cases of spindle and giant cell carcinoma of the thyroid. Cancer 41 (6): 2267-75, 1978.</Citation><Citation idx="4">Carling T, Udelsman R: Thyroid tumors. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 1457-72.</Citation><Citation idx="5" PMID="3902203" MedlineID="86027705">Shimaoka K, Schoenfeld DA, DeWys WD, et al.: A randomized trial of doxorubicin versus doxorubicin plus cisplatin in patients with advanced thyroid carcinoma. Cancer 56 (9): 2155-60, 1985.</Citation><Citation idx="6" PMID="11413523" MedlineID="21305808">Haigh PI, Ituarte PH, Wu HS, et al.: Completely resected anaplastic thyroid carcinoma combined with adjuvant chemotherapy and irradiation is associated with prolonged survival. Cancer 91 (12): 2335-42, 2001.</Citation><Citation idx="7" PMID="15519785">De Crevoisier R, Baudin E, Bachelot A, et al.: Combined treatment of anaplastic thyroid carcinoma with surgery, chemotherapy, and hyperfractionated accelerated external radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 60 (4): 1137-43, 2004.</Citation><Citation idx="8" PMID="27899578">Forbes SA, Beare D, Boutselakis H, et al.: COSMIC: somatic cancer genetics at high-resolution. Nucleic Acids Res 45 (D1): D777-D783, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="29072975">Subbiah V, Kreitman RJ, Wainberg ZA, et al.: Dabrafenib and Trametinib Treatment in Patients With Locally Advanced or Metastatic BRAF V600-Mutant Anaplastic Thyroid Cancer. J Clin Oncol 36 (1): 7-13, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_972"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/14/2025)</Title><Para id="_973">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_1122">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256718#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de tiroides en adultos. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer de tiroides son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Andrea Bonetti, MD (Pederzoli Hospital)</ListItem><ListItem>Minh Tam Truong, MD (Boston University Medical Center)</ListItem><ListItem>Jaydira del Rivero, MD (National Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de tiroides. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062913"/><DateLastModified>2025-05-14</DateLastModified></Summary>
