<Summary id="CDR0000256724" LegacyPDQID="30104"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-escamoso-metastasico-cuello-pdq">Cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-escamoso-metastasico-cuello-pdq">Cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038945">metastatic squamous neck cancer with occult primary</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_93">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of adult metastatic squamous neck cancer with occult primary. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_94">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult metastatic squamous neck cancer with occult primary</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038945">metastatic squamous neck cancer with occult primary</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto</Title><SummarySection id="_89"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_2">El diagnóstico de un tumor primario oculto solo se determina cuando no se detecta un tumor primario después de una
búsqueda cuidadosa y cuando no se descubre un tumor primario durante el tratamiento. Se excluye de este diagnóstico a los pacientes con metástasis en los ganglios linfáticos
cervicales que se relacionan histológicamente con un tumor primario tratado
antes y a los pacientes con linfomas y adenocarcinomas. Si la
biopsia muestra un carcinoma indiferenciado (en particular, un linfoepitelioma), el
sitio primario más probable está en el anillo de Waldeyer; por ejemplo, la
nasofaringe, la base de la lengua o una amígdala.  La mayoría de los carcinomas
epidermoides que se metastatizan en los ganglios linfáticos de la mitad superior del
cuello se originan en un sitio primario de la cabeza y el cuello. Los
carcinomas escamocelulares que se metastatizan en la parte inferior del cuello se originan en un sitio primario de la cabeza y el cuello, el esófago, el pulmón o las vías genitourinarias. Se deben buscar tumores primarios en
estas áreas antes de dar por sentado que el tumor primario está oculto.  Los tumores
primarios que surgen en la nasofaringe a veces aparecen de forma secundaria debido a la infección por el virus de Epstein-Barr (VEB); es posible detectar el material genómico del VEB en el tejido ganglionar del cuello después de una amplificación del ADN
mediante la reacción en cadena de la polimerasa. Este hallazgo debe conducir a una
búsqueda exhaustiva de un tumor primario en la nasofaringe.<Reference refidx="1"/>
</Para><Para id="_66">El alcance de la investigación y el tipo de tratamiento dependerá de la edad del paciente y sus preferencias, el sitio, el tipo histológico y el grado de compromiso metastásico de los ganglios
linfáticos. Si el
paciente tiene un carcinoma escamoso en el cuello con tumor primario oculto, se debe evaluar la presencia de otra enfermedad
metastásica evidente (que comprometa por ejemplo el pulmón,  el hígado o el hueso) porque esta afectaría el abordaje locorregional de tratamiento.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_90"><Title>Supervivencia</Title><Para id="_3">Las tasas de supervivencia sin enfermedad a 3 años después de la  cirugía o radioterapia para tumores escamosos primarios ocultos oscilan entre el 40 % y el 50 % en pacientes con enfermedad N1, y entre el 38 % y el 26 % en pacientes con enfermedad N2 y N3, respectivamente.
Los pacientes que posteriormente presentan lesiones primarias tienen tasas de
supervivencia precarias en comparación con las de aquellos pacientes cuyo tumor primario
permanece oculto (30 % vs. 60 %).</Para></SummarySection><SummarySection id="_91"><Title>Seguimiento</Title><Para id="_4">  Los pacientes con metástasis en el cuello de un tumor primario indetectable deben recibir el beneficio de
un tratamiento definitivo.  A pesar de la ominosa situación de una neoplasia maligna primaria no descubierta, un número significativo de pacientes logra la cura mediante abordajes quirúrgicos y quimioterapéuticos. En algunos pacientes, la repetición a largo plazo
de los exámenes revelará con el tiempo el tumor primario en un estadio tratable.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1309196" MedlineID="92072651">Feinmesser R, Miyazaki I, Cheung R, et al.: Diagnosis of nasopharyngeal carcinoma by DNA amplification of tissue obtained by fine-needle aspiration. N Engl J Med 326 (1): 17-21, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="8503023" MedlineID="93276305">de Braud F, al-Sarraf M: Diagnosis and management of squamous cell carcinoma of unknown primary tumor site of the neck. Semin Oncol 20 (3): 273-8, 1993.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_5"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038945">metastatic squamous neck cancer with occult primary</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular  del cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto</Title><Para id="_6">Esta sección servirá para guiar al médico y el patólogo durante el diagnóstico
diferencial de un tumor primario oculto que se presenta con metástasis en los ganglios
cervicales.  Sin embargo, la sección terapéutica solo se relaciona con el carcinoma
escamoso y supone que el médico de cabecera trabaja con el patólogo para eliminar otras posibilidades que requerirían
otros tratamientos.</Para><Para id="_7">El patólogo desempeña una función central en la evaluación de un tumor primario
oculto.  Una evaluación minuciosa de una pieza adecuada mediante técnicas
histológicas o  inmunohistoquímicas y, cuando corresponda, una evaluación
con microscopia electrónica proporcionan orientación para la evaluación clínica. 
El patólogo, el oncólogo y el médico de cabecera deben interactuar de forma cercana durante esta evaluación.</Para><Para id="_8">La complejidad de la evaluación patológica tiende a estar inversamente
relacionada con el grado de diferenciación tumoral.  En el caso de tumores bien o
moderadamente diferenciados, el diagnóstico patológico de un cáncer epitelial
resulta a menudo evidente. Por el contrario, el linfoma, el sarcoma, el melanoma o un tumor de células germinativas son por lo general poco diferenciados y más difíciles de diagnosticar. Las tinciones que se usan de forma común, como las que usan mucicarmín o ácido peryódico de Schiff (PAS) sensible a la diastasa sirven para confirmar el diagnóstico de ciertos tumores de origen
gastrointestinal o renal.</Para><Para id="_9">En el caso de un paciente varón de menos de 50 años de edad con
un tumor poco diferenciado, se deben obtener las concentraciones séricas de la gonadotropina coriónica humana β (GCh-β) y la alfafetoproteína (AFP); las muestras se deben evaluar con tinciones inmunohistoquímicas para la GCh-β y la AFP.
Algunos de estos tumores responden a la quimioterapia combinada a base del platino, como en el caso de las neoplasias malignas extragonadales de células germinativas; este grupo de pacientes debe considerar este tratamiento, a menos que se
establezcan otros diagnósticos.<Reference refidx="1"/>
</Para><Para id="_10">Hay estudios especiales con los que se puede identificar otros tumores poco diferenciados.  A menudo, es importante hacer una distinción genérica entre un
tumor poco diferenciado de origen epitelial, hematopoyético, neuroendocrino o
neuroectodérmico (es decir, melanoma). Estos estudios incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_53" Style="bullet"><ListItem><Strong>Pruebas inmunohistoquímicas.</Strong> Los estudios inmunohistoquímicos son importantes para hacer distinciones
generales; en  particular, los estudios que evalúan tinciones para queratinas,
el antígeno común leucocitario y el S-100, un antígeno neuroectodérmico
que se expresa en los melanomas.<Reference refidx="2"/></ListItem><ListItem><Strong>Reacción en cadena de la polimerasa.</Strong> En pacientes en los que se sospecha un carcinoma nasofaríngeo, se usa la amplificación del DNA de
genomas del virus de  Epstein-Barr (VEB) para establecer un diagnóstico con el tejido
obtenido mediante una biopsia por aspiración con aguja fina.  La presencia del VEB en
una metástasis de un tumor primario oculto indica la aparición de un carcinoma
nasofaríngeo evidente.<Reference refidx="3"/><Para id="_15">Se observan espacios acinares y microacinares en los adenocarcinomas.  Se ven
gránulos de secreción electrodensos en tumores de origen neuroectodérmicos.
Es posible encontrar premelanosomas en la mayoría de los melanomas amelanóticos. 
Pero en general, estas características se relacionan con
la diferenciación a lo largo de una línea particular. A menudo, los tumores
poco diferenciados no exhiben estas características y la
evaluación con microscopía electrónica es de escaso valor.  En alrededor de un 10 % de los casos, la microscopía electrónica ayuda a determinar un diagnóstico primario que no
se obtiene por microscopía óptica.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>
</Para></ListItem></ItemizedList><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2442318" MedlineID="87310571">Hainsworth JD, Wright EP, Gray GF, et al.: Poorly differentiated carcinoma of unknown primary site: correlation of light microscopic findings with response to cisplatin-based combination chemotherapy. J Clin Oncol 5 (8): 1275-80, 1987.</Citation><Citation idx="2" PMID="6400635" MedlineID="88098726">Battifora H: Recent progress in the immunohistochemistry of solid tumors. Semin Diagn Pathol 1 (4): 251-71, 1984.</Citation><Citation idx="3" PMID="1309196" MedlineID="92072651">Feinmesser R, Miyazaki I, Cheung R, et al.: Diagnosis of nasopharyngeal carcinoma by DNA amplification of tissue obtained by fine-needle aspiration. N Engl J Med 326 (1): 17-21, 1992.</Citation><Citation idx="4" PMID="3859120" MedlineID="85221234">Hanna W, Kahn HJ: The ultrastructure of metastatic adenocarcinoma in serous fluids. An aid in identification of the primary site of the neoplasm. Acta Cytol 29 (3): 202-10, 1985 May-Jun.</Citation><Citation idx="5" PMID="6505766" MedlineID="85065937">Herrera GA, Reimann BE: Electron microscopy in determining origin of metastatic adenocarcinomas. South Med J 77 (12): 1557-66, 1984.</Citation><Citation idx="6" PMID="6763334" MedlineID="83197462">Mackay B, Ordonez NG: The role of the pathologist in the evaluation of poorly differentiated tumors. Semin Oncol 9 (4): 396-415, 1982.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038945">metastatic squamous neck cancer with occult primary</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios  del cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto</Title><SummarySection id="_98"><Title>Agrupamiento por estadios y definiciones TNM del American Joint Committee on Cancer</Title><Para id="_99">Los estadios del cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto dependen de la detección en el paciente del p16 del virus del papiloma humano (VPH) o del virus de Epstein-Barr (VEB). La estadificación del American Joint Committee on Cancer (AJCC) se determina de la siguiente forma:</Para><ItemizedList id="_100" Style="bullet">
     <ListItem>Si el paciente es positivo para el p16 del VPH, se usa la estadificación para el cáncer de orofaringe positivo para p16, que incluye una estadificación ganglionar diferente. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256728#_700" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-orofaringe-pdq">Grupos de estadios pronósticos del American Joint Committee on Cancer para el cáncer de orofaringe mediado por el virus del papiloma humano [positivo para p16]</SummaryRef> del resumen Tratamiento del cáncer de orofaringe.</ListItem><ListItem>Si el paciente es negativo para el p16 del VPH, se usa la estadificación para el cáncer de orofaringe negativo para p16. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256728#_705" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-orofaringe-pdq">Grupos de estadios pronósticos del American Joint Committee on Cancer para los cánceres de células escamosas de orofaringe negativos para p16</SummaryRef> del resumen Tratamiento del cáncer de orofaringe.</ListItem><ListItem>Si el paciente es positivo para el VEB, se usa la estadificación para el cáncer de nasofaringe. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256723#_16" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Información sobre los estadios del carcinoma de nasofaringe</SummaryRef> del resumen <SummaryRef href="CDR0000256723" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del carcinoma de nasofaringe</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_36"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039088">untreated metastatic squamous neck cancer with occult primary</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto no tratado</Title><Para id="_37">Los pacientes con tumor primario oculto no tratado  no han recibido tratamiento excepto cuidados médicos de apoyo. Los pacientes con ganglios del cuello comprometidos por un presunto tumor primario oculto se deben
evaluar de la siguiente manera:</Para><OrderedList id="_55" Style="Arabic"><ListItem>Biopsia o escisión quirúrgica para establecer un diagnóstico histológico,
pero solo después que se haya descartado la posibilidad de un
tumor primario en el tracto aerodigestivo mediante los siguientes procedimientos:
  <ItemizedList id="_56" Style="bullet"><ListItem>Nasofaringoscopia, laringoscopia, broncoscopia y esofagoscopia directas, con
biopsia de cualquier área sospechosa.<ItemizedList id="_57" Style="dash"><ListItem>Si no se encuentran lesiones sospechosas, se deben efectuar biopsias al azar de la nasofaringe, la base de
la lengua, la amígdala y el seno piriforme del lado de la lesión. </ListItem><ListItem>Si no hay amígdala,
se debe llevar a cabo una biopsia de la fosa amigdalina.</ListItem><ListItem>Probablemente esté indicado tomar radiografías de los  senos nasales; si se encuentra una anomalía, también se debe efectuar una biopsia.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>  Si resultan indicados, se pueden realizar otros estudios seleccionados.  La resonancia magnética  ofrece ventajas sobre la tomografía
computarizada  para detectar tumores de la cabeza y el cuello y para diferenciar los ganglios linfáticos de los vasos sanguíneos. Este procedimiento se debe considerar para la evaluación inicial del paciente
con cáncer de células escamosas metastásicas en los ganglios linfáticos cervicales.<Reference refidx="1"/>
La tomografía por emisión de positrones a veces es útil para determinar
el sitio primario.<Reference refidx="2"/><Para id="_41">Cuando sea posible, los pacientes deben recibir un ciclo completo de radioterapia
o una disección apropiada del cuello. En casos de adenopatía homolateral
masiva fija o cuando hay compromiso ganglionar  bilateral, se debe administrar
primero radioterapia. Los campos de radiación también deben incluir
la nasofaringe, la base de la lengua y los senos piriformes.  Si la radioterapia
es la modalidad primaria de tratamiento y la masa en el cuello persiste después
de finalizar la radioterapia, se debe realizar una disección de los ganglios
linfáticos cervicales. Los pacientes con carcinoma metastásico en la región
supraclavicular se tratan mejor mediante la administración de un ciclo completo de radioterapia seguido por disección quirúrgica si el tumor palpable persiste. 
Es de suma importancia mantener un seguimiento continuo y cuidadoso de estos
pacientes.  Según el  sitio probable de origen y el tipo histológico, es posible administrar la quimioterapia correspondiente al sitio más tratable.</Para><Para id="_42">Las pruebas acumuladas demostraron una alta incidencia  (&gt;30–40 %) de
hipotiroidismo en pacientes que recibenieron radioterapia de haz externo dirigida a toda la
glándula tiroidea o la hipófisis. Se debe considerar la evaluación del funcionamiento tiroideo de los pacientes antes del tratamiento y como parte
del seguimiento posterior.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>
</Para></ListItem></OrderedList><Para id="_43">Las opciones de tratamiento del cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto no tratado son las siguientes:</Para><OrderedList id="_58" Style="Arabic"><ListItem>Disección radical del cuello.</ListItem><ListItem>  Radioterapia.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Es posible que la radioterapia de intensidad modulada  produzca menos toxicidad a corto y largo plazo que la radioterapia convencional en cuanto a xerostomía, disfagia aguda y fibrosis cutánea.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></ListItem><ListItem>Cirugía y radioterapia combinadas.<Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem>Quimioterapia seguida de radioterapia (en evaluación clínica).<Reference refidx="10"/></ListItem><ListItem>Quimioterapia y radioterapia hiperfraccionada simultáneas (en evaluación clínica).<Reference refidx="11"/></ListItem><ListItem>Se debe considerar la participación en ensayos clínicos de pacientes con tumores avanzados.</ListItem></OrderedList><SummarySection id="_TrialSearch_36_sid_4"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_36_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3279242" MedlineID="88155850">Consensus conference. Magnetic resonance imaging. JAMA 259 (14): 2132-8, 1988.</Citation><Citation idx="2" PMID="8200003" MedlineID="94258674">Rege S, Maass A, Chaiken L, et al.: Use of positron emission tomography with fluorodeoxyglucose in patients with extracranial head and neck cancers. Cancer 73 (12): 3047-58, 1994.</Citation><Citation idx="3" PMID="7836081" MedlineID="95137798">Turner SL, Tiver KW, Boyages SC: Thyroid dysfunction following radiotherapy for head and neck cancer. Int J Radiat Oncol Biol Phys 31 (2): 279-83, 1995.</Citation><Citation idx="4" PMID="7836099" MedlineID="95137818">Constine LS: What else don't we know about the late effects of radiation in patients treated for head and neck cancer? Int J Radiat Oncol Biol Phys 31 (2): 427-9, 1995.</Citation><Citation idx="5" PMID="3793546" MedlineID="87083031">Carlson LS, Fletcher GH, Oswald MJ: Guidelines for radiotherapeutic techniques for cervical metastases from an unknown primary. Int J Radiat Oncol Biol Phys 12 (12): 2101-10, 1986.</Citation><Citation idx="6" PMID="8454479" MedlineID="93202966">Mack Y, Parsons JT, Mendenhall WM, et al.: Squamous cell carcinoma of the head and neck: management after excisional biopsy of a solitary metastatic neck node. Int J Radiat Oncol Biol Phys 25 (4): 619-22, 1993.</Citation><Citation idx="7" PMID="18258383">Madani I, Vakaet L, Bonte K, et al.: Intensity-modulated radiotherapy for cervical lymph node metastases from unknown primary cancer. Int J Radiat Oncol Biol Phys 71 (4): 1158-66, 2008.</Citation><Citation idx="8" PMID="21177045">Sher DJ, Balboni TA, Haddad RI, et al.: Efficacy and toxicity of chemoradiotherapy using intensity-modulated radiotherapy for unknown primary of head and neck. Int J Radiat Oncol Biol Phys 80 (5): 1405-11, 2011.</Citation><Citation idx="9" PMID="1495353" MedlineID="92356745">Maulard C, Housset M, Brunel P, et al.: Postoperative radiation therapy for cervical lymph node metastases from an occult squamous cell carcinoma. Laryngoscope 102 (8): 884-90, 1992.</Citation><Citation idx="10" PMID="3801272" MedlineID="87100738">Thyss A, Schneider M, Santini J, et al.: Induction chemotherapy with cis-platinum and 5-fluorouracil for squamous cell carcinoma of the head and neck. Br J Cancer 54 (5): 755-60, 1986.</Citation><Citation idx="11" PMID="1642831" MedlineID="92352728">Weissler MC, Melin S, Sailer SL, et al.: Simultaneous chemoradiation in the treatment of advanced head and neck cancer. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 118 (8): 806-10, 1992.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039089">recurrent metastatic squamous neck cancer with occult primary</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto</Title><Para id="_52">El pronóstico para la mayoría de los pacientes tratados por cualquier tipo de cáncer
progresivo, recidivante o en recaída es precario, independientemente del tipo de
célula o el estadio.  La decisión de administrar tratamiento adicional depende de
muchos factores, incluso el tipo específico de cáncer, el tratamiento previo, el sitio de la recidiva y las consideraciones individuales de
cada paciente.  Los tratamientos que están en evaluación clínica son apropiados y
se deberán considerar siempre que sea posible.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_51_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_51_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_61"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/10/2025)</Title><Para id="_62">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida  que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes hechos a este sumario a partir de la fecha arriba indicada. </Para><Para id="_104">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256724#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-escamoso-metastasico-cuello-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto en adultos. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Andrea Bonetti, MD (Pederzoli Hospital)</ListItem><ListItem>Minh Tam Truong, MD (Boston University Medical Center)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-escamoso-metastasico-cuello-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-escamoso-metastasico-cuello-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062919"/><DateLastModified>2025-04-10</DateLastModified></Summary>
