<Summary id="CDR0000256763" LegacyPDQID="30143"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de ano.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ano/paciente/tratamiento-ano-pdq">Cáncer de ano (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ano/pro/tratamiento-ano-pdq">Cáncer de ano (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039550">anal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_208">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of anal cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_209">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>anal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de ano (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de ano</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de ano</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el cáncer de ano</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_77">El cáncer de ano es un tipo de cáncer que se forma en los tejidos del ano.</KeyPoint><Para id="_3">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ano</GlossaryTermRef> es el extremo  del  <GlossaryTermRef href="CDR0000045097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino grueso</GlossaryTermRef> por donde salen las heces (residuos sólidos) del cuerpo. Lo conforman una parte del intestino y  capas de piel externas. El ano y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> están conectados por el canal anal, que mide alrededor de 1 a 1½ pulgadas de largo. La retención y expulsión de heces de esta área la controlan los esfínteres, que son dos músculos en forma de anillo que se contraen y relajan.<MediaLink ref="CDR0000415510" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato digestivo (gastrointestinal). En la imagen se observan el esófago, el hígado, el estómago, el colon, el intestino delgado, el recto y el ano." language="es" placement="image-center" id="_181"><Caption language="es">Anatomía del aparato digestivo (gastrointestinal) inferior. Se observan el colon, el recto y el ano. También se muestran otros órganos que forman parte del aparato digestivo.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_315">El cáncer de ano a veces comienza en el tejido que reviste el canal anal (mucosa) o en la piel perianal (células escamosas en la parte externa del ano que tiene folículos pilosos y glándulas sudoríparas).</Para><Para id="_4">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de la piel perianal que no afectan el esfínter, por lo general, se tratan como los cánceres de ano, sin embargo, en algunos casos se usa terapia local (tratamiento dirigido a un área pequeña de la piel).</Para></SummarySection><SummarySection id="_78"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_79">La mayoría de los cánceres de ano están relacionados con una infección por el virus del papiloma humano.  </KeyPoint><Para id="_336">La causa del cáncer de ano son ciertos cambios en el funcionamiento de las células del ano, en especial en cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células. Existen múltiples factores de riesgo de cáncer de ano, pero muchos de ellos no son una causa directa, sino que aumentan la probabilidad de que se produzcan daños en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> de las células, lo que puede originar este tipo de cáncer. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_337">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. Algunos factores de riesgo del cáncer de ano se pueden cambiar. Sin embargo, otros factores no se pueden cambiar, como el envejecimiento y los antecedentes médicos. Conocer los factores de riesgo del cáncer de ano quizás le ayude a tomar decisiones que reduzcan el riesgo de que este se presente.</Para><Para id="_80">Los factores de riesgo para el cáncer de ano son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_81" Style="bullet"><ListItem>Estar <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infectado</GlossaryTermRef> por un <GlossaryTermRef href="CDR0000753084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del papiloma humano (VPH) de riesgo alto</GlossaryTermRef>, en especial los tipos de VPH 16 o 18. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/germenes-infecciosos/vph-y-cancer">El virus del papiloma humano (VPH) y el cáncer</ExternalRef>.</ListItem><ListItem>Tener una afección o una enfermedad que debilita el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>, como la infección por el <GlossaryTermRef href="CDR0000044366" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de la inmunodeficiencia humana</GlossaryTermRef> (VIH) o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> de órgano.</ListItem><ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes personales</GlossaryTermRef> de  <GlossaryTermRef href="CDR0000044776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vulva</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000523460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, o <GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Tener muchos compañeros sexuales.</ListItem><ListItem>Tener relaciones sexuales receptivas por vía anal (coito anal).</ListItem><ListItem>Fumar <GlossaryTermRef href="CDR0000748148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cigarrillos</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco">Tabaco</ExternalRef> (incluye ayuda para dejar de fumar).</ListItem></ItemizedList><Para id="_344">Consulte con su médico si piensa que está en riesgo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_82"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_83">Los signos de cáncer de ano son sangrado por el ano o el recto, o una masa cerca del ano.  </KeyPoint><Para id="_84">El cáncer de ano y otras afecciones producen estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si presenta los siguientes signos y síntomas:</Para><ItemizedList id="_85" Style="bullet"><ListItem>Sangrado por el ano o el recto.</ListItem><ListItem>Masa cerca del ano.</ListItem><ListItem>Dolor o presión alrededor del ano.</ListItem><ListItem>Picazón o <GlossaryTermRef href="CDR0000443583" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">secreción</GlossaryTermRef> del ano.</ListItem><ListItem>Cambio en los hábitos de <GlossaryTermRef href="CDR0000651179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evacuación intestinal</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_86"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_87">Para diagnosticar el cáncer de ano, se usan pruebas que examinan el recto y el ano.</KeyPoint><Para id="_316">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos  personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>,  es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_89" Style="bullet"><ListItem><Strong>Examen digital del recto (EDR):</Strong> examen del ano y el recto.  El médico o enfermero introducen un dedo cubierto por un guante <GlossaryTermRef href="CDR0000046302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lubricado</GlossaryTermRef> en la parte inferior del recto para palpar y detectar masas o cualquier otra cosa que parezca extraña.<MediaLink ref="CDR0000462223" type="image/jpeg" alt="Examen digital del recto; en la imagen se muestra una vista lateral de la anatomía del aparato reproductor y las vías urinarias en el hombre; se observan la próstata, el recto y la vejiga. También se muestra un dedo enguantado y lubricado que se introduce en el recto para palpar el recto, el ano y la próstata." language="es" placement="image-center" id="_203"><Caption language="es">Examen digital del recto (EDR).  El médico introduce un dedo enguantado y lubricado en el recto y palpa el recto, el ano y la próstata (en los hombres) para detectar cualquier cosa que parezca anormal.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong>Anoscopia:</Strong> examen del ano y de la parte inferior del recto con un tubo corto que tiene luz llamado anoscopio.</ListItem><ListItem><Strong>Proctoscopia:</Strong> procedimiento para examinar el interior del recto y el ano con un proctoscopio y verificar si hay áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. Un proctoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar el interior del recto y el ano. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido que se observan al microscopio para detectar signos de cáncer.</ListItem><ListItem><Strong>Ecografía endoanal o <GlossaryTermRef href="CDR0000357580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endorrectal</GlossaryTermRef>:</Strong>  procedimiento en el que se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000367430" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transductor de ecografía</GlossaryTermRef> (sonda) en el ano o en el recto y se utiliza para hacer rebotar ondas sonoras de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos y órganos internos a fin de  crear ecos.  Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama ecograma.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer.  Si se observa un área anormal durante la anoscopia, es posible que se realice una biopsia en ese momento.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_97"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_98">Después de diagnosticar el cáncer de ano, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro del ano o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_99">El proceso que se utiliza para determinar si el cáncer se diseminó dentro del ano o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información obtenida en este proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad.  Es importante saber en qué estadio se encuentra la enfermedad para planificar su tratamiento.  A veces se utilizan las siguientes pruebas en el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_100" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong>  procedimiento en el que se usa una computadora conectada a una máquina de rayos X para tomar una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> o el tórax desde ángulos diferentes. A partir de estas imágenes se crean vistas tridimensionales (3D) de tejidos y órganos.  A veces se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un tinte en una vena o este se ingiere para que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada,  tomografía axial computarizada (TAC)  o exploración por TAC.  </ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong>  prueba que se hace con un tipo de radiación que atraviesa el cuerpo y produce imágenes de los órganos y los huesos del interior del tórax.  </ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama  imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento en el que se inyecta en una vena una cantidad pequeña de glucosa radiactiva. El escáner de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea imágenes de los lugares que usan la glucosa. Las células cancerosas se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen pélvico</GlossaryTermRef>:</Strong> examen de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>.    Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espéculo</GlossaryTermRef> en la vagina y el médico o enfermero examina la vagina  y el cuello uterino para detectar signos de enfermedad.  Por lo habitual, se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000045978" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de Pap</GlossaryTermRef> del cuello uterino. Además, el médico o el enfermero introducen uno o dos dedos cubiertos con un guante lubricado en la vagina y colocan la otra mano sobre la parte baja del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> para palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y los ovarios. Asimismo, el médico o el enfermero introducen un dedo enguantado y lubricado en el recto para palpar si hay masas o áreas anormales.<MediaLink ref="CDR0000650437" type="image/jpeg" alt="Examen pélvico. En la imagen se muestra una vista lateral anatómica del aparato reproductor femenino durante un examen pélvico. Se observan el útero, la trompa de Falopio izquierda, el ovario izquierdo, el cuello uterino, la vagina, la vejiga y el recto. El médico o enfermero introduce dos dedos enguantados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. En la parte superior izquierda de la imagen, se muestra a una mujer cubierta por una sábana en una camilla que tiene las piernas separadas y los pies en los estribos." language="es" placement="image-center" id="_265"><Caption language="es">Examen pélvico. El médico o enfermero introduce uno o dos dedos enguantados y lubricados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. De esta forma es posible palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y de los ovarios. También se revisan la vagina, el cuello uterino, las trompas de Falopio y el recto.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_28"><KeyPoint id="_340">Algunas personas deciden obtener una segunda opinión.</KeyPoint><Para id="_29">Quizás desee pedir una segunda opinión para confirmar el diagnóstico de cáncer de ano y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes médicos a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología, las preparaciones de laboratorio y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre el cáncer.</Para><Para id="_30">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos u hospitales que pueden proporcionar una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante esta cita, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_90"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_91">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.  </KeyPoint><Para id="_92">El pronóstico depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_93" Style="bullet"><ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem><ListItem>Si el cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_94">Las opciones de tratamiento dependen de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_95" Style="bullet"><ListItem>	<GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estadio</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem><ListItem>Lugar del ano donde está el tumor.</ListItem><ListItem>Si la persona tiene el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH).</ListItem><ListItem>Si queda cáncer después del tratamiento inicial o si el cáncer recidivó (volvió).</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_96"><Title>Estadios del cáncer de ano</Title><Para id="_341">El estadio (etapa) describe la extensión del cáncer en el cuerpo, como el tamaño del tumor, si se diseminó, y de ser así, qué tanto se ha diseminado desde donde se formó. Es importante conocer el estadio del cáncer de ano para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_342">Hay varios sistemas de estadificación para el cáncer que describen la extensión de la enfermedad. En el cáncer de ano, por lo general se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación TNM</GlossaryTermRef>. Es posible que en el informe de patología se describa el cáncer que usted tiene de acuerdo con este sistema de estadificación. Según los resultados de la estadificación TNM, se asigna el estadio; el cáncer puede estar en estadio I, II, III o IV (a veces descritos como estadio 1, 2, 3 o 4). Durante las conversaciones con el equipo médico sobre su diagnóstico, es posible que se use uno de estos estadios para describir el cáncer que usted tiene.</Para><Para id="_343">Para obtener más información, consulte   las <SummaryRef href="CDR0000256763#_97" url="/espanol/tipos/ano/paciente/tratamiento-ano-pdq">pruebas para estadificar el cáncer de ano</SummaryRef> y también  <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_101"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_102">Para el cáncer de ano, se usan los siguientes estadios:</KeyPoint><SummarySection id="_282"><KeyPoint id="_283">Cáncer de ano en estadio 0  (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</KeyPoint></SummarySection><Para id="_284">En el estadio 0, se encuentran células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> en la mucosa (capa más interna) del ano. Es posible que estas células anormales se vuelvan cancerosas y se diseminen al tejido normal cercano. El estadio 0 también se llama lesión escamosa intraepitelial de grado alto (HSIL).</Para><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_182"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink><SummarySection id="_106"><KeyPoint id="_107">Cáncer de ano en estadio I (también se llama estadio 1)</KeyPoint><Para id="_108">En el estadio I, el cáncer se formó y  el tumor  mide 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_109"><KeyPoint id="_110">Cáncer de ano en estadio II (también se llama estadio 2)</KeyPoint><Para id="_285">El cáncer de ano en estadio II se divide en los estadios IIA y IIB.</Para><ItemizedList id="_286" Style="bullet" Compact="No"><ListItem>En el estadio IIA, el tumor mide más de  2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>, pero no más de 5 cm.</ListItem><ListItem>En el estadio IIB, el tumor mide más de 5 cm.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_277"><KeyPoint id="_278">Cáncer de ano en estadio III (también se llama estadio 3)</KeyPoint><Para id="_279">El cáncer de ano en estadio III se divide en los estadios  IIIA, IIIB y IIIC.</Para><ItemizedList id="_280" Style="bullet" Compact="No">
     <ListItem>En el estadio IIIA, el tumor mide 5 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos y se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cerca del ano o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>En el estadio IIIB, el tumor es de cualquier tamaño y se diseminó  a órganos cercanos, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>. El cáncer no se diseminó a los ganglios linfáticos.</ListItem><ListItem>En el estadio IIIC, el tumor es de cualquier tamaño y es posible que se haya diseminado  a los órganos cercanos. El cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos cerca del ano o la ingle.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_120"><KeyPoint id="_121">Cáncer de ano en estadio IV (también se llama estadio 4)</KeyPoint><Para id="_281">En el estadio IV, el tumor es de cualquier tamaño. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> u órganos cercanos y ya se diseminó a otras partes del cuerpo,  como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_317">El cáncer de ano en estadio IV también se llama cáncer de ano metastásico o metástasis. La metástasis se presenta cuando células cancerosas viajan por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> o la sangre y forman tumores en otras partes del cuerpo. El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de ano se disemina al hígado, las células cancerosas en el hígado son, en realidad, células de cáncer de ano. La enfermedad se llama cáncer de ano metastásico, no cáncer de hígado. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico: cuando el cáncer se disemina</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_312"><KeyPoint id="_313">Es posible que el cáncer de ano recidive (vuelva) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_318">El cáncer de ano recidivante (recurrente) es cáncer que regresó después del tratamiento. Es posible que el cáncer de ano vuelva al ano o a otras partes del cuerpo, como el hígado o los pulmones. Se harán pruebas para determinar en qué lugar del cuerpo reapareció el cáncer. El tipo de tratamiento que se administra para el cáncer de ano recidivante depende del lugar del cuerpo donde reaparece.</Para><Para id="_319">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_125"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_126"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_127">Hay diferentes tipos de tratamiento para las personas con cáncer de ano.</KeyPoint><Para id="_320">Hay diferentes tipos de tratamiento para el cáncer de ano. El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento que suele incluir varias opciones. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estadio del cáncer que usted tiene, su estado general de salud y sus preferencias personales. El plan incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, posibles efectos secundarios y la duración esperada del tratamiento.</Para><Para id="_321">Hablar con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá será útil. Quizás quiera informarse sobre qué necesita hacer antes de empezar el tratamiento, cómo se sentirá en el transcurso del mismo y qué tipo de ayuda necesitará. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/preguntas">Preguntas para el médico sobre el tratamiento</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_130"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_131">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_287"><KeyPoint id="_288">Cirugía</KeyPoint><ItemizedList id="_289" Style="bullet">
     <ListItem>Resección local: procedimiento quirúrgico para extirpar el tumor del ano junto con parte del tejido sano que lo rodea.  La resección local se puede utilizar si el cáncer es pequeño y no se diseminó. Con este procedimiento se conservan los músculos <GlossaryTermRef href="CDR0000257222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esfínteres</GlossaryTermRef> de manera que la persona logra controlar la <GlossaryTermRef href="CDR0000651179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evacuación intestinal</GlossaryTermRef>.    Los tumores que se forman en la parte inferior del ano con frecuencia se extraen mediante resección local.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000377733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resección abdominoperineal</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico para extirpar el ano, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> y parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000357588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon sigmoide</GlossaryTermRef> a través de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.  El médico une el extremo del <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef> a un <GlossaryTermRef href="CDR0000045104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estoma</GlossaryTermRef> (abertura) que se hace en la superficie del abdomen de manera que los desechos corporales salen y se recogen en una bolsa desechable afuera del cuerpo.  Esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colostomía</GlossaryTermRef>.  A veces, se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> que contienen cáncer durante esta operación.  Este procedimiento solo se usa para el cáncer que no desaparece o que vuelve después del tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> y quimioterapia.<MediaLink ref="CDR0000415519" type="image/jpeg" alt="La ilustración a tres paneles muestra una cirugía de cáncer de ano con colostomía; el primer panel muestra el área del ano con cáncer, el panel del medio muestra la extirpación del cáncer y el tejido circundante y la creación de un estoma, el último panel muestra la colocación de la bolsa de colostomía junto al estoma." language="es" placement="image-center" id="_183"><Caption language="es">Extirpación del colon con colostomía. Se extirpan la parte del colon con cáncer y el tejido sano circundante, se abre un estoma que se adhiere a una bolsa de colostomía.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_132"><KeyPoint id="_133">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_134">En la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen.  Hay dos tipos de radioterapia para el tratamiento del cáncer de ano.</Para><ItemizedList id="_210" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación hacia el área con cáncer desde el exterior del cuerpo.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef> que se colocan directamente en el cáncer o cerca de este.</ListItem></ItemizedList><Para id="_322">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia">Radioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/efectos-secundarios">Efectos secundarios de la radioterapia</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_135"><KeyPoint id="_136">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_137">En la quimioterapia, se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena o músculo, los medicamentos ingresan en el torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). </Para><Para id="_323">Los medicamentos de quimioterapia que se usan para el cáncer de ano son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_324" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Capecitabina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cisplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fluorouracilo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000713798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mitomicina</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_325">Es posible usar combinaciones de estos medicamentos y en ocasiones se administran medicamentos de quimioterapia diferentes a los de esta lista.</Para><Para id="_326">La quimioterapia se puede combinar con otros tratamientos, como la radioterapia</Para><Para id="_327">Para obtener más información sobre el efecto, la forma de administración, los efectos secundarios comunes y otros datos de la quimioterapia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_144"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_145">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_144_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_144_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_144_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_213"><KeyPoint id="_214">A veces, el tratamiento del cáncer de ano causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_213_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_199"><KeyPoint id="_200">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_199_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_199_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_297"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043540">stage 0 anal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de ano en estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</Title><Para id="_299">El tratamiento para el <GlossaryTermRef href="CDR0000413881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio 0</GlossaryTermRef> suele ser <GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">local</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_332">Para obtener más información sobre este tratamiento, consulte <SummaryRef href="CDR0000256763#_130" url="/espanol/tipos/ano/paciente/tratamiento-ano-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_297_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_300"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040600">stage I anal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de ano en estadios I, II y III </Title><Para id="_302">El tratamiento para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de ano en estadio I</GlossaryTermRef>,  <GlossaryTermRef href="CDR0000045307" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045310" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_303" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">local</GlossaryTermRef> para los tumores de la piel que rodea el ano y los tumores dentro de la abertura  anal que no afectan el <GlossaryTermRef href="CDR0000257222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esfínter</GlossaryTermRef> anal.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.  </ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> sola.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000377733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resección abdominoperineal</GlossaryTermRef>, si el cáncer no desaparece o vuelve después del tratamiento con radioterapia y quimioterapia, u otras opciones que incluyan la <GlossaryTermRef href="CDR0000306495" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimiorradioterapia</GlossaryTermRef>, la quimioterapia sola o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_304">Es posible que quienes han recibido tratamiento para conservar los músculos esfínteres se sometan a exámenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> cada 3 meses durante los primeros 2 años, incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000045668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes rectales</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscopia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> según sea necesario para detectar una <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_333">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256763#_130" url="/espanol/tipos/ano/paciente/tratamiento-ano-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_300_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_305"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043438">stage IV anal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de ano en estadio IV</Title><Para id="_307">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046656" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de ano en estadio IV</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_308" Style="bullet">
     <ListItem>Cirugía como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> como terapia paliativa.</ListItem><ListItem>Quimioterapia con radioterapia o sin esta, como terapia paliativa.</ListItem></ItemizedList><Para id="_334">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256763#_130" url="/espanol/tipos/ano/paciente/tratamiento-ano-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_305_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_309"><Title>Tratamiento del virus de la inmunodeficiencia humana y el cáncer de ano</Title><Para id="_310">En general, el tratamiento de personas con cáncer de ano y el    <GlossaryTermRef href="CDR0000044366" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de la inmunodeficiencia humana</GlossaryTermRef> (VIH) es similar al tratamiento de otras personas, y se obtienen resultados parecidos. Sin embargo, a veces el tratamiento daña aún más el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> debilitado de las personas con el VIH. Es posible que el tratamiento de quienes tienen antecedentes de complicaciones relacionadas con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">SIDA</GlossaryTermRef> requiera  la administración de dosis más bajas de medicamentos contra el cáncer  y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> que las que reciben los pacientes sin el VIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_175"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043482">recurrent anal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de ano recidivante</Title><Para id="_176">El tratamiento del cáncer de ano <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_177" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> y quimioterapia para la recidiva después de la cirugía.</ListItem><ListItem>Cirugía para la recidiva después de la radioterapia o la quimioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_335">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256763#_130" url="/espanol/tipos/ano/paciente/tratamiento-ano-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_175_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_185"><Title>Información adicional sobre el cáncer de ano</Title><Para id="_186">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de ano, consulte la <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ano">Página principal sobre el cáncer de ano</ExternalRef>.</Para><Para id="_185_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_185_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_185_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_185_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de ano. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de ano. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ano/paciente/tratamiento-ano-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ano/paciente/tratamiento-ano-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258179"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256669"/><DateLastModified>2025-05-12</DateLastModified></Summary>
