<Summary id="CDR0000256758" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T (neoplasias malignas de los linfocitos T que afectan la piel). Obtenga información sobre el cuadro clínico inicial, pronóstico, estadificación y tratamiento. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038223">mycosis fungoides/Sezary syndrome</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_297">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of mycosis fungoides and other cutaneous T-cell lymphomas. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_298">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>mycosis fungoides and other cutaneous T-cell lymphomas</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038223">mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043725">cutaneous T-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</Title><SummarySection id="_287"><Title>Cuadro clínico inicial</Title><Para id="_3">Los linfomas cutáneos de células T, entre los que se incluyen la micosis fungoide y el síndrome de Sézary, son neoplasias malignas de linfocitos T que, por lo general, tienen el fenotipo de superficie de células auxiliares o inductoras y al inicio se presentan con compromiso cutáneo.<Reference refidx="1"/> Los linfomas cutáneos de células T se deben diferenciar de otros linfomas de células T que comprometen la piel, como el linfoma anaplásico de células grandes (positivo para CD30), el linfoma periférico de células T (negativo para CD30, sin compromiso epidérmico) o la leucemia o linfoma de células T en adultos (por lo general, con compromiso sistémico).<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Para obtener más información sobre estos tipos de linfomas de células T, consultar <SummaryRef href="CDR0000813953" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-periferico-celulas-t-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin periférico de células T</SummaryRef>.</Para><Para id="_369">Por lo general, la evolución natural del linfoma cutáneo de células T es lenta (indolente).<Reference refidx="4"/> Es posible que los síntomas de la enfermedad se presenten durante periodos prolongados, en un intervalo de 2 a 10 años, porque las erupciones cutáneas son episódicas antes de que se confirme la enfermedad mediante biopsia. Para los linfomas cutáneos de células T se utiliza tratamiento tópico, tratamiento sistémico o ambos. Sin embargo, ha resultado difícil encontrar modalidades curativas, con la posible excepción de los pacientes con enfermedad mínima limitada a la piel.</Para><Para id="_370">Por otra parte, muchas afecciones benignas o de crecimiento lento se confunden con la micosis fungoide. Es importante consultar con un patólogo con experiencia en la distinción de estas afecciones.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_286"><Title>Pronóstico y supervivencia</Title><Para id="_563">El pronóstico de los pacientes con linfomas cutáneos de células T se basa en la extensión de la enfermedad (estadio) en el momento del cuadro clínico inicial.<Reference refidx="5"/> La probabilidad de que haya linfadenopatía, compromiso de la sangre periférica y compromiso visceral aumenta con el empeoramiento del compromiso cutáneo, y define grupos de pronóstico precario.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> El Cutaneous Lymphoma International Consortium llevó a cabo una revisión retrospectiva de 1275 pacientes y encontró que los siguientes 4 marcadores independientes de pronóstico indican una supervivencia más precaria:<Reference refidx="9"/></Para><ItemizedList id="_545" Style="bullet">
        <ListItem>Enfermedad en estadio IV.</ListItem>
        <ListItem>Edad mayor de 60 años.</ListItem>
        <ListItem>Transformación a células grandes.</ListItem>
        <ListItem>Concentraciones altas de lactato–deshidrogenasa.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_4">La mediana de supervivencia después del diagnóstico varía según el estadio. Los pacientes con enfermedad en estadio IA presentan una mediana de supervivencia de 20 años o más. La mayoría de las muertes en este grupo no se deben a la micosis fungoide ni se relacionan con esta.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> En cambio, más del 50 % de los pacientes con enfermedad en estadios III a IV mueren por micosis fungoide; la mediana de supervivencia es de cerca de 5 años.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> En el Cutaneous Lymphoma International Prognostic Index se usó el sexo masculino, la edad mayor de 60 años, la presencia de placas, ganglios linfáticos, compromiso sanguíneo y compromiso visceral como factores de pronóstico precario que sirven para predecir la supervivencia general (SG) y la supervivencia sin progresión para los grupos en estadio temprano y avanzado.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_372">En un informe de 1798 pacientes de la base de datos del <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/">Programa de Vigilancia, Epidemiología y Resultados Finales (SEER) del Instituto Nacional del cáncer</ExternalRef>, se encontró un aumento de segundas neoplasias malignas en pacientes con micosis fungoide (razón de incidencia estandarizada, 1,32; intervalo de confianza [IC] 95 %, 1,15–1,52); en particular, linfoma de Hodgkin, linfoma no Hodgkin y mieloma.<Reference refidx="15"/> En otro informe de 4459 pacientes de la base de datos SEER, se encontró que el 19,2 % de los pacientes afroamericanos con micosis fungoide presentaron una SG más reducida, lo que quizás se puede atribuir a las características de la enfermedad, el estado socioeconómico y el tipo de tratamiento (cociente de riesgos instantáneos, 1,47; IC 95 %, 1,25–1,74; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_6">La enfermedad cutánea se puede manifestar en un estadio de mancha o placa eccematosa que cubre menos del 10 % de la superficie corporal (T1), un estadio en placas que cubren el 10 % o más de la superficie corporal (T2), o como tumores (T3) que con frecuencia sufren ulceración necrótica.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> En varios estudios retrospectivos, se observó que el 20 % de los pacientes presentan una enfermedad que progresa desde los estadios I o II hasta los estadios III o IV.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/> Las manifestaciones iniciales del síndrome de Sézary son eritrodermia generalizada (T4) y compromiso de la sangre periférica. Sin embargo, no hay acuerdo sobre si la micosis fungoide y el síndrome de Sézary son, de hecho, variantes de la misma enfermedad.<Reference refidx="22"/> En el mismo estudio retrospectivo con una mediana de seguimiento de 14,5 años, se encontró que solo un 3 % de 1422 pacientes presentaron progresión de micosis fungoide a síndrome de Sézary.<Reference refidx="19"/></Para><Para id="_373">El consenso indica que los pacientes con síndrome de Sézary (compromiso leucémico) tienen un pronóstico precario (mediana de supervivencia, 4 años), con eritrodermia generalizada típica o sin esta.<Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/> La transformación citológica de un linfoma de grado bajo a un linfoma de grado alto (transformación a células grandes) se presenta con poca frecuencia (&lt;5 %) durante el curso de estas enfermedades y se relaciona con un pronóstico precario.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/> En un análisis retrospectivo de 100 casos de transformación a células grandes se encontró una supervivencia específica de enfermedad reducida con transformación extracutánea, aumento de la extensión de las lesiones cutáneas y negatividad para el CD30.<Reference refidx="28"/> Una causa común de muerte durante la fase tumoral es la septicemia causada por una infección cutánea crónica por especies de estafilococos, herpes simple, herpes zóster e infecciones fúngicas de la piel.<Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/></Para><Para id="_568">La micosis fungoide foliculotrópica es una variante de la micosis fungoide caracterizada por infiltrados neoplásicos foliculotrópicos en lugar de epidermotrópicos, con localización preferencial en el área de la cabeza y el cuello.<Reference refidx="31"/> La micosis fungoide foliculotrópica en estadio de placas temprano tiene un pronóstico favorable de crecimiento muy lento (indolente), mientras que la enfermedad extracutánea presagia un pronóstico muy precario.<Reference refidx="31"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="28872191">Wilcox RA: Cutaneous T-cell lymphoma: 2017 update on diagnosis, risk-stratification, and management. Am J Hematol 92 (10): 1085-1102, 2017.</Citation><Citation idx="2" PMID="9207472" MedlineID="97351096">Willemze R, Kerl H, Sterry W, et al.: EORTC classification for primary cutaneous lymphomas: a proposal from the Cutaneous Lymphoma Study Group of the European Organization for Research and Treatment of Cancer. Blood 90 (1): 354-71, 1997.</Citation><Citation idx="3" PMID="8068936" MedlineID="94348057">Harris NL, Jaffe ES, Stein H, et al.: A revised European-American classification of lymphoid neoplasms: a proposal from the International Lymphoma Study Group. Blood 84 (5): 1361-92, 1994.</Citation><Citation idx="4" PMID="8839829" MedlineID="96437013">Diamandidou E, Cohen PR, Kurzrock R: Mycosis fungoides and Sezary syndrome. Blood 88 (7): 2385-409, 1996.</Citation><Citation idx="5" PMID="20855822">Agar NS, Wedgeworth E, Crichton S, et al.: Survival outcomes and prognostic factors in mycosis fungoides/Sézary syndrome: validation of the revised International Society for Cutaneous Lymphomas/European Organisation for Research and Treatment of Cancer staging proposal. J Clin Oncol 28 (31): 4730-9, 2010.</Citation><Citation idx="6" PMID="22850569">Talpur R, Singh L, Daulat S, et al.: Long-term outcomes of 1,263 patients with mycosis fungoides and Sézary syndrome from 1982 to 2009. Clin Cancer Res 18 (18): 5051-60, 2012.</Citation><Citation idx="7" PMID="12873880">Kim YH, Liu HL, Mraz-Gernhard S, et al.: Long-term outcome of 525 patients with mycosis fungoides and Sezary syndrome: clinical prognostic factors and risk for disease progression. Arch Dermatol 139 (7): 857-66, 2003.</Citation><Citation idx="8" PMID="25817937">Alberti-Violetti S, Talpur R, Schlichte M, et al.: Advanced-stage mycosis fungoides and Sézary syndrome: survival and response to treatment. Clin Lymphoma Myeloma Leuk 15 (6): e105-12, 2015.</Citation><Citation idx="9" PMID="26438120">Scarisbrick JJ, Prince HM, Vermeer MH, et al.: Cutaneous Lymphoma International Consortium Study of Outcome in Advanced Stages of Mycosis Fungoides and Sézary Syndrome: Effect of Specific Prognostic Markers on Survival and Development of a Prognostic Model. J Clin Oncol 33 (32): 3766-73, 2015.</Citation><Citation idx="10" PMID="8915308" MedlineID="97072542">Kim YH, Jensen RA, Watanabe GL, et al.: Clinical stage IA (limited patch and plaque) mycosis fungoides. A long-term outcome analysis. Arch Dermatol 132 (11): 1309-13, 1996.</Citation><Citation idx="11" PMID="24713743">Vollmer RT: A review of survival in mycosis fungoides. Am J Clin Pathol 141 (5): 706-11, 2014.</Citation><Citation idx="12" PMID="10071312" MedlineID="99168870">Zackheim HS, Amin S, Kashani-Sabet M, et al.: Prognosis in cutaneous T-cell lymphoma by skin stage: long-term survival in 489 patients. J Am Acad Dermatol 40 (3): 418-25, 1999.</Citation><Citation idx="13" PMID="11157031" MedlineID="21104129">de Coninck EC, Kim YH, Varghese A, et al.: Clinical characteristics and outcome of patients with extracutaneous mycosis fungoides. J Clin Oncol 19 (3): 779-84, 2001.</Citation><Citation idx="14" PMID="23735705">Benton EC, Crichton S, Talpur R, et al.: A cutaneous lymphoma international prognostic index (CLIPi) for mycosis fungoides and Sezary syndrome. Eur J Cancer 49 (13): 2859-68, 2013.</Citation><Citation idx="15" PMID="17224541">Huang KP, Weinstock MA, Clarke CA, et al.: Second lymphomas and other malignant neoplasms in patients with mycosis fungoides and Sezary syndrome: evidence from population-based and clinical cohorts. Arch Dermatol 143 (1): 45-50, 2007.</Citation><Citation idx="16" PMID="28645647">Su C, Nguyen KA, Bai HX, et al.: Racial disparity in mycosis fungoides: An analysis of 4495 cases from the US National Cancer Database. J Am Acad Dermatol 77 (3): 497-502.e2, 2017.</Citation><Citation idx="17" PMID="10920140" MedlineID="20381203">Siegel RS, Pandolfino T, Guitart J, et al.: Primary cutaneous T-cell lymphoma: review and current concepts. J Clin Oncol 18 (15): 2908-25, 2000.</Citation><Citation idx="18" PMID="8622396" MedlineID="96177218">Lorincz AL: Cutaneous T-cell lymphoma (mycosis fungoides) Lancet 347 (9005): 871-6, 1996.</Citation><Citation idx="19" PMID="22674564">Quaglino P, Pimpinelli N, Berti E, et al.: Time course, clinical pathways, and long-term hazards risk trends of disease progression in patients with classic mycosis fungoides: a multicenter, retrospective follow-up study from the Italian Group of Cutaneous Lymphomas. Cancer 118 (23): 5830-9, 2012.</Citation><Citation idx="20" PMID="26053896">Wernham AG, Shah F, Amel-Kashipaz R, et al.: Stage I mycosis fungoides: frequent association with a favourable prognosis but disease progression and disease-specific mortality may occur. Br J Dermatol 173 (5): 1295-7, 2015.</Citation><Citation idx="21" PMID="25458019">Desai M, Liu S, Parker S: Clinical characteristics, prognostic factors, and survival of 393 patients with mycosis fungoides and Sézary syndrome in the southeastern United States: a single-institution cohort. J Am Acad Dermatol 72 (2): 276-85, 2015.</Citation><Citation idx="22" PMID="21145619">Olsen EA, Rook AH, Zic J, et al.: Sézary syndrome: immunopathogenesis, literature review of therapeutic options, and recommendations for therapy by the United States Cutaneous Lymphoma Consortium (USCLC). J Am Acad Dermatol 64 (2): 352-404, 2011.</Citation><Citation idx="23" PMID="22640839">Kubica AW, Davis MD, Weaver AL, et al.: Sézary syndrome: a study of 176 patients at Mayo Clinic. J Am Acad Dermatol 67 (6): 1189-99, 2012.</Citation><Citation idx="24" PMID="28012574">Thompson AK, Killian JM, Weaver AL, et al.: Sézary syndrome without erythroderma: A review of 16 cases at Mayo Clinic. J Am Acad Dermatol 76 (4): 683-688, 2017.</Citation><Citation idx="25" PMID="7661601" MedlineID="95390698">Kim YH, Bishop K, Varghese A, et al.: Prognostic factors in erythrodermic mycosis fungoides and the Sézary syndrome. Arch Dermatol 131 (9): 1003-8, 1995.</Citation><Citation idx="26" PMID="18647960">Arulogun SO, Prince HM, Ng J, et al.: Long-term outcomes of patients with advanced-stage cutaneous T-cell lymphoma and large cell transformation. Blood 112 (8): 3082-7, 2008.</Citation><Citation idx="27" PMID="24438952">Kadin ME, Hughey LC, Wood GS: Large-cell transformation of mycosis fungoides-differential diagnosis with implications for clinical management: a consensus statement of the US Cutaneous Lymphoma Consortium. J Am Acad Dermatol 70 (2): 374-6, 2014.</Citation><Citation idx="28" PMID="22160616">Benner MF, Jansen PM, Vermeer MH, et al.: Prognostic factors in transformed mycosis fungoides: a retrospective analysis of 100 cases. Blood 119 (7): 1643-9, 2012.</Citation><Citation idx="29" PMID="18489588">Talpur R, Bassett R, Duvic M: Prevalence and treatment of Staphylococcus aureus colonization in patients with mycosis fungoides and Sézary syndrome. Br J Dermatol 159 (1): 105-12, 2008.</Citation><Citation idx="30" PMID="28249285">Lebas E, Arrese JE, Nikkels AF: Risk Factors for Skin Infections in Mycosis Fungoides. Dermatology 232 (6): 731-737, 2016.</Citation><Citation idx="31" PMID="27276223">van Santen S, Roach RE, van Doorn R, et al.: Clinical Staging and Prognostic Factors in Folliculotropic Mycosis Fungoides. JAMA Dermatol 152 (9): 992-1000, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038223">mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043725">cutaneous T-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</Title><Para id="_8">Por lo general, el diagnóstico histológico de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T es difícil de determinar en los estadios iniciales de la enfermedad y es posible que se necesite que un patólogo con experiencia revise múltiples biopsias.</Para><Para id="_9">Para lograr un diagnóstico definitivo a partir de una biopsia cutánea, se necesita la presencia de células de linfoma cutáneo de células T (linfocitos cerebriformes), un infiltrado dérmico superior en banda e infiltraciones epidérmicas con abscesos de Pautrier (acumulaciones de linfocitos neoplásicos). A veces, el diagnóstico definitivo del síndrome de Sézary se obtiene con un examen de la sangre periférica cuando las biopsias cutáneas son compatibles con el diagnóstico. La evidencia confirmatoria de la presencia de células de Sézary circulantes surge del análisis del gen del receptor de células T, la identificación de linfocitos atípicos con núcleos hiperlobulados o cerebriformes, y citometría de flujo con la deleción característica de los marcadores de superficie celular como el CD7 y el CD26. Sin embargo, ninguno de estos hallazgos es, por sí solo, patognomónico del linfoma.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_736">Los criterios establecidos para definir el síndrome de Sézary por lo general exigen la identificación de 1) un clon de células T circulantes con reordenamiento del receptor de células T y 2) una concentración sanguínea de células de Sézary de por lo menos 1000/μl.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Es menos claro si otros hallazgos (como un cociente de CD4:CD8 ≥10, o el uso de porcentajes en lugar de números absolutos para los linfocitos atípicos en la citometría de flujo) son datos de estadificación confiables en ausencia de concentraciones sanguíneas de células de Sézary de por lo menos 1000/μl.<Reference refidx="5"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="21145619">Olsen EA, Rook AH, Zic J, et al.: Sézary syndrome: immunopathogenesis, literature review of therapeutic options, and recommendations for therapy by the United States Cutaneous Lymphoma Consortium (USCLC). J Am Acad Dermatol 64 (2): 352-404, 2011.</Citation><Citation idx="2" PMID="11745245" MedlineID="21610187">Fraser-Andrews EA, Russell-Jones R, Woolford AJ, et al.: Diagnostic and prognostic importance of T-cell receptor gene analysis in patients with Sézary syndrome. Cancer 92 (7): 1745-52, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="17540844">Olsen E, Vonderheid E, Pimpinelli N, et al.: Revisions to the staging and classification of mycosis fungoides and Sezary syndrome: a proposal of the International Society for Cutaneous Lymphomas (ISCL) and the cutaneous lymphoma task force of the European Organization of Research and Treatment of Cancer (EORTC). Blood 110 (6): 1713-22, 2007.</Citation><Citation idx="4" PMID="34758074">Olsen EA, Whittaker S, Willemze R, et al.: Primary cutaneous lymphoma: recommendations for clinical trial design and staging update from the ISCL, USCLC, and EORTC. Blood 140 (5): 419-437, 2022.</Citation><Citation idx="5" PMID="38848513">Chrisman LP, Trimark PF, Pang Y, et al.: Updated cutaneous T-cell lymphoma TNMB staging criteria fail to identify patients with Sézary syndrome with low blood burden. Blood 144 (8): 914-917, 2024.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_10"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038223">mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043725">cutaneous T-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</Title><Para id="_11">El American Joint Committee on Cancer (AJCC) designó los estadios mediante la clasificación TNM (tumor, ganglio linfático, metástasis) para definir los linfomas cutáneos de células T.<Reference refidx="1"/> El compromiso de sangre periférica con células de linfoma cutáneo de células T se correlaciona con un estadio más avanzado en la piel, compromiso ganglionar y visceral, así como con supervivencia reducida.</Para><Para id="_214">Los linfomas cutáneos de células T también cuentan con un sistema de estadificación oficial propuesto por la International Society for Cutaneos Linfomas (ISCL) y la European Organisation for Research and Treatment of Cancer.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Table id="_584">
      <Title>Cuadro 1.  Estadificación histopatológica de los ganglios linfáticos en el linfoma cutáneo de células T<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Clasificación EORTC</entry>
            <entry Align="Center">Sistema holandés</entry>
            <entry Align="Center">Clasificación NCI-VA</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">DL = linfoadenopatía dermatopática; EORTC = European Organization of Research and Treatment; LN = ganglios linfáticos; N = ganglio linfático regional; NCI = Instituto Nacional del Cáncer; VA = Departamento de Asuntos de los Veteranos de los Estados Unidos.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Primary cutaneous lymphomas. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, pag. 967-72.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="2">N1</entry>
            <entry MoreRows="2">Grado 1: DL</entry>
            <entry>LN0: sin linfocitos atípicos.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>LN1: linfocitos atípicos ocasionales y aislados (no están dispuestos en conglomerados).</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>LN2: muchos linfocitos atípicos o linfocitos en conglomerados de 3 a 6 células.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>N2</entry>
            <entry>Grado 2: DL; compromiso temprano por micosis fungoide (presencia de núcleos cerebriformes &lt;7,5 µm [micrómetros]).</entry>
            <entry>LN3: agregados de linfocitos atípicos; arquitectura ganglionar conservada.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">N3</entry>
            <entry>Grado 3: borramiento parcial de la arquitectura ganglionar; muchas células mononucleares cerebriformes atípicas.</entry>
            <entry MoreRows="1">LN4: borramiento parcial o completo de la arquitectura ganglionar por linfocitos atípicos o células francamente neoplásicas.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Grado 4: borramiento completo.</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Table id="_580">
      <Title>Cuadro 2.  Definiciones TNM para los estadios IA y IB<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="5">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="20.00%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="20.00%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="20.00%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="20.00%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="20.00%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Estadio</entry>
            <entry Align="Center">TNM</entry>
            <entry Align="Center">Descripción</entry>
            <entry Align="Center">B</entry>
            <entry Align="Center">Criterios de compromiso de sangre periférica</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; B = compromiso de sangre periférica.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Primary cutaneous lymphomas. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, pag. 967-72.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1">Las explicaciones de los superíndices b a f están al final del <SummaryRef href="CDR0000256758#_583" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 5</SummaryRef>.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="6">IA</entry>
            <entry MoreRows="6">T1, N0, M0</entry>
            <entry>T1 = manchas limitadas,<Superscript>b</Superscript> pápulas o placas<Superscript>c</Superscript> que cubren &lt;10 % de la superficie de la piel.</entry>
            <entry MoreRows="6">B0,1</entry>
            <entry MoreRows="1">B0 = ausencia de compromiso sanguíneo importante: ≤5 % de los linfocitos en sangre periférica son células atípicas (Sézary).<Superscript>d</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–T1a = T1a (mancha sola).</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">–T1b = T1b (placa con o sin mancha).</entry>
            <entry>–B0a = negativo para clones.<Superscript>e</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–B0b = positivo para clones.<Superscript>e</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>N0 = sin ganglios linfáticos periféricos anormales desde el punto de vista clínico;<Superscript>f</Superscript> no se indica biopsia.</entry>
            <entry>B1 = carga tumoral baja en sangre: &gt;5 % de los linfocitos en sangre periférica son células atípicas (Sézary) pero no cumplen con el criterio B2.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">M0 = sin compromiso de órganos viscerales.</entry>
            <entry>–B1a = negativo para clones.<Superscript>e</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–B1b = positivo para clones.<Superscript>e</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="4">IB</entry>
            <entry MoreRows="4">T2, N0, M0</entry>
            <entry>T2 = manchas, pápulas o placas que cubren ≥10 % de la superficie cutánea.</entry>
            <entry MoreRows="4">B0,1</entry>
            <entry MoreRows="4">Consultar las descripciones de B0, B1 en este cuadro, estadio IA.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–T2a = T2a (mancha sola).</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–T2b = T2b (placa con o sin mancha).</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>N0 = sin ganglios linfáticos periféricos anormales desde el punto de vista clínico;<Superscript>f</Superscript> no se indica biopsia.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>M0 = sin compromiso de órganos viscerales.</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Table id="_581">
      <Title>Cuadro 3.  Definiciones TNM para los estadios IIA y IIB<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="5">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="19.73%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="19.73%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="29.75%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="14.51%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="16.25%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Estadio</entry>
            <entry Align="Center">TNM</entry>
            <entry Align="Center">Descripción</entry>
            <entry Align="Center">B</entry>
            <entry Align="Center">Criterios de compromiso de sangre periférica</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; B = compromiso de sangre periférica; LN = ganglios linfáticos; NCI = Instituto Nacional del Cáncer.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Primary cutaneous lymphomas. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, pag. 967-72.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1">Las explicaciones de los superíndices e a g están al final del <SummaryRef href="CDR0000256758#_583" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 5</SummaryRef></entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="7">IIA</entry>
            <entry MoreRows="7">T1,2; N1,2; M0</entry>
            <entry>Consultar las descripciones de T1–2 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_580" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>, estadios IA, IB.</entry>
            <entry MoreRows="7">B0,1</entry>
            <entry MoreRows="7">Consultar las descripciones de B0, B1 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_580" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>, estadio IA.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>N1= ganglios linfáticos periféricos anormales desde el punto de vista clínico; grado histopatológico holandés 1 o NCI LN0–2.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–N1a = negativo para clones.<Superscript>e</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–N1b = positivo para clones.<Superscript>e</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>N2= ganglios linfáticos periféricos anormales desde el punto de vista clínico; grado histopatológico holandés 2 o NCI LN3.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–N2a = negativo para clones.<Superscript>e</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–N2b = positivo para clones.<Superscript>e</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>M0 = sin compromiso de órganos viscerales.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="5">IIB</entry>
            <entry MoreRows="5">T3, N0–2, M0</entry>
            <entry>T3 = uno o más tumores<Superscript>g</Superscript> (≥1 cm de diámetro).</entry>
            <entry MoreRows="5">B0,1</entry>
            <entry MoreRows="5">Consultar las descripciones de B0, B1 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_580" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>, estadio IA.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–T3a = múltiples lesiones que afectan 2 regiones corporales no contiguas.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–T3b = múltiples lesiones que afectan ≥3 regiones corporales.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>N0 = sin ganglios linfáticos periféricos anormales desde el punto de vista clínico;<Superscript>f</Superscript> no se indica biopsia.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Consultar las descripciones de N1–2 en este cuadro, estadio IIA.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>M0 = sin compromiso de órganos viscerales.</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Table id="_582">
      <Title>Cuadro 4.  Definiciones TNM para los estadios III, IIIA y IIIB<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="5">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="19.80%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="19.80%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="24.12%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="15.97%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="20.28%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Estadio</entry>
            <entry Align="Center">TNM</entry>
            <entry Align="Center">Descripción</entry>
            <entry Align="Center">B</entry>
            <entry Align="Center">Criterios de compromiso de sangre periférica</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; B = compromiso de sangre periférica.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Primary cutaneous lymphomas. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, pag. 967-72.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="2">III</entry>
            <entry MoreRows="2">T4, N0–2, M0</entry>
            <entry>T4 = confluencia de eritema que cubre ≥80 % del área de superficie corporal.</entry>
            <entry MoreRows="2">B0,1</entry>
            <entry MoreRows="2">Consultar las descripciones de B0, B1 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_580" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>, estadio IA.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Consultar las descripciones de N0–2 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_581" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 3</SummaryRef>, estadios IIA, IIB.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>M0 = sin compromiso de órganos viscerales.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="2">IIIA</entry>
            <entry MoreRows="2">T4, N0–2, M0</entry>
            <entry>T4 = confluencia de eritema que cubre ≥80 % del área de superficie corporal.</entry>
            <entry MoreRows="2">B0</entry>
            <entry MoreRows="2">Consultar la descripción de B0 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_580" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>, estadio IA.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Consultar las descripciones de N0–2 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_581" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 3</SummaryRef>, estadios IIA, IIB.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>M0 = sin compromiso de órganos viscerales.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="2">IIIB</entry>
            <entry MoreRows="2">T4, N0–2, M0</entry>
            <entry>T4 = confluencia de eritema que cubre ≥80 % del área de superficie corporal.</entry>
            <entry MoreRows="2">B1</entry>
            <entry MoreRows="2">Consultar la descripción de B1 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_580" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>, estadio IA.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Consultar las descripciones de N0–2 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_581" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 3</SummaryRef>, estadios IIA, IIB.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>M0 = sin compromiso de órganos viscerales.</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Table id="_583">
      <Title>Cuadro 5.  Definiciones TNM para los estadios IVA1, IVA2 y IVB<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="5">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="16.36%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.36%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="27.52%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="15.29%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="24.46%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Estadio</entry>
            <entry Align="Center">TNM</entry>
            <entry Align="Center">Descripción</entry>
            <entry Align="Center">B</entry>
            <entry Align="Center">Criterios de compromiso de sangre periférica</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; B = compromiso de sangre periférica; LN = ganglios linfáticos; NCI = Instituto Nacional del Cáncer.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Primary cutaneous lymphomas. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, pag. 967-72.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>En la piel, la <Strong>mancha</Strong> se refiere a una lesión cutánea de cualquier tamaño sin elevación o induración de importancia. Se debe registrar la presencia o ausencia de hipo o hiperpigmentación, escamas, costras o poiquilodermia.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>En la piel, <Strong>placa</Strong> se refiere a cualquier lesión cutánea elevada o indurada. Se debe registrar la presencia o ausencia de escamas, costras o poiquilodermia. Es importante documentar las características histológicas como el foliculotropismo, la transformación a células grandes (&gt;25 % de células grandes), la positividad o negatividad para CD30, y las características clínicas como ulceración.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>En la sangre, las células de Sézary se definen como linfocitos con núcleos cerebriformes hiperlobulados. Si no es posible usar las células de Sézary para determinar la carga tumoral de B2, entonces se podría usar uno de los siguientes criterios modificados de la ISCL junto con un resultado positivo de una prueba de reordenamiento clonal del receptor de células T (TCR): 1) expansión de células CD4+ o CD3+ con proporción CD4/CD8 &gt;10 o 2) expansión de células CD4+ con inmunofenotipo anómalo que incluye pérdida de CD7 (&gt;40 %) o CD26 (&gt;30 %).</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>Un clon de célula T se define mediante reacción en cadena de la polimerasa o análisis con la técnica de Southern para el gen del TCR.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>f</Superscript>En los ganglios linfáticos, <Strong>una o más adenopatías periféricas anómalas</Strong> se refiere a cualquier ganglio periférico palpable que sea firme, irregular, agrupado o fijo en el examen físico, o que mida ≥1,5 cm de diámetro. Los grupos ganglionares que se examinan son los cervicales, supraclaviculares, epitrocleares, axilares e inguinales. Los ganglios centrales, que por lo general no son susceptibles de evaluación patológica, ya no se tienen en cuenta para la clasificación ganglionar a menos que se usen para establecer N3 por análisis histopatológico.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>g</Superscript>En la piel, <Strong>tumor</Strong> indica una lesión sólida o nodular de por lo menos 1 cm de diámetro con indicios de crecimiento profundo o vertical. Se documenta el número total de lesiones, el volumen total de las lesiones, la lesión de mayor tamaño y la parte del cuerpo afectada. Asimismo, se documenta si hay indicios histológicos de transformación a células grandes. Se recomienda identificar el fenotipo de CD30.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>h</Superscript>En las vísceras, es posible usar criterios de imágenes para diagnosticar el compromiso esplénico o hepático.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="6">IVA1</entry>
            <entry MoreRows="6">T1–4, N0–2, M0</entry>
            <entry>Consultar las descripciones de T1−2 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_580" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>, estadios IA, IB.</entry>
            <entry MoreRows="6">B2</entry>
            <entry MoreRows="6">B2 = carga tumoral alta en sangre: ≥1000 μg/l de células de Sézary<Superscript>d</Superscript> o &gt;40 % CD4+/CD7- o un aumento &gt;30 % de células CD4+/CD26- y resultado positivo para clones .<Superscript>e</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>T3 = uno o más tumores<Superscript>g</Superscript> (≥1 cm de diámetro).</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–T3a = múltiples lesiones que afectan 2 regiones corporales no contiguas.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>–T3b = múltiples lesiones que afectan ≥3 regiones corporales.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>T4 = confluencia de eritema que cubre ≥80 % del área de superficie corporal.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Consultar las descripciones de N0–2 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_581" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 3</SummaryRef>, estadios IIA, IIB.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>M0 = sin compromiso de órganos viscerales.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="2">IVA2</entry>
            <entry MoreRows="2">T1–4, N3, M0</entry>
            <entry>Consultar las descripciones de T1−2 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_580" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>, estadios IA, IB, y las descripciones de T3–4 en este cuadro, estadio IVA1.</entry>
            <entry MoreRows="2">B0–2</entry>
            <entry MoreRows="2">Consultar las descripciones de B0, B1 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_580" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>, estadio IA, y la descripción de B2 en este cuadro, estadio IVA1.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>N3 = ganglios linfáticos periféricos anormales desde el punto de vista clínico; grado histopatológico holandés 3–4 o NCI LN4; positivo o negativo para clones.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>M0 = sin compromiso de órganos viscerales.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="3">IVB</entry>
            <entry MoreRows="3">T1–4, N0–3, M1</entry>
            <entry>Consultar las descripciones de T1−2 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_580" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>, estadios IA, IB, y las descripciones de T3–4 en este cuadro, estadio IVA1.</entry>
            <entry MoreRows="3">B0–2</entry>
            <entry MoreRows="3">Consultar las descripciones de B0, B1 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_580" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>, estadio IA, y la descripción de B2 en este cuadro, estadio IVA1.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Consultar las descripciones de N0–2 en el <SummaryRef href="CDR0000256758#_581" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Cuadro 3</SummaryRef>, estadios IIA, IIB.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>N3 = ganglios linfáticos periféricos anormales desde el punto de vista clínico; grado histopatológico holandés 3–4 o NCI LN4; positivo o negativo para clones.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>M1 = compromiso visceral (se debe confirmar mediante estudio histopatológico<Superscript>h</Superscript> y se debe especificar el órgano afectado).</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1">Primary cutaneous lymphomas. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp. 967–72.</Citation><Citation idx="2" PMID="17540844">Olsen E, Vonderheid E, Pimpinelli N, et al.: Revisions to the staging and classification of mycosis fungoides and Sezary syndrome: a proposal of the International Society for Cutaneous Lymphomas (ISCL) and the cutaneous lymphoma task force of the European Organization of Research and Treatment of Cancer (EORTC). Blood 110 (6): 1713-22, 2007.</Citation><Citation idx="3" PMID="20855822">Agar NS, Wedgeworth E, Crichton S, et al.: Survival outcomes and prognostic factors in mycosis fungoides/Sézary syndrome: validation of the revised International Society for Cutaneous Lymphomas/European Organisation for Research and Treatment of Cancer staging proposal. J Clin Oncol 28 (31): 4730-9, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_50"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038223">mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043725">cutaneous T-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</Title><Para id="_611">Es posible observar respuestas anecdóticas, algunas de las cuales duran meses, con un tratamiento antibiótico intensivo contra el <Emphasis>Staphylococcus aureus</Emphasis>, con la correspondiente disminución de la expresión de los receptores de interleucina-2, la señalización de STAT y la proliferación de células T.<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_132">Estos tipos de tratamiento producen remisiones, pero las remisiones a largo plazo son poco frecuentes. El tratamiento se considera paliativo para la mayoría de los pacientes, aunque con frecuencia se logran grandes mejoras de los síntomas. La supervivencia de más de 8 años es común para los pacientes en estadios tempranos de la enfermedad. Todos los pacientes con linfomas cutáneos de células T son aptos para participar en ensayos clínicos que evalúen nuevos abordajes de tratamiento.</Para><Table id="_702">
      <Title>Cuadro 6.  Opciones de tratamiento de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</Title>
      <TGroup Cols="2">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="49.26%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.73%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Estadio (<SummaryRef href="CDR0000256758#_10" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Definiciones TNM</SummaryRef>)</entry>
            <entry Align="Center">Opciones de tratamiento</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="5">Micosis fungoide en estadio I y estadio II</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_620" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia fotodinámica</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_622" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Radioterapia</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_624" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia biológica</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_626" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Quimioterapia</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_628" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Otras terapias farmacológicas</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_630" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="6">Micosis fungoide y síndrome de Sézary en estadio III y estadio IV</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_648" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia fotodinámica</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_650" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Radioterapia</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_652" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia biológica</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_654" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Quimioterapia</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_656" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Otras terapias farmacológicas</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_658" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_660" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Inhibidores de puntos control</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="6">Micosis fungoide y síndrome de Sézary recidivantes</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_666" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Radioterapia</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_668" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia fotodinámica</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_670" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Quimioterapia</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_672" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Otras terapias farmacológicas</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_674" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia biológica</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_676" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Trasplante de células madre alogénico</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row><entry><SummaryRef href="CDR0000256758#_678" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef></entry>
            
          </Row>
          <Row><entry MoreRows="2">Linfoma anaplásico de células grandes cutáneo primario</entry>
            <entry>Radioterapia</entry>
            
          </Row><Row><entry>Terapia dirigida</entry></Row><Row><entry>Quimioterapia</entry></Row><Row><entry MoreRows="3">Linfoma subcutáneo de células T similar a la paniculitis</entry><entry>Inmunodepresión</entry></Row><Row><entry>Quimioterapia</entry></Row><Row><entry>Terapia dirigida</entry></Row><Row><entry>Trasplante de células madre alogénico</entry></Row><Row><entry MoreRows="1"> Linfoma cutáneo primario de células T γ-δ</entry><entry>Quimioterapia</entry></Row><Row><entry>Trasplante de células madre alogénico</entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Linfoma cutáneo primario agresivo epidermotrópico de células T positivas para CD8</entry><entry>Quimioterapia</entry></Row><Row><entry>Trasplante de células madre alogénico</entry></Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="31331920">Lindahl LM, Willerslev-Olsen A, Gjerdrum LMR, et al.: Antibiotics inhibit tumor and disease activity in cutaneous T-cell lymphoma. Blood 134 (13): 1072-1083, 2019.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_54"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038224">stage I mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038225">stage II mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la micosis fungoide en estadio I y estadio II</Title><Para id="_55">Varios métodos de tratamiento resuelven por completo las lesiones cutáneas en los estadios I y II, por lo que la elección de la terapia depende de la experiencia local y las instalaciones disponibles. Con el tratamiento, se espera que la supervivencia de los pacientes con enfermedad en estadio IA sea la misma que para los controles emparejados por edad y sexo.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_347">No hay tratamiento curativo ni diferencias claras en la supervivencia general (SG) entre las opciones de tratamiento de los pacientes con micosis fungoide en estadio I y estadio II.</Para><Para id="_348">En un estudio aleatorizado de 103 pacientes, se comparó la radioterapia total de la piel con haz de electrones (TSEB) administrada con quimioterapia combinada y tratamientos tópicos secuenciales.<Reference refidx="4"/> En este último grupo, se reservó la quimioterapia combinada para pacientes con enfermedad extracutánea sintomática o enfermedad resistente al tratamiento tópico. Se consideraron aptos para participar pacientes de cualquier estadio. Aunque la tasa de respuesta completa fue más alta para la terapia combinada, los efectos tóxicos fueron más numerosos; asimismo, no se observaron diferencias en la supervivencia sin enfermedad (SSE) o la SG entre los dos grupos.<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</Para><SummarySection id="_470"><Title>Opciones de tratamiento para la micosis fungoide en estadio I y estadio II</Title><Para id="_471">Las opciones de tratamiento para la micosis fungoide en estadios I y II son las siguientes:<Reference refidx="5"/></Para><OrderedList id="_619" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_620" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia fotodinámica</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_622" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Radioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_624" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia biológica</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_626" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Quimioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_628" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Otras terapias farmacológicas</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_630" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_620"><Title>Terapia fotodinámica</Title><OrderedList id="_631" Style="Arabic">
          <ListItem>Psoraleno y radioterapia ultravioleta A (PUVA).<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><ItemizedList id="_632" Style="bullet"><ListItem>En los ensayos terapéuticos con PUVA se observó una tasa de remisión completa del 80 % al 90 %; aquellos pacientes en estadios cutáneos tempranos lograron las mejores respuestas. Es posible usar PUVA combinada con tratamiento sistémico.<Reference refidx="10"/> Por lo general, se necesita continuar con terapia PUVA de mantenimiento administrada a intervalos más amplios para prolongar la duración de la remisión.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="10"/> La PUVA combinada con interferón α-2a se relaciona con una tasa de respuesta alta.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Radiación ultravioleta B de banda estrecha.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><ItemizedList id="_633" Style="bullet"><ListItem>En estudios de un solo grupo y en comparaciones retrospectivas se confirmaron tasas de remisión completa del 80 % al 90 % con el uso de radiación ultravioleta B de banda estrecha, en especial para pacientes con estadios cutáneos tempranos.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></ListItem><ListItem>En una revisión sistemática y metanálisis de Cochrane se comparó la terapia PUVA con la radiación ultravioleta B de banda estrecha en 778 pacientes con micosis fungoide en estadio temprano (estadios IA, IB y IIA). Se observaron respuestas completas significativamente más altas en los pacientes tratados con PUVA (73,8 vs. 62,2 %; cociente de riesgos instantáneos, 1,68; intervalo de confianza [IC] 95 %, 1,02–2,76; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,04). No hubo diferencias significativas en los efectos adversos.<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_622"><Title>Radioterapia</Title><OrderedList id="_634" Style="Arabic">
          <ListItem>Radioterapia total de la piel con haz de electrones (TSEB).<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><ItemizedList id="_635" Style="bullet"><ListItem>La radioterapia con haz de electrones de energías apropiadas penetrará solamente la dermis; por lo tanto, es posible tratar la piel sola sin causar efectos sistémicos. Esta terapia exige instalaciones de radioterapia asistidas por físicos y bastante pericia técnica para administrar la dosimetría precisa. Es posible que la TSEB cause efectos tóxicos cutáneos a corto y largo plazo; además, no está disponible de forma generalizada.</ListItem><ListItem>Esta terapia produce excelente paliación con respuestas completas de hasta el 80 %, y se puede combinar con tratamiento sistémico. A partir de la supervivencia prolongada de estos pacientes en estadio temprano, la radioterapia con haz de electrones en ocasiones se usa con intención curativa.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> Se puede lograr una SSE a largo plazo en pacientes con una sola lesión de micosis fungoide tratados con radioterapia local.<Reference refidx="19"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Es posible emplear a nivel local la radiación con haz de electrones o la radioterapia de ortovoltaje para paliar grandes áreas de enfermedad cutánea o sintomática.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_624"><Title>Terapia biológica</Title><OrderedList id="_636" Style="Arabic">
          <ListItem>Interferón α o interferón γ, solos o combinados con tratamiento tópico.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]<ItemizedList id="_637" Style="bullet"><ListItem>En una revisión retrospectiva de 198 pacientes con micosis fungoide y síndrome de Sézary se comparó el tiempo hasta el siguiente tratamiento (TTNT) entre los pacientes que recibieron interferón α y los que recibieron quimioterapia convencional. El interferón α proporcionó un TTNT más largo de 8,7 meses (IC 95 %, 6,0–18,0) que el de la quimioterapia, con la que se obtuvo un TTNT de 3,9 meses (IC 95 %, 3,2–5,1) (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,00001).<Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_626"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_705">Las respuestas a los fármacos de quimioterapia por lo general son cortas. En una revisión retrospectiva de 198 pacientes con enfermedad en estadio avanzado, la mediana de TTNT fue de 4 meses.<Reference refidx="23"/> Sin embargo, es posible que haya confusión en estas comparaciones por el orden de inicio de los fármacos.</Para><OrderedList id="_638" Style="Arabic">
          <ListItem>Quimioterapia tópica con clormetina (mecloretamina).<Reference refidx="14"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><ItemizedList id="_639" Style="bullet"><ListItem>Esta forma de tratamiento a veces se usa con finalidad paliativa o para complementar abordajes terapéuticos dirigidos a la enfermedad ganglionar o visceral. La aplicación tópica de clormetina produce regresión de las lesiones cutáneas; en particular, es eficaz en los estadios tempranos de la enfermedad. La tasa general de remisión completa se relaciona con el estadio cutáneo; presentan una respuesta completa entre un 50 % y un 80 % de los pacientes con clasificación TNM T1; entre un 25 % y un 75 % de los pacientes con clasificación T2, hasta un 50 % de los pacientes con clasificación T3, y entre un 20 % y un 40 % de los pacientes con clasificación T4. La tasa general de remisión completa en 243 pacientes fue del 64 % y se relacionó con el estadio: hasta el 35 % de los pacientes en estadio IV presentaron respuestas completas. Por lo general, los tratamientos se continúan durante 2 o 3 años. Es posible obtener una SSE continua a 5 años hasta en el 33 % de los pacientes en estadio T1.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Metotrexato oral (<ProtocolRef nct_id="NCT00425555">NCT00425555</ProtocolRef>).<Reference refidx="26"/></ListItem>
          <ListItem>Doxorrubicina liposomal pegilada.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/></ListItem>
          <ListItem>La fludarabina, la cladribina y la pentostatina son fármacos activos para la micosis fungoide.<Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/></ListItem>
          <ListItem>La monoquimioterapia o la quimioterapia sistémica combinada (clorambucilo con prednisona, clormetina, ciclofosfamida, metotrexato y quimioterapia combinada) a menudo se usan con un tratamiento dirigido a la piel.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/></ListItem>
          <ListItem>Pralatrexato (análogo del folato).<Reference refidx="23"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_628"><Title>Otras terapias farmacológicas</Title><OrderedList id="_643" Style="Arabic">
          <ListItem>Tratamiento sintomático con corticoesteroides tópicos. Los esteroides de baja potencia se usan en la cara, y son inocuos y eficaces.<Reference refidx="38"/></ListItem>
          <ListItem>Bexaroteno, un retinoide oral o tópico (<ProtocolRef nct_id="NCT00255801">NCT00255801</ProtocolRef>).<Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/></ListItem>
          <ListItem>Lenalidomida.<Reference refidx="41"/></ListItem>
          <ListItem>Vorinostat o romidepsina, u otros inhibidores de la histona–desacetilasa (HDACi).<Reference refidx="23"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]<ItemizedList id="_644" Style="bullet"><ListItem>En una revisión retrospectiva de 198 pacientes con micosis fungoide y síndrome de Sézary se comparó el TTNT obtenido con HDACi y quimioterapia convencional. El HDACi proporcionó un TTNT más largo de 4,5 meses (IC 95 %, 4,0–6,1) que el de la quimioterapia, con la que se obtuvo un TTNT de 3,9 meses (IC 95 %, 3,2–5,1; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,01).<Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_630"><Title>Terapia dirigida</Title><OrderedList id="_645" Style="Arabic">
          <ListItem>Brentuximab vedotina.<Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/><ItemizedList id="_646" Style="bullet"><ListItem>En dos ensayos de fase II de 58 pacientes con expresión variable de CD30, se observó una tasa de respuesta de entre el 50 % y el 70 %; el 50 % de los pacientes continuaba en remisión al cabo de 1 año.<Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_54_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_54_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8915308" MedlineID="97072542">Kim YH, Jensen RA, Watanabe GL, et al.: Clinical stage IA (limited patch and plaque) mycosis fungoides. A long-term outcome analysis. Arch Dermatol 132 (11): 1309-13, 1996.</Citation><Citation idx="2" PMID="10071312" MedlineID="99168870">Zackheim HS, Amin S, Kashani-Sabet M, et al.: Prognosis in cutaneous T-cell lymphoma by skin stage: long-term survival in 489 patients. J Am Acad Dermatol 40 (3): 418-25, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="24713743">Vollmer RT: A review of survival in mycosis fungoides. Am J Clin Pathol 141 (5): 706-11, 2014.</Citation><Citation idx="4" PMID="2594037" MedlineID="90081777">Kaye FJ, Bunn PA, Steinberg SM, et al.: A randomized trial comparing combination electron-beam radiation and chemotherapy with topical therapy in the initial treatment of mycosis fungoides. N Engl J Med 321 (26): 1784-90, 1989.</Citation><Citation idx="5" PMID="16574401">Trautinger F, Knobler R, Willemze R, et al.: EORTC consensus recommendations for the treatment of mycosis fungoides/Sézary syndrome. Eur J Cancer 42 (8): 1014-30, 2006.</Citation><Citation idx="6" PMID="7622650" MedlineID="95348292">Herrmann JJ, Roenigk HH, Hurria A, et al.: Treatment of mycosis fungoides with photochemotherapy (PUVA): long-term follow-up. J Am Acad Dermatol 33 (2 Pt 1): 234-42, 1995.</Citation><Citation idx="7" PMID="1626959" MedlineID="92328537">Ramsay DL, Lish KM, Yalowitz CB, et al.: Ultraviolet-B phototherapy for early-stage cutaneous T-cell lymphoma. Arch Dermatol 128 (7): 931-3, 1992.</Citation><Citation idx="8" PMID="15781671">Querfeld C, Rosen ST, Kuzel TM, et al.: Long-term follow-up of patients with early-stage cutaneous T-cell lymphoma who achieved complete remission with psoralen plus UV-A monotherapy. Arch Dermatol 141 (3): 305-11, 2005.</Citation><Citation idx="9" PMID="7799028" MedlineID="95096954">Kuzel TM, Roenigk HH, Samuelson E, et al.: Effectiveness of interferon alfa-2a combined with phototherapy for mycosis fungoides and the Sézary syndrome. J Clin Oncol 13 (1): 257-63, 1995.</Citation><Citation idx="10" PMID="26547257">Olsen EA, Hodak E, Anderson T, et al.: Guidelines for phototherapy of mycosis fungoides and Sézary syndrome: A consensus statement of the United States Cutaneous Lymphoma Consortium. J Am Acad Dermatol 74 (1): 27-58, 2016.</Citation><Citation idx="11" PMID="30698622">Phan K, Ramachandran V, Fassihi H, et al.: Comparison of Narrowband UV-B With Psoralen-UV-A Phototherapy for Patients With Early-Stage Mycosis Fungoides: A Systematic Review and Meta-analysis. JAMA Dermatol 155 (3): 335-341, 2019.</Citation><Citation idx="12" PMID="28711574">Almohideb M, Walsh S, Walsh S, et al.: Bath Psoralen-ultraviolet A and Narrowband Ultraviolet B Phototherapy as Initial Therapy for Early-stage Mycosis Fungoides: A Retrospective Cohort of 267 Cases at the University of Toronto. Clin Lymphoma Myeloma Leuk 17 (9): 604-612, 2017.</Citation><Citation idx="13" PMID="23030414">Elcin G, Duman N, Karahan S, et al.: Long-term follow-up of early mycosis fungoides patients treated with narrowband ultraviolet B phototherapy. J Dermatolog Treat 25 (3): 268-73, 2014.</Citation><Citation idx="14" PMID="10192339" MedlineID="99206557">Chinn DM, Chow S, Kim YH, et al.: Total skin electron beam therapy with or without adjuvant topical nitrogen mustard or nitrogen mustard alone as initial treatment of T2 and T3 mycosis fungoides. Int J Radiat Oncol Biol Phys 43 (5): 951-8, 1999.</Citation><Citation idx="15" PMID="9276369" MedlineID="97420384">Quirós PA, Jones GW, Kacinski BM, et al.: Total skin electron beam therapy followed by adjuvant psoralen/ultraviolet-A light in the management of patients with T1 and T2 cutaneous T-cell lymphoma (mycosis fungoides). Int J Radiat Oncol Biol Phys 38 (5): 1027-35, 1997.</Citation><Citation idx="16" PMID="15001254">Ysebaert L, Truc G, Dalac S, et al.: Ultimate results of radiation therapy for T1-T2 mycosis fungoides (including reirradiation). Int J Radiat Oncol Biol Phys 58 (4): 1128-34, 2004.</Citation><Citation idx="17" PMID="10223240" MedlineID="99237751">Jones GW, Rosenthal D, Wilson LD: Total skin electron radiation for patients with erythrodermic cutaneous T-cell lymphoma (mycosis fungoides and the Sézary syndrome). Cancer 85 (9): 1985-95, 1999.</Citation><Citation idx="18" PMID="21576575">Navi D, Riaz N, Levin YS, et al.: The Stanford University experience with conventional-dose, total skin electron-beam therapy in the treatment of generalized patch or plaque (T2) and tumor (T3) mycosis fungoides. Arch Dermatol 147 (5): 561-7, 2011.</Citation><Citation idx="19" PMID="9788416" MedlineID="99002465">Micaily B, Miyamoto C, Kantor G, et al.: Radiotherapy for unilesional mycosis fungoides. Int J Radiat Oncol Biol Phys 42 (2): 361-4, 1998.</Citation><Citation idx="20" PMID="22818412">Thomas TO, Agrawal P, Guitart J, et al.: Outcome of patients treated with a single-fraction dose of palliative radiation for cutaneous T-cell lymphoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 85 (3): 747-53, 2013.</Citation><Citation idx="21" PMID="31636100">O'Malley JT, de Masson A, Lowry EL, et al.: Radiotherapy Eradicates Malignant T Cells and Is Associated with Improved Survival in Early-Stage Mycosis Fungoides. Clin Cancer Res 26 (2): 408-418, 2020.</Citation><Citation idx="22" PMID="8522486" MedlineID="96087568">Olsen EA, Bunn PA: Interferon in the treatment of cutaneous T-cell lymphoma. Hematol Oncol Clin North Am 9 (5): 1089-107, 1995.</Citation><Citation idx="23" PMID="25336628">Hughes CF, Khot A, McCormack C, et al.: Lack of durable disease control with chemotherapy for mycosis fungoides and Sézary syndrome: a comparative study of systemic therapy. Blood 125 (1): 71-81, 2015.</Citation><Citation idx="24" PMID="23069814">Lessin SR, Duvic M, Guitart J, et al.: Topical chemotherapy in cutaneous T-cell lymphoma: positive results of a randomized, controlled, multicenter trial testing the efficacy and safety of a novel mechlorethamine, 0.02%, gel in mycosis fungoides. JAMA Dermatol 149 (1): 25-32, 2013.</Citation><Citation idx="25" PMID="16172308">de Quatrebarbes J, Estève E, Bagot M, et al.: Treatment of early-stage mycosis fungoides with twice-weekly applications of mechlorethamine and topical corticosteroids: a prospective study. Arch Dermatol 141 (9): 1117-20, 2005.</Citation><Citation idx="26" PMID="14576667">Zackheim HS, Kashani-Sabet M, McMillan A: Low-dose methotrexate to treat mycosis fungoides: a retrospective study in 69 patients. J Am Acad Dermatol 49 (5): 873-8, 2003.</Citation><Citation idx="27" PMID="12942567">Wollina U, Dummer R, Brockmeyer NH, et al.: Multicenter study of pegylated liposomal doxorubicin in patients with cutaneous T-cell lymphoma. Cancer 98 (5): 993-1001, 2003.</Citation><Citation idx="28" PMID="23045580">Dummer R, Quaglino P, Becker JC, et al.: Prospective international multicenter phase II trial of intravenous pegylated liposomal doxorubicin monochemotherapy in patients with stage IIB, IVA, or IVB advanced mycosis fungoides: final results from EORTC 21012. J Clin Oncol 30 (33): 4091-7, 2012.</Citation><Citation idx="29" PMID="18559761">Quereux G, Marques S, Nguyen JM, et al.: Prospective multicenter study of pegylated liposomal doxorubicin treatment in patients with advanced or refractory mycosis fungoides or Sézary syndrome. Arch Dermatol 144 (6): 727-33, 2008.</Citation><Citation idx="30" PMID="1353380" MedlineID="92345592">Saven A, Carrera CJ, Carson DA, et al.: 2-Chlorodeoxyadenosine: an active agent in the treatment of cutaneous T-cell lymphoma. Blood 80 (3): 587-92, 1992.</Citation><Citation idx="31" PMID="1453206" MedlineID="93085392">Foss FM, Ihde DC, Breneman DL, et al.: Phase II study of pentostatin and intermittent high-dose recombinant interferon alfa-2a in advanced mycosis fungoides/Sézary syndrome. J Clin Oncol 10 (12): 1907-13, 1992.</Citation><Citation idx="32" PMID="7931473" MedlineID="95016867">Foss FM, Ihde DC, Linnoila IR, et al.: Phase II trial of fludarabine phosphate and interferon alfa-2a in advanced mycosis fungoides/Sézary syndrome. J Clin Oncol 12 (10): 2051-9, 1994.</Citation><Citation idx="33" PMID="10506607" MedlineID="99438177">Kurzrock R, Pilat S, Duvic M: Pentostatin therapy of T-cell lymphomas with cutaneous manifestations. J Clin Oncol 17 (10): 3117-21, 1999.</Citation><Citation idx="34" PMID="8522487" MedlineID="96087569">Rosen ST, Foss FM: Chemotherapy for mycosis fungoides and the Sézary syndrome. Hematol Oncol Clin North Am 9 (5): 1109-16, 1995.</Citation><Citation idx="35" PMID="2808792" MedlineID="90037735">Zackheim HS, Epstein EH: Low-dose methotrexate for the Sézary syndrome. J Am Acad Dermatol 21 (4 Pt 1): 757-62, 1989.</Citation><Citation idx="36" PMID="22394596">Horwitz SM, Kim YH, Foss F, et al.: Identification of an active, well-tolerated dose of pralatrexate in patients with relapsed or refractory cutaneous T-cell lymphoma. Blood 119 (18): 4115-22, 2012.</Citation><Citation idx="37" PMID="24589156">Talpur R, Thompson A, Gangar P, et al.: Pralatrexate alone or in combination with bexarotene: long-term tolerability in relapsed/refractory mycosis fungoides. Clin Lymphoma Myeloma Leuk 14 (4): 297-304, 2014.</Citation><Citation idx="38" PMID="30993584">Duffy R, Jennings T, Kartan S, et al.: Special Considerations in the Treatment of Mycosis Fungoides. Am J Clin Dermatol 20 (4): 571-578, 2019.</Citation><Citation idx="39" PMID="11331325" MedlineID="21229775">Duvic M, Hymes K, Heald P, et al.: Bexarotene is effective and safe for treatment of refractory advanced-stage cutaneous T-cell lymphoma: multinational phase II-III trial results. J Clin Oncol 19 (9): 2456-71, 2001.</Citation><Citation idx="40" PMID="14576658">Heald P, Mehlmauer M, Martin AG, et al.: Topical bexarotene therapy for patients with refractory or persistent early-stage cutaneous T-cell lymphoma: results of the phase III clinical trial. J Am Acad Dermatol 49 (5): 801-15, 2003.</Citation><Citation idx="41" PMID="24335103">Querfeld C, Rosen ST, Guitart J, et al.: Results of an open-label multicenter phase 2 trial of lenalidomide monotherapy in refractory mycosis fungoides and Sézary syndrome. Blood 123 (8): 1159-66, 2014.</Citation><Citation idx="42" PMID="22981498">Duvic M, Dummer R, Becker JC, et al.: Panobinostat activity in both bexarotene-exposed and -naïve patients with refractory cutaneous T-cell lymphoma: results of a phase II trial. Eur J Cancer 49 (2): 386-94, 2013.</Citation><Citation idx="43" PMID="17577020">Olsen EA, Kim YH, Kuzel TM, et al.: Phase IIb multicenter trial of vorinostat in patients with persistent, progressive, or treatment refractory cutaneous T-cell lymphoma. J Clin Oncol 25 (21): 3109-15, 2007.</Citation><Citation idx="44" PMID="19826128">Piekarz RL, Frye R, Turner M, et al.: Phase II multi-institutional trial of the histone deacetylase inhibitor romidepsin as monotherapy for patients with cutaneous T-cell lymphoma. J Clin Oncol 27 (32): 5410-7, 2009.</Citation><Citation idx="45" PMID="26195720">Kim YH, Tavallaee M, Sundram U, et al.: Phase II Investigator-Initiated Study of Brentuximab Vedotin in Mycosis Fungoides and Sézary Syndrome With Variable CD30 Expression Level: A Multi-Institution Collaborative Project. J Clin Oncol 33 (32): 3750-8, 2015.</Citation><Citation idx="46" PMID="26261247">Duvic M, Tetzlaff MT, Gangar P, et al.: Results of a Phase II Trial of Brentuximab Vedotin for CD30+ Cutaneous T-Cell Lymphoma and Lymphomatoid Papulosis. J Clin Oncol 33 (32): 3759-65, 2015.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_73"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038226">stage III mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038227">stage IV mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la micosis fungoide y el síndrome de Sézary en estadio III y estadio IV</Title><Para id="_566"><Strong> Micosis fungoide </Strong></Para><Para id="_75">No hay tratamiento curativo y tampoco diferencias claras para la supervivencia general (SG) entre las opciones de tratamiento de los pacientes con micosis fungoide en estadio III y estadio IV.</Para><Para id="_354">El uso de alquilantes en monoterapia produjo respuestas objetivas en el 60 % de los pacientes, pero estas respuestas duraron menos de 6 meses. Otros alquilantes (por ejemplo, clormetina, ciclofosfamida o clorambucilo) o el antimetabolito metotrexato son las opciones empleadas con mayor frecuencia. Ningún paciente se ha curado con monoterapia; los datos son insuficientes para determinar si alguno de estos fármacos prolonga la supervivencia. La quimioterapia combinada no es definitivamente mejor que una monoterapia farmacológica. Incluso en pacientes con enfermedad en estadio IV, el tratamiento que se dirige a la piel quizás produzca una paliación importante.</Para><Para id="_76">En un ensayo aleatorizado con 103 pacientes, se comparó la radioterapia total de la piel con haz de electrones (TSEB) administrada con quimioterapia combinada y un tratamiento de conservación que consistió en terapias tópicas administradas en secuencia.<Reference refidx="1"/> En este último grupo, la quimioterapia combinada se reservó para los pacientes con enfermedad extracutánea sintomática o enfermedad resistente al tratamiento tópico. Se consideraron aptos para participar pacientes de cualquier estadio. Aunque la tasa de respuesta completa fue más alta para la terapia combinada, los efectos tóxicos fueron más numerosos; asimismo, no se observaron diferencias en la supervivencia sin enfermedad (SSE) o la SG entre los dos grupos.<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</Para><Para id="_535"><Strong>Síndrome de Sézary </Strong></Para><Para id="_552">El síndrome de Sézary es una variante leucémica rara del linfoma cutáneo de células T. Se caracteriza por eritrodermia, células de Sézary con núcleos cerebriformes en la circulación, linfadenopatías y prurito.<Reference refidx="2"/> Por lo general, esta afección progresa rápido y la duración de la respuesta a la mayoría de los tratamientos es muy corta. En una revisión retrospectiva de 176 pacientes con síndrome de Sézary, se identificaron los siguientes factores de pronóstico precario:<Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_553" Style="bullet">
      <ListItem>Concentraciones altas de lactato–deshidrogenasa.</ListItem>
      <ListItem>Diagnóstico anterior de micosis fungoide.</ListItem>
      <ListItem>Presencia de reordenamientos del gen del receptor de células T en la piel, la sangre o en ambos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_526">Es posible que después de obtener remisiones con fotoforesis extracorpórea, interferón α o retinoides, se siga con un trasplante alogénico de células madre. En una serie anecdótica de 16 pacientes con síndrome de Sézary después del trasplante alogénico, 9 pacientes estaban en remisión completa al cabo de 4 años.<Reference refidx="4"/></Para><SummarySection id="_484"><Title>Opciones de tratamiento para la micosis fungoide y el síndrome de Sézary en estadio III y estadio IV</Title><Para id="_485">Las opciones de tratamiento para la micosis fungoide y el síndrome de Sézary en estadio III y estadio IV son las siguientes (cabe notar que, en este entorno clínico, la piel se lesiona con facilidad y cualquier tratamiento tópico se debe administrar con extremo cuidado):<Reference refidx="2"/><Reference refidx="5"/></Para><OrderedList id="_647" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_648" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia fotodinámica</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_650" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Radioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_652" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia biológica</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_654" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Quimioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_656" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Otras terapias farmacológicas</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_658" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_660" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Inhibidores de puntos de control</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_648"><Title>Terapia fotodinámica</Title><OrderedList id="_649" Style="Arabic">
          <ListItem>Psoraleno y radioterapia ultravioleta A (PUVA).<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><ItemizedList id="_662" Style="bullet"><ListItem>En los ensayos terapéuticos con PUVA se observó una tasa de remisión completa del 80 % al 90 %; aquellos pacientes en estadios cutáneos tempranos lograron las mejores respuestas. Es posible usar PUVA combinada con tratamiento sistémico.<Reference refidx="10"/> Por lo general, se necesita continuar con terapia PUVA de mantenimiento administrada a intervalos más amplios para prolongar la duración de la remisión.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="10"/> La PUVA combinada con interferón α-2a se relaciona con una tasa de respuesta alta.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Radiación ultravioleta B de banda estrecha.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><ItemizedList id="_663" Style="bullet"><ListItem>En estudios de un solo grupo y en comparaciones retrospectivas se confirmaron tasas de remisión completa del 80 % al 90 % con el uso de radiación ultravioleta B de banda estrecha, en especial para pacientes con estadios cutáneos tempranos.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></ListItem><ListItem>En una revisión sistemática y metanálisis de Cochrane se comparó la terapia PUVA con la radiación ultravioleta B de banda estrecha en 778 pacientes con micosis fungoide en estadio temprano (estadios IA, IB y IIA). Se observaron respuestas completas significativamente más altas en los pacientes tratados con PUVA (73,8 vs. 62,2 %; cociente de riesgos instantáneos, 1,68; intervalo de confianza [IC] 95 %, 1,02–2,76; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,04). No hubo diferencias significativas en los efectos adversos.<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Fotoforesis extracorpórea (ECP) sola <Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> o en combinación con TSEB.<Reference refidx="18"/> La ECP se aplica en especial al síndrome de Sézary y a la micosis fungoide eritrodérmica.<Reference refidx="17"/><ItemizedList id="_664" Style="bullet"><ListItem>En un análisis retrospectivo de 65 pacientes, con una mediana de seguimiento de 48 meses, el uso de ECP desde la primera hasta la tercera línea de tratamiento produjo una mediana de tiempo hasta el siguiente tratamiento (TTNT) más larga que otras opciones sistémicas (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,03).<Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_650"><Title>Radioterapia</Title><OrderedList id="_651" Style="Arabic">
          <ListItem>Radioterapia total de la piel con haz de electrones (TSEB).<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><ItemizedList id="_698" Style="bullet"><ListItem>La radioterapia con haz de electrones de energías apropiadas penetrará solamente la dermis; por lo tanto, es posible tratar la piel sola sin causar efectos sistémicos. Esta terapia exige instalaciones de radioterapia asistidas por físicos y bastante pericia técnica para administrar la dosimetría precisa. Es posible que la TSEB cause efectos tóxicos cutáneos a corto y largo plazo; además, no está disponible de forma generalizada.</ListItem><ListItem>Esta terapia produce excelente paliación con respuestas completas de hasta el 80 %, y se puede combinar con tratamiento sistémico. A partir de la supervivencia prolongada de estos pacientes en estadio temprano, la radioterapia con haz de electrones en ocasiones se usa con intención curativa.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> Se puede lograr una SSE a largo plazo en pacientes con una sola lesión de micosis fungoide tratados con radioterapia local.<Reference refidx="24"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Es posible emplear a nivel local la radiación con haz de electrones o la radioterapia de ortovoltaje para paliar grandes áreas de enfermedad o sintomática.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_652"><Title>Terapia biológica</Title><OrderedList id="_653" Style="Arabic">
          <ListItem>Interferón α solo o combinado con otros fármacos; por ejemplo de uso tópico.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><ItemizedList id="_680" Style="bullet"><ListItem>En una revisión retrospectiva de 198 pacientes con micosis fungoide y síndrome de Sézary, se comparó el TTNT entre los pacientes que recibieron interferón α y quimioterapia convencional. El interferón α proporcionó un TTNT más largo de 8,7 meses (IC 95 %, 6,0–18,0) que el de la quimioterapia, con la que se obtuvo un TTNT de 3,9 meses (IC 95 %, 3,2–5,1) (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,00001).<Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_654"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_706">Las respuestas a los fármacos de quimioterapia por lo general son cortas. En una revisión retrospectiva de 198 pacientes con enfermedad en estadio avanzado, la mediana de TTNT fue de 4 meses.<Reference refidx="29"/> Sin embargo, es posible que haya confusión en estas comparaciones por el orden de inicio de los fármacos.</Para><OrderedList id="_655" Style="Arabic">
          <ListItem>Metotrexato oral (<ProtocolRef nct_id="NCT00425555">NCT00425555</ProtocolRef>).<Reference refidx="30"/></ListItem>
          <ListItem>La fludarabina, la cladribina y la pentostatina son fármacos activos para la micosis fungoide y el síndrome de Sézary.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/></ListItem>
          <ListItem>La monoquimioterapia o la quimioterapia sistémica combinada (clorambucilo con prednisona, clormetina, ciclofosfamida, metotrexato y quimioterapia combinada) a menudo se usan con un tratamiento dirigido a la piel.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/></ListItem>
          <ListItem>Quimioterapia tópica con clormetina.<Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><ItemizedList id="_683" Style="bullet"><ListItem>Esta forma de tratamiento a veces se usa con finalidad paliativa o para complementar abordajes terapéuticos dirigidos a la enfermedad ganglionar o visceral. La aplicación tópica de clormetina produce regresión de las lesiones cutáneas; en particular, es eficaz en los estadios tempranos de la enfermedad. La tasa general de remisión completa se relaciona con el estadio cutáneo; presentan una respuesta completa entre un 50 % y un 80 % de los pacientes con clasificación TNM T1; entre un 25 % y un 75 % de los pacientes con clasificación T2, hasta un 50 % de los pacientes con clasificación T3, y entre un 20 % y un 40 % de los pacientes con clasificación T4. La tasa general de remisión completa en 243 pacientes fue del 64 % y se relacionó con el estadio: hasta un 35 % de los pacientes en estadio IV presentaron respuestas completas. Por lo general, los tratamientos se continúan durante 2 o 3 años. Es posible obtener una SSE continua a 5 años hasta en el 33 % de los pacientes en estadio T1.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Doxorrubicina liposomal pegilada.<Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/></ListItem>
          <ListItem>Pralatrexato (análogo del folato).<Reference refidx="29"/><Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_656"><Title>Otras terapias farmacológicas</Title><OrderedList id="_657" Style="Arabic">
          <ListItem>Tratamiento sintomático con corticoesteroides tópicos. Los corticoesteroides de baja potencia se usan en la cara, y son inocuos y eficaces.<Reference refidx="43"/></ListItem>
          <ListItem>Lenalidomida.<Reference refidx="44"/></ListItem>
          <ListItem>Bexaroteno, un retinoide oral o tópico.<Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/></ListItem>
          <ListItem>Vorinostat o romidepsina, u otros inhibidores de la histona–desacetilasa (HDACi).<Reference refidx="2"/><Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/><Reference refidx="49"/><ItemizedList id="_685" Style="bullet"><ListItem>En una revisión retrospectiva de 198 pacientes con micosis fungoide y síndrome de Sézary se comparó el TTNT obtenido con HDACi y quimioterapia convencional. El HDACi proporcionó un TTNT más largo de 4,5 meses (IC 95 %, 4,0–6,1) que el de la quimioterapia, con la que se obtuvo un TTNT de 3,9 meses (IC 95 %, 3,2–5,1; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,01).<Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_658"><Title>Terapia dirigida</Title><OrderedList id="_659" Style="Arabic">
          <ListItem>Brentuximab vedotina.<Reference refidx="50"/><Reference refidx="51"/><ItemizedList id="_686" Style="bullet"><ListItem>En dos ensayos de fase II de 58 pacientes con expresión variable de CD30, se observó una tasa de respuesta de entre el 50 % y el 70 %; el 50 % de los pacientes continuaba en remisión al cabo de 1 año.<Reference refidx="50"/><Reference refidx="51"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_660"><Title>Inhibidores de puntos control</Title><OrderedList id="_661" Style="Arabic">
          <ListItem>Pembrolizumab.<Reference refidx="52"/><ItemizedList id="_699" Style="bullet"><ListItem>Se observaron respuestas anecdóticas en pacientes con micosis fungoide en recaída avanzada o resistente al tratamiento. En un ensayo multicéntrico de fase II de un solo grupo con 24 pacientes tratados con pembrolizumab, la tasa de respuesta general fue del 38 %.<Reference refidx="52"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem><ListItem>Hay informes anecdóticos de hiperprogresión de neoplasias de células T después del tratamiento con inhibidores de puntos de control inmunitarios.<Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_73_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_73_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2594037" MedlineID="90081777">Kaye FJ, Bunn PA, Steinberg SM, et al.: A randomized trial comparing combination electron-beam radiation and chemotherapy with topical therapy in the initial treatment of mycosis fungoides. N Engl J Med 321 (26): 1784-90, 1989.</Citation><Citation idx="2" PMID="21145619">Olsen EA, Rook AH, Zic J, et al.: Sézary syndrome: immunopathogenesis, literature review of therapeutic options, and recommendations for therapy by the United States Cutaneous Lymphoma Consortium (USCLC). J Am Acad Dermatol 64 (2): 352-404, 2011.</Citation><Citation idx="3" PMID="22640839">Kubica AW, Davis MD, Weaver AL, et al.: Sézary syndrome: a study of 176 patients at Mayo Clinic. J Am Acad Dermatol 67 (6): 1189-99, 2012.</Citation><Citation idx="4" PMID="25458083">Polansky M, Talpur R, Daulat S, et al.: Long-Term Complete Responses to Combination Therapies and Allogeneic Stem Cell Transplants in Patients With Sézary Syndrome. Clin Lymphoma Myeloma Leuk 15 (5): e83-93, 2015.</Citation><Citation idx="5" PMID="16574401">Trautinger F, Knobler R, Willemze R, et al.: EORTC consensus recommendations for the treatment of mycosis fungoides/Sézary syndrome. Eur J Cancer 42 (8): 1014-30, 2006.</Citation><Citation idx="6" PMID="7622650" MedlineID="95348292">Herrmann JJ, Roenigk HH, Hurria A, et al.: Treatment of mycosis fungoides with photochemotherapy (PUVA): long-term follow-up. J Am Acad Dermatol 33 (2 Pt 1): 234-42, 1995.</Citation><Citation idx="7" PMID="1626959" MedlineID="92328537">Ramsay DL, Lish KM, Yalowitz CB, et al.: Ultraviolet-B phototherapy for early-stage cutaneous T-cell lymphoma. Arch Dermatol 128 (7): 931-3, 1992.</Citation><Citation idx="8" PMID="15781671">Querfeld C, Rosen ST, Kuzel TM, et al.: Long-term follow-up of patients with early-stage cutaneous T-cell lymphoma who achieved complete remission with psoralen plus UV-A monotherapy. Arch Dermatol 141 (3): 305-11, 2005.</Citation><Citation idx="9" PMID="7799028" MedlineID="95096954">Kuzel TM, Roenigk HH, Samuelson E, et al.: Effectiveness of interferon alfa-2a combined with phototherapy for mycosis fungoides and the Sézary syndrome. J Clin Oncol 13 (1): 257-63, 1995.</Citation><Citation idx="10" PMID="26547257">Olsen EA, Hodak E, Anderson T, et al.: Guidelines for phototherapy of mycosis fungoides and Sézary syndrome: A consensus statement of the United States Cutaneous Lymphoma Consortium. J Am Acad Dermatol 74 (1): 27-58, 2016.</Citation><Citation idx="11" PMID="30698622">Phan K, Ramachandran V, Fassihi H, et al.: Comparison of Narrowband UV-B With Psoralen-UV-A Phototherapy for Patients With Early-Stage Mycosis Fungoides: A Systematic Review and Meta-analysis. JAMA Dermatol 155 (3): 335-341, 2019.</Citation><Citation idx="12" PMID="28711574">Almohideb M, Walsh S, Walsh S, et al.: Bath Psoralen-ultraviolet A and Narrowband Ultraviolet B Phototherapy as Initial Therapy for Early-stage Mycosis Fungoides: A Retrospective Cohort of 267 Cases at the University of Toronto. Clin Lymphoma Myeloma Leuk 17 (9): 604-612, 2017.</Citation><Citation idx="13" PMID="23030414">Elcin G, Duman N, Karahan S, et al.: Long-term follow-up of early mycosis fungoides patients treated with narrowband ultraviolet B phototherapy. J Dermatolog Treat 25 (3): 268-73, 2014.</Citation><Citation idx="14" PMID="3543674" MedlineID="87115645">Edelson R, Berger C, Gasparro F, et al.: Treatment of cutaneous T-cell lymphoma by extracorporeal photochemotherapy. Preliminary results. N Engl J Med 316 (6): 297-303, 1987.</Citation><Citation idx="15" PMID="2191335" MedlineID="90280574">Heald PW, Perez MI, McKiernan G, et al.: Extracorporeal photochemotherapy for CTCL. Prog Clin Biol Res 337: 443-7, 1990.</Citation><Citation idx="16" PMID="18241274">Scarisbrick JJ, Taylor P, Holtick U, et al.: U.K. consensus statement on the use of extracorporeal photopheresis for treatment of cutaneous T-cell lymphoma and chronic graft-versus-host disease. Br J Dermatol 158 (4): 659-78, 2008.</Citation><Citation idx="17" PMID="31467061">Gao C, McCormack C, van der Weyden C, et al.: Prolonged survival with the early use of a novel extracorporeal photopheresis regimen in patients with Sézary syndrome. Blood 134 (16): 1346-1350, 2019.</Citation><Citation idx="18" PMID="2032326" MedlineID="91235394">Palareti G, Maccaferri M, Manotti C, et al.: Fibrinogen assays: a collaborative study of six different methods. C.I.S.M.E.L. Comitato Italiano per la Standardizzazione dei Metodi in Ematologia e Laboratorio. Clin Chem 37 (5): 714-9, 1991.</Citation><Citation idx="19" PMID="10192339" MedlineID="99206557">Chinn DM, Chow S, Kim YH, et al.: Total skin electron beam therapy with or without adjuvant topical nitrogen mustard or nitrogen mustard alone as initial treatment of T2 and T3 mycosis fungoides. Int J Radiat Oncol Biol Phys 43 (5): 951-8, 1999.</Citation><Citation idx="20" PMID="9276369" MedlineID="97420384">Quirós PA, Jones GW, Kacinski BM, et al.: Total skin electron beam therapy followed by adjuvant psoralen/ultraviolet-A light in the management of patients with T1 and T2 cutaneous T-cell lymphoma (mycosis fungoides). Int J Radiat Oncol Biol Phys 38 (5): 1027-35, 1997.</Citation><Citation idx="21" PMID="15001254">Ysebaert L, Truc G, Dalac S, et al.: Ultimate results of radiation therapy for T1-T2 mycosis fungoides (including reirradiation). Int J Radiat Oncol Biol Phys 58 (4): 1128-34, 2004.</Citation><Citation idx="22" PMID="10223240" MedlineID="99237751">Jones GW, Rosenthal D, Wilson LD: Total skin electron radiation for patients with erythrodermic cutaneous T-cell lymphoma (mycosis fungoides and the Sézary syndrome). Cancer 85 (9): 1985-95, 1999.</Citation><Citation idx="23" PMID="21576575">Navi D, Riaz N, Levin YS, et al.: The Stanford University experience with conventional-dose, total skin electron-beam therapy in the treatment of generalized patch or plaque (T2) and tumor (T3) mycosis fungoides. Arch Dermatol 147 (5): 561-7, 2011.</Citation><Citation idx="24" PMID="9788416" MedlineID="99002465">Micaily B, Miyamoto C, Kantor G, et al.: Radiotherapy for unilesional mycosis fungoides. Int J Radiat Oncol Biol Phys 42 (2): 361-4, 1998.</Citation><Citation idx="25" PMID="22818412">Thomas TO, Agrawal P, Guitart J, et al.: Outcome of patients treated with a single-fraction dose of palliative radiation for cutaneous T-cell lymphoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 85 (3): 747-53, 2013.</Citation><Citation idx="26" PMID="31636100">O'Malley JT, de Masson A, Lowry EL, et al.: Radiotherapy Eradicates Malignant T Cells and Is Associated with Improved Survival in Early-Stage Mycosis Fungoides. Clin Cancer Res 26 (2): 408-418, 2020.</Citation><Citation idx="27" PMID="1453206" MedlineID="93085392">Foss FM, Ihde DC, Breneman DL, et al.: Phase II study of pentostatin and intermittent high-dose recombinant interferon alfa-2a in advanced mycosis fungoides/Sézary syndrome. J Clin Oncol 10 (12): 1907-13, 1992.</Citation><Citation idx="28" PMID="8522486" MedlineID="96087568">Olsen EA, Bunn PA: Interferon in the treatment of cutaneous T-cell lymphoma. Hematol Oncol Clin North Am 9 (5): 1089-107, 1995.</Citation><Citation idx="29" PMID="25336628">Hughes CF, Khot A, McCormack C, et al.: Lack of durable disease control with chemotherapy for mycosis fungoides and Sézary syndrome: a comparative study of systemic therapy. Blood 125 (1): 71-81, 2015.</Citation><Citation idx="30" PMID="14576667">Zackheim HS, Kashani-Sabet M, McMillan A: Low-dose methotrexate to treat mycosis fungoides: a retrospective study in 69 patients. J Am Acad Dermatol 49 (5): 873-8, 2003.</Citation><Citation idx="31" PMID="1353380" MedlineID="92345592">Saven A, Carrera CJ, Carson DA, et al.: 2-Chlorodeoxyadenosine: an active agent in the treatment of cutaneous T-cell lymphoma. Blood 80 (3): 587-92, 1992.</Citation><Citation idx="32" PMID="7931473" MedlineID="95016867">Foss FM, Ihde DC, Linnoila IR, et al.: Phase II trial of fludarabine phosphate and interferon alfa-2a in advanced mycosis fungoides/Sézary syndrome. J Clin Oncol 12 (10): 2051-9, 1994.</Citation><Citation idx="33" PMID="10506607" MedlineID="99438177">Kurzrock R, Pilat S, Duvic M: Pentostatin therapy of T-cell lymphomas with cutaneous manifestations. J Clin Oncol 17 (10): 3117-21, 1999.</Citation><Citation idx="34" PMID="8522487" MedlineID="96087569">Rosen ST, Foss FM: Chemotherapy for mycosis fungoides and the Sézary syndrome. Hematol Oncol Clin North Am 9 (5): 1109-16, 1995.</Citation><Citation idx="35" PMID="2808792" MedlineID="90037735">Zackheim HS, Epstein EH: Low-dose methotrexate for the Sézary syndrome. J Am Acad Dermatol 21 (4 Pt 1): 757-62, 1989.</Citation><Citation idx="36" PMID="23069814">Lessin SR, Duvic M, Guitart J, et al.: Topical chemotherapy in cutaneous T-cell lymphoma: positive results of a randomized, controlled, multicenter trial testing the efficacy and safety of a novel mechlorethamine, 0.02%, gel in mycosis fungoides. JAMA Dermatol 149 (1): 25-32, 2013.</Citation><Citation idx="37" PMID="16172308">de Quatrebarbes J, Estève E, Bagot M, et al.: Treatment of early-stage mycosis fungoides with twice-weekly applications of mechlorethamine and topical corticosteroids: a prospective study. Arch Dermatol 141 (9): 1117-20, 2005.</Citation><Citation idx="38" PMID="23045580">Dummer R, Quaglino P, Becker JC, et al.: Prospective international multicenter phase II trial of intravenous pegylated liposomal doxorubicin monochemotherapy in patients with stage IIB, IVA, or IVB advanced mycosis fungoides: final results from EORTC 21012. J Clin Oncol 30 (33): 4091-7, 2012.</Citation><Citation idx="39" PMID="12942567">Wollina U, Dummer R, Brockmeyer NH, et al.: Multicenter study of pegylated liposomal doxorubicin in patients with cutaneous T-cell lymphoma. Cancer 98 (5): 993-1001, 2003.</Citation><Citation idx="40" PMID="18559761">Quereux G, Marques S, Nguyen JM, et al.: Prospective multicenter study of pegylated liposomal doxorubicin treatment in patients with advanced or refractory mycosis fungoides or Sézary syndrome. Arch Dermatol 144 (6): 727-33, 2008.</Citation><Citation idx="41" PMID="22394596">Horwitz SM, Kim YH, Foss F, et al.: Identification of an active, well-tolerated dose of pralatrexate in patients with relapsed or refractory cutaneous T-cell lymphoma. Blood 119 (18): 4115-22, 2012.</Citation><Citation idx="42" PMID="24589156">Talpur R, Thompson A, Gangar P, et al.: Pralatrexate alone or in combination with bexarotene: long-term tolerability in relapsed/refractory mycosis fungoides. Clin Lymphoma Myeloma Leuk 14 (4): 297-304, 2014.</Citation><Citation idx="43" PMID="30993584">Duffy R, Jennings T, Kartan S, et al.: Special Considerations in the Treatment of Mycosis Fungoides. Am J Clin Dermatol 20 (4): 571-578, 2019.</Citation><Citation idx="44" PMID="24335103">Querfeld C, Rosen ST, Guitart J, et al.: Results of an open-label multicenter phase 2 trial of lenalidomide monotherapy in refractory mycosis fungoides and Sézary syndrome. Blood 123 (8): 1159-66, 2014.</Citation><Citation idx="45" PMID="11331325" MedlineID="21229775">Duvic M, Hymes K, Heald P, et al.: Bexarotene is effective and safe for treatment of refractory advanced-stage cutaneous T-cell lymphoma: multinational phase II-III trial results. J Clin Oncol 19 (9): 2456-71, 2001.</Citation><Citation idx="46" PMID="14576658">Heald P, Mehlmauer M, Martin AG, et al.: Topical bexarotene therapy for patients with refractory or persistent early-stage cutaneous T-cell lymphoma: results of the phase III clinical trial. J Am Acad Dermatol 49 (5): 801-15, 2003.</Citation><Citation idx="47" PMID="22981498">Duvic M, Dummer R, Becker JC, et al.: Panobinostat activity in both bexarotene-exposed and -naïve patients with refractory cutaneous T-cell lymphoma: results of a phase II trial. Eur J Cancer 49 (2): 386-94, 2013.</Citation><Citation idx="48" PMID="17577020">Olsen EA, Kim YH, Kuzel TM, et al.: Phase IIb multicenter trial of vorinostat in patients with persistent, progressive, or treatment refractory cutaneous T-cell lymphoma. J Clin Oncol 25 (21): 3109-15, 2007.</Citation><Citation idx="49" PMID="19826128">Piekarz RL, Frye R, Turner M, et al.: Phase II multi-institutional trial of the histone deacetylase inhibitor romidepsin as monotherapy for patients with cutaneous T-cell lymphoma. J Clin Oncol 27 (32): 5410-7, 2009.</Citation><Citation idx="50" PMID="26195720">Kim YH, Tavallaee M, Sundram U, et al.: Phase II Investigator-Initiated Study of Brentuximab Vedotin in Mycosis Fungoides and Sézary Syndrome With Variable CD30 Expression Level: A Multi-Institution Collaborative Project. J Clin Oncol 33 (32): 3750-8, 2015.</Citation><Citation idx="51" PMID="26261247">Duvic M, Tetzlaff MT, Gangar P, et al.: Results of a Phase II Trial of Brentuximab Vedotin for CD30+ Cutaneous T-Cell Lymphoma and Lymphomatoid Papulosis. J Clin Oncol 33 (32): 3759-65, 2015.</Citation><Citation idx="52" PMID="31532724">Khodadoust MS, Rook AH, Porcu P, et al.: Pembrolizumab in Relapsed and Refractory Mycosis Fungoides and Sézary Syndrome: A Multicenter Phase II Study. J Clin Oncol 38 (1): 20-28, 2020.</Citation><Citation idx="53" PMID="29768155">Ratner L, Waldmann TA, Janakiram M, et al.: Rapid Progression of Adult T-Cell Leukemia-Lymphoma after PD-1 Inhibitor Therapy. N Engl J Med 378 (20): 1947-1948, 2018.</Citation><Citation idx="54" PMID="35750419">Bennani NN, Kim HJ, Pederson LD, et al.: Nivolumab in patients with relapsed or refractory peripheral T-cell lymphoma: modest activity and cases of hyperprogression. J Immunother Cancer 10 (6): , 2022.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_102"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038228">recurrent mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la micosis fungoide y el síndrome de Sézary recidivantes</Title><Para id="_103">El tratamiento de los pacientes con micosis fungoide y síndrome de Sézary en recaída implica la toma de decisiones conjuntas entre el dermatólogo, el oncólogo y el radioncólogo. Es posible volver a tratar las áreas localizadas recidivantes en la piel con más radioterapia de haz de electrones o repetir la radioterapia total de la piel con haz de electrones (TSEB).<Reference refidx="1"/> La radiación con fotones dirigida a masas cutáneas o ganglionares voluminosas a veces es beneficiosa. Si no es posible usar estas opciones, entonces quizás esté indicado continuar el tratamiento tópico con otras modalidades como clormetina o psoraleno y radiación ultravioleta A (PUVA) con el fin de aliviar los síntomas cutáneos.</Para><Para id="_114">Los pacientes deben considerar los ensayos clínicos como una opción terapéutica.</Para><SummarySection id="_498"><Title>Opciones de tratamiento para la micosis fungoide y el síndrome de Sézary recidivantes</Title><Para id="_499">Las opciones de tratamiento en evaluación clínica para la micosis fungoide y el síndrome de Sézary recidivantes son las siguientes:<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><OrderedList id="_665" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_666" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Radioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_668" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia fotodinámica</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_670" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Quimioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_672" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Otras terapias farmacológicas</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_674" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia biológica</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_676" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Trasplante de células madre alogénico</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_678" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_666"><Title>Radioterapia</Title><OrderedList id="_667" Style="Arabic">
          <ListItem>Radioterapia con haz de electrones adicional o repetición de la TSEB.<ItemizedList id="_687" Style="bullet"><ListItem>La radioterapia con haz de electrones de energías apropiadas penetrará solamente la dermis; por lo tanto, es posible tratar la piel sola sin causar efectos sistémicos. Esta terapia exige instalaciones de radioterapia asistidas por físicos y bastante pericia técnica para administrar la dosimetría precisa. Es posible que la TSEB cause efectos tóxicos cutáneos a corto y largo plazo; además, no está disponible de forma generalizada.</ListItem><ListItem>Esta terapia produce excelente paliación con respuestas completas de hasta el 80 %, y se puede combinar con tratamiento sistémico. A partir de la supervivencia prolongada de estos pacientes en estadio temprano, la radioterapia con haz de electrones en ocasiones se usa con intención curativa.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Los pacientes con una sola lesión de micosis fungoide tratados con radioterapia local a veces alcanzan una supervivencia sin enfermedad (SSE) a largo plazo.<Reference refidx="9"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Radiación con fotones para masas cutáneas o ganglionares voluminosas.<Reference refidx="10"/></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_668"><Title>Terapia fotodinámica</Title><OrderedList id="_669" Style="Arabic">
          <ListItem>Radioterapia PUVA.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><ItemizedList id="_688" Style="bullet"><ListItem>En los ensayos terapéuticos con PUVA se observó una tasa de remisión completa del 80 % al 90 %; aquellos pacientes en estadios cutáneos tempranos lograron las mejores respuestas. Es posible usar PUVA combinada con tratamiento sistémico.<Reference refidx="15"/> Por lo general, se necesita continuar con terapia PUVA de mantenimiento administrada a intervalos más amplios para prolongar la duración de la remisión.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="15"/> La PUVA combinada con interferón α-2a se relaciona con una tasa de respuesta alta.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Radiación ultravioleta B de banda estrecha.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><ItemizedList id="_689" Style="bullet"><ListItem>En estudios de un solo grupo y en comparaciones retrospectivas se confirmaron tasas de remisión completa del 80 % al 90 % con el uso de radiación ultravioleta B de banda estrecha, en especial para pacientes con estadios cutáneos tempranos.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/></ListItem><ListItem>En una revisión sistemática y metanálisis de Cochrane se comparó la terapia PUVA con la radiación ultravioleta B de banda estrecha en 778 pacientes con micosis fungoide en estadio temprano (estadios IA, IB y IIA). Se observaron tasas de respuestas completas significativamente más altas en los pacientes tratados con PUVA (73,8 vs. 62,2 %; cociente de riesgos instantáneos [CRI], 1,68; intervalo de confianza [IC] 95 %, 1,02–2,76; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,04). No hubo diferencias significativas en los efectos adversos.<Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>La fotoforesis extracorpórea (ECP) produjo regresión tumoral en pacientes resistentes a otras terapias.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><ItemizedList id="_690" Style="bullet"><ListItem>En un análisis retrospectivo de 65 pacientes, con una mediana de seguimiento de 48 meses, el uso de ECP desde la primera hasta la tercera línea de tratamiento produjo una mediana de tiempo hasta el siguiente tratamiento (TTNT) más larga que otras opciones sistémicas (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,03).<Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_670"><Title>Quimioterapia</Title><OrderedList id="_671" Style="Arabic">
          <ListItem>Tratamiento tópico con clormetina o PUVA.<ItemizedList id="_691" Style="bullet"><ListItem>Esta forma de tratamiento a veces se usa con finalidad paliativa o para complementar abordajes terapéuticos dirigidos a la enfermedad ganglionar o visceral. La aplicación tópica de clormetina produce regresión de las lesiones cutáneas; en particular, es eficaz en los estadios tempranos de la enfermedad. La tasa general de remisión completa se relaciona con el estadio cutáneo; presentan una respuesta completa entre un 50 % y un 80 % de los pacientes con clasificación TNM T1; entre un 25 % y un 75 % de los pacientes con clasificación T2, hasta un 50 % de los pacientes con clasificación T3, y entre un 20 % y un 40 % de los pacientes con clasificación T4. La tasa general de remisión completa en 243 pacientes fue del 64 % y se relacionó con el estadio: hasta un 35 % de los pacientes en estadio IV presentaron respuestas completas. Por lo general, los tratamientos se continúan durante 2 o 3 años. Es posible obtener una SSE continua a 5 años hasta en el 33 % de los pacientes en estadio T1.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Pralatrexato (análogo del folato).<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><ItemizedList id="_692" Style="bullet"><ListItem>Por lo general, los fármacos de quimioterapia producen respuestas cortas. En una revisión retrospectiva de 198 pacientes con enfermedad en estadio avanzado, la mediana de TTNT fue de 4 meses.<Reference refidx="26"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Doxorrubicina liposomal pegilada.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/></ListItem>
          <ListItem>Quimioterapia sistémica: clorambucilo con prednisona, clormetina, ciclofosfamida, metotrexato y quimioterapia combinada.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_672"><Title>Otras terapias farmacológicas</Title><OrderedList id="_673" Style="Arabic">
          <ListItem>Tratamiento sintomático con corticoesteroides tópicos.</ListItem>
          <ListItem>Bexaroteno, un retinoide oral o tópico.<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/></ListItem>
          <ListItem>Lenalidomida.<Reference refidx="35"/></ListItem>
          <ListItem>Vorinostat o romidepsina, u otros inhibidores de la histona–desacetilasa (HDACi).<Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><ItemizedList id="_700" Style="bullet"><ListItem>En una revisión retrospectiva de 198 pacientes con micosis fungoide y síndrome de Sézary se comparó el TTNT obtenido con HDACi y quimioterapia convencional. El HDACi proporcionó un TTNT más largo de 4,5 meses (IC 95 %, 4,0–6,1) que el de la quimioterapia, con la que se obtuvo un TTNT de 3,9 meses (IC 95 %, 3,2–5,1; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,01).<Reference refidx="26"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_674"><Title>Terapia biológica</Title><OrderedList id="_675" Style="Arabic">
          <ListItem>Interferón α solo o combinado con otros fármacos; por ejemplo de uso tópico.<Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/><ItemizedList id="_693" Style="bullet"><ListItem>En una revisión retrospectiva de 198 pacientes con micosis fungoide y síndrome de Sézary, se comparó el TTNT entre los pacientes que recibieron interferón α y quimioterapia convencional. El interferón α proporcionó un TTNT más largo de 8,7 meses (IC 95 %, 6,0–18,0) que el de la quimioterapia, con la que se obtuvo un TTNT de 3,9 meses (IC 95 %, 3,2–5,1) (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,00001).<Reference refidx="26"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_676"><Title>Trasplante de células madre alogénico</Title><OrderedList id="_677" Style="Arabic">
          <ListItem>Trasplante de células madre (TCM) alogénico.<Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/><ItemizedList id="_694" Style="bullet"><ListItem>En pacientes muy seleccionados, la tasa de supervivencia general (SG) a 5 años oscila entre el 30 % y el 50 %, y la tasa de supervivencia sin recaída oscila entre el 15 % y el 25 %.<Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_678"><Title>Terapia dirigida</Title><OrderedList id="_679" Style="Arabic">
          <ListItem>Brentuximab vedotina.<Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/><ItemizedList id="_695" Style="bullet"><ListItem>En dos ensayos de fase II de 58 pacientes con expresión variable de CD30, se observó una tasa de respuesta de entre el 50 % y el 70 %; el 50 % de los pacientes continuaba en remisión al cabo de 1 año.<Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Mogamulizumab.<Reference refidx="48"/><OrderedList id="_696" Style="LAlpha"><ListItem>En un ensayo aleatorizado prospectivo, 372 pacientes que ya habían sido tratados recibieron mogamulizumab, un anticuerpo monoclonal dirigido contra el receptor de quimiocina CC 4, o  el HDACi vorinostat. <ItemizedList id="_697" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 17 meses, la mediana de supervivencia sin progresión fue de 7,7 meses para los pacientes que recibieron mogamulizumab y de 3,1 meses para los pacientes que recibieron vorinostat (CRI, 0,53; IC 95 %, 0,41−0,69; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).<Reference refidx="48"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem><ListItem> Mogamulizumab es eficaz sobre todo en pacientes con compromiso sanguíneo, como aquellos con síndrome de Sézary.</ListItem><ListItem>Este estudio preliminar no se diseñó para detectar diferencias en la SG.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList><Para id="_709">Por lo general, en los pacientes que se van a someter a un TCM alogénico, se evita el uso de mogamulizumab de acuerdo con los datos de un estudio japonés en el que se observó un aumento del riesgo de enfermedad de injerto contra huésped (EICH) grave  en pacientes que se trataron de antemano con este medicamento.<Reference refidx="49"/> Aún falta determinar la relevancia de estos hallazgos en otros países y el efecto de diferentes regímenes profilácticos de la EICH en estos pacientes.</Para></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_102_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_102_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7635786" MedlineID="95362609">Becker M, Hoppe RT, Knox SJ: Multiple courses of high-dose total skin electron beam therapy in the management of mycosis fungoides. Int J Radiat Oncol Biol Phys 32 (5): 1445-9, 1995.</Citation><Citation idx="2" PMID="16574401">Trautinger F, Knobler R, Willemze R, et al.: EORTC consensus recommendations for the treatment of mycosis fungoides/Sézary syndrome. Eur J Cancer 42 (8): 1014-30, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="20212249">Prince HM, Duvic M, Martin A, et al.: Phase III placebo-controlled trial of denileukin diftitox for patients with cutaneous T-cell lymphoma. J Clin Oncol 28 (11): 1870-7, 2010.</Citation><Citation idx="4" PMID="10192339" MedlineID="99206557">Chinn DM, Chow S, Kim YH, et al.: Total skin electron beam therapy with or without adjuvant topical nitrogen mustard or nitrogen mustard alone as initial treatment of T2 and T3 mycosis fungoides. Int J Radiat Oncol Biol Phys 43 (5): 951-8, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="9276369" MedlineID="97420384">Quirós PA, Jones GW, Kacinski BM, et al.: Total skin electron beam therapy followed by adjuvant psoralen/ultraviolet-A light in the management of patients with T1 and T2 cutaneous T-cell lymphoma (mycosis fungoides). Int J Radiat Oncol Biol Phys 38 (5): 1027-35, 1997.</Citation><Citation idx="6" PMID="15001254">Ysebaert L, Truc G, Dalac S, et al.: Ultimate results of radiation therapy for T1-T2 mycosis fungoides (including reirradiation). Int J Radiat Oncol Biol Phys 58 (4): 1128-34, 2004.</Citation><Citation idx="7" PMID="10223240" MedlineID="99237751">Jones GW, Rosenthal D, Wilson LD: Total skin electron radiation for patients with erythrodermic cutaneous T-cell lymphoma (mycosis fungoides and the Sézary syndrome). Cancer 85 (9): 1985-95, 1999.</Citation><Citation idx="8" PMID="21576575">Navi D, Riaz N, Levin YS, et al.: The Stanford University experience with conventional-dose, total skin electron-beam therapy in the treatment of generalized patch or plaque (T2) and tumor (T3) mycosis fungoides. Arch Dermatol 147 (5): 561-7, 2011.</Citation><Citation idx="9" PMID="9788416" MedlineID="99002465">Micaily B, Miyamoto C, Kantor G, et al.: Radiotherapy for unilesional mycosis fungoides. Int J Radiat Oncol Biol Phys 42 (2): 361-4, 1998.</Citation><Citation idx="10" PMID="22818412">Thomas TO, Agrawal P, Guitart J, et al.: Outcome of patients treated with a single-fraction dose of palliative radiation for cutaneous T-cell lymphoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 85 (3): 747-53, 2013.</Citation><Citation idx="11" PMID="7622650" MedlineID="95348292">Herrmann JJ, Roenigk HH, Hurria A, et al.: Treatment of mycosis fungoides with photochemotherapy (PUVA): long-term follow-up. J Am Acad Dermatol 33 (2 Pt 1): 234-42, 1995.</Citation><Citation idx="12" PMID="1626959" MedlineID="92328537">Ramsay DL, Lish KM, Yalowitz CB, et al.: Ultraviolet-B phototherapy for early-stage cutaneous T-cell lymphoma. Arch Dermatol 128 (7): 931-3, 1992.</Citation><Citation idx="13" PMID="15781671">Querfeld C, Rosen ST, Kuzel TM, et al.: Long-term follow-up of patients with early-stage cutaneous T-cell lymphoma who achieved complete remission with psoralen plus UV-A monotherapy. Arch Dermatol 141 (3): 305-11, 2005.</Citation><Citation idx="14" PMID="7799028" MedlineID="95096954">Kuzel TM, Roenigk HH, Samuelson E, et al.: Effectiveness of interferon alfa-2a combined with phototherapy for mycosis fungoides and the Sézary syndrome. J Clin Oncol 13 (1): 257-63, 1995.</Citation><Citation idx="15" PMID="26547257">Olsen EA, Hodak E, Anderson T, et al.: Guidelines for phototherapy of mycosis fungoides and Sézary syndrome: A consensus statement of the United States Cutaneous Lymphoma Consortium. J Am Acad Dermatol 74 (1): 27-58, 2016.</Citation><Citation idx="16" PMID="30698622">Phan K, Ramachandran V, Fassihi H, et al.: Comparison of Narrowband UV-B With Psoralen-UV-A Phototherapy for Patients With Early-Stage Mycosis Fungoides: A Systematic Review and Meta-analysis. JAMA Dermatol 155 (3): 335-341, 2019.</Citation><Citation idx="17" PMID="28711574">Almohideb M, Walsh S, Walsh S, et al.: Bath Psoralen-ultraviolet A and Narrowband Ultraviolet B Phototherapy as Initial Therapy for Early-stage Mycosis Fungoides: A Retrospective Cohort of 267 Cases at the University of Toronto. Clin Lymphoma Myeloma Leuk 17 (9): 604-612, 2017.</Citation><Citation idx="18" PMID="23030414">Elcin G, Duman N, Karahan S, et al.: Long-term follow-up of early mycosis fungoides patients treated with narrowband ultraviolet B phototherapy. J Dermatolog Treat 25 (3): 268-73, 2014.</Citation><Citation idx="19" PMID="3543674" MedlineID="87115645">Edelson R, Berger C, Gasparro F, et al.: Treatment of cutaneous T-cell lymphoma by extracorporeal photochemotherapy. Preliminary results. N Engl J Med 316 (6): 297-303, 1987.</Citation><Citation idx="20" PMID="2191335" MedlineID="90280574">Heald PW, Perez MI, McKiernan G, et al.: Extracorporeal photochemotherapy for CTCL. Prog Clin Biol Res 337: 443-7, 1990.</Citation><Citation idx="21" PMID="31467061">Gao C, McCormack C, van der Weyden C, et al.: Prolonged survival with the early use of a novel extracorporeal photopheresis regimen in patients with Sézary syndrome. Blood 134 (16): 1346-1350, 2019.</Citation><Citation idx="22" PMID="23069814">Lessin SR, Duvic M, Guitart J, et al.: Topical chemotherapy in cutaneous T-cell lymphoma: positive results of a randomized, controlled, multicenter trial testing the efficacy and safety of a novel mechlorethamine, 0.02%, gel in mycosis fungoides. JAMA Dermatol 149 (1): 25-32, 2013.</Citation><Citation idx="23" PMID="16172308">de Quatrebarbes J, Estève E, Bagot M, et al.: Treatment of early-stage mycosis fungoides with twice-weekly applications of mechlorethamine and topical corticosteroids: a prospective study. Arch Dermatol 141 (9): 1117-20, 2005.</Citation><Citation idx="24" PMID="22394596">Horwitz SM, Kim YH, Foss F, et al.: Identification of an active, well-tolerated dose of pralatrexate in patients with relapsed or refractory cutaneous T-cell lymphoma. Blood 119 (18): 4115-22, 2012.</Citation><Citation idx="25" PMID="24589156">Talpur R, Thompson A, Gangar P, et al.: Pralatrexate alone or in combination with bexarotene: long-term tolerability in relapsed/refractory mycosis fungoides. Clin Lymphoma Myeloma Leuk 14 (4): 297-304, 2014.</Citation><Citation idx="26" PMID="25336628">Hughes CF, Khot A, McCormack C, et al.: Lack of durable disease control with chemotherapy for mycosis fungoides and Sézary syndrome: a comparative study of systemic therapy. Blood 125 (1): 71-81, 2015.</Citation><Citation idx="27" PMID="23045580">Dummer R, Quaglino P, Becker JC, et al.: Prospective international multicenter phase II trial of intravenous pegylated liposomal doxorubicin monochemotherapy in patients with stage IIB, IVA, or IVB advanced mycosis fungoides: final results from EORTC 21012. J Clin Oncol 30 (33): 4091-7, 2012.</Citation><Citation idx="28" PMID="12942567">Wollina U, Dummer R, Brockmeyer NH, et al.: Multicenter study of pegylated liposomal doxorubicin in patients with cutaneous T-cell lymphoma. Cancer 98 (5): 993-1001, 2003.</Citation><Citation idx="29" PMID="18559761">Quereux G, Marques S, Nguyen JM, et al.: Prospective multicenter study of pegylated liposomal doxorubicin treatment in patients with advanced or refractory mycosis fungoides or Sézary syndrome. Arch Dermatol 144 (6): 727-33, 2008.</Citation><Citation idx="30" PMID="2594037" MedlineID="90081777">Kaye FJ, Bunn PA, Steinberg SM, et al.: A randomized trial comparing combination electron-beam radiation and chemotherapy with topical therapy in the initial treatment of mycosis fungoides. N Engl J Med 321 (26): 1784-90, 1989.</Citation><Citation idx="31" PMID="8522487" MedlineID="96087569">Rosen ST, Foss FM: Chemotherapy for mycosis fungoides and the Sézary syndrome. Hematol Oncol Clin North Am 9 (5): 1109-16, 1995.</Citation><Citation idx="32" PMID="2808792" MedlineID="90037735">Zackheim HS, Epstein EH: Low-dose methotrexate for the Sézary syndrome. J Am Acad Dermatol 21 (4 Pt 1): 757-62, 1989.</Citation><Citation idx="33" PMID="9053506" MedlineID="97178773">Miller VA, Benedetti FM, Rigas JR, et al.: Initial clinical trial of a selective retinoid X receptor ligand, LGD1069. J Clin Oncol 15 (2): 790-5, 1997.</Citation><Citation idx="34" PMID="11331325" MedlineID="21229775">Duvic M, Hymes K, Heald P, et al.: Bexarotene is effective and safe for treatment of refractory advanced-stage cutaneous T-cell lymphoma: multinational phase II-III trial results. J Clin Oncol 19 (9): 2456-71, 2001.</Citation><Citation idx="35" PMID="24335103">Querfeld C, Rosen ST, Guitart J, et al.: Results of an open-label multicenter phase 2 trial of lenalidomide monotherapy in refractory mycosis fungoides and Sézary syndrome. Blood 123 (8): 1159-66, 2014.</Citation><Citation idx="36" PMID="22981498">Duvic M, Dummer R, Becker JC, et al.: Panobinostat activity in both bexarotene-exposed and -naïve patients with refractory cutaneous T-cell lymphoma: results of a phase II trial. Eur J Cancer 49 (2): 386-94, 2013.</Citation><Citation idx="37" PMID="17577020">Olsen EA, Kim YH, Kuzel TM, et al.: Phase IIb multicenter trial of vorinostat in patients with persistent, progressive, or treatment refractory cutaneous T-cell lymphoma. J Clin Oncol 25 (21): 3109-15, 2007.</Citation><Citation idx="38" PMID="19826128">Piekarz RL, Frye R, Turner M, et al.: Phase II multi-institutional trial of the histone deacetylase inhibitor romidepsin as monotherapy for patients with cutaneous T-cell lymphoma. J Clin Oncol 27 (32): 5410-7, 2009.</Citation><Citation idx="39" PMID="1453206" MedlineID="93085392">Foss FM, Ihde DC, Breneman DL, et al.: Phase II study of pentostatin and intermittent high-dose recombinant interferon alfa-2a in advanced mycosis fungoides/Sézary syndrome. J Clin Oncol 10 (12): 1907-13, 1992.</Citation><Citation idx="40" PMID="8522486" MedlineID="96087568">Olsen EA, Bunn PA: Interferon in the treatment of cutaneous T-cell lymphoma. Hematol Oncol Clin North Am 9 (5): 1089-107, 1995.</Citation><Citation idx="41" PMID="16135483">Molina A, Zain J, Arber DA, et al.: Durable clinical, cytogenetic, and molecular remissions after allogeneic hematopoietic cell transplantation for refractory Sezary syndrome and mycosis fungoides. J Clin Oncol 23 (25): 6163-71, 2005.</Citation><Citation idx="42" PMID="20351328">Duvic M, Donato M, Dabaja B, et al.: Total skin electron beam and non-myeloablative allogeneic hematopoietic stem-cell transplantation in advanced mycosis fungoides and Sezary syndrome. J Clin Oncol 28 (14): 2365-72, 2010.</Citation><Citation idx="43" PMID="25154828">Duarte RF, Boumendil A, Onida F, et al.: Long-term outcome of allogeneic hematopoietic cell transplantation for patients with mycosis fungoides and Sézary syndrome: a European society for blood and marrow transplantation lymphoma working party extended analysis. J Clin Oncol 32 (29): 3347-8, 2014.</Citation><Citation idx="44" PMID="22258991">Schlaak M, Pickenhain J, Theurich S, et al.: Allogeneic stem cell transplantation versus conventional therapy for advanced primary cutaneous T-cell lymphoma. Cochrane Database Syst Rev 1: CD008908, 2012.</Citation><Citation idx="45" PMID="25068422">Lechowicz MJ, Lazarus HM, Carreras J, et al.: Allogeneic hematopoietic cell transplantation for mycosis fungoides and Sezary syndrome. Bone Marrow Transplant 49 (11): 1360-5, 2014.</Citation><Citation idx="46" PMID="26195720">Kim YH, Tavallaee M, Sundram U, et al.: Phase II Investigator-Initiated Study of Brentuximab Vedotin in Mycosis Fungoides and Sézary Syndrome With Variable CD30 Expression Level: A Multi-Institution Collaborative Project. J Clin Oncol 33 (32): 3750-8, 2015.</Citation><Citation idx="47" PMID="26261247">Duvic M, Tetzlaff MT, Gangar P, et al.: Results of a Phase II Trial of Brentuximab Vedotin for CD30+ Cutaneous T-Cell Lymphoma and Lymphomatoid Papulosis. J Clin Oncol 33 (32): 3759-65, 2015.</Citation><Citation idx="48" PMID="30100375">Kim YH, Bagot M, Pinter-Brown L, et al.: Mogamulizumab versus vorinostat in previously treated cutaneous T-cell lymphoma (MAVORIC): an international, open-label, randomised, controlled phase 3 trial. Lancet Oncol 19 (9): 1192-1204, 2018.</Citation><Citation idx="49" PMID="27220263">Sugio T, Kato K, Aoki T, et al.: Mogamulizumab Treatment Prior to Allogeneic Hematopoietic Stem Cell Transplantation Induces Severe Acute Graft-versus-Host Disease. Biol Blood Marrow Transplant 22 (9): 1608-1614, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_613"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042785">anaplastic large cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043725">cutaneous T-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma anaplásico de células grandes cutáneo primario</Title><Para id="_614">El linfoma anaplásico de células grandes cutáneo primario se presenta solo en la piel sin enfermedad linfoproliferativa preexistente ni sitios de compromiso extracutáneos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Los pacientes con este tipo de linfoma presentan variantes de la enfermedad que abarcan desde una papulosis linfomatoide clínicamente benigna caracterizada por nódulos localizados que a veces desaparecen solos, hasta una enfermedad progresiva y sistémica que exige la administración de quimioterapia combinada intensiva a base de doxorrubicina. El conjunto de estas afecciones se denominan trastorno linfoproliferativo cutáneo primario de células T positivas para CD30.</Para><Para id="_615">Los pacientes con enfermedad localizada por lo general se someten a radioterapia. Cuando hay una mayor diseminación, se usa la observación cautelosa o la quimioterapia combinada a base de doxorrubicina.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><SummarySection id="_TrialSearch_613_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_613_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8406384" MedlineID="94010779">de Bruin PC, Beljaards RC, van Heerde P, et al.: Differences in clinical behaviour and immunophenotype between primary cutaneous and primary nodal anaplastic large cell lymphoma of T-cell or null cell phenotype. Histopathology 23 (2): 127-35, 1993.</Citation><Citation idx="2" PMID="8388410" MedlineID="93266940">Willemze R, Beljaards RC: Spectrum of primary cutaneous CD30 (Ki-1)-positive lymphoproliferative disorders. A proposal for classification and guidelines for management and treatment. J Am Acad Dermatol 28 (6): 973-80, 1993.</Citation><Citation idx="3" PMID="21841159">Kempf W, Pfaltz K, Vermeer MH, et al.: EORTC, ISCL, and USCLC consensus recommendations for the treatment of primary cutaneous CD30-positive lymphoproliferative disorders: lymphomatoid papulosis and primary cutaneous anaplastic large-cell lymphoma. Blood 118 (15): 4024-35, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_617"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043725">cutaneous T-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma subcutáneo de células T similar a la paniculitis</Title><Para id="_618">El linfoma subcutáneo de células T similar a la paniculitis se localiza en el tejido subcutáneo y en ocasiones se relaciona con linfohistiocitosis hemofagocítica (LHH).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En informes anecdóticos se indica que la presencia de LHH, o la ausencia de esta, es un factor pronóstico importante.<Reference refidx="5"/> Los pacientes con linfoma subcutáneo de células T similar a la paniculitis tienen células que expresan fenotipo α-β.</Para><Para id="_701">Los pacientes con fenotipo γ-δ tienen una evolución clínica más maligna que se clasifica, en su lugar, como linfoma cutáneo primario de células T γ-δ.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000813953" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-periferico-celulas-t-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin periférico de células T</SummaryRef>.</Para><Para id="_710">El tratamiento del linfoma subcutáneo de células T similar a la paniculitis depende del cuadro clínico inicial (incluso la gravedad de los síntomas y la presencia o ausencia de citopenias y LHH), así como de la trayectoria y la malignidad de la enfermedad manifiesta. Los casos asintomáticos o de crecimiento lento (indolentes) a menudo se tratan con  inmunodepresores, como metotrexato  <Reference refidx="9"/> o ciclosporina orales.<Reference refidx="10"/> Por el contrario, las formas de crecimiento más rápido omás agresivas a menudo se tratan con una combinación de quimioterapia como la CHO(E)P (ciclofosfamida, doxorrubicina, vincristina y  prednisona, con etopósido o sin este) que, según informes anecdóticos, presentan respuestas variables.<Reference refidx="11"/> El inhibidor de JAK2  ruxolitinib también se ha usado para el tratamiento de pacientes con linfoma subcutáneo de células T similar a la paniculitis que presentan una LHH asociada, incluso hay informes anecdóticos sobre respuestas de pacientes con enfermedad que no respondieron a  la terapia con CHOP (ciclofosfamida, doxorrubicina, vincristina y  prednisona).<Reference refidx="12"/>  En los casos de enfermedad de gran malignidad, muy agresiva o en recaída, también se ha usado la consolidación con trasplante de células madre alogénico.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></Para><SummarySection id="_TrialSearch_617_sid_9"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_617_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15368328">Go RS, Wester SM: Immunophenotypic and molecular features, clinical outcomes, treatments, and prognostic factors associated with subcutaneous panniculitis-like T-cell lymphoma: a systematic analysis of 156 patients reported in the literature. Cancer 101 (6): 1404-13, 2004.</Citation><Citation idx="2" PMID="10890991">Marzano AV, Berti E, Paulli M, et al.: Cytophagic histiocytic panniculitis and subcutaneous panniculitis-like T-cell lymphoma: report of 7 cases. Arch Dermatol 136 (7): 889-96, 2000.</Citation><Citation idx="3" PMID="12653744">Hoque SR, Child FJ, Whittaker SJ, et al.: Subcutaneous panniculitis-like T-cell lymphoma: a clinicopathological, immunophenotypic and molecular analysis of six patients. Br J Dermatol 148 (3): 516-25, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="9669350" MedlineID="98332013">Salhany KE, Macon WR, Choi JK, et al.: Subcutaneous panniculitis-like T-cell lymphoma: clinicopathologic, immunophenotypic, and genotypic analysis of alpha/beta and gamma/delta subtypes. Am J Surg Pathol 22 (7): 881-93, 1998.</Citation><Citation idx="5" PMID="27986433">Willemze R: Cutaneous lymphomas with a panniculitic presentation. Semin Diagn Pathol 34 (1): 36-43, 2017.</Citation><Citation idx="6" PMID="15166664">Massone C, Chott A, Metze D, et al.: Subcutaneous, blastic natural killer (NK), NK/T-cell, and other cytotoxic lymphomas of the skin: a morphologic, immunophenotypic, and molecular study of 50 patients. Am J Surg Pathol 28 (6): 719-35, 2004.</Citation><Citation idx="7" PMID="9473239">Arnulf B, Copie-Bergman C, Delfau-Larue MH, et al.: Nonhepatosplenic gammadelta T-cell lymphoma: a subset of cytotoxic lymphomas with mucosal or skin localization. Blood 91 (5): 1723-31, 1998.</Citation><Citation idx="8" PMID="12522013">Toro JR, Liewehr DJ, Pabby N, et al.: Gamma-delta T-cell phenotype is associated with significantly decreased survival in cutaneous T-cell lymphoma. Blood 101 (9): 3407-12, 2003.</Citation><Citation idx="9" PMID="30677832">Grinich E, Koon SM, Cascio MJ, et al.: Subcutaneous panniculitis-like T-cell lymphoma responsive to combination therapy with methotrexate and corticosteroids. Dermatol Online J 24 (9): , 2018.</Citation><Citation idx="10" PMID="17454599">Rojnuckarin P, Nakorn TN, Assanasen T, et al.: Cyclosporin in subcutaneous panniculitis-like T-cell lymphoma. Leuk Lymphoma 48 (3): 560-3, 2007.</Citation><Citation idx="11" PMID="17934071">Willemze R, Jansen PM, Cerroni L, et al.: Subcutaneous panniculitis-like T-cell lymphoma: definition, classification, and prognostic factors: an EORTC Cutaneous Lymphoma Group Study of 83 cases. Blood 111 (2): 838-45, 2008.</Citation><Citation idx="12" PMID="32271897">Lévy R, Fusaro M, Guerin F, et al.: Efficacy of ruxolitinib in subcutaneous panniculitis-like T-cell lymphoma and hemophagocytic lymphohistiocytosis. Blood Adv 4 (7): 1383-1387, 2020.</Citation><Citation idx="13">Weng W, Iragavarapu C, Weng GM, et al.: Long-term remission with allogeneic transplant in patients with refractory/relapsed cutaneous cytotoxic T-cell lymphoma. Blood Neoplasia  1 (2): 2024.</Citation><Citation idx="14" PMID="17071503">Ichii M, Hatanaka K, Imakita M, et al.: Successful treatment of refractory subcutaneous panniculitis-like T-cell lymphoma with allogeneic peripheral blood stem cell transplantation from HLA-mismatched sibling donor. Leuk Lymphoma 47 (10): 2250-2, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_711"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043725">cutaneous T-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma cutáneo primario de células T γ-δ</Title><Para id="_712">El linfoma cutáneo primario de células T γ-δ es una forma rara y muy maligna de linfoma cutáneo de células T que tiene un pronóstico precario. En ocasiones, estos pacientes presentan compromiso de la epidermis, la dermis, la región subcutánea, o la mucosa con ulceración o sin esta. El tratamiento del linfoma cutáneo primario de células T γ-δ es similar al de los linfomas periféricos de células T de mayor malignidad, con el régimen CHO(E)P (ciclofosfamida, doxorrubicina, vincristina y  prednisona, con etopósido o sin este).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/>  Para los pacientes que logran la remisión, hay informes que indican supervivencia prolongada después de la consolidación con trasplante de células madre alogénico.<Reference refidx="6"/></Para><SummarySection id="_TrialSearch_711_sid_10"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_711_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9473239">Arnulf B, Copie-Bergman C, Delfau-Larue MH, et al.: Nonhepatosplenic gammadelta T-cell lymphoma: a subset of cytotoxic lymphomas with mucosal or skin localization. Blood 91 (5): 1723-31, 1998.</Citation><Citation idx="2" PMID="12522013">Toro JR, Liewehr DJ, Pabby N, et al.: Gamma-delta T-cell phenotype is associated with significantly decreased survival in cutaneous T-cell lymphoma. Blood 101 (9): 3407-12, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="18390969">Le Gouill S, Milpied N, Buzyn A, et al.: Graft-versus-lymphoma effect for aggressive T-cell lymphomas in adults: a study by the Société Francaise de Greffe de Moëlle et de Thérapie Cellulaire. J Clin Oncol 26 (14): 2264-71, 2008.</Citation><Citation idx="4" PMID="32756940">Pro B, Allen P, Behdad A: Hepatosplenic T-cell lymphoma: a rare but challenging entity. Blood 136 (18): 2018-2026, 2020.</Citation><Citation idx="5" PMID="34842638">Alberti-Violetti S, Maronese CA, Venegoni L, et al.: Primary Cutaneous Gamma-Delta T Cell Lymphomas: A Case Series and Overview of the Literature. Dermatopathology (Basel) 8 (4): 515-524, 2021.</Citation><Citation idx="6" PMID="32643494">Isufi I, Seropian S, Gowda L, et al.: Outcomes for allogeneic stem cell transplantation in refractory mycosis fungoides and primary cutaneous gamma Delta T cell lymphomas. Leuk Lymphoma 61 (12): 2955-2961, 2020.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_713"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043725">cutaneous T-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma cutáneo primario agresivo epidermotrópico de células T positivas para CD8</Title><Para id="_714">El linfoma cutáneo primario agresivo epidermotrópico de células T positivas para CD8 es otra forma de linfoma cutáneo de células T  rara y especialmente maligna. Los pacientes por lo general presentan placas ulcerosas o tumores y, con frecuencia, compromiso de la mucosa. Las células neoplásicas se caracterizan por la expresión de  CD8 y un fenotipo citotóxico.<Reference refidx="1"/> Por lo general, se usa la quimioterapia multimodal, como CHO(E)P (ciclofosfamida, doxorrubicina, vincristina y  prednisona, con etopósido o sin este). Los desenlaces son, en su mayoría, precarios, y las remisiones prolongadas son muy infrecuentes si los pacientes no se someten a un trasplante de células madre alogénico.<Reference refidx="2"/></Para><SummarySection id="_TrialSearch_713_sid_11"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_713_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22226429">Nofal A, Abdel-Mawla MY, Assaf M, et al.: Primary cutaneous aggressive epidermotropic CD8+ T-cell lymphoma: proposed diagnostic criteria and therapeutic evaluation. J Am Acad Dermatol 67 (4): 748-59, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="28128277">Guitart J, Martinez-Escala ME, Subtil A, et al.: Primary cutaneous aggressive epidermotropic cytotoxic T-cell lymphomas: reappraisal of a provisional entity in the 2016 WHO classification of cutaneous lymphomas. Mod Pathol 30 (5): 761-772, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_329"><Title>Referencias importantes para la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</Title><Para id="_333">Los miembros del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/pdq/editorial-boards/adult-treatment">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> seleccionaron estas referencias bibliográficas por su importancia en el entorno del tratamiento de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T. Esta lista se proporciona para informar a los interesados sobre estudios importantes que han ayudado a conformar la comprensión actual sobre las opciones de tratamiento para la la micosis fungoide y el síndrome de Sézary. A continuación, se indican las secciones del resumen en las que se citaron las referencias.</Para><ItemizedList id="_330" Style="bullet">
      <ListItem>Agar NS, Wedgeworth E, Crichton S, et al.: Survival outcomes and prognostic factors in mycosis fungoides/Sézary syndrome: validation of the revised International Society for Cutaneous Lymphomas/European Organisation for Research and Treatment of Cancer staging proposal. J Clin Oncol 28 (31): 4730-9, 2010. [<ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=20855822">PUBMED Abstract</ExternalRef>]<Para id="_344">Citada en:</Para><ItemizedList id="_339" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_1" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Información general sobre la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_10" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Información sobre los estadios de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</SummaryRef></ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Hughes CF, Khot A, McCormack C, et al.: Lack of durable disease control with chemotherapy for mycosis fungoides and Sézary syndrome: a comparative study of systemic therapy. Blood 125 (1): 71-81, 2015. [<ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25336628">PUBMED Abstract</ExternalRef>]<Para id="_345">Citada en:</Para><ItemizedList id="_337" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_54" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Tratamiento de la micosis fungoide en estadio I y estadio II</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_73" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Tratamiento de la micosis fungoide y el síndrome de Sézary en estadio III y estadio IV</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_102" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Tratamiento de la micosis fungoide y el síndrome de Sézary recidivantes</SummaryRef></ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Kadin ME, Hughey LC, Wood GS: Large-cell transformation of mycosis fungoides-differential diagnosis with implications for clinical management: a consensus statement of the US Cutaneous Lymphoma Consortium. J Am Acad Dermatol 70 (2): 374-6, 2014. [<ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24438952">PUBMED Abstract</ExternalRef>]<Para id="_346">Citada en:</Para><ItemizedList id="_335" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_1" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Información general sobre la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</SummaryRef></ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Quaglino P, Pimpinelli N, Berti E, et al.: Time course, clinical pathways, and long-term hazards risk trends of disease progression in patients with classic mycosis fungoides: a multicenter, retrospective follow-up study from the Italian Group of Cutaneous Lymphomas. Cancer 118 (23): 5830-9, 2012. [<ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=22674564">PUBMED Abstract</ExternalRef>]<Para id="_331">Citada en:</Para><ItemizedList id="_332" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_1" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Información general sobre la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</SummaryRef></ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Talpur R, Singh L, Daulat S, et al.: Long-term outcomes of 1,263 patients with mycosis fungoides and Sézary syndrome from 1982 to 2009. Clin Cancer Res 18 (18): 5051-60, 2012. [<ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=22850569">PUBMED Abstract</ExternalRef>]<Para id="_340">Citada en:</Para><ItemizedList id="_341" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758#_1" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Información general sobre la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</SummaryRef></ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_715"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/26/2025)</Title><Para id="_716">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_737"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256758#_7" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Clasificación celular de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_738">Se agregó  <SummaryRef href="CDR0000256758#_736" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que los criterios establecidos para definir el síndrome de Sézary por lo general exigen la identificación de 1) un clon de células T circulantes con reordenamiento del receptor de células T y 2) una concentración sanguínea de células de Sézary de por lo menos 1000/μl. t (se citó a 2007 Olsen et al. como referencia 3 y 2022 Olsen et al. como referencia 4). Es menos claro si otros hallazgos son datos de estadificación confiables en ausencia de concentraciones sanguíneas de células de Sézary de por lo menos 1000/μl (se citó a Chrisman et al. como referencia 5).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256758#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Eric J. Seifter, MD (Johns Hopkins University)</ListItem><ListItem>Cole H. Sterling, MD (Johns Hopkins University)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062881"/><DateLastModified>2025-03-26</DateLastModified></Summary>
