<Summary id="CDR0000256783" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Linfoma no Hodgkin infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Linfoma no Hodgkin infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043670">childhood non-Hodgkin lymphoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_420">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood non-Hodgkin lymphoma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_421">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Childhood anaplastic large cell lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood Burkitt lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood cutaneous T-cell lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood diffuse large cell lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood follicular lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood lymphoblastic lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood marginal zone lymphoma
</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood non-Hodgkin lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood peripheral T-cell lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood primary central nervous system lymphoma
</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood primary mediastinal B-cell lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Post-transplant lymphoproliferative disease</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el linfoma no Hodgkin infantil</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El linfoma no Hodgkin infantil es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en el sistema linfático, que es una parte del sistema inmunitario del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_6">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> protege el cuerpo contra <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y enfermedades.</Para><Para id="_471">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> se compone de los siguientes elementos:</Para><ItemizedList id="_107" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfa</GlossaryTermRef>. Líquido incoloro y acuoso que recorre los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> y transporta <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef>). <ItemizedList id="_836" Style="bullet"><ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044953" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos B</GlossaryTermRef>, también llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000045611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células B</GlossaryTermRef>, elaboran <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para ayudar a controlar infecciones. La mayoría de los tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef> se forman en los linfocitos B.</ListItem><ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000467345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos T</GlossaryTermRef>, también llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef>, ayudan a los linfocitos B a elaborar anticuerpos para combatir infecciones.</ListItem><ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos citolíticos naturales</GlossaryTermRef>, también llamados células NK, atacan las células cancerosas y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Vasos linfáticos. Red de tubos delgados que recogen linfa de diferentes partes del cuerpo y la devuelven al torrente sanguíneo.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Estructuras pequeñas en forma de frijol que <GlossaryTermRef href="CDR0000748828" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">filtran</GlossaryTermRef> la linfa y almacenan los glóbulos blancos que ayudan a combatir infecciones y enfermedades. Los ganglios linfáticos se encuentran a lo largo de la red de vasos linfáticos por todo el cuerpo. Hay grupos de ganglios linfáticos en el cuello, la axila, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046288" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediastino</GlossaryTermRef> (área entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>), el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bazo</GlossaryTermRef>. <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Órgano</GlossaryTermRef> que elabora linfocitos, almacena <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef> y linfocitos, filtra la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> y destruye los glóbulos sanguíneos viejos. El bazo está en el lado izquierdo del abdomen, cerca del <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Timo</GlossaryTermRef>. Órgano en el que maduran y se multiplican los linfocitos T. El timo está en el tórax detrás del <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Amígdalas</GlossaryTermRef>. Dos masas pequeñas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> linfático en la parte de atrás de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>. Hay una amígdala a cada lado de la garganta.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Médula ósea</GlossaryTermRef>. Tejido blando y esponjoso en el centro de ciertos huesos, como el hueso de la cadera y el esternón. La médula ósea elabora los glóbulos blancos, los glóbulos rojos y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000656303" type="image/jpeg" alt="Sistema linfático. En la imagen se observan las amígdalas, el timo, el bazo, la médula ósea, los vasos linfáticos y los ganglios linfáticos. En un recuadro se muestra la estructura interior de un ganglio linfático y los vasos linfáticos contiguos, con flechas que indican cómo circula la linfa (líquido claro) hacia dentro y fuera del ganglio linfático. En otro recuadro se muestra una ampliación de la médula ósea con células sanguíneas." language="es" placement="image-center" id="_195"><Caption language="es">El sistema linfático, que es parte del sistema inmunitario del cuerpo, está formado por tejidos y órganos que ayudan a proteger el cuerpo contra infecciones y enfermedades. Este sistema incluye  las amígdalas, el timo, el bazo, la médula ósea, los vasos linfáticos y los ganglios linfáticos. La linfa (líquido claro) y los linfocitos (glóbulos blancos) recorren los vasos linfáticos y entran a los ganglios linfáticos donde los linfocitos destruyen las sustancias dañinas. La linfa entra en la corriente sanguínea por una vena grande cerca del corazón. </Caption></MediaLink><Para id="_427">El tejido linfático también se encuentra en otras partes del cuerpo como el estómago, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula tiroidea</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> y la piel.</Para><Para id="_837">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> no Hodgkin puede comenzar en los linfocitos B, los linfocitos T o en los linfocitos citolíticos naturales.</Para><Para id="_430">Hay dos tipos generales de linfoma: <GlossaryTermRef href="CDR0000270800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin</GlossaryTermRef> y linfoma no Hodgkin, que también se conocen como linfomas hodgkinianos y no hodgkinianos. Este resumen describe el tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil. Para obtener información sobre el tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil, consulte <SummaryRef href="CDR0000256830" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">Tratamiento del Linfoma de Hodgkin infantil</SummaryRef>.</Para><Para id="_8">El tratamiento del linfoma no Hodgkin es diferente en niños y adultos. Para obtener más información sobre el tratamiento en adultos, consulte lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_407" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256771" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin en adultos</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000426390" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-linfoma-primario-snc-pdq">Tratamiento del linfoma primario del sistema nervioso central</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000433316" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Tratamiento de la micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary)</SummaryRef></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_9"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_10">Hay tres tipos principales de linfoma no Hodgkin infantil.</KeyPoint><Para id="_11">El tipo de linfoma se determina por el aspecto de las células al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef>. Los tres tipos principales de linfoma no Hodgkin infantil son los siguientes:</Para><SummarySection id="_376"><KeyPoint id="_377">Linfoma no Hodgkin de células B maduras de crecimiento rápido</KeyPoint><Para id="_378">Los linfomas no Hodgkin de células B maduras de <GlossaryTermRef href="CDR0000045588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento rápido</GlossaryTermRef> (agresivos)  incluyen los siguientes tipos:</Para><ItemizedList id="_368" Style="bullet">
          <ListItem><Strong>Linfoma o leucemia de Burkitt.</Strong> El <GlossaryTermRef href="CDR0000045203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Burkitt</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000256548" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia de Burkitt</GlossaryTermRef> son formas diferentes de la misma enfermedad. Son <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef> agresivos (de crecimiento rápido) de los linfocitos B que son más frecuentes en niños y adultos jóvenes. Se forman en el abdomen, el <GlossaryTermRef href="CDR0000777073" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anillo de Waldeyer</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef>, los huesos, la médula ósea, la piel, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC) o la cabeza y el cuello. La leucemia de Burkitt a veces comienza en los ganglios linfáticos, como el linfoma de Burkitt, y luego se disemina a la sangre y la médula ósea. Otras veces, aparece de manera directa en la sangre y la médula ósea sin formarse en los ganglios linfáticos primero.<Para id="_454">Se ha establecido una relación tanto de la leucemia de Burkitt como del linfoma de Burkitt con la infección por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de Epstein-Barr</GlossaryTermRef> (VEB). Es más probable que la infección por el VEB se presente en pacientes de África que de los Estados Unidos. El linfoma y la leucemia de Burkitt son más frecuentes en personas blancas. El linfoma y la leucemia de Burkitt se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnostican</GlossaryTermRef> cuando se observa una muestra de tejido y se detecta un cambio específico en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>MYC</GeneName>.</Para></ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000428286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma difuso de células B grandes</GlossaryTermRef>.</Strong> Es el tipo más común de linfoma no Hodgkin. Es un tipo de linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido en los ganglios linfáticos. También suele afectar el bazo, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, la médula ósea y otros órganos. El linfoma difuso de células B grandes se presenta con mayor frecuencia en los <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> que en los niños.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000777025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma mediastínico primario de células B</GlossaryTermRef>.</Strong> Tipo de linfoma que se origina en células B del mediastino (área entre los pulmones). Es posible que se disemine a órganos cercanos, como los pulmones y el pericardio (bolsa que rodea el corazón). A veces, también se disemina a ganglios linfáticos y órganos alejados, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef>. El linfoma mediastínico primario de células B se presenta con mayor frecuencia en los adolescentes mayores que en los niños.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_379"><KeyPoint id="_380">Linfoma linfoblástico</KeyPoint><Para id="_381">El <GlossaryTermRef href="CDR0000597158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma linfoblástico</GlossaryTermRef> es un tipo de linfoma que afecta sobre todo a los linfocitos T. Suele formarse en el mediastino (área entre los pulmones). Esto ocasiona dificultad para respirar, sibilancias, problemas para tragar o hinchazón de la cabeza y el cuello. Es posible que se disemine a los ganglios linfáticos, los huesos, la médula ósea, la piel, el SNC, los órganos del abdomen y otras áreas. El linfoma linfoblástico es muy parecido a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045586" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfoblástica aguda</GlossaryTermRef> (LLA).</Para></SummarySection><SummarySection id="_382"><KeyPoint id="_383">Linfoma anaplásico de células grandes</KeyPoint><Para id="_384">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045552" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma anaplásico de células grandes</GlossaryTermRef> es un tipo de linfoma que afecta sobre todo a los linfocitos T. Suele formarse en los ganglios linfáticos, la piel o los huesos. Algunas veces se forma en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo digestivo</GlossaryTermRef>, los pulmones, el tejido que cubre los pulmones y los músculos. Los pacientes con linfoma anaplásico de células grandes tienen un <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor</GlossaryTermRef> llamado CD30 en la superficie de las células T. En muchos niños, el linfoma anaplásico de células grandes se caracteriza por cambios en el gen <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000721252" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ALK</GlossaryTermRef></GeneName>  que produce una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000723339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cinasa del linfoma anaplásico</GlossaryTermRef>. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> analiza si están presente estas células y busca cambios en los genes para diagnosticar el linfoma anaplásico de células grandes.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_385"><KeyPoint id="_386">Algunos tipos de linfomas no Hodgkin son infrecuentes en niños.</KeyPoint><Para id="_387">Algunos tipos de linfomas no Hodgkin infantiles son menos comunes, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_388" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000428287" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma folicular</GlossaryTermRef> de tipo infantil o pediátrico.</Strong> En los niños, el linfoma folicular se presenta sobre todo en los varones. Es más probable que se encuentre en un área y no se disemine a otras partes del cuerpo. Suele formarse en las amígdalas y los ganglios linfáticos en el cuello, pero también se forma en los testículos, el riñón, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo digestivo</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas salivales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000543124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma de zona marginal</GlossaryTermRef>.</Strong> El linfoma de zona marginal es un tipo de linfoma que tiende a crecer y diseminarse despacio y por lo general, se detecta en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano. Se puede encontrar en los ganglios linfáticos o en áreas fuera de los ganglios linfáticos. El linfoma de células marginales que se encuentra fuera de los ganglios linfáticos en los niños se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000044437" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de tejido linfoide asociado a mucosas</GlossaryTermRef> (MALT). Este tipo de linfoma a veces se asocia con una infección por <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000045706" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Helicobacter pylori</GlossaryTermRef></ScientificName> en el tubo digestivo o una infección por <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000777077" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Chlamydophila psittaci</GlossaryTermRef></ScientificName> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conjuntiva</GlossaryTermRef> que reviste el ojo. El linfoma de zona marginal es infrecuente en niños, pero frecuente en adultos.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma primario del sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC).</Strong> Este tipo de linfoma casi nunca se observa en niños.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000405873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma periférico de células T</GlossaryTermRef>.</Strong> Este tipo de linfoma no Hodgkin es de crecimiento rápido (agresivo) y comienza en los linfocitos T maduros. Otros tipos de linfoma periféricos de células T incluyen el linfoma de células T maduras o de linfocitos citolíticos naturales (NK), el linfoma <GlossaryTermRef href="CDR0000539104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraganglionar</GlossaryTermRef> de células T o NK y el linfoma hepatoesplénico de células T. El linfoma periférico de células T es infrecuente en niños.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma cutáneo de células T</GlossaryTermRef>.</Strong> Este tipo de linfoma se origina en la piel, hace que la piel se vuelva más gruesa o forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. Es muy infrecuente en niños, pero es más común en los adolescentes y los adultos jóvenes. Hay diferentes tipos de linfoma cutáneo de células T, como el linfoma anaplásico de células grandes cutáneo, el linfoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutáneo</GlossaryTermRef> de células T similar a la paniculitis (paniculítico), el linfoma de células T gamma-delta y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045794" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">micosis fungoide</GlossaryTermRef>. La micosis fungoide casi nunca se presenta en niños y adolescentes.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_432"><KeyPoint id="_433">Un sistema inmunitario debilitado aumenta el riesgo de linfoma no Hodgkin en los niños.</KeyPoint><Para id="_434">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. La presencia de uno o más de estos factores de riesgo no significa que el niño presentará linfoma no Hodgkin (LNH), y algunos niños sin factores de riesgo conocidos contraerán la enfermedad. Consulte con el médico si piensa que su niño está en riesgo.</Para><Para id="_435">Algunos de los problemas del sistema inmunitario que se han relacionados con un riesgo más alto de LNH infantil son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_436" Style="bullet">
        <ListItem>Infección por el virus de Epstein-Barr o el <GlossaryTermRef href="CDR0000044366" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de la inmunodeficiencia humana</GlossaryTermRef> (VIH).</ListItem>
        <ListItem>Sistema inmunitario debilitado luego de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> o por los <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> que se administran después de un trasplante.</ListItem>
        <ListItem>Ciertas enfermedades <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditarias</GlossaryTermRef> (como los <GlossaryTermRef href="CDR0000794884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes de deficiencia en la reparación del ADN</GlossaryTermRef> que incluyen la <GlossaryTermRef href="CDR0000270853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ataxia-telangiectasia</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000794882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de rotura de Nijmegen</GlossaryTermRef> y el síndrome de <GlossaryTermRef href="CDR0000789741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">deficiencia constitucional en la reparación de errores de emparejamiento</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Tratamientos anteriores contra el cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_448">Si el linfoma o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045767" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad linfoproliferativa</GlossaryTermRef> se relaciona con un sistema inmunitario débil a causa de ciertas enfermedades hereditarias, la infección por el VIH, un trasplante o medicamentos administrados luego de un trasplante, la <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> se llama enfermedad linfoproliferativa relacionada con <GlossaryTermRef href="CDR0000046357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodeficiencia</GlossaryTermRef>. Los diferentes tipos de enfermedades linfoproliferativas relacionadas con la inmunodeficiencia son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_449" Style="bullet">
        <ListItem>Enfermedad linfoproliferativa relacionada con inmunodeficiencia primaria.</ListItem>
        <ListItem>Linfoma no Hodgkin relacionado con el VIH.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000468786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermedad linfoproliferativa postrasplante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Enfermedad linfoproliferativa a causa de la quimioterapia.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_14"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_15">Entre los signos del linfoma no Hodgkin infantil se incluyen problemas para respirar y ganglios linfáticos hinchados (agrandados).</KeyPoint><Para id="_16">La causa de estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> quizás sea un linfoma no Hodgkin u otras afecciones. Consulte con el médico si su niño tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
        <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
        <ListItem>Sibilancias.</ListItem>
        <ListItem>Tos.</ListItem>
        <ListItem>Ruidos respiratorios de tono agudo.</ListItem>
        <ListItem>Hinchazón en la cabeza, el cuello, la parte superior del cuerpo o los brazos.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para tragar.</ListItem>
        <ListItem>Hinchazón no dolorosa (aumento de tamaño) de los ganglios linfáticos en el cuello, la axila, el estómago o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Masa no dolorosa o hinchazón en un testículo.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef> de origen desconocido.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso de origen desconocido.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000454810" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sudores nocturnos</GlossaryTermRef> excesivos.</ListItem>
        <ListItem>Dolor o distensión del abdomen.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_19">Para diagnosticar el linfoma no Hodgkin infantil, se utilizan pruebas que examinan el cuerpo y el sistema linfático.</KeyPoint><Para id="_20">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef> de su hijo, y de hacer un examen físico al niño, es posible que el equipo médico realice las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
        
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre, como <GlossaryTermRef href="CDR0000044338" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrólitos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactato–deshidrogenasa</GlossaryTermRef> (LDH), <GlossaryTermRef href="CDR0000393536" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido úrico</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000572242" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nitrógeno ureico sanguíneo</GlossaryTermRef> (NUS), <GlossaryTermRef href="CDR0000044337" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">creatinina</GlossaryTermRef> y valores del funcionamiento hepático. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia quizás sea un signo de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390293" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pruebas del funcionamiento hepático</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento en el que se analiza una muestra de sangre para medir las cantidades de ciertas sustancias que el hígado libera en la sangre. Una cantidad más alta que lo normal de estas sustancias quizás sea un signo de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como el cuello, el tórax, el abdomen y la pelvis, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computadorizada</GlossaryTermRef>, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.<MediaLink ref="CDR0000775984" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC). En la imagen se observa una niña acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_423"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC). La niña está acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales. A veces, se combina el uso de una TEP y una TC al mismo tiempo. Si hay cáncer, esto aumenta la probabilidad de encontrarlo.<MediaLink ref="CDR0000775986" type="image/jpeg" alt="En este dibujo se muestra un niño acostado en una camilla que se desliza a través del escáner de TEP." language="es" placement="image-center" id="_424"><Caption language="es">Tomografía por emisión de positrones (TEP).  El niño se acuesta en una camilla que se desliza a través del escáner de  TEP.  El soporte de cabeza y la faja ajustadora blanca ayudan al niño a permanecer inmóvil.  Se inyecta en una vena del niño una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radiactiva. El escáner crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células cancerosas se ven más brillantes en la imagen porque  absorben más glucosa que las células normales.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000044244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imágenes por resonancia magnética nuclear</GlossaryTermRef> (IRMN).<MediaLink ref="CDR0000775982" type="image/jpeg" alt="Imagen por resonancia magnética (IRM). En el dibujo se observa a un niño acostado sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_426"><Caption language="es">Imagen por resonancia magnética (IRM).  El niño se acuesta sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.  La posición del niño en la camilla depende de la parte del cuerpo que se quiere explorar.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046303" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Punción lumbar</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para tomar una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (LCR) de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>. Se introduce una aguja entre dos huesos de la columna vertebral hasta llegar al LCR que rodea la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef> y se extrae una muestra del líquido. La muestra de LCR se examina al microscopio en busca de signos de que el cáncer se diseminó al encéfalo y la médula espinal. Este procedimiento también se llama PL o <GlossaryTermRef href="CDR0000046592" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">punción lumbar</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000581236" type="image/jpeg" alt="Punción lumbar. En el dibujo se muestra a una persona acostada de lado, en posición encorvada, sobre una camilla. Se le inserta en la parte inferior de la espalda una larga y fina aguja espinal o intrarraquídea. En un recuadro se observa una ampliación de la aguja que penetra la columna vertebral, se señala la médula espinal y el líquido cefalorraquídeo en color azul." language="es" placement="image-center" id="_278"><Caption language="es">Punción lumbar. La persona se acuesta de lado, en posición encorvada, sobre una camilla. Después de adormecer un área pequeña en la parte inferior de la espalda, se inserta una larga y fina aguja espinal o intrarraquídea en la columna vertebral. Se extrae una muestra de líquido cefalorraquídeo (se observa en azul). En ocasiones, se envía esta muestra a un laboratorio para que la examinen.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> radiografía de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000775987" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa a un niño acostado boca arriba sobre una camilla durante un procedimiento de ecografía del abdomen. Se ve a un adulto que realiza el procedimiento aplicando presión sobre la piel del abdomen del niño usando un transductor (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo). En una pantalla de computadora se muestra la imagen de la ecografía llamada ecograma." language="es" placement="image-center" id="_422"><Caption language="es">Ecografía del abdomen. Durante este procedimiento se utiliza un transductor ecográfico conectado a una computadora para aplicar presión sobre la piel del abdomen. El transductor es un instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen una imagen computarizada de la ecografía llamada ecograma.  </Caption></MediaLink>
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_437"><KeyPoint id="_438">Se hace una biopsia para diagnosticar el linfoma no Hodgkin infantil.</KeyPoint><Para id="_439">Durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>, se extraen células y tejidos para que un patólogo los observe al microscopio y determine si hay células cancerosas. Un patólogo con experiencia en el diagnóstico del linfoma no Hodgkin infantil debe examinar las muestras de la biopsia porque el tratamiento depende del tipo de linfoma no Hodgkin.</Para><Para id="_445">Se utiliza uno de los siguientes tipos de biopsia.</Para><ItemizedList id="_440" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por escisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción completa de un ganglio linfático o una masa de tejido.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por incisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de una parte de una masa, un ganglio linfático o una muestra de tejido.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045657" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por punción con aguja gruesa</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de tejido o de una parte de un ganglio linfático mediante una aguja ancha.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por aspiración con aguja fina</GlossaryTermRef> (AAF):</Strong> extracción de tejido o una parte de un ganglio linfático mediante una aguja fina.
        </ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_441">El procedimiento que se use para extraer la muestra de tejido dependerá de la parte del cuerpo donde se encuentra el tumor.</Para><ItemizedList id="_442" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046505" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aspiración de médula ósea</GlossaryTermRef> y biopsia:</Strong> extracción de una muestra de médula ósea y un trozo pequeño de hueso mediante la introducción de una aguja hueca en el hueso de la cadera o el esternón.<MediaLink ref="CDR0000775981" type="image/jpeg" alt="Aspiración de la médula ósea y biopsia; el dibujo muestra a un niño acostado boca abajo en una camilla y una aguja para la médula ósea que se inserta en el hueso ilíaco (hueso de la cadera) derecho. El recuadro muestra la aguja para la médula ósea que se inserta a través de la piel hasta la médula ósea del hueso de la cadera." language="es" placement="image-center" id="_425"><Caption language="es">Aspiración de la médula ósea y biopsia. Después de adormecer un área pequeña de la piel, se inserta una aguja para la médula ósea en el hueso ilíaco (hueso de la cadera) del niño. Se extraen muestras de sangre, hueso y médula ósea para examinarlas al microscopio.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046287" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mediastinoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quirúrgico</GlossaryTermRef> para observar si hay áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> en los órganos, tejidos y ganglios linfáticos que se encuentran entre los pulmones. Se hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> (corte) en la parte superior del esternón y se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000514453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediastinoscopio</GlossaryTermRef> en el tórax. Un mediastinoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar. También tiene una herramienta para extraer muestras de tejido o de ganglios linfáticos, que se observan con un microscopio para verificar si hay signos de cáncer.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mediastinotomía anterior</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento quirúrgico para observar los órganos y tejidos ubicados entre los pulmones, y entre el esternón y el corazón, para determinar si hay áreas anormales. Se realiza una incisión (corte) cerca del esternón y se introduce un mediastinoscopio en el tórax. Un mediastinoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar. También tiene una herramienta para extraer muestras de tejido o de ganglios linfáticos, que se observan con un microscopio para verificar si hay signos de cáncer. Esto también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000044370" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">procedimiento de Chamberlain</GlossaryTermRef>.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Toracentesis</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción del líquido que se encuentra en el espacio entre el revestimiento del tórax y el pulmón mediante una aguja. Un patólogo observa el líquido al microscopio para detectar células cancerosas.
        </ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_443">Si se encuentra cáncer, se usan las siguientes pruebas para estudiar las células cancerosas:</Para><ItemizedList id="_444" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000653117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunohistoquímica</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> por la que se usan anticuerpos para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef>) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Una vez que los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000335066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Citometría de flujo</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio para medir el número de células de una muestra, el porcentaje de células vivas de una muestra y determinar ciertas características de las células, como el tamaño, la forma y la presencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef> tumorales (o de otro tipo) en la superficie celular. Las células de una muestra de sangre, médula ósea u otro tejido del paciente se tiñen con un tinte sensible a la luz y se colocan en un líquido. Luego, se pasan estas células, de en una, por un rayo de luz. Los resultados de la prueba dependen de la forma en que las células con el tinte reaccionan frente al rayo de luz. Esta prueba se usa para diagnosticar y tratar ciertos tipos de cáncer, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef> y el linfoma.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000270737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citogenético</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio para examinar los <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosomas</GlossaryTermRef> en las células de una muestra de sangre o médula ósea. Se cuenta el número de cromosomas y se observa si hay algún cambio, como cromosomas rotos, en otro orden, faltantes o sobrantes. Es posible que los cambios en ciertos cromosomas indiquen la presencia de cáncer. El análisis citogenético se usa para diagnosticar el cáncer, planificar el tratamiento o determinar si el tratamiento es eficaz.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000460151" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hibridación fluorescente in situ</GlossaryTermRef> (FISH):</Strong> prueba de laboratorio que se usa para observar y contar los genes o los cromosomas en las células y los tejidos. En el laboratorio, se preparan trozos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> con un tinte fluorescente que se agregan a una muestra de células o tejidos de un paciente. Cuando se observan al microscopio con una luz especial, estos trozos de ADN brillan si se unen a genes o áreas específicas de los cromosomas en la muestra. La prueba FISH se usa para diagnosticar el cáncer y planificar el tratamiento.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000341450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunofenotipificación</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio para la que se usan anticuerpos a fin de identificar células cancerosas según los tipos de antígenos o marcadores presentes en la superficie celular. Esta prueba se usa para diagnosticar tipos específicos de linfoma.
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_22"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_23">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_140">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_141" Style="bullet">
        <ListItem>Tipo de linfoma.</ListItem>
        <ListItem>Lugar del cuerpo donde está el tumor en el momento del diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem>Estadio del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Ciertos cambios en los cromosomas.</ListItem>
        <ListItem>Tipo de tratamiento inicial.</ListItem>
        <ListItem>Respuesta del linfoma al tratamiento inicial.</ListItem>
        <ListItem>Edad y estado general de salud del paciente.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_25"><Title>Estadios del linfoma no Hodgkin infantil</Title><SummarySection id="_26"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_27">Después del diagnóstico del linfoma no Hodgkin en adultos, se realizan pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro del sistema linfático o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_28">El proceso que se utiliza para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó dentro del <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. Los resultados de las pruebas y procedimientos usados para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef> también se usan para la estadificación. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_851">Para obtener una descripción de las pruebas y procedimientos utilizados para diagnosticar el linfoma no Hodgkin, consulte <SummaryRef href="CDR0000256783#_19" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Información general</SummaryRef></Para></SummarySection><SummarySection id="_205"><KeyPoint id="_206">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_205_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_205_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_30"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_31">Los siguientes estadios se usan para el linfoma no Hodgkin infantil:</KeyPoint><SummarySection id="_32"><KeyPoint id="_33">Estadio I</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000650474" type="image/jpeg" alt="Linfoma no Hodgkin infantil en estadio I. En la imagen se observa cáncer en un grupo de ganglios linfáticos. En una ampliación se observa un ganglio linfático con un vaso linfático, una arteria y una vena. En el ganglio linfático hay células de linfoma (cancerosas)." language="es" placement="image-center" id="_225"><Caption language="es">Linfoma no Hodgkin infantil en estadio I. Se encuentra cáncer en uno de los siguientes sitios: 1) un grupo de ganglios linfáticos; 2) un área fuera de los ganglios linfáticos. Además, no se encuentra cáncer en el abdomen ni en el mediastino (área entre los pulmones).</Caption></MediaLink><Para id="_217">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000330108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin infantil en estadio I</GlossaryTermRef>, se encuentra cáncer en uno de los siguientes sitios:</Para><ItemizedList id="_222" Style="bullet">
          <ListItem>Un grupo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Un área fuera de los ganglios linfáticos.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_223">Además, no se encuentra cáncer en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> ni el <GlossaryTermRef href="CDR0000046288" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediastino</GlossaryTermRef> (área entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>).</Para></SummarySection><SummarySection id="_35"><KeyPoint id="_36">Estadio II</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000650476" type="image/jpeg" alt="Linfoma no Hodgkin infantil en estadio II. En la imagen se observa cáncer en grupos de ganglios linfáticos por encima y debajo del diafragma, en el hígado y en el apéndice. También se muestran el intestino delgado y el colon. En una ampliación se observa un ganglio linfático con un vaso linfático, una arteria y una vena. En el ganglio linfático hay células de linfoma (cancerosas)." language="es" placement="image-center" id="_226"><Caption language="es">Linfoma no Hodgkin infantil en estadio II. Se presenta una de las siguientes situaciones: 1) se encuentra cáncer en un área fuera de los ganglios linfáticos y en los ganglios linfáticos cercanos a esa área (a); 2) se encuentra cáncer en dos o más áreas por encima (b) o debajo (c) del diafragma; 3) el cáncer comenzó en el estómago, el apéndice o los intestinos (d) y se puede extirpar por completo mediante cirugía.</Caption></MediaLink><Para id="_37">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000330109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin infantil en estadio II</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_219" Style="bullet">
          <ListItem>Se encuentra cáncer en un área fuera de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y en los ganglios linfáticos cercanos a esa área.</ListItem>
          <ListItem>Se encuentra cáncer en dos o más áreas por encima o debajo del <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef>, y es posible que se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer comenzó en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef>, y se puede extirpar por completo mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>. Es posible que el cáncer se haya diseminado a algunos ganglios linfáticos cercanos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_39"><KeyPoint id="_40">Estadio III</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000650477" type="image/jpeg" alt="Linfoma no Hodgkin infantil en estadio III. En la imagen se observa cáncer en grupos de ganglios linfáticos por encima y debajo del diafragma, en el tórax, y en varias partes del abdomen, como en el hígado, el bazo, el intestino delgado y el apéndice. También se muestra el colon. En una ampliación se observa un ganglio linfático, una arteria y una vena. En el ganglio linfático hay células de linfoma (cancerosas)." language="es" placement="image-center" id="_227"><Caption language="es">Linfoma no Hodgkin infantil en estadio III. Se presenta una de las siguientes situaciones: 1) se encuentra cáncer en por lo menos un área por encima del diafragma y un área por debajo del diafragma (a); 2) el cáncer comenzó en el tórax (b); 3) el cáncer comenzó en el abdomen y se diseminó por todo el abdomen (c); 4) se encuentra cáncer en el área que rodea la columna vertebral (no se muestra).</Caption></MediaLink><Para id="_41">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000330110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin infantil en estadio III</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_220" Style="bullet">
          <ListItem>Se encuentra cáncer en por lo menos un área por encima del <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef> y un área por debajo del diafragma.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer comenzó en el tórax.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer comenzó en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, se diseminó por todo el abdomen y no se puede extirpar por completo mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Se encuentra cáncer en el área que rodea la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_43"><KeyPoint id="_44">Estadio IV</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000650480" type="image/jpeg" alt="Linfoma no Hodgkin infantil en estadio IV. En la imagen se observa el encéfalo, la médula espinal, y el líquido cefalorraquídeo en el interior y alrededor del encéfalo y la médula espinal. En el recuadro se observa cáncer en la médula ósea." language="es" placement="image-center" id="_228"><Caption language="es">Linfoma no Hodgkin infantil en estadio IV. Se encuentra cáncer en la médula ósea, el encéfalo o el líquido cefalorraquídeo. También es posible que se encuentre cáncer en otras partes del cuerpo.</Caption></MediaLink><Para id="_45">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000330112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin infantil en estadio IV</GlossaryTermRef>, se encuentra cáncer en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>. También es posible que se encuentre cáncer en otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_477"><KeyPoint id="_478">En ocasiones, el linfoma no Hodgkin infantil no responde al tratamiento o recidiva (vuelve) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_838">El linfoma no Hodgkin <GlossaryTermRef href="CDR0000350245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> es un cáncer que no responde al tratamiento inicial.</Para><Para id="_479">El linfoma no Hodgkin <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> es un cáncer que recidivó (volvió) después del tratamiento. A veces el cáncer reaparece en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> o en otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_48"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_49"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_50">Hay diferentes tipos de tratamiento para los niños con linfoma no Hodgkin.</KeyPoint><Para id="_51">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar.</Para><Para id="_52">Se debe considerar la participación en un ensayo clínico para todos los niños con linfoma no Hodgkin. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_53"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_54">El tratamiento de los niños con linfoma no Hodgkin lo debe planificar un equipo de médicos experto en el tratamiento del cáncer infantil.</KeyPoint><Para id="_55">El tratamiento lo supervisará un <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>, un médico que se especializa en el tratamiento de niños con cáncer. El oncólogo pediatra trabaja con otros <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedores de atención de la salud</GlossaryTermRef> expertos en el tratamiento de niños con linfoma no Hodgkin y que se especializan en ciertas áreas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef>. Entre estos <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef> se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_56" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318822" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hematólogo pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_57"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_58">Se utilizan ocho tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_839"><KeyPoint id="_854">Cirugía</KeyPoint><Para id="_840">En algunos tipos de linfoma no Hodgkin infantil se hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar tanto <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> como sea posible. Después de que el médico extirpa todo el cáncer que puede ver durante la cirugía, algunos pacientes reciben <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> para destruir cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> cancerosa que haya quedado. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_59"><KeyPoint id="_60">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_112">La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000045922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef>), un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se usan dos o más medicamentos contra el cáncer.</Para><Para id="_416">La quimioterapia intratecal se usa a veces para tratar el linfoma no Hodgkin infantil que se diseminó o que se podría diseminar al <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>. Cuando se usa para disminuir las probabilidades de que el cáncer se disemine al encéfalo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046472" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profilaxis del SNC</GlossaryTermRef>. La quimioterapia intratecal se administra además de la quimioterapia por boca o vía intravenosa. También es posible usar quimioterapia en <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> más altas que las normales como profilaxis del SNC.</Para><MediaLink ref="CDR0000584707" type="image/jpeg" alt="Quimioterapia intratecal; la imagen muestra el líquido cefalorraquídeo (LCR) en el cerebro y la médula espinal, y un reservorio (depósito) de Ommaya (un aparato en forma de cúpula que se coloca debajo del cuero cabelludo mediante cirugía; este contiene los medicamentos que circulan por un tubo delgado hasta el cerebro). En la sección superior se muestra una jeringa con la que se inyectan medicamentos contra el cáncer en el reservorio de Ommaya. En la sección inferior se muestra una jeringa con la que se inyectan medicamentos contra el cáncer directamente en el LCR en la parte inferior de la columna vertebral." language="es" placement="image-center" id="_215"><Caption language="es">Quimioterapia intratecal. Los medicamentos contra el cáncer se inyectan en el espacio intratecal, que contiene el líquido cefalorraquídeo (LCR, que se muestra en color azul).  Hay dos formas de hacer esto.  Una de las formas, que se muestra en la parte superior de la imagen, consiste en inyectar los medicamentos en un reservorio de Ommaya  (un aparato en forma de cúpula que se coloca debajo del cuero cabelludo mediante cirugía; este contiene los medicamentos que circulan por un tubo pequeño hasta el cerebro).  La otra forma, que se muestra en la parte inferior de la imagen, consiste en inyectar los medicamentos directamente en el LCR en la parte inferior de la columna vertebral, después de que se adormece un área pequeña en la parte inferior de la espalda.</Caption></MediaLink><Para id="_450">
          La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer que se esté tratando.
        </Para><Para id="_253">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/non-hodgkin">Drugs Approved for Non-Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el linfoma no Hodgkin).</Para></SummarySection><SummarySection id="_62"><KeyPoint id="_63">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_113">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento contra el cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir las células cancerosas o impedir que se multipliquen. En la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer. En ocasiones, la radioterapia externa se usa para el tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil que se diseminó o se podría diseminar al encéfalo y la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>. La radioterapia externa a veces también se usa para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma cutáneo de células T</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045794" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">micosis fungoide</GlossaryTermRef>).</Para></SummarySection><SummarySection id="_67"><KeyPoint id="_68">Dosis altas de quimioterapia con trasplante de células madre</KeyPoint><Para id="_472">
          Se administran <GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis altas de quimioterapia</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente o de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina la quimioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas se convierten en células sanguíneas del cuerpo y restauran las células destruidas.
        </Para><Para id="_254">Para obtener más información en inglés, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/non-hodgkin">Drugs Approved for Non-Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el linfoma no Hodgkin).</Para><MediaLink ref="CDR0000765551" type="image/jpeg" alt="Trasplante de células madre de un donante. Se observan tres paneles. Panel 1: en el dibujo se muestra la extracción de células madre del torrente sanguíneo de una donante mediante una máquina de aféresis. Se extrae sangre de una vena del brazo y se la hace pasar por la máquina que separa las células madre. La sangre que queda se devuelve a la donante por una vena del otro brazo. Panel 2: en el dibujo se observa a una proveedora de atención de la salud que administra una infusión de quimioterapia a un paciente mediante un catéter en el tórax. La quimioterapia se administra para destruir células cancerosas y preparar el cuerpo del paciente para recibir las células madre del donante. Panel 3: en el dibujo se observa a un paciente que recibe una infusión de las células madre del donante a través de un catéter en el tórax." language="es" placement="image-center" id="_279"><Caption language="es">Trasplante de células madre de un donante. Paso 1: cuatro o cinco días antes de la extracción de las células madre del donante, este recibe un medicamento para aumentar el número de células madre que circulan por el torrente sanguíneo (no se muestra). A continuación, se extraen las células madre formadoras de sangre del donante a través de una vena grande de un brazo. La sangre pasa por una máquina de aféresis que separa las células madre y luego, el resto de la sangre, se devuelve al donante por una vena del otro brazo. Paso 2: el paciente recibe quimioterapia para eliminar las células cancerosas y preparar el cuerpo para recibir las células madre del donante. Es posible que el paciente también reciba radioterapia (no se muestra). Paso 3: el paciente recibe una infusión de las células madre del donante.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_245"><KeyPoint id="_246">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_247">En la <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef>, se usan medicamentos u otras sustancias que bloquean la acción de enzimas específicas, proteínas y otras moléculas que participan en la multiplicación y diseminación de células cancerosas. Se usan diferentes tipos de terapia dirigida, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_841" Style="bullet">
          <ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef>: Los anticuerpos monoclonales son <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> que se producen en el laboratorio para el tratamiento de muchas enfermedades, incluso el cáncer. Como tratamiento del cáncer, estos anticuerpos se adhieren a dianas específicas en las células cancerosas o en otras células que ayudan a que se formen células cancerosas. Los anticuerpos destruyen las células cancerosas, bloquean su multiplicación o impiden que se diseminen. Los anticuerpos monoclonales se administran por infusión. Se emplean solos o para llevar medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> o material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> directamente a las células cancerosas. Los anticuerpos monoclonales se pueden usar en combinación con la quimioterapia como terapia adyuvante.<Para id="_842">Los siguientes son tipos de anticuerpos monoclonales:</Para><ItemizedList id="_458" Style="bullet"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef> se usa para el tratamiento de varios tipos de linfoma no Hodgkin infantil.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> se usa para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000777025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma mediastínico primario de células B grandes</GlossaryTermRef> que no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respondió</GlossaryTermRef> al tratamiento o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió) después del tratamiento. El tratamiento con pembrolizumab se ha estudiado sobre todo en adultos.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000710543" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">brentuximab vedotina</GlossaryTermRef> es un anticuerpo monoclonal combinado con un medicamento contra el cáncer que se usa para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045552" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma anaplásico de células grandes</GlossaryTermRef> que no respondió al tratamiento o que recidivó.</ListItem><ListItem>Un <GlossaryTermRef href="CDR0000044582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal biespecífico</GlossaryTermRef> se elabora a partir de dos anticuerpos monoclonales distintos que se unen a dos sustancias diferentes que destruyen células cancerosas. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045373" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con un anticuerpo</GlossaryTermRef> monoclonal biespecífico se usa para el tratamiento del linfoma o la leucemia de Burkitt y el <GlossaryTermRef href="CDR0000428286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma difuso de células B grandes</GlossaryTermRef> que no respondió al tratamiento o que recidivó.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> está en estudio para el tratamiento del linfoma anaplásico de células grandes con cierto cambio en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> que no respondió al tratamiento o que recidivó (volvió).</ListItem></ItemizedList><EmbeddedVideo id="_808" ref="CDR0000802012" hosting="youtube" unique_id="YvzxnnwZD9c" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>monoclonal antibodies: how monoclonal antibodies treat cancer-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">¿Cómo funcionan los anticuerpos monoclonales para tratar el cáncer?  En este video se explica cómo los anticuerpos monoclonales como el trastuzumab, el pembrolizumab y el rituximab bloquean moléculas que las células cancerosas necesitan para multiplicarse, marcan células cancerosas para que el sistema inmunitario las destruya o transportan sustancias que dañan estas células.</Caption></EmbeddedVideo></ListItem>
          <ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000795666" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de ALK</GlossaryTermRef>: Los inhibidores de ALK bloquean la actividad de una proteína que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000723339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cinasa del linfoma anaplásico</GlossaryTermRef>. Bloquear esta proteína quizás impida la multiplicación y diseminación de células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000710948" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crizotinib</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000777448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alectinib</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000760747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ceritinib</GlossaryTermRef> se usan para el tratamiento del linfoma anaplásico de células grandes que no respondió al tratamiento o que recidivó (volvió). El crizotinib también está en estudio para el tratamiento del linfoma anaplásico de células grandes recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000393541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores del proteasoma</GlossaryTermRef>: este tratamiento impide la acción de los proteasomas en las células cancerosas. Los proteasomas eliminan las proteínas que la célula ya no necesita. Cuando se bloquean los proteasomas, los <GlossaryTermRef href="CDR0000044715" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">protones</GlossaryTermRef> se acumulan en la célula y esto quizás destruya la célula cancerosa. El <GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bortezomib</GlossaryTermRef> en ocasiones se usa para el tratamiento del linfoma linfoblástico que no respondió al tratamiento o que recidivó.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunotoxinas</GlossaryTermRef>: Estas sustancias se unen a las células cancerosas y las destruyen. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">denileucina diftitox</GlossaryTermRef> es una inmunotoxina que se usa para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma cutáneo de células T</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_465">Otras terapias dirigidas están en estudio para el tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil que no respondió al tratamiento o que recidivó (volvió).</Para><Para id="_255">Para obtener más información en inglés, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/non-hodgkin">Drugs Approved for Non-Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el linfoma no Hodgkin).</Para></SummarySection><SummarySection id="_403"><KeyPoint id="_404">Otras terapias farmacológicas</KeyPoint><Para id="_405">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045870" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoides</GlossaryTermRef> son medicamentos relacionados con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina A</GlossaryTermRef>. El retinoide <GlossaryTermRef href="CDR0000045423" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bexaroteno</GlossaryTermRef> se usa para el tratamiento de varios tipos de linfoma cutáneo de células T.</Para><Para id="_460">El cuerpo produce de manera natural <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000613764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esteroideas</GlossaryTermRef>. Este tipo de hormonas también se elaboran en el laboratorio para usar como medicamentos. La terapia con corticoesteroides en la piel se usa para el tratamiento del linfoma cutáneo de células T. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045262" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dexametasona</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045492" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prednisona</GlossaryTermRef> son corticoesteroides que se usan con otros medicamentos para el tratamiento de ciertos tipos de linfoma.</Para><Para id="_850">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibióticos</GlossaryTermRef> son medicamentos que se usan para el tratamiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y del cáncer causado por <GlossaryTermRef href="CDR0000044123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacterias</GlossaryTermRef> y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000044059" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microorganismos</GlossaryTermRef>. Se han usado antibióticos para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000044437" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de tejido linfoide asociado a mucosas</GlossaryTermRef> (MALT). El tratamiento con antibióticos se ha estudiado sobre todo en adultos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_451"><KeyPoint id="_452">Fototerapia</KeyPoint><Para id="_453">La <GlossaryTermRef href="CDR0000589410" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fototerapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento contra el cáncer que usa un medicamento y ciertos tipos de rayos <GlossaryTermRef href="CDR0000045748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">láser</GlossaryTermRef> para eliminar células cancerosas. Se inyecta en la vena un medicamento que se activa al exponerse a la luz. El medicamento se acumula más en las células cancerosas que en las normales. Para el <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer cutáneo</GlossaryTermRef> en la piel, los rayos láser se apuntan sobre la piel y el medicamento se activa y destruye células cancerosas. La fototerapia se usa para el tratamiento del linfoma cutáneo de células T.</Para></SummarySection><SummarySection id="_843"><KeyPoint id="_853">Observación cautelosa</KeyPoint><Para id="_844">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación cautelosa</GlossaryTermRef> es el <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control</GlossaryTermRef> atento del <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estado</GlossaryTermRef> del paciente sin administrar tratamiento, a menos que aparezcan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> o que estos cambien.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_65"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_66">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_199">En esta sección del resumen se describen los tratamientos que se estudian en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_473"><KeyPoint id="_474">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_475">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> ayuda al sistema inmunitario a combatir el cáncer. Los siguientes son tipos de inmunoterapia:</Para><ItemizedList id="_834" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000771302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de células T con CAR</GlossaryTermRef>: en este tratamiento las <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> (tipo de célula del sistema inmunitario) del paciente se modifican para que ataquen ciertas proteínas en la superficie de células cancerosas. Se extraen las células T del paciente y, en el laboratorio, se les añade <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> especiales en la superficie. Las células modificadas se llaman células T con <GlossaryTermRef href="CDR0000787969" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor de antígeno quimérico</GlossaryTermRef> (CAR). Las células T con CAR se producen en el laboratorio y se administran al paciente mediante infusión. Las células T con CAR se multiplican en la sangre del paciente y atacan las células cancerosas. La terapia de células T con CAR está en estudio para el tratamiento del linfoma o la leucemia de Burkitt y el linfoma difuso de células B grandes que no respondió al tratamiento o que recidivó (volvió).<MediaLink ref="CDR0000791284" type="image/jpeg" alt="Terapia de células T con CAR. En el dibujo se muestra que se extrae sangre de una vena del brazo de un paciente para obtener células T. También se muestra que se elabora en el laboratorio un receptor especial, que se llama receptor quimérico para el antígeno (CAR); se añade a las células T el gen que produce el CAR y luego se reproducen millones de células T con CAR. Además, se muestra que el paciente recibe las células T con CAR mediante infusión, y que luego estas células se unen a los antígenos de las células cancerosas y las destruyen." language="es" placement="image-center" id="_835"><Caption language="es">Terapia de células T con CAR. Tipo de tratamiento  en el que se modifican las células T (un tipo de célula inmunitaria) de un paciente en el laboratorio a fin de que se unan a las células cancerosas y las destruyan. La sangre de una vena del brazo del paciente pasa por un tubo hasta una máquina de  aféresis (no se muestra) que extrae los glóbulos blancos, incluso las células T, y devuelve el resto de la sangre al paciente. Luego,   en el laboratorio, el gen que produce un receptor especial, que se llama receptor quimérico para el antígeno (CAR), se añade a las células T, y se reproducen millones de células T con CAR que el paciente recibe mediante infusión. Las células T   con CAR se unen a un antígeno de las células cancerosas y las destruyen.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000634067" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos T citotóxicos</GlossaryTermRef> específicos contra el <GlossaryTermRef href="CDR0000045684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de Epstein-Barr</GlossaryTermRef> (VEB) son un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000797381" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula inmunitaria</GlossaryTermRef> capaz de destruir ciertas células; entre estas, células extrañas, células cancerosas y células infectadas por el VEB. Es posible separar los linfocitos T citotóxicos de otras células sanguíneas, multiplicarlos en el laboratorio y luego administrarlos al paciente para destruir células cancerosas. Los linfocitos T citotóxicos específicos contra el VEB están en estudio para el tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000468786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad linfoproliferativa postrasplante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ciclosporina A</GlossaryTermRef>: se usa en combinación con corticoesteroides para el tratamiento del linfoma subcutáneo de células T paniculítico.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_200"><KeyPoint id="_201">A veces el tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_200_md_66">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que comienzan durante el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_202">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer que empiezan después del mismo y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. Los efectos tardíos del tratamiento del cáncer a veces incluyen las siguientes afecciones:</Para><ItemizedList id="_203" Style="bullet">
          <ListItem>Problemas físicos, en el corazón, los huesos y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fertilidad</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Segundos cánceres</GlossaryTermRef> (nuevos tipos de cáncer) como <GlossaryTermRef href="CDR0000387264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de encéfalo</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome mielodisplásico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_204">Es posible tratar o controlar algunos efectos tardíos. Es importante hablar con los médicos sobre los posibles efectos de algunos tratamientos en su niño. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_207"><KeyPoint id="_208">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_207_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_207_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_207_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_209"><KeyPoint id="_210">Los pacientes ingresan en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_209_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_209_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_211"><KeyPoint id="_212">A veces, se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_211_md_48">A medida que avanza el tratamiento de su hijo, se le harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_211_md_49">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_158"><Title>Opciones de tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil</Title><SummarySection id="_413"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039258">childhood Burkitt lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042189">stage I childhood small noncleaved cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042191">stage II childhood small noncleaved cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042193">stage III childhood small noncleaved cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042195">stage IV childhood small noncleaved cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042197">recurrent childhood small noncleaved cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Linfoma o leucemia de Burkitt</Title><SummarySection id="_281"><Title>Tratamiento del linfoma o la leucemia de Burkitt</Title><Para id="_810">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_343">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000256548" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia de Burkitt</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticados</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_283" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar la mayor cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> posible, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Quimioterapia combinada con <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef>) o sin esta.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_284"><Title>Tratamiento del linfoma o la leucemia de Burkitt recidivantes</Title><Para id="_811">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_345">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000256548" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia de Burkitt</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivantes</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistentes al tratamiento</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_286" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef>) o sin esta.</ListItem>
          <ListItem>Terapia dirigida (rituximab), quimioterapia combinada y <GlossaryTermRef href="CDR0000045262" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dexametasona</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia de dosis alta</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> con las propias <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del paciente o las células de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Terapia dirigida con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo biespecífico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000771302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de células T con CAR</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> en el que se examine una muestra del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> del paciente para verificar si tiene determinados cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>. El tipo de terapia dirigida que se administrará al paciente depende del tipo de cambio en el gen.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><Para id="_TrialSearch_413_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_290"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038790">childhood diffuse large cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042190">stage I childhood large cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042192">stage II childhood large cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042194">stage III childhood large cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042196">stage IV childhood large cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042198">recurrent childhood large cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Linfoma difuso de células B grandes</Title><SummarySection id="_291"><Title>Tratamiento del linfoma difuso de células B grandes</Title><Para id="_812">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_408">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000428286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma difuso de células B grandes</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_409" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar la mayor cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> posible, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Quimioterapia combinada con <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef>) o sin esta.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_294"><Title>Tratamiento del linfoma difuso de células B grandes recidivante o resistente al tratamiento</Title><Para id="_813">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_410">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000428286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma difuso de células B grandes</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_327" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef>) o sin esta.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> (rituximab), quimioterapia combinada y <GlossaryTermRef href="CDR0000045262" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dexametasona</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia de dosis alta</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> con las propias <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del paciente o las células de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Terapia dirigida con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo biespecífico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000771302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de células T con CAR</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> en el que se examine una muestra del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> del paciente para verificar si tiene determinados cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>. El tipo de terapia dirigida que se administrará al paciente depende del tipo de cambio en el gen.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><Para id="_TrialSearch_290_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_300"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000771634">mediastinal (thymic) large B-cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000771635">recurrent mediastinal (thymic) large B-cell lymphoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Linfoma mediastínico primario de células B</Title><SummarySection id="_301"><Title>Tratamiento del linfoma mediastínico primario de células B</Title><Para id="_814">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_369">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000777025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma mediastínico primario de células B</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_303" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045492" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prednisona</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia combinada, prednisona y terapia dirigida (rituximab), con terapia dirigida adicional (<GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>) o sin esta.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_463"><Title>Tratamiento del linfoma mediastínico primario de células B recidivante o resistente al tratamiento</Title><Para id="_815">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_464">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000777025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma mediastínico primario de células B</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_466" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>).</ListItem>
          <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> en el que se examine una muestra del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> del paciente para verificar si tiene determinados cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>. El tipo de terapia dirigida que se administrará al paciente depende del tipo de cambio en el gen.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><Para id="_TrialSearch_300_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_307"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037991">stage I childhood lymphoblastic lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037992">stage II childhood lymphoblastic lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037993">stage III childhood lymphoblastic lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037994">stage IV childhood lymphoblastic lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038024">recurrent childhood lymphoblastic lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Linfoma linfoblástico</Title><SummarySection id="_308"><Title>Tratamiento del linfoma linfoblástico</Title><Para id="_816">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_346">El <GlossaryTermRef href="CDR0000597158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma linfoblástico</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045586" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfoblástica aguda</GlossaryTermRef> (LLA) a veces se clasifican como la misma enfermedad. El tratamiento del linfoma linfoblástico incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_310" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>En ocasiones también se hace <GlossaryTermRef href="CDR0000046472" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profilaxis del SNC</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_311"><Title>Tratamiento del linfoma linfoblástico recidivante o resistente al tratamiento</Title><Para id="_817">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_347">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000597158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma linfoblástico</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_313" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bortezomib</GlossaryTermRef>) y <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia de dosis alta</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> con las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          
          <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> en el que se examine una muestra del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> del paciente para verificar si tiene determinados cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>. El tipo de terapia dirigida que se administrará al paciente depende del tipo de cambio en el gen.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><Para id="_TrialSearch_307_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_317"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000570985">stage I childhood anaplastic large cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000570987">stage II childhood anaplastic large cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000570988">stage III childhood anaplastic large cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000570989">stage IV childhood anaplastic large cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000570991">recurrent childhood anaplastic large cell lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Linfoma anaplásico de células grandes</Title><SummarySection id="_318"><Title>Tratamiento del linfoma anaplásico de células grandes</Title><Para id="_818">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_349">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045552" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma anaplásico de células grandes</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_320" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Quimioterapia combinada, con <GlossaryTermRef href="CDR0000045492" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prednisona</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
          <ListItem>Quimioterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intratecal</GlossaryTermRef> y quimioterapia combinada, para pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_321"><Title>Tratamiento del linfoma anaplásico de células grandes recidivante o resistente al tratamiento</Title><Para id="_819">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_350">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045552" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma anaplásico de células grandes</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_323" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000710543" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">brentuximab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000710948" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crizotinib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000777448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alectinib</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000760747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ceritinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trasplante de células madre</GlossaryTermRef> con las propias <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del paciente o las células de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia de dosis alta</GlossaryTermRef> para pacientes cuya enfermedad progresa y llega al <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>).</ListItem>
          <ListItem>Participación en un ensayo clínico en el que se examine una muestra del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> del paciente para verificar si tiene determinados cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>. El tipo de terapia dirigida que se administrará al paciente depende del tipo de cambio en el gen.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><Para id="_TrialSearch_317_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_329"><Title>Enfermedad linfoproliferativa relacionada con inmunodeficiencia en niños</Title><SummarySection id="_330"><Title>Tratamiento de la enfermedad linfoproliferativa relacionada con inmunodeficiencia primaria</Title><Para id="_820">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_351">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045767" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad linfoproliferativa</GlossaryTermRef> en niños y <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> debilitado incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_331" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef> o sin este.</ListItem>
          <ListItem>A veces se usa un <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef> para el tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodeficiencia</GlossaryTermRef> primaria. Este tratamiento disminuye el riesgo de que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidive</GlossaryTermRef> (vuelva).</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_468"><Title>Tratamiento del linfoma no Hodgkin relacionado con los síndromes de defectos en la reparación del ADN</Title><Para id="_821">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_469">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef> relacionado con los <GlossaryTermRef href="CDR0000794884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes de deficiencia en la reparación del ADN</GlossaryTermRef> en niños incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_470" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_828"><Title>Tratamiento del linfoma no Hodgkin relacionado con el VIH</Title><Para id="_829">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_830">La <GlossaryTermRef href="CDR0000306504" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia antirretrovírica de gran actividad</GlossaryTermRef> o TARGA (combinación de medicamentos <GlossaryTermRef href="CDR0000306492" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antirretrovíricos</GlossaryTermRef>) disminuye el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef> en pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infectados</GlossaryTermRef> con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044366" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de la inmunodeficiencia humana</GlossaryTermRef> (VIH).</Para><Para id="_831">El tratamiento del linfoma no Hodgkin (LNH) relacionado con el VIH en niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_832" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef> o sin este.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_833">Para el tratamiento de la enfermedad <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>, las opciones de tratamiento dependerán del tipo de linfoma no Hodgkin.</Para></SummarySection><SummarySection id="_334"><Title>Tratamiento de la enfermedad linfoproliferativa postrasplante</Title><Para id="_822">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_412">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000468786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad linfoproliferativa postrasplante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_335" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. En ocasiones se administran <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> bajas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodepresores</GlossaryTermRef> después de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef>).</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>, con terapia dirigida (rituximab) o sin esta.</ListItem>
          <ListItem>Está en estudio el tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000524215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos de un donante</GlossaryTermRef> o las propias <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> del paciente dirigidos a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de Epstein-Barr</GlossaryTermRef>. Este tratamiento solo está disponible en algunos centros en los Estados Unidos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_336"><Title>Linfomas no Hodgkin raros que se presentan en niños</Title><SummarySection id="_355"><Title>Tratamiento del linfoma folicular de tipo infantil</Title><Para id="_823">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_356">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000428287" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma folicular</GlossaryTermRef> en niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_357" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef> o sin este.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_456">El tratamiento de niños cuyo <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> presenta ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> es similar al que se administra a adultos con linfoma folicular. Para obtener información sobre el tratamiento del linfoma folicular en adultos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256771" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin en adultos</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_337"><Title>Tratamiento del linfoma de zona marginal</Title><Para id="_824">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_358">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000543124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de zona marginal</GlossaryTermRef> (incluso el <GlossaryTermRef href="CDR0000044437" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de tejido linfoide asociado a mucosas</GlossaryTermRef> [MALT]) en niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_338" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Rituximab</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tratamiento</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibióticos</GlossaryTermRef> para el linfoma MALT.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_339"><Title>Tratamiento del linfoma primario del sistema nervioso central</Title><Para id="_825">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_359">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000468774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma primario del sistema nervioso central</GlossaryTermRef> en niños incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_340" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_360"><Title>Tratamiento del linfoma periférico de células T</Title><Para id="_826">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_362">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000405873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma periférico de células T</GlossaryTermRef> en niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_363" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trasplante de células madre</GlossaryTermRef> con las propias <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del paciente o de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_341"><Title>Tratamiento del linfoma cutáneo de células T</Title><Para id="_827">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_367">El tratamiento del  linfoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutáneo</GlossaryTermRef> de células T similar  a la paniculitis en niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_342" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Observación cautelosa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046601" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">corticoesteroides</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclosporina A</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000718942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ruxolitinib</GlossaryTermRef> o sin estos.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">denileucina diftitox</GlossaryTermRef>).</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045870" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoides</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_462">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045552" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma anaplásico de células grandes</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cutáneo</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_457" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o ambas.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_856"><Title>Tratamiento de la micosis fungoide</Title><Para id="_855">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256783#_57" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_418">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045794" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">micosis fungoide</GlossaryTermRef>  en niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_419" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000489512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Corticoesteroides</GlossaryTermRef> aplicados en la piel.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045870" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Retinoides</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000589410" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fototerapia</GlossaryTermRef> (terapia de luz con <GlossaryTermRef href="CDR0000666695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación ultravioleta B</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_192"><Title>Información adicional sobre el linfoma no Hodgkin infantil</Title><Para id="_193">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el linfoma no Hodgkin infantil, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_256" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/trasplante-de-celulas-madre/hoja-informativa-medula-osea-trasplante">Trasplantes de células madre en el tratamiento del cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_852">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_240" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/non-hodgkin">Drugs Approved for Non-Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el linfoma no Hodgkin)</ListItem></ItemizedList><Para id="_192_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_192_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_192_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_192_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258002"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256689"/><DateLastModified>2025-03-06</DateLastModified></Summary>
