<Summary id="CDR0000256747" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del  cáncer de seno (mama) masculino.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Cáncer de seno (mama) masculino (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">Cáncer de seno (mama) masculino (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041338">male breast cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_88">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of male breast cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_89">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>male breast cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de mama masculino</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041338">male breast cancer</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de mama masculino</Title><SummarySection id="_71"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_34">Número estimado de casos nuevos y defunciones por cáncer de mama (seno) en hombres de los Estados Unidos para 2025:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_35" Style="bullet">
        <ListItem>Casos nuevos: 2800.</ListItem>
        <ListItem>Defunciones: 510.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_2">El cáncer de mama masculino es infrecuente.<Reference refidx="2"/> Representa menos del 1 % de todos los carcinomas de mama.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> La media de edad en el momento del diagnóstico es de 60 a 70 años; sin embargo, la enfermedad se puede presentar en hombres de todas las edades.</Para></SummarySection><SummarySection id="_223"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_265"><MediaLink ref="CDR0000710875" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observan la anatomía de la mama masculina. A la izquierda, se muestra la vista frontal de la mama y se señalan los ganglios linfáticos, el pezón, la aréola y el músculo. A la derecha, se muestra la vista lateral de la mama y se señalan la pared torácica, dos costillas, varios músculos, el tejido graso, dos conductos, el pezón y la aréola." language="es" placement="image-center-medium" id="_222"><Caption language="es">Anatomía de la mama masculina. Se muestran  el pezón y la aréola en la parte externa de la mama. También se muestran los ganglios linfáticos, el tejido graso, los conductos  y otras partes internas de la mama.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_74"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_3">Los factores de riesgo que predisponen al cáncer de mama masculino son los siguientes:<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><ItemizedList id="_224" Style="bullet">
        <ListItem>Exposición a la radiación dirigida a la mama o el tórax.</ListItem>
        <ListItem>Uso de estrógeno.</ListItem>
        <ListItem>Enfermedades relacionadas con hiperestrogenismo, como la cirrosis o el síndrome de Klinefelter.</ListItem>
        <ListItem>Antecedentes médicos familiares. Es evidente que hay tendencias familiares definidas; la incidencia es más alta en hombres que tienen varias familiares mujeres con antecedentes de cáncer de mama.</ListItem>
        <ListItem>Mayor susceptibilidad hereditaria. Se notificó un aumento de riesgo de cáncer de mama masculino en familias con variantes patogénicas de <GeneName>BRCA</GeneName>, aunque, el riesgo es más alto cuando se heredan variantes de <GeneName>BRCA2</GeneName> que cuando se heredan variantes de <GeneName>BRCA1</GeneName>.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> A los 70 años, los hombres tienen un riesgo acumulado estimado de cáncer de mama del 1,2 % si tienen variantes patogénicas de <GeneName>BRCA1</GeneName> y del 6,8 % si tienen variantes patogénicas de <GeneName>BRCA2</GeneName>.<Reference refidx="9"/> Es posible que la presencia de variantes patogénicas de otros genes, además de <GeneName>BRCA</GeneName>, participen en la predisposición al cáncer de mama masculino; por ejemplo, variantes patogénicas del antioncogén <GeneName>PTEN</GeneName>, del gen <GeneName>TP53</GeneName> (síndrome de Li-Fraumeni), del gen <GeneName>PALB2</GeneName> y de los genes de reparación de errores de emparejamiento relacionados con el síndrome de Lynch (también conocido como cáncer colorrectal hereditario sin poliposis).<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Para obtener más información en inglés, consultar las secciones <SummaryRef href="CDR0000062855#_88" url="/types/breast/hp/breast-ovarian-genetics-pdq">High-Penetrance Breast and/or Gynecologic Cancer Susceptibility Genes</SummaryRef> en Genetics of Breast and Gynecologic Cancers y <SummaryRef href="CDR0000811356#_3496" url="/publications/pdq/information-summaries/genetics/brca-genes-hp-pdq">Male Breast Cancer Screening and Surveillance for <GeneName>BRCA1/2</GeneName> Carriers</SummaryRef> en <GeneName>BRCA1</GeneName> and <GeneName>BRCA2</GeneName>: Cancer Risks and Management.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_225"><Title>Características clínicas</Title><Para id="_277">La mayoría de los cánceres de mama en hombres se presentan con una masa tumoral retroareolar. Otros signos son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_278" Style="bullet">
        <ListItem>Retracción del pezón.</ListItem>
        <ListItem>Sangrado del pezón.</ListItem>
        <ListItem>Ulceración cutánea.</ListItem>
        <ListItem>Piel de naranja.</ListItem>
        <ListItem>Adenopatía axilar palpable.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_279">Debido a que se suele demorar el diagnóstico, es más probable que el cáncer de mama masculino se detecte en un estadio avanzado.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="13"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_228"><Title>Evaluación diagnóstica</Title><Para id="_280">Cuando se sospecha cáncer se deben hacer exámenes de la mama mediante técnicas de imagen. La American College of Radiology recomienda el uso de la ultrasonografía como la modalidad principal de obtención de imágenes en hombres menores de 25 años ya que a esa edad es menos probable que se forme cáncer de mama. Cuando los hallazgos de la ultrasonografía despiertan sospechas, se realiza una mamografía.</Para><Para id="_290">Se recomienda la mamografía como prueba inicial en los hombres de 25 años o más, o quienes tuvieron resultados preocupantes en el examen físico. La ultrasonografía es útil si los resultados de la mamografía son inconcluyentes o dudosos.<Reference refidx="14"/> Los hallazgos sospechosos se deben confirmar mediante una biopsia con aguja gruesa. Si se confirma la presencia de tumores, se debe evaluar el estado del receptor de estrógeno y el receptor de progesterona, así como la expresión o amplificación del factor de crecimiento epidérmico humano de tipo 2 (HER2).<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_233">Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256668#_6" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Diagnóstico</SummaryRef> en Tratamiento del cáncer de seno (mama).</Para></SummarySection><SummarySection id="_75"><Title>Clasificación histopatológica</Title><Para id="_4">El cáncer ductal infiltrante es el tipo de cáncer de mama más común en hombres mientras que el carcinoma lobulillar invasivo casi nunca se observa en esta población.<Reference refidx="16"/> El cáncer de mama masculino casi siempre es positivo para receptor hormonal. En una serie de casos de hombres con cáncer de mama, el 99 % de los tumores fueron positivos para el receptor de estrógeno, el 82 % fueron positivos para el receptor de progesterona, el 9 % fueron positivos para HER2 y el 0,3 % fueron triple negativos.<Reference refidx="16"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_76"><Title>Factores pronósticos y predictivos</Title><Para id="_281">Los factores pronósticos anatómicos son el tamaño del tumor, el compromiso ganglionar y el grado del cáncer, mientras que los factores predictivos de la respuesta al tratamiento son los estados del receptor de estrógeno, receptor de progesterona y HER2.</Para><Para id="_282">Un estadio más avanzado del cáncer de mama masculino en el momento del diagnóstico confiere un pronóstico más precario.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="13"/> En un estudio, se encontró que la mortalidad después del diagnóstico de cáncer de mama fue más alta en hombres que en mujeres. Esta diferencia persistió después de considerar las características clínicas, los factores del tratamiento y el acceso a la atención médica, lo que sugiere la posibilidad de que los factores biológicos y la eficacia del tratamiento desempeñen una función.<Reference refidx="17"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="2" PMID="15221988">Giordano SH, Cohen DS, Buzdar AU, et al.: Breast carcinoma in men: a population-based study. Cancer 101 (1): 51-7, 2004.</Citation><Citation idx="3" PMID="1319699" MedlineID="92313131">Borgen PI, Wong GY, Vlamis V, et al.: Current management of male breast cancer. A review of 104 cases. Ann Surg 215 (5): 451-7; discussion 457-9, 1992.</Citation><Citation idx="4" PMID="16488803">Fentiman IS, Fourquet A, Hortobagyi GN: Male breast cancer. Lancet 367 (9510): 595-604, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="12379069" MedlineID="22266725">Giordano SH, Buzdar AU, Hortobagyi GN: Breast cancer in men. Ann Intern Med 137 (8): 678-87, 2002.</Citation><Citation idx="6" PMID="9494523" MedlineID="98155627">Hultborn R, Hanson C, Köpf I, et al.: Prevalence of Klinefelter's syndrome in male breast cancer patients. Anticancer Res 17 (6D): 4293-7, 1997 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="7" PMID="8524414" MedlineID="96112016">Wooster R, Bignell G, Lancaster J, et al.: Identification of the breast cancer susceptibility gene BRCA2. Nature 378 (6559): 789-92, 1995 Dec 21-28.</Citation><Citation idx="8" PMID="7658781" MedlineID="95387729">Thorlacius S, Tryggvadottir L, Olafsdottir GH, et al.: Linkage to BRCA2 region in hereditary male breast cancer. Lancet 346 (8974): 544-5, 1995.</Citation><Citation idx="9" PMID="18042939">Tai YC, Domchek S, Parmigiani G, et al.: Breast cancer risk among male BRCA1 and BRCA2 mutation carriers. J Natl Cancer Inst 99 (23): 1811-4, 2007.</Citation><Citation idx="10" PMID="20927582">Ding YC, Steele L, Kuan CJ, et al.: Mutations in BRCA2 and PALB2 in male breast cancer cases from the United States. Breast Cancer Res Treat 126 (3): 771-8, 2011.</Citation><Citation idx="11" PMID="20180015">Silvestri V, Rizzolo P, Zanna I, et al.: PALB2 mutations in male breast cancer: a population-based study in Central Italy. Breast Cancer Res Treat 122 (1): 299-301, 2010.</Citation><Citation idx="12" PMID="10206076">Boyd J, Rhei E, Federici MG, et al.: Male breast cancer in the hereditary nonpolyposis colorectal cancer syndrome. Breast Cancer Res Treat 53 (1): 87-91, 1999.</Citation><Citation idx="13" PMID="9849414" MedlineID="99066276">Ravandi-Kashani F, Hayes TG: Male breast cancer: a review of the literature. Eur J Cancer 34 (9): 1341-7, 1998.</Citation><Citation idx="14" PMID="26001306">Mainiero MB, Lourenco AP, Barke LD, et al.: ACR Appropriateness Criteria Evaluation of the Symptomatic Male Breast. J Am Coll Radiol 12 (7): 678-82, 2015.</Citation><Citation idx="15" PMID="16079314">Giordano SH: A review of the diagnosis and management of male breast cancer. Oncologist 10 (7): 471-9, 2005.</Citation><Citation idx="16" PMID="32979513">Cardoso F, Paluch-Shimon S, Senkus E, et al.: 5th ESO-ESMO international consensus guidelines for advanced breast cancer (ABC 5). Ann Oncol 31 (12): 1623-1649, 2020.</Citation><Citation idx="17" PMID="31536134">Wang F, Shu X, Meszoely I, et al.: Overall Mortality After Diagnosis of Breast Cancer in Men vs Women. JAMA Oncol 5 (11): 1589-1596, 2019.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_238"><Title>Información sobre los estadios del cáncer de mama masculino</Title><Para id="_241">La estadificación del cáncer de mama masculino es igual a la del cáncer de mama femenino. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256668#_1994" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Definiciones TNM</SummaryRef> en Tratamiento del cáncer de seno (mama).</Para></SummarySection><SummarySection id="_242"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento para el cáncer de mama masculino</Title><Para id="_243">El abordaje de tratamiento de los hombres con cáncer de mama es similar al de las mujeres. Dado que el cáncer de mama masculino es infrecuente, no hay datos de ensayos aleatorizados que sustenten modalidades específicas de tratamiento. Las opciones de tratamiento para los hombres con cáncer de mama se describen en el <SummaryRef href="CDR0000256747#_258" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</Para><Table id="_258">
      <Title>Cuadro 1.  Opciones de tratamiento para el cáncer de mama masculino</Title>
      <TGroup Cols="2">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Estadio (<SummaryRef href="CDR0000256668#_1994" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Definiciones TNM</SummaryRef>)</entry>
            <entry Align="Center">Opciones de tratamiento</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia; GnRH = hormona liberadora de gonadotropina.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">Cáncer de mama masculino en estadio temprano, localizado y operable</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256747#_298" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Cirugía con radioterapia o sin esta</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256747#_301" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Terapia adyuvante</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="2">Cáncer de mama masculino localmente avanzado</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256747#_311" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Quimioterapia neoadyuvante</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256747#_311" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Escisión quirúrgica</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256747#_311" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Radioterapia y terapia endocrina</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Cáncer de mama masculino metastásico</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000256747#_316" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Terapia con un inhibidor de la aromatasa y un agonista de GnRH</SummaryRef></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table></SummarySection><SummarySection id="_320"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041338">male breast cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento para el cáncer de mama masculino en estadio temprano, localizado y operable</Title><Para id="_295">Al igual que para las mujeres, las opciones de tratamiento estándar para los hombres con cáncer de mama en estadio temprano son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_296" Style="bullet">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256747#_298" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Cirugía con radioterapia o sin esta</SummaryRef> (terapia locorregional).</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256747#_301" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Terapia adyuvante</SummaryRef> (terapia sistémica).<ItemizedList id="_297" Style="bullet"><ListItem>Quimioterapia.</ListItem><ListItem>Terapia endocrina.</ListItem><ListItem>Terapia dirigida al receptor 2 del factor de crecimiento epidérmico humano (HER2).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </ItemizedList><SummarySection id="_298"><Title>Cirugía con radioterapia o sin esta</Title><Para id="_299">La terapia de primera línea es la mastectomía con disección de ganglios linfáticos axilares.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Por lo general, las respuestas en los hombres son similares a las observadas en las mujeres con cáncer de mama.<Reference refidx="2"/> También se ha usado la cirugía para conservar la mama, es decir la lumpectomía con radioterapia; esta es una opción a considerar si se cumplen los criterios estándar para el tratamiento de conservación de la mama. Los resultados en los hombres han sido similares a los observados en las mujeres con cáncer de mama.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_300">Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256668#_2573" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Tratamiento quirúrgico del cáncer de mama</SummaryRef> en Tratamiento del cáncer de seno (mama).</Para></SummarySection><SummarySection id="_301"><Title>Terapia adyuvante</Title><Para id="_302">El tratamiento sistémico óptimo para los hombres con cáncer de mama no se ha estudiado en ensayos clínicos aleatorizados. La terapia adyuvante debe administrarse de acuerdo con los mismos criterios que se utilizan para las mujeres. Las terapias adyuvantes utilizadas para tratar el cáncer de mama masculino en estadio temprano, localizado y operable se describen en el <SummaryRef href="CDR0000256747#_308" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256668#_2687" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Terapia sistémica para el cáncer de mama en estadios I, II y III</SummaryRef> en Tratamiento del cáncer de seno (mama).</Para><Table id="_308">
        <Title>Cuadro 2.  Terapia adyuvante utilizada para tratar el cáncer de mama masculino en estadio temprano, localizado y operable</Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Tipo de terapia adyuvante</entry>
              <entry Align="Center">Fármacos utilizados</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">HER2 = receptor 2 del factor de crecimiento epidérmico humano; HLHL = hormona liberadora de hormona luteinizante.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Quimioterapia</entry>
              <entry>Docetaxel y ciclofosfamida</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Doxorrubicina y ciclofosfamida, con paclitaxel o sin este</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Terapia endocrina</entry>
              <entry>Tamoxifeno <Reference refidx="5"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Inhibidores de la aromatasa con un agonista de HLHL <Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Terapia dirigida a HER2</entry>
              <entry>Trastuzumab <Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Pertuzumab</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Para id="_323"><Strong>Tamoxifeno</Strong></Para><Para id="_322">Evidencia (tamoxifeno):</Para><OrderedList id="_292" Style="Arabic">
        <ListItem>En un análisis retrospectivo de 257 hombres con cáncer de mama en estadios I a III, se incluyeron 50 hombres tratados con un inhibidor de la aromatasa (IA) y 207 hombres tratados con tamoxifeno.<Reference refidx="10"/><ItemizedList id="_293" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 42 meses, el tratamiento con un IA se relacionó con un riesgo más alto de muerte en comparación con el tamoxifeno (32 % con IA vs. 18 % con tamoxifeno; cociente de riesgos instantáneos, 1,55; intervalo de confianza 95 %, 1,13–2,13).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_284">No se recomienda la administración de un IA en monoterapia para los hombres que tienen contraindicaciones para el tratamiento con tamoxifeno. Los IA deben combinarse con análogos de la hormona liberadora de gonadotropina (GnRH).<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_285">En los pacientes con cáncer de mama masculino, el uso de tamoxifeno se vincula con una tasa alta de síntomas que limitan el tratamiento, como sofocos e impotencia.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_307">El German Breast Group llevó a cabo un ensayo clínico aleatorizado de fase II (<ProtocolRef nct_id="NCT01638247">NCT01638247</ProtocolRef>) de tamoxifeno con un análogo de la HLGn o sin este versus IA con un análogo de GnRH en hombres con cáncer de mama en estadio temprano, positivo para receptor hormonal. Están pendientes los resultados de este ensayo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_320_sid_4"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_320_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1319699" MedlineID="92313131">Borgen PI, Wong GY, Vlamis V, et al.: Current management of male breast cancer. A review of 104 cases. Ann Surg 215 (5): 451-7; discussion 457-9, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="12379069" MedlineID="22266725">Giordano SH, Buzdar AU, Hortobagyi GN: Breast cancer in men. Ann Intern Med 137 (8): 678-87, 2002.</Citation><Citation idx="3" PMID="1829945" MedlineID="91299456">Kinne DW: Management of male breast cancer. Oncology (Huntingt) 5 (3): 45-7; discussion 47-8, 1991.</Citation><Citation idx="4" PMID="17606375">Golshan M, Rusby J, Dominguez F, et al.: Breast conservation for male breast carcinoma. Breast 16 (6): 653-6, 2007.</Citation><Citation idx="5" PMID="16079314">Giordano SH: A review of the diagnosis and management of male breast cancer. Oncologist 10 (7): 471-9, 2005.</Citation><Citation idx="6" PMID="16849742">Giordano SH, Hortobagyi GN: Leuprolide acetate plus aromatase inhibition for male breast cancer. J Clin Oncol 24 (21): e42-3, 2006.</Citation><Citation idx="7" PMID="1588379" MedlineID="92268955">Cocconi G, Bisagni G, Ceci G, et al.: Low-dose aminoglutethimide with and without hydrocortisone replacement as a first-line endocrine treatment in advanced breast cancer: a prospective randomized trial of the Italian Oncology Group for Clinical Research. J Clin Oncol 10 (6): 984-9, 1992.</Citation><Citation idx="8" PMID="8293400" MedlineID="94123236">Gale KE, Andersen JW, Tormey DC, et al.: Hormonal treatment for metastatic breast cancer. An Eastern Cooperative Oncology Group Phase III trial comparing aminoglutethimide to tamoxifen. Cancer 73 (2): 354-61, 1994.</Citation><Citation idx="9" PMID="23722469">Zagouri F, Sergentanis TN, Koutoulidis V, et al.: Aromatase inhibitors with or without gonadotropin-releasing hormone analogue in metastatic male breast cancer: a case series. Br J Cancer 108 (11): 2259-63, 2013.</Citation><Citation idx="10" PMID="23224235">Eggemann H, Ignatov A, Smith BJ, et al.: Adjuvant therapy with tamoxifen compared to aromatase inhibitors for 257 male breast cancer patients. Breast Cancer Res Treat 137 (2): 465-70, 2013.</Citation><Citation idx="11" PMID="8004585" MedlineID="94273098">Anelli TF, Anelli A, Tran KN, et al.: Tamoxifen administration is associated with a high rate of treatment-limiting symptoms in male breast cancer patients. Cancer 74 (1): 74-7, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_310"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041338">male breast cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de mama masculino localmente avanzado</Title><Para id="_311">Las opciones de tratamiento para los hombres con cáncer de mama localmente avanzado son las siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_312" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia neoadyuvante.</ListItem>
      <ListItem>Escisión quirúrgica.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia y terapia endocrina.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_286">Las decisiones relacionadas con el orden y la elección de los tratamientos para los hombres y las mujeres con cáncer de mama se fundamentan en los mismos principios (sobre todo, en la evaluación de la respuesta patológica).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_314">Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256668#_1440" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Tratamiento del cáncer de mama con recidiva locorregional</SummaryRef> en Tratamiento del cáncer de seno (mama).</Para><SummarySection id="_TrialSearch_310_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_310_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12379069" MedlineID="22266725">Giordano SH, Buzdar AU, Hortobagyi GN: Breast cancer in men. Ann Intern Med 137 (8): 678-87, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="18210656">Kamila C, Jenny B, Per H, et al.: How to treat male breast cancer. Breast 16 (Suppl 2): S147-54, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_315"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041338">male breast cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de mama masculino metastásico</Title><Para id="_316">La opción de tratamiento para los hombres con cáncer de mama metastásico es la siguiente:</Para><ItemizedList id="_317" Style="bullet">
      <ListItem>Terapia con un inhibidor de la aromatasa (IA) y un agonista de la hormona liberadora de gonadotropina (GnRH).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_287">Las opciones de tratamiento para los hombres con cáncer de mama metastásico positivo para receptor hormonal son las mismas que para las mujeres. Sin embargo, los datos sobre la actividad de los IA con agonistas de GnRH y fulvestrant en hombres se limitan a series de casos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Según los datos adyuvantes, se recomienda la administración de un IA con un agonista de GnRH. No hay datos en los que se compare la actividad de fulvestrant en monoterapia con la actividad del fulvestrant combinado con un análogo de GnRH.</Para><Para id="_288">A partir de datos de la vida real y estudios limitados, es razonable extrapolar el uso de opciones de tratamiento adicionales para los hombres. Estas opciones incluyen los inhibidores de cinasas dependientes de ciclinas (CDK) 4/6, los inhibidores del blanco de la rapamicina en los mamíferos (mTOR) y los inhibidores de fosfatidilinositol-3–cinasa (PI3K) que se administran en combinación con terapia endocrina.</Para><Para id="_289">La administración de quimioterapia, terapia dirigida al receptor 2 del factor de crecimiento epidérmico humano (HER2), inmunoterapia e inhibidores de la poli-adenosina-difosfato-ribosa–polimerasa (PARP) en los hombres con cáncer de mama metastásico se lleva a cabo bajo principios de tratamiento similares a los usados en las mujeres.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_319">Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256668#_1452" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Tratamiento del cáncer de mama metastásico</SummaryRef> en Tratamiento del cáncer de seno (mama).</Para><SummarySection id="_TrialSearch_315_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_315_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="25238881">Di Lauro L, Vici P, Barba M, et al.: Antiandrogen therapy in metastatic male breast cancer: results from an updated analysis in an expanded case series. Breast Cancer Res Treat 148 (1): 73-80, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="25519043">Zagouri F, Sergentanis TN, Chrysikos D, et al.: Fulvestrant and male breast cancer: a pooled analysis. Breast Cancer Res Treat 149 (1): 269-75, 2015.</Citation><Citation idx="3" PMID="23722469">Zagouri F, Sergentanis TN, Koutoulidis V, et al.: Aromatase inhibitors with or without gonadotropin-releasing hormone analogue in metastatic male breast cancer: a case series. Br J Cancer 108 (11): 2259-63, 2013.</Citation><Citation idx="4" PMID="23982884">Di Lauro L, Vici P, Del Medico P, et al.: Letrozole combined with gonadotropin-releasing hormone analog for metastatic male breast cancer. Breast Cancer Res Treat 141 (1): 119-23, 2013.</Citation><Citation idx="5" PMID="12379069" MedlineID="22266725">Giordano SH, Buzdar AU, Hortobagyi GN: Breast cancer in men. Ann Intern Med 137 (8): 678-87, 2002.</Citation><Citation idx="6" PMID="18210656">Kamila C, Jenny B, Per H, et al.: How to treat male breast cancer. Breast 16 (Suppl 2): S147-54, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_324"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/13/2025)</Title><Para id="_325">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida  que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_328"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256747#_1" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Información general sobre el cáncer de mama masculino</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_329">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000256747#_34" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones para 2025 (se citó a la American Cancer Society como referencia 1).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256747#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Fumiko Chino, MD (MD Anderson Cancer Center)</ListItem><ListItem>Tarek Hijal, MD (McGill University Health Centre)</ListItem><ListItem>Joseph L. Pater, MD (NCIC-Clinical Trials Group)</ListItem><ListItem>Carol Tweed, MD (Maryland Oncology Hematology)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062745"/><DateLastModified>2025-05-13</DateLastModified></Summary>
