<Summary id="CDR0000256739" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el cáncer de origen primario desconocido (CPD o CUP), su diagnóstico y tratamiento (cirugía, radioterapia y tratamiento sistémico). El tratamiento se basa en el presunto sitio del tumor primario. Resumen para profesionales de la salud. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Cáncer de origen primario desconocido (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/primario-desconocido/paciente/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Cáncer de origen primario desconocido (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040456">carcinoma of unknown primary</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_126">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of cancer of unknown primary. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_127">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer of unknown primary</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de origen primario desconocido (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de origen primario desconocido (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de origen primario desconocido</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040456">carcinoma of unknown primary</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de origen primario desconocido</Title><Para id="_146">Un cáncer de origen primario desconocido (CPD o CUP) se define como una neoplasia maligna confirmada por biopsia, donde no se logra establecer un sitio primario después de la evaluación patológica y los estudios radiográficos. Este tipo de neoplasia también se conoce como cáncer de sitio primario desconocido u oculto. Con el advenimiento de la caracterización genómica integral y la tomografía computarizada por emisión de positrones, menos del 1 % de los nuevos diagnósticos de cáncer se designan como de origen primario desconocido.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_141">La mayoría de estos casos son adenocarcinomas o tumores indiferenciados. Con menos frecuencia, son carcinomas de células escamosas, melanomas, sarcomas, tumores de células germinativas y tumores neuroendocrinos.<Reference refidx="6"/> En algunos pacientes, el sitio primario no se puede identificar incluso durante una necropsia.</Para><SummarySection id="_117"><Title>Pronóstico y supervivencia</Title><Para id="_4">El pronóstico de los pacientes con un cáncer de origen primario desconocido es precario. Alrededor del 30 % de los pacientes están vivos 1 año después del diagnóstico.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="7"/> Los cánceres de origen primario desconocido abarcan un grupo heterogéneo de enfermedades cuya manifestación primaria en todos los casos es la metástasis. Aunque la mayoría de estas enfermedades son más o menos resistentes a los tratamientos citotóxicos, las pruebas de diagnóstico molecular y genético permiten identificar terapias dirigidas que en ocasiones mejoran bastante el pronóstico.<Reference refidx="1"/> En cada caso, durante la evaluación médica se deben considerar detalles clínicos y patológicos específicos para seleccionar un tratamiento adecuado y potencialmente curativo.</Para><Para id="_147">La supervivencia es más precaria en pacientes que presentan cualquiera de las siguientes características: <Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><ItemizedList id="_240" Style="bullet">
        <ListItem>Tipo histológico de adenocarcinoma o carcinoma indiferenciado.</ListItem>
        <ListItem>Presentación extraganglionar.</ListItem>
        <ListItem>Edad más avanzada.</ListItem>
        <ListItem>Compromiso hepático o suprarrenal.</ListItem>
        <ListItem>Estado funcional deficiente.</ListItem>
        <ListItem>Concentración alta de lactato–deshidrogenasa (LDH).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_241">En revisiones retrospectivas se estableció una relación entre el compromiso ganglionar o el tipo histológico neuroendocrino con una supervivencia más prolongada.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_148">Los pacientes que presentan una concentración normal de LDH y un estado funcional del Eastern Cooperative Oncology Group de 0 o 1 tienen un pronóstico mucho más favorable que quienes tiene una concentración alta de LDH o un peor estado funcional.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_149">En una revisión de 5 estudios de casos y controles y 14 estudios de cohorte, se encontró un aumento evidente del riesgo de cáncer de origen primario desconocido por el consumo de cigarrillos.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_118"><Title>Características de las metástasis</Title><Para id="_8">Desde el punto de vista conceptual, el cáncer de origen primario desconocido es un tipo de tumor que tiende a metastatizar temprano, a diferencia de casos más comunes en los que el tumor primario es evidente independientemente de la presencia o ausencia de metástasis. El patrón de diseminación del cáncer de origen primario desconocido en el momento del diagnóstico proporciona indicios sobre la probabilidad de que el sitio primario esté por encima o por debajo del diafragma. Las metástasis pulmonares son dos veces más comunes cuando el sitio primario se encuentra por encima del diafragma. Las metástasis hepáticas son más comunes cuando el sitio primario está debajo del diafragma. Un cáncer cuyo cuadro clínico inicial es de sitio primario desconocido puede que presente unas características de metástasis muy diferentes a lo que se anticipa de manera típica. Por ejemplo, cuando se encuentran metástasis óseas de origen desconocido, lo más frecuente es que el sitio de origen sea cáncer de páncreas y, de manera menos frecuente, cáncer de pulmón, lo que difiere del cuadro clínico característico de estos tipos de cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_225"><Title>Evaluación diagnóstica</Title><Para id="_226">El patólogo desempeña una función central en la evaluación del cáncer de origen primario desconocido. La evaluación rigurosa de una muestra suficiente para hacer pruebas de diagnóstico histológico, inmunohistoquímico, molecular, de secuenciación de última generación (NGS) y, cuando es apropiado, de microscopía electrónica proporciona los indicios más importantes para el diagnóstico de la enfermedad.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> <Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> Las evaluaciones patológicas proporcionan la orientación necesaria para una correcta evaluación clínica.</Para><Para id="_227">A continuación se presentan las pruebas para el diagnóstico del cáncer de origen primario desconocido.</Para><ItemizedList id="_228" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Caracterización (perfil) de expresión génica:</Strong> la caracterización de la expresión génica y la NGS a veces permiten identificar el presunto sitio de origen de un cáncer de origen primario oculto.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="17"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Análisis de gonadotropina coriónica humana ß (GCH-ß) y alfafetoproteína (AFP):</Strong> si bien las concentraciones de estas proteínas no son absolutamente específicas de los tumores de células germinativas, y la AFP no es específica del hepatoma, el hallazgo de concentraciones anormales de estas proteínas es importante en hombres jóvenes que presentan una masa mediastínica o retroperitoneal. En los pacientes con tumores de células germinativas el pronóstico mejora cuando reciben un tratamiento específico según el sitio de origen.<Reference refidx="18"/></ListItem>
        <ListItem>Otras pruebas de marcadores tumorales son: antígeno prostático específico (PSA) para el cáncer de próstata de hombres; antígeno CA-125 para el cáncer de ovario o ginecológico; antígenos CA 15-3 y CA 27.29 para el cáncer de mama en mujeres; antígenos carcinoembrionario (ACE), CA 19-9 y CA 72-4 para el adenocarcinoma y cromogranina A para el cáncer neuroendocrino. La elevación de marcadores tumorales menos específicos, como CEA, CA 19-9 y CA 72-4, se puede usar para vigilar la progresión o la respuesta tumoral.</ListItem>
        <ListItem>Las imágenes por resonancia magnética se usan para manifestaciones en la cabeza y el cuello, metástasis encefálicas, sospecha de neoplasia pélvica, sospecha de cáncer de mama (adenopatías axilares aisladas o metástasis óseas aisladas), lesiones prostáticas y suprarrenales.</ListItem>
        <ListItem>En los pacientes con un presunto cáncer de origen primario desconocido, se debe evaluar los casos con diagnóstico previo de otra neoplasia maligna mediante comparación patológica y secuenciación genómica en tejido y DNA circulante, cuando estén disponibles.<Reference refidx="19"/></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_229">Las pruebas clínicas, patológicas y genético-moleculares tienen dos objetivos. El primero es identificar tumores que responden a tratamientos disponibles. El segundo es identificar terapias dirigidas nuevas que podrían ser útiles para el perfil genético específico.<Reference refidx="5"/> La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) aprobó el uso de algunas terapias dirigidas nuevas cuando se identifica una diana molecular en un cáncer, independientemente del sitio primario (incluso cuando no hay sitio primario evidente para la metástasis). Ejemplos de estos casos son los tumores con una carga mutacional alta o concentraciones elevadas de PD-1 o PD-L1, expresión de <GeneName>HER2</GeneName>, expresión de <GeneName>NTRK</GeneName>, expresión de <GeneName>BRAF</GeneName> V600E, expresión de <GeneName>RET</GeneName>, mutaciones en <GeneName>EGFR</GeneName>, fusiones de <GeneName>ROS1</GeneName>, amplificación de <GeneName>MET</GeneName>, positividad para receptores hormonales o deficiencia de reparación homóloga e inestabilidad microsatelital.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></Para><Para id="_230">En dos ensayos prospectivos aleatorizados publicados en 2019, se comparó la quimioterapia estándar (carboplatino y paclitaxel o cisplatino y gemcitabina) con el tratamiento específico según el sitio mediante perfil de expresión génica.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/> En ninguno de los ensayos se encontró ventaja al administrar un tratamiento específico según el sitio de origen en cuanto a la mediana de supervivencia sin progresión (SSP) (5 meses) ni a la mediana de supervivencia general (SG) (10–12 meses). Sin embargo, la mayoría de las terapias dirigidas nuevas, incluso los inhibidores de puntos de control, no estaban disponibles en ese momento.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</Para><Para id="_231">En un metanálisis de 5 estudios en los que participaron 1114 pacientes, se comparó un tratamiento específico según el sitio de origen identificado por perfil genómico versus un tratamiento empírico. No hubo mejoría en la SSP (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,93; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,74–1,17; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,534) ni en la SG (CRI, 0,75; IC 95 %, 0,55–1,03; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,069).<Reference refidx="30"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] Se observó un beneficio aislado de una terapia dirigida específica en pacientes con tumores más sensibles.</Para><Para id="_247">En un análisis retrospectivo, una cohorte de 97 pacientes con cáncer de origen primario desconocido se sometieron a NGS de tejido o DNA circulante (cfDNA) en sangre. La mediana del número de alteraciones genómicas patogénicas en el tejido fue 4 (intervalo, 0–25), y la mediana del número de alteraciones genómicas en cfDNA fue 2 (intervalo, 0–9).<Reference refidx="31"/>  El uso de terapias combinadas dirigidas a estas alteraciones quizás mejore  los desenlaces de los pacientes.<Reference refidx="31"/> Luego se calculó un puntaje de emparejamiento (aproximadamente equivalente al número de alteraciones dirigidas dividido entre el número total de alteraciones deletéreas) con el fin de cuantificar el grado de emparejamiento entre tumor y fármaco. Los desenlaces se compararon en los pacientes evaluables con puntaje alto (&gt;50 %; n = 15) y bajo (≤50 %; n = 47). La mediana de SSP fue 10,4 meses en los pacientes con puntaje alto y de 2,8 meses en los pacientes con puntaje bajo (CRI, 0,27; IC 95 %, 0,11–0,64; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,002). La SG fue de 15,8 meses para los pacientes con puntaje alto y de 6,9 meses para los pacientes con puntaje bajo (CRI, 0,45; IC 95 %, 0,17–1,16; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,09).<Reference refidx="31"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="30019510">Binder C, Matthes KL, Korol D, et al.: Cancer of unknown primary-Epidemiological trends and relevance of comprehensive genomic profiling. Cancer Med 7 (9): 4814-4824, 2018.</Citation><Citation idx="2" PMID="18925401">Kwee TC, Kwee RM: Combined FDG-PET/CT for the detection of unknown primary tumors: systematic review and meta-analysis. Eur Radiol 19 (3): 731-44, 2009.</Citation><Citation idx="3" PMID="28422888">Burglin SA, Hess S, Høilund-Carlsen PF, et al.: 18F-FDG PET/CT for detection of the primary tumor in adults with extracervical metastases from cancer of unknown primary: A systematic review and meta-analysis. Medicine (Baltimore) 96 (16): e6713, 2017.</Citation><Citation idx="4" PMID="34742159">Woo S, Becker AS, Do RKG, et al.: Impact of 18F-Fluorodeoxyglucose positron emission tomography on management of cancer of unknown primary: systematic review and meta-analysis. Eur J Cancer 159: 60-77, 2021.</Citation><Citation idx="5" PMID="30580378">Conway AM, Mitchell C, Kilgour E, et al.: Molecular characterisation and liquid biomarkers in Carcinoma of Unknown Primary (CUP): taking the 'U' out of 'CUP'. Br J Cancer 120 (2): 141-153, 2019.</Citation><Citation idx="6" PMID="36563965">Krämer A, Bochtler T, Pauli C, et al.: Cancer of unknown primary: ESMO Clinical Practice Guideline for diagnosis, treatment and follow-up. Ann Oncol 34 (3): 228-246, 2023.</Citation><Citation idx="7" PMID="25140961">Varadhachary GR, Raber MN: Cancer of unknown primary site. N Engl J Med 371 (8): 757-65, 2014.</Citation><Citation idx="8" PMID="10589751" MedlineID="20055668">Hess KR, Abbruzzese MC, Lenzi R, et al.: Classification and regression tree analysis of 1000 consecutive patients with unknown primary carcinoma. Clin Cancer Res 5 (11): 3403-10, 1999.</Citation><Citation idx="9" PMID="22115926">Hemminki K, Bevier M, Hemminki A, et al.: Survival in cancer of unknown primary site: population-based analysis by site and histology. Ann Oncol 23 (7): 1854-63, 2012.</Citation><Citation idx="10" PMID="12488413">Culine S, Kramar A, Saghatchian M, et al.: Development and validation of a prognostic model to predict the length of survival in patients with carcinomas of an unknown primary site. J Clin Oncol 20 (24): 4679-83, 2002.</Citation><Citation idx="11" PMID="37020279">Hermans KEPE, Kazemzadeh F, Loef C, et al.: Risk factors for cancer of unknown primary: a literature review. BMC Cancer 23 (1): 314, 2023.</Citation><Citation idx="12" PMID="18802156">Horlings HM, van Laar RK, Kerst JM, et al.: Gene expression profiling to identify the histogenetic origin of metastatic adenocarcinomas of unknown primary. J Clin Oncol 26 (27): 4435-41, 2008.</Citation><Citation idx="13" PMID="23648464">Handorf CR, Kulkarni A, Grenert JP, et al.: A multicenter study directly comparing the diagnostic accuracy of gene expression profiling and immunohistochemistry for primary site identification in metastatic tumors. Am J Surg Pathol 37 (7): 1067-75, 2013.</Citation><Citation idx="14" PMID="26182302">Ross JS, Wang K, Gay L, et al.: Comprehensive Genomic Profiling of Carcinoma of Unknown Primary Site: New Routes to Targeted Therapies. JAMA Oncol 1 (1): 40-9, 2015.</Citation><Citation idx="15" PMID="29621151">Selves J, Long-Mira E, Mathieu MC, et al.: Immunohistochemistry for Diagnosis of Metastatic Carcinomas of Unknown Primary Site. Cancers (Basel) 10 (4): , 2018.</Citation><Citation idx="16" PMID="33687747">Pauli C, Bochtler T, Mileshkin L, et al.: A Challenging Task: Identifying Patients with Cancer of Unknown Primary (CUP) According to ESMO Guidelines: The CUPISCO Trial Experience. Oncologist 26 (5): e769-e779, 2021.</Citation><Citation idx="17" PMID="33219618">Ross JS, Sokol ES, Moch H, et al.: Comprehensive Genomic Profiling of Carcinoma of Unknown Primary Origin: Retrospective Molecular Classification Considering the CUPISCO Study Design. Oncologist 26 (3): e394-e402, 2021.</Citation><Citation idx="18" PMID="7799031" MedlineID="95096957">Motzer RJ, Rodriguez E, Reuter VE, et al.: Molecular and cytogenetic studies in the diagnosis of patients with poorly differentiated carcinomas of unknown primary site. J Clin Oncol 13 (1): 274-82, 1995.</Citation><Citation idx="19" PMID="30963573">Bochtler T, Endris V, Leichsenring J, et al.: Comparative genetic profiling aids diagnosis and clinical decision making in challenging cases of CUP syndrome. Int J Cancer 145 (11): 2963-2973, 2019.</Citation><Citation idx="20" PMID="35413124">Adashek JJ, Menta AK, Reddy NK, et al.: Tissue-Agnostic Activity of BRAF plus MEK Inhibitor in BRAF V600-Mutant Tumors. Mol Cancer Ther 21 (6): 871-878, 2022.</Citation><Citation idx="21" PMID="36108661">Subbiah V, Wolf J, Konda B, et al.: Tumour-agnostic efficacy and safety of selpercatinib in patients with RET fusion-positive solid tumours other than lung or thyroid tumours (LIBRETTO-001): a phase 1/2, open-label, basket trial. Lancet Oncol 23 (10): 1261-1273, 2022.</Citation><Citation idx="22" PMID="35962206">Subbiah V, Cassier PA, Siena S, et al.: Pan-cancer efficacy of pralsetinib in patients with RET fusion-positive solid tumors from the phase 1/2 ARROW trial. Nat Med 28 (8): 1640-1645, 2022.</Citation><Citation idx="23" PMID="26028255">Le DT, Uram JN, Wang H, et al.: PD-1 Blockade in Tumors with Mismatch-Repair Deficiency. N Engl J Med 372 (26): 2509-20, 2015.</Citation><Citation idx="24" PMID="28734759">Overman MJ, McDermott R, Leach JL, et al.: Nivolumab in patients with metastatic DNA mismatch repair-deficient or microsatellite instability-high colorectal cancer (CheckMate 142): an open-label, multicentre, phase 2 study. Lancet Oncol 18 (9): 1182-1191, 2017.</Citation><Citation idx="25" PMID="31056702">Luchini C, Bibeau F, Ligtenberg MJL, et al.: ESMO recommendations on microsatellite instability testing for immunotherapy in cancer, and its relationship with PD-1/PD-L1 expression and tumour mutational burden: a systematic review-based approach. Ann Oncol 30 (8): 1232-1243, 2019.</Citation><Citation idx="26" PMID="30787022">Marcus L, Lemery SJ, Keegan P, et al.: FDA Approval Summary: Pembrolizumab for the Treatment of Microsatellite Instability-High Solid Tumors. Clin Cancer Res 25 (13): 3753-3758, 2019.</Citation><Citation idx="27" PMID="34843940">Tanizaki J, Yonemori K, Akiyoshi K, et al.: Open-label phase II study of the efficacy of nivolumab for cancer of unknown primary. Ann Oncol 33 (2): 216-226, 2022.</Citation><Citation idx="28">Fizazi K, Maillard A, Penel N: A phase III trial of empiric chemotherapy with cisplatin and gemcitabine or systemic treatment tailored by molecular gene expression analysis in patients with carcinomas of an unknown primary (CUP) site (GEFCAPI 04). [Abstract] Ann Oncol  30 (Suppl 5): A-LBA15_PR, v851, 2019.</Citation><Citation idx="29" PMID="30653423">Hayashi H, Kurata T, Takiguchi Y, et al.: Randomized Phase II Trial Comparing Site-Specific Treatment Based on Gene Expression Profiling With Carboplatin and Paclitaxel for Patients With Cancer of Unknown Primary Site. J Clin Oncol 37 (7): 570-579, 2019.</Citation><Citation idx="30" PMID="35248824">Ding Y, Jiang J, Xu J, et al.: Site-specific therapy in cancers of unknown primary site: a systematic review and meta-analysis. ESMO Open 7 (2): 100407, 2022.</Citation><Citation idx="31" PMID="35866362">Kato S, Gumas S, Adashek JJ, et al.: Multi-omic analysis in carcinoma of unknown primary (CUP): therapeutic impact of knowing the unknown. Mol Oncol 18 (4): 956-968, 2024.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_10"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040456">carcinoma of unknown primary</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del cáncer de origen primario desconocido</Title><Para id="_219">La tomografía por emisión de positrones-tomografía computarizada (TEP-TC) de todo el cuerpo puede revelar la extensión de la enfermedad, y es especialmente útil cuando las manifestaciones iniciales se restringen a un solo sitio o se trata de un cáncer oligometastásico, sobre todo en pacientes con metástasis ganglionares cervicales indicadoras de un posible tumor primario de cabeza y cuello.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_220">Es posible combinar la TEP-TC y la TEP-TC con receptor de somatostatina para detectar neoplasias neuroendocrinas, o se puede combinarla con el antígeno prostático específico de membrana cuando se sospecha un cáncer de próstata. En un metanálisis de 20 estudios en los que participaron 1942 pacientes, se obtuvo confirmación clínica o por biopsia de una TEP-TC positiva en el 40,9 % de los pacientes (intervalo de confianza [IC] 95 %, 40,0–42,9 %).<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_221">En un metanálisis de 38 estudios con 2795 pacientes, se encontró que una TEP con flúor F 18-fludesoxiglucosa o una TEP-TC conllevó cambios en el tratamiento del 35 % de los pacientes (IC 95 %, 31–40 %).<Reference refidx="6"/> En este metanálisis, la TEP-TC permitió identificar un sitio primario en el 22 % de los pacientes (IC 95 %, 18–28 %) y otras metástasis en un 14 % de los pacientes (IC 95 %, 10–19 %).<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_242">Después de la estadificación con TEP-TC y resonancia magnética de la cabeza, el siguiente paso es la caracterización molecular y la secuenciación de última generación, preferiblemente en la biopsia de tejido o, de manera alternativa, mediante análisis de células tumorales circulantes en una muestra de sangre (biopsia líquida).</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="32388150">Lievens Y, Guckenberger M, Gomez D, et al.: Defining oligometastatic disease from a radiation oncology perspective: An ESTRO-ASTRO consensus document. Radiother Oncol 148: 157-166, 2020.</Citation><Citation idx="2" PMID="31635768">Albertson M, Chandra S, Sayed Z, et al.: PET/CT Evaluation of Head and Neck Cancer of Unknown Primary. Semin Ultrasound CT MR 40 (5): 414-423, 2019.</Citation><Citation idx="3" PMID="8503023" MedlineID="93276305">de Braud F, al-Sarraf M: Diagnosis and management of squamous cell carcinoma of unknown primary tumor site of the neck. Semin Oncol 20 (3): 273-8, 1993.</Citation><Citation idx="4" PMID="24989937">Smith KA, Dort JC, Hall SF, et al.: Cost-effectiveness of positron emission tomography-CT in the evaluation of cancer of unknown primary of the head and neck. Head Neck 37 (12): 1781-7, 2015.</Citation><Citation idx="5" PMID="28422888">Burglin SA, Hess S, Høilund-Carlsen PF, et al.: 18F-FDG PET/CT for detection of the primary tumor in adults with extracervical metastases from cancer of unknown primary: A systematic review and meta-analysis. Medicine (Baltimore) 96 (16): e6713, 2017.</Citation><Citation idx="6" PMID="34742159">Woo S, Becker AS, Do RKG, et al.: Impact of 18F-Fluorodeoxyglucose positron emission tomography on management of cancer of unknown primary: systematic review and meta-analysis. Eur J Cancer 159: 60-77, 2021.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_159"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040835">newly diagnosed carcinoma of unknown primary</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de origen primario desconocido favorable recién diagnosticado</Title><Para id="_239">El 20 % de los pacientes con cáncer de origen primario desconocido tienen un tipo favorable, que se define por las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_162" Style="bullet">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_163" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Enfermedad en un solo sitio u oligometastática susceptible de cirugía o radioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_165" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Uno o más ganglios linfáticos cervicales con características histológicas de células escamosas (paradigma de cabeza y cuello)</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_168" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Ganglios linfáticos inguinales con características histológicas de células escamosas (origen genitourinario o anorrectal)</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_171" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Uno o más ganglios linfáticos axilares con características histológicas de adenocarcinoma (paradigma de mama)</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_174" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Metástasis óseas blásticas (paradigma de mama en mujeres, paradigma de próstata en hombres)</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_177" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Concentraciones elevadas de alfafetoproteína o gonadotropina coriónica humana ß (paradigma de células germinativas)</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_180" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Carcinomatosis peritoneal en caso de adenocarcinoma (paradigma de ovario)</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_183" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Disponibilidad de una terapia dirigida definida por marcadores moleculares o secuenciación de última generación (como PD-L1, deficiencia de reparación homóloga e inestabilidad microsatelital)</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_186" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Neoplasias neuroendocrinas</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_189" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Melanoma (melanótico o amelanótico) en un solo sitio ganglionar</SummaryRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><SummarySection id="_163"><Title>Enfermedad oligometastásica o de un solo sitio susceptible de cirugía o radioterapia</Title><Para id="_164">De acuerdo con una publicación de consenso, el tratamiento local con cirugía o radioterapia es una opción cuando se confirma metástasis en un solo sitio mediante tomografía por emisión de positrones-tomografía computarizada (TEP-TC) y resonancia magnética (IRM) del encéfalo. El tratamiento local ha producido cura anecdótica en unos pocos pacientes y meses a años de supervivencia sin recaída, también anecdótica, en otros pacientes.<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Los informes anecdóticos también respaldan la terapia localizada en pacientes con menos de 5 metástasis, o incluso un nuevo tratamiento con radioterapia o cirugía en pacientes que presentan una recidiva localizada.<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Los pacientes con un cáncer de origen primario desconocido estadificado y metástasis solo en el encéfalo también podrían evolucionar bien al recibir radioterapia con cirugía o sin esta, como se informó en un estudio prospectivo de 33 pacientes.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_165"><Title>Uno o más ganglios linfáticos cervicales con características histológicas de células escamosas (paradigma de cabeza y cuello)</Title><Para id="_167">En pacientes con cáncer de origen primario desconocido en quienes se identifica un carcinoma de células escamosas en los ganglios linfáticos cervicales (no supraclaviculares) se hacen TEP-TC, IRM, panendoscopia para biopsias y amigdalectomías bilaterales.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_193">La cirugía robótica transoral puede reemplazar la panendoscopia en la búsqueda de un sitio primario en la región de la cabeza y el cuello.<Reference refidx="6"/> Los estudios patológicos deben incluir pruebas de expresión de p16 para evaluar el estado del virus del papiloma humano, el virus de Epstein-Barr y la expresión de PD-L1.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_222">Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256724" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-escamoso-metastasico-cuello-pdq">Tratamiento del cáncer escamoso metastásico de cuello con tumor primario oculto</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_168"><Title>Ganglios linfáticos inguinales con características histológicas de células escamosas (origen genitourinario o anorrectal)</Title><Para id="_170">El carcinoma de células escamosas en un sitio inguinal o ilíaco suele asociarse con un cáncer primario genital o anorrectal. Los exámenes deben centrarse en la vulva, la vagina y el cuello uterino para las mujeres, y en el pene para los hombres. En ambos sexos, se debe examinar el área anorrectal y se debe obtener una biopsia de cualquier área sospechosa. Se han notificado curas anecdóticas en algunos casos de sitios inguinales o ilíacos aislados con sitio primario oculto después de los estudios de estadificación.<Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_171"><Title>Uno o más ganglios linfáticos axilares con características histológicas de adenocarcinoma (paradigma de mama)</Title><Para id="_173">Menos del 1 % de las mujeres presentan cáncer de mama histológico en un ganglio linfático axilar con un tumor primario oculto, incluso después de una IRM de la mama.<Reference refidx="9"/> Los estudios patológicos iniciales deben incluir el estado de los receptores de estrógeno y progesterona y del factor de crecimiento epidérmico humano (HER2), además de estudios moleculares y genéticos complementarios. La cirugía, la radioterapia, la quimioterapia neoadyuvante o adyuvante y la terapia hormonal se administran de acuerdo con las directrices para el cáncer de mama convencional.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></Para><Para id="_194">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256668" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Tratamiento del cáncer de seno (mama)</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_174"><Title>Metástasis óseas blásticas (paradigma de mama en mujeres, paradigma de próstata en hombres)</Title><Para id="_176">La presencia de metástasis óseas blásticas (osteoblásticas) o lesiones mixtas blásticas y líticas por lo general indica cáncer de mama en mujeres y cáncer de próstata en hombres. Los procedimientos de diagnóstico y las opciones terapéuticas deben enfocarse en este presunto sitio de origen.</Para><Para id="_195">Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256668" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Tratamiento del cáncer de seno (mama)</SummaryRef> o <SummaryRef href="CDR0000256716" url="/espanol/tipos/prostata/pro/tratamiento-prostata-pdq">Tratamiento del cáncer de próstata</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_177"><Title>Concentraciones elevadas de alfafetoproteína o gonadotropina coriónica humana ß (paradigma de células germinativas)</Title><Para id="_179">La presencia de concentraciones elevadas en suero o tejido de alfafetoproteína (AFP) o gonadotropina coriónica humana ß (GCH-ß) indica cáncer de testículo o tumor extragonadal de células germinativas en hombres. Los hombres menores de 50 años con adenopatía mediastínica y metástasis pulmonares presentan indicios inmunohistoquímicos de AFP o GCH-ß cuando su cuadro clínico inicial es extragonadal. Los procedimientos de diagnóstico y las opciones terapéuticas deben enfocarse en este presunto sitio de origen.</Para><Para id="_196">Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256705" url="/espanol/tipos/testiculo/pro/tratamiento-testiculo-pdq">Tratamiento del cáncer de testículo</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256742" url="/espanol/tipos/extragonadal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-extragonadal-pdq">Tratamiento de los tumores extragonadales de células germinativas</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_180"><Title>Carcinomatosis peritoneal en caso de adenocarcinoma (paradigma ovárico)</Title><Para id="_182">Las mujeres con carcinomatosis peritoneal por un adenocarcinoma indiferenciado o con características histológicas serosas en ausencia de un sitio primario de ovario, trompa de Falopio o útero deben someterse a pruebas diagnósticas y un abordaje terapéutico para un cáncer de ovario.<Reference refidx="14"/> Esta situación se considera un carcinoma seroso peritoneal primario.</Para><Para id="_197">Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256691" url="/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-epitelial-ovario-pdq">Tratamiento del cáncer epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_183"><Title>Disponibilidad de una terapia dirigida definida por marcadores moleculares o secuenciación de última generación (como PD-L1, deficiencia de reparación homóloga e inestabilidad microsatelital)</Title><Para id="_185">Las pruebas clínicas, patológicas y genético-moleculares tienen dos objetivos. El primero es identificar tumores que responden a tratamientos disponibles. El segundo es identificar terapias dirigidas nuevas que podrían ser útiles para el perfil genético específico. La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) aprobó el uso de algunas terapias dirigidas nuevas cuando se identifica una diana molecular en un cáncer, independientemente del sitio primario, o cuando no hay sitio primario evidente. Ejemplos de estos casos son los tumores con una carga mutacional alta, concentraciones elevadas de PD-L1, concentraciones elevadas de HER2, mutaciones en <GeneName>NTRK</GeneName>, mutaciones en <GeneName>BRAF</GeneName>, mutaciones en <GeneName>RET</GeneName>, fusiones de <GeneName>ROS1</GeneName>, amplificación de <GeneName>MET</GeneName>, deficiencia de reparación homóloga (HRD), inestabilidad microsatelital (MSI) y mutaciones en <GeneName>EGFR</GeneName>.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_186"><Title>Neoplasias neuroendocrinas</Title><Para id="_223">Estas neoplasias se clasifican como tumores neuroendocrinos bien diferenciados y carcinomas neuroendocrinos de progresión lenta. Los tumores neuroendocrinos bien diferenciados exhiben un comportamiento de relativa escasa malignidad. Los carcinomas neuroendocrinos de progresión lenta en ocasiones presentan un comportamiento de gran malignidad con diseminación metastásica rápida que es indistinguible desde el punto de vista clínico del adenocarcinoma de páncreas o el cáncer de pulmón de células pequeñas. El índice de proliferación de Ki-67 se usa para subclasificar los tumores neuroendocrinos bien diferenciados en grados: bajo, intermedio y alto; mientras que los carcinomas neuroendocrinos son, por defecto, de grado alto y pobremente diferenciados y se dividen según el tipo de células: grandes y pequeñas.</Para><Para id="_188">Los tumores neuroendocrinos de origen primario desconocido se pueden originar en el intestino delgado, el páncreas, el apéndice, el colon, el recto o el ovario.<Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/> La TEP-TC con receptor de somatostatina es muy eficaz para identificar sitios primarios y sitios metastásicos de los tumores neuroendocrinos bien diferenciados, mientras que la TEP con flúor F 18-fludesoxiglucosa es más adecuada para los carcinomas neuroendocrinos.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></Para><Para id="_198">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256700" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/pro/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq">Tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales</SummaryRef>.</Para><Para id="_199">El carcinoma de células de Merkel es una neoplasia maligna cutánea rara y agresiva que tiene un origen neuroendocrino y suele manifestarse con lesiones primarias en la cabeza y el cuello o en las extremidades. Sin embargo, es posible que se presente solo en los ganglios linfáticos, sin sitio primario evidente.<Reference refidx="28"/></Para><Para id="_200">Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256759" url="/espanol/tipos/piel/pro/tratamiento-celulas-de-merkel-pdq">Tratamiento del carcinoma de células de Merkel</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_189"><Title>Melanoma (melanótico o amelanótico) en un solo sitio ganglionar</Title><Para id="_191">Alrededor del 5 % de los pacientes con melanoma maligno no tienen un sitio primario documentado en el momento de la presentación inicial. Los estudios de diagnóstico y las opciones terapéuticas deben estar acordes con el paradigma de melanoma maligno.<Reference refidx="29"/></Para></SummarySection><Para id="_201">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256722" url="/espanol/tipos/piel/pro/tratamiento-melanoma-pdq">Tratamiento del melanoma</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_159_sid_3"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_159_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="32388150">Lievens Y, Guckenberger M, Gomez D, et al.: Defining oligometastatic disease from a radiation oncology perspective: An ESTRO-ASTRO consensus document. Radiother Oncol 148: 157-166, 2020.</Citation><Citation idx="2" PMID="34521064">Pouyiourou M, Wohlfromm T, Kraft B, et al.: Local ablative treatment with surgery and/or radiotherapy in single-site and oligometastatic carcinoma of unknown primary. Eur J Cancer 157: 179-189, 2021.</Citation><Citation idx="3" PMID="14558600">Bartelt S, Lutterbach J: Brain metastases in patients with cancer of unknown primary. J Neurooncol 64 (3): 249-53, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="11437161">Rudà R, Borgognone M, Benech F, et al.: Brain metastases from unknown primary tumour: a prospective study. J Neurol 248 (5): 394-8, 2001.</Citation><Citation idx="5" PMID="8503023" MedlineID="93276305">de Braud F, al-Sarraf M: Diagnosis and management of squamous cell carcinoma of unknown primary tumor site of the neck. Semin Oncol 20 (3): 273-8, 1993.</Citation><Citation idx="6" PMID="35144209">Al-Lami A, Gao C, Saddiq M, et al.: Reducing the unknowns: A systematic review &amp; meta-analysis of the effectiveness of trans-oral surgical techniques in identifying head and neck primary cancer in carcinoma unknown primary. Oral Oncol 126: 105748, 2022.</Citation><Citation idx="7" PMID="33239190">Machiels JP, René Leemans C, Golusinski W, et al.: Squamous cell carcinoma of the oral cavity, larynx, oropharynx and hypopharynx: EHNS-ESMO-ESTRO Clinical Practice Guidelines for diagnosis, treatment and follow-up. Ann Oncol 31 (11): 1462-1475, 2020.</Citation><Citation idx="8" PMID="16794805">Matsuyama S, Nakafusa Y, Tanaka M, et al.: Iliac lymph node metastasis of an unknown primary tumor: report of a case. Surg Today 36 (7): 655-8, 2006.</Citation><Citation idx="9" PMID="19822403">de Bresser J, de Vos B, van der Ent F, et al.: Breast MRI in clinically and mammographically occult breast cancer presenting with an axillary metastasis: a systematic review. Eur J Surg Oncol 36 (2): 114-9, 2010.</Citation><Citation idx="10" PMID="34619827">Kim H, Park W, Kim SS, et al.: Prognosis of patients with axillary lymph node metastases from occult breast cancer: analysis of multicenter data. Radiat Oncol J 39 (2): 107-112, 2021.</Citation><Citation idx="11" PMID="28702770">McCartan DP, Zabor EC, Morrow M, et al.: Oncologic Outcomes After Treatment for MRI Occult Breast Cancer (pT0N+). Ann Surg Oncol 24 (11): 3141-3147, 2017.</Citation><Citation idx="12" PMID="33433775">Van den Bruele AB, Chen I, Sevilimedu V, et al.: Management of ipsilateral breast tumor recurrence following breast conservation surgery: a comparative study of re-conservation vs mastectomy. Breast Cancer Res Treat 187 (1): 105-112, 2021.</Citation><Citation idx="13" PMID="36069388">Thompson JL, Sinco BR, McCaffrey RL, et al.: Prophylactic mastectomy and occult malignancy: Surgical and imaging considerations. J Surg Oncol 127 (1): 18-27, 2023.</Citation><Citation idx="14" PMID="19897383">Pentheroudakis G, Pavlidis N: Serous papillary peritoneal carcinoma: unknown primary tumour, ovarian cancer counterpart or a distinct entity? A systematic review. Crit Rev Oncol Hematol 75 (1): 27-42, 2010.</Citation><Citation idx="15" PMID="35413124">Adashek JJ, Menta AK, Reddy NK, et al.: Tissue-Agnostic Activity of BRAF plus MEK Inhibitor in BRAF V600-Mutant Tumors. Mol Cancer Ther 21 (6): 871-878, 2022.</Citation><Citation idx="16" PMID="36108661">Subbiah V, Wolf J, Konda B, et al.: Tumour-agnostic efficacy and safety of selpercatinib in patients with RET fusion-positive solid tumours other than lung or thyroid tumours (LIBRETTO-001): a phase 1/2, open-label, basket trial. Lancet Oncol 23 (10): 1261-1273, 2022.</Citation><Citation idx="17" PMID="35962206">Subbiah V, Cassier PA, Siena S, et al.: Pan-cancer efficacy of pralsetinib in patients with RET fusion-positive solid tumors from the phase 1/2 ARROW trial. Nat Med 28 (8): 1640-1645, 2022.</Citation><Citation idx="18" PMID="26028255">Le DT, Uram JN, Wang H, et al.: PD-1 Blockade in Tumors with Mismatch-Repair Deficiency. N Engl J Med 372 (26): 2509-20, 2015.</Citation><Citation idx="19" PMID="28734759">Overman MJ, McDermott R, Leach JL, et al.: Nivolumab in patients with metastatic DNA mismatch repair-deficient or microsatellite instability-high colorectal cancer (CheckMate 142): an open-label, multicentre, phase 2 study. Lancet Oncol 18 (9): 1182-1191, 2017.</Citation><Citation idx="20" PMID="31056702">Luchini C, Bibeau F, Ligtenberg MJL, et al.: ESMO recommendations on microsatellite instability testing for immunotherapy in cancer, and its relationship with PD-1/PD-L1 expression and tumour mutational burden: a systematic review-based approach. Ann Oncol 30 (8): 1232-1243, 2019.</Citation><Citation idx="21" PMID="30787022">Marcus L, Lemery SJ, Keegan P, et al.: FDA Approval Summary: Pembrolizumab for the Treatment of Microsatellite Instability-High Solid Tumors. Clin Cancer Res 25 (13): 3753-3758, 2019.</Citation><Citation idx="22" PMID="34843940">Tanizaki J, Yonemori K, Akiyoshi K, et al.: Open-label phase II study of the efficacy of nivolumab for cancer of unknown primary. Ann Oncol 33 (2): 216-226, 2022.</Citation><Citation idx="23" PMID="25573607">Kotteas EA, Pavlidis N: Neuroendocrine Merkel cell nodal carcinoma of unknown primary site: management and outcomes of a rare entity. Crit Rev Oncol Hematol 94 (1): 116-21, 2015.</Citation><Citation idx="24" PMID="25665670">Begum N, Wellner U, Thorns C, et al.: CUP Syndrome in Neuroendocrine Neoplasia: Analysis of Risk Factors and Impact of Surgical Intervention. World J Surg 39 (6): 1443-51, 2015.</Citation><Citation idx="25" PMID="32985224">Ma H, Kan Y, Yang JG: Clinical value of 68Ga-DOTA-SSTR PET/CT in the diagnosis and detection of neuroendocrine tumors of unknown primary origin: a systematic review and meta-analysis. Acta Radiol 62 (9): 1217-1228, 2021.</Citation><Citation idx="26" PMID="28153957">Menda Y, O'Dorisio TM, Howe JR, et al.: Localization of Unknown Primary Site with 68Ga-DOTATOC PET/CT in Patients with Metastatic Neuroendocrine Tumor. J Nucl Med 58 (7): 1054-1057, 2017.</Citation><Citation idx="27" PMID="31004334">De Dosso S, Treglia G, Pascale M, et al.: Detection rate of unknown primary tumour by using somatostatin receptor PET/CT in patients with metastatic neuroendocrine tumours: a meta-analysis. Endocrine 64 (3): 456-468, 2019.</Citation><Citation idx="28" PMID="35809230">Broida SE, Chen XT, Baum CL, et al.: Merkel cell carcinoma of unknown primary: Clinical presentation and outcomes. J Surg Oncol 126 (6): 1080-1086, 2022.</Citation><Citation idx="29" PMID="32909128">De Andrade JP, Wong P, O'Leary MP, et al.: Multidisciplinary Care for Melanoma of Unknown Primary: Experience in the Era of Molecular Profiling. Ann Surg Oncol 27 (13): 5240-5247, 2020.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_232"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040835">newly diagnosed carcinoma of unknown primary</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de origen primario desconocido desfavorable recién diagnosticado</Title><Para id="_233">Se considera que la mayoría de los pacientes con un diagnóstico nuevo de un cáncer de origen primario desconocido tienen un pronóstico desfavorable.</Para><SummarySection id="_234"><Title>Opciones de tratamiento cáncer de origen primario desconocido desfavorable recién diagnosticado</Title><Para id="_235">Las opciones de tratamiento del cáncer de origen primario desconocido desfavorable recién diagnosticado son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_205" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_207" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Terapia molecular dirigida o terapia dirigida al sitio según el análisis molecular del tejido de origen</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_210" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Terapia inmunológica</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256739#_213" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Quimioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><SummarySection id="_207"><Title>Terapia molecular dirigida o terapia dirigida al sitio según el análisis molecular del tejido de origen</Title><Para id="_209">Las pruebas clínicas, patológicas y genético-moleculares tienen dos objetivos. El primero es identificar tumores que responden a tratamientos disponibles. El segundo es identificar terapias dirigidas nuevas que podrían ser útiles para el perfil genético específico. La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) aprobó el uso de algunas terapias dirigidas nuevas cuando se identifica una diana molecular en un cáncer, independientemente del sitio primario, o cuando no hay sitio primario evidente. Ejemplos de estos casos son los tumores con una carga mutacional alta, concentraciones elevadas de PD-L1, concentraciones elevadas del factor de crecimiento epidérmico (HER2), mutaciones en <GeneName>NTRK</GeneName>, mutaciones en <GeneName>BRAF</GeneName>, mutaciones en <GeneName>RET</GeneName>, fusiones de <GeneName>ROS1</GeneName>, amplificación de <GeneName>MET</GeneName>, deficiencia de reparación homóloga, inestabilidad microsatelital y mutaciones en <GeneName>EGFR</GeneName>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_210"><Title>Terapia inmunológica</Title><Para id="_212">Se administró terapia inmunológica con inhibidores de puntos de control como el nivolumab a una población general con cáncer de origen primario desconocido desfavorable, lo que produjo una tasa de respuesta general del 22 %.<Reference refidx="8"/> Se observan mejores tasas de respuesta cuando se administran inhibidores de puntos de control a pacientes con tumores que expresan inestabilidad microsatelital alta (MSI-H) o alteración de la vía reparadora (dMMR).<Reference refidx="7"/> Los pacientes con carga mutacional del tumor alta (TMB-H), definida como por lo menos 7,75 mutaciones <Reference refidx="8"/> o 10 mutaciones <Reference refidx="9"/> por megabase, también tienen una tasa de respuesta más alta a la inmunoterapia.<Reference refidx="6"/> La FDA aprobó el pembrolizumab en un entorno clínico conocido como "tumor agnóstico" donde la terapia es independiente del tejido de origen (como en el cáncer de origen primario desconocido), para tumores con MSI-H, dMMR o TMB-H.<Reference refidx="7"/> La expresión elevada de PD-L1 también se correlaciona con tasas de respuesta más altas en los pacientes que reciben inmunoterapia.<Reference refidx="8"/> Se necesitan más ensayos de pacientes con cáncer de origen primario desconocido para evaluar cuándo se deben administrar inhibidores de puntos de control y definir los límites óptimos (1 % al 50 %) y los sistemas de puntuación (puntaje de proporción tumoral de células cancerosas vs. puntaje positivo combinado de células circundantes) para guiar el tratamiento.<Reference refidx="10"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_213"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_214">Los pacientes con cáncer de origen primario desconocido desfavorable recién diagnosticado que no son aptos para recibir terapia molecular dirigida o inmunoterapia deben considerar la participación en ensayos clínicos. La quimioterapia citotóxica puede ser una terapia paliativa, pero la elección de los medicamentos se ha basado en unos pocos estudios clínicos pequeños, sin ensayos aleatorizados que establezcan un mayor beneficio que la administración del mejor cuidado médico de apoyo.<Reference refidx="10"/> En varios estudios prospectivos aleatorizados se demostró que la biquimioterapia con derivados del platino combinada con un taxano o gemcitabina es equivalente a otras combinaciones de quimioterapia en cuanto a la tasa de respuesta y supervivencia sin progresión.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] Aunque la mayoría de los pacientes en estos ensayos tenían adenocarcinoma o carcinoma pobremente diferenciado, también participaron pacientes con carcinoma de células escamosas pobremente diferenciado.</Para></SummarySection><Para id="_215">Los cuidados paliativos y terminales son opciones para los pacientes con bajo estado funcional y enfermedad recidivante.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_232_sid_4"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_232_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="35413124">Adashek JJ, Menta AK, Reddy NK, et al.: Tissue-Agnostic Activity of BRAF plus MEK Inhibitor in BRAF V600-Mutant Tumors. Mol Cancer Ther 21 (6): 871-878, 2022.</Citation><Citation idx="2" PMID="36108661">Subbiah V, Wolf J, Konda B, et al.: Tumour-agnostic efficacy and safety of selpercatinib in patients with RET fusion-positive solid tumours other than lung or thyroid tumours (LIBRETTO-001): a phase 1/2, open-label, basket trial. Lancet Oncol 23 (10): 1261-1273, 2022.</Citation><Citation idx="3" PMID="35962206">Subbiah V, Cassier PA, Siena S, et al.: Pan-cancer efficacy of pralsetinib in patients with RET fusion-positive solid tumors from the phase 1/2 ARROW trial. Nat Med 28 (8): 1640-1645, 2022.</Citation><Citation idx="4" PMID="26028255">Le DT, Uram JN, Wang H, et al.: PD-1 Blockade in Tumors with Mismatch-Repair Deficiency. N Engl J Med 372 (26): 2509-20, 2015.</Citation><Citation idx="5" PMID="28734759">Overman MJ, McDermott R, Leach JL, et al.: Nivolumab in patients with metastatic DNA mismatch repair-deficient or microsatellite instability-high colorectal cancer (CheckMate 142): an open-label, multicentre, phase 2 study. Lancet Oncol 18 (9): 1182-1191, 2017.</Citation><Citation idx="6" PMID="31056702">Luchini C, Bibeau F, Ligtenberg MJL, et al.: ESMO recommendations on microsatellite instability testing for immunotherapy in cancer, and its relationship with PD-1/PD-L1 expression and tumour mutational burden: a systematic review-based approach. Ann Oncol 30 (8): 1232-1243, 2019.</Citation><Citation idx="7" PMID="30787022">Marcus L, Lemery SJ, Keegan P, et al.: FDA Approval Summary: Pembrolizumab for the Treatment of Microsatellite Instability-High Solid Tumors. Clin Cancer Res 25 (13): 3753-3758, 2019.</Citation><Citation idx="8" PMID="34843940">Tanizaki J, Yonemori K, Akiyoshi K, et al.: Open-label phase II study of the efficacy of nivolumab for cancer of unknown primary. Ann Oncol 33 (2): 216-226, 2022.</Citation><Citation idx="9" PMID="29658845">Hellmann MD, Ciuleanu TE, Pluzanski A, et al.: Nivolumab plus Ipilimumab in Lung Cancer with a High Tumor Mutational Burden. N Engl J Med 378 (22): 2093-2104, 2018.</Citation><Citation idx="10" PMID="36563965">Krämer A, Bochtler T, Pauli C, et al.: Cancer of unknown primary: ESMO Clinical Practice Guideline for diagnosis, treatment and follow-up. Ann Oncol 34 (3): 228-246, 2023.</Citation><Citation idx="11" PMID="19066607">Huebner G, Link H, Kohne CH, et al.: Paclitaxel and carboplatin vs gemcitabine and vinorelbine in patients with adeno- or undifferentiated carcinoma of unknown primary: a randomised prospective phase II trial. Br J Cancer 100 (1): 44-9, 2009.</Citation><Citation idx="12" PMID="22317952">Gross-Goupil M, Fourcade A, Blot E, et al.: Cisplatin alone or combined with gemcitabine in carcinomas of unknown primary: results of the randomised GEFCAPI 02 trial. Eur J Cancer 48 (5): 721-7, 2012.</Citation><Citation idx="13" PMID="23175147">Lee J, Hahn S, Kim DW, et al.: Evaluation of survival benefits by platinums and taxanes for an unfavourable subset of carcinoma of unknown primary: a systematic review and meta-analysis. Br J Cancer 108 (1): 39-48, 2013.</Citation><Citation idx="14" PMID="20164695">Hainsworth JD, Spigel DR, Clark BL, et al.: Paclitaxel/carboplatin/etoposide versus gemcitabine/irinotecan in the first-line treatment of patients with carcinoma of unknown primary site: a randomized, phase III Sarah Cannon Oncology Research Consortium Trial. Cancer J 16 (1): 70-5, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_236"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040456">carcinoma of unknown primary</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Seguimiento del tratamiento del cáncer de origen primario desconocido en remisión</Title><Para id="_237">El uso estudios de seguimiento como la tomografía computarizada o las imágenes por resonancia magnética se extrapolan de los paradigmas de otras neoplasias malignas con sitios primarios conocidos. No se han llevado a cabo ensayos prospectivos en los que se evalúe la vigilancia clínica de pacientes con cáncer de origen primario desconocido.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_236_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_236_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_80"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (08/05/2024)</Title><Para id="_81">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_244">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256739#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de origen primario desconocido. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer de origen primario desconocido son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Jacob Adashek, DO (Consultant)</ListItem><ListItem>Eric J. Seifter, MD (Johns Hopkins University)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de origen primario desconocido. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062936"/><DateLastModified>2024-08-05</DateLastModified></Summary>
