<Summary id="CDR0000256749" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del  cáncer de seno (mama) durante el embarazo.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Cáncer de seno (mama) durante el embarazo (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Cáncer de seno (mama) durante el embarazo (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038832">breast cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_104">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of breast cancer and pregnancy. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_105">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>breast cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de seno (mama) durante el embarazo (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de mama durante el embarazo (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de mama durante el embarazo</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038832">breast cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el tratamiento del cáncer de mama durante el embarazo</Title><SummarySection id="_101"><Title>Incidencia</Title><Para id="_2">El cáncer de mama es el cáncer más común en mujeres durante el embarazo y el posparto; se presenta en cerca de 1 de cada 3000 mujeres embarazadas. La paciente promedio tiene entre 32 y 38 años. Debido a que muchas mujeres ahora optan por demorar la maternidad, es posible que la incidencia de cáncer de mama durante el embarazo aumente en el futuro.</Para></SummarySection><SummarySection id="_118"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_151"><MediaLink ref="CDR0000710874" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa la anatomía de la mama femenina. A la izquierda, en una vista frontal, se señalan los ganglios linfáticos que van desde la mama hasta la axila. A la derecha, en una vista lateral, se señalan la pared torácica, las costillas, el tejido graso, los lóbulos, los conductos y los lobulillos. Además, en ambas vistas se observa el músculo, el pezón y la aréola." language="es" placement="image-center" id="_152"><Caption language="es">En la mama femenina se encuentran lóbulos, lobulillos y conductos que producen y transportan leche hasta el pezón. El tejido adiposo le da forma a la mama, mientras que los músculos y la pared torácica le dan soporte. El sistema linfático, formado por ganglios linfáticos, filtra la linfa y almacena glóbulos blancos que ayudan a combatir infecciones y enfermedades.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_103"><Title>Evaluación diagnóstica</Title><Para id="_56">Es posible que la mastalgia y la congestión naturales de las mamas de las mujeres durante el embarazo y la lactancia dificulten la detección de masas aisladas y el diagnóstico temprano del cáncer de mama. Las demoras en el diagnóstico son comunes, con un promedio de demora de 5 a 15 meses desde el inicio de los síntomas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Debido a este retraso, estos cánceres por lo general se detectan en un estadio más tardío que en la población de la misma edad que no está embarazada.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_120">Para diagnosticar el cáncer de mama durante el embarazo, se utilizan las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_121" Style="bullet">
        <ListItem>Autoexamen de la mama.</ListItem>
        <ListItem>Examen clínico de la mama.</ListItem>
        <ListItem>Ecografía.</ListItem>
        <ListItem>Biopsia y ensayos de receptores hormonales.</ListItem>
        <ListItem>Mamografía.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_122">Para detectar un cáncer de mama durante el embarazo o la lactancia, las mujeres deben considerar hacerse el autoexamen y someterse a un examen de mama como parte de las exploraciones prenatales habituales que lleva a cabo el médico. Si se encuentra alguna anomalía, es posible que se utilicen abordajes de diagnóstico como la ecografía y la mamografía. Con una protección adecuada, la mamografía constituye un riesgo mínimo de exposición del feto a la radiación.<Reference refidx="6"/> Sin embargo, las mamografías solo se usan para evaluar masas sobresalientes y localizar carcinomas ocultos ante la presencia de otros hallazgos físicos sospechosos.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_123">Para el diagnóstico de cualquier masa palpable es indispensable hacer una biopsia, porque durante el embarazo, por  lo menos, el 25 % de las mamografías tienen resultados negativos en presencia de un cáncer. El diagnóstico se lleva a cabo de manera inocua mediante aspiración con aguja fina, biopsia por punción con aguja gruesa o biopsia por escisión bajo anestesia local. Se debe informar al patólogo que la paciente está embarazada con el propósito de evitar un diagnóstico positivo falso como resultado de una mala interpretación de cambios relacionados con el embarazo.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_43">Las características patológicas del cáncer de mama son similares en mujeres de la misma edad embarazadas y no embarazadas. Los ensayos de receptores hormonales en los que se usan análisis competitivos de fijación por lo general dan resultados negativos en pacientes embarazadas con cáncer de mama; no obstante, a veces esto se debe a que durante el embarazo hay concentraciones séricas altas de estrógeno que se unen al receptor. Los análisis de receptores enzimáticos inmunocitoquímicos son más sensibles que los análisis competitivos de fijación. En un estudio en el que se utilizaron ambos métodos de análisis, se indicó una expresión positiva similar de receptores en mujeres embarazadas y no embarazadas con cáncer de mama.<Reference refidx="8"/> En el estudio se concluyó que el aumento de las concentraciones de estrógeno durante el embarazo podría resultar en una mayor incidencia de resultados con expresión positiva de receptores detectados mediante inmunohistoquímica en comparación con la detección mediante análisis de fijación de ligandos radiomarcados debido a la inhibición competitiva por las concentraciones altas de estrógeno endógeno.</Para><Para id="_124">Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256668#_6" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Diagnóstico</SummaryRef> en Tratamiento del cáncer de seno (mama).</Para></SummarySection><SummarySection id="_149"><Title>Pronóstico</Title><Para id="_150">Es posible que la supervivencia general de mujeres con cáncer de mama en todos los estadios sea más precaria para quienes están en embarazo, en comparación con quienes no lo están.<Reference refidx="6"/> Sin embargo, esta diferencia quizás sea el resultado de la demora en el diagnóstico.<Reference refidx="9"/> El aborto provocado no ha demostrado ningún efecto beneficioso en el desenlace del cáncer de mama y no se suele considerar como una opción terapéutica.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2218825" MedlineID="91019801">Hoover HC: Breast cancer during pregnancy and lactation. Surg Clin North Am 70 (5): 1151-63, 1990.</Citation><Citation idx="2" PMID="11271981" MedlineID="21089385">Gwyn K, Theriault R: Breast cancer during pregnancy. Oncology (Huntingt) 15 (1): 39-46; discussion 46, 49-51, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="11130471" MedlineID="21013027">Moore HC, Foster RS: Breast cancer and pregnancy. Semin Oncol 27 (6): 646-53, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="12594943" MedlineID="22483516">Rugo HS: Management of breast cancer diagnosed during pregnancy. Curr Treat Options Oncol 4 (2): 165-73, 2003.</Citation><Citation idx="5" PMID="2486467" MedlineID="91084305">Clark RM, Chua T: Breast cancer and pregnancy: the ultimate challenge. Clin Oncol (R Coll Radiol) 1 (1): 11-8, 1989.</Citation><Citation idx="6" PMID="16484353">Yang WT, Dryden MJ, Gwyn K, et al.: Imaging of breast cancer diagnosed and treated with chemotherapy during pregnancy. Radiology 239 (1): 52-60, 2006.</Citation><Citation idx="7" PMID="12942575">Middleton LP, Amin M, Gwyn K, et al.: Breast carcinoma in pregnant women: assessment of clinicopathologic and immunohistochemical features. Cancer 98 (5): 1055-60, 2003.</Citation><Citation idx="8" PMID="8095853" MedlineID="93201474">Elledge RM, Ciocca DR, Langone G, et al.: Estrogen receptor, progesterone receptor, and HER-2/neu protein in breast cancers from pregnant patients. Cancer 71 (8): 2499-506, 1993.</Citation><Citation idx="9" PMID="1991259" MedlineID="91121375">Petrek JA, Dukoff R, Rogatko A: Prognosis of pregnancy-associated breast cancer. Cancer 67 (4): 869-72, 1991.</Citation><Citation idx="10" PMID="2218844" MedlineID="91019822">Barnavon Y, Wallack MK: Management of the pregnant patient with carcinoma of the breast. Surg Gynecol Obstet 171 (4): 347-52, 1990.</Citation><Citation idx="11" PMID="2678487" MedlineID="90019585">Gallenberg MM, Loprinzi CL: Breast cancer and pregnancy. Semin Oncol 16 (5): 369-76, 1989.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_5"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios para el tratamiento de cáncer de mama durante el embarazo</Title><SummarySection id="_125"><Title>Evaluación para la estadificación</Title><Para id="_126">Para determinar la extensión del cáncer se usan los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_127" Style="bullet">
        <ListItem>Radiografía de tórax.</ListItem>
        <ListItem>Gammagrafía ósea.</ListItem>
        <ListItem>Ecografía hepática.</ListItem>
        <ListItem>Imágenes por resonancia magnética (IRM) del encéfalo.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_64">Los procedimientos que se usan para determinar el estadio del cáncer de mama se modifican para evitar la exposición del feto a la radiación en mujeres embarazadas. Las gammagrafías exponen el feto a la radiación.<Reference refidx="1"/> Si las gammagrafías son esenciales para la evaluación, se pueden usar hidratación y drenaje vesical con un catéter de Foley para prevenir la retención de la radioactividad. El momento de la exposición a la radiación en relación con la edad gestacional del feto tal vez sea más importante que la dosis misma de radiación que se administre.<Reference refidx="2"/> Exponer al feto a radiación durante el primer trimestre (&gt;0,1 Gy) a veces causa anomalías congénitas, discapacidad intelectual y aumento del riesgo relativo de carcinogénesis.</Para><Para id="_6">Las radiografías de tórax con protección abdominal se consideran inocuas pero, como con todos los procedimientos radiológicos, se deberán usar solo cuando sean esenciales para tomar decisiones sobre el tratamiento.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/> Una radiografía de tórax emite 0,00008 Gy.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_65">Para el diagnóstico de las metástasis óseas, se prefiere una gammagrafía ósea a una serie ósea porque las gammagrafías óseas emiten una cantidad menor de radiación y son más sensibles. Una gammagrafía ósea emite 0,0001 Gy.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_128">La evaluación del hígado se puede hacer con ecografía y las metástasis encefálicas se pueden diagnosticar con IRM. Los datos sobre la IRM durante el embarazo no están disponibles, pero el gadolinio atraviesa la placenta y se relacionó con anomalías fetales en ratas.<Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_129"><Title>Agrupamiento por estadios y definiciones TNM del American Joint Committee on Cancer</Title><Para id="_130">Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256668#_27" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Información sobre los estadios del cáncer de mama</SummaryRef> en Tratamiento del cáncer de seno (mama).</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11271981" MedlineID="21089385">Gwyn K, Theriault R: Breast cancer during pregnancy. Oncology (Huntingt) 15 (1): 39-46; discussion 46, 49-51, 2001.</Citation><Citation idx="2" PMID="2218844" MedlineID="91019822">Barnavon Y, Wallack MK: Management of the pregnant patient with carcinoma of the breast. Surg Gynecol Obstet 171 (4): 347-52, 1990.</Citation><Citation idx="3" PMID="11130469" MedlineID="21013025">Nicklas AH, Baker ME: Imaging strategies in the pregnant cancer patient. Semin Oncol 27 (6): 623-32, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="2678487" MedlineID="90019585">Gallenberg MM, Loprinzi CL: Breast cancer and pregnancy. Semin Oncol 16 (5): 369-76, 1989.</Citation><Citation idx="5" PMID="16484353">Yang WT, Dryden MJ, Gwyn K, et al.: Imaging of breast cancer diagnosed and treated with chemotherapy during pregnancy. Radiology 239 (1): 52-60, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_10"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038902">stage I breast cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038954">stage II breast cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de mama durante el embarazo en estadio temprano, localizado u operable</Title><Para id="_111">Por lo general, las mujeres embarazadas con cáncer de mama en estadio II o estadio III se tratan de la misma manera que las pacientes no embarazadas, con algunas modificaciones para proteger el feto.</Para><Para id="_131">Las opciones de tratamiento para el cáncer de mama durante el embarazo en estadio temprano, localizado u operable son las siguientes:</Para><OrderedList id="_132" Style="Arabic">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256749#_134" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Cirugía</SummaryRef>. Es posible que también se administre radioterapia después del parto a las mujeres que reciben el diagnóstico de cáncer de mama al final del embarazo.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256749#_136" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Quimioterapia</SummaryRef> (después del primer trimestre del embarazo).</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256749#_137" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Terapia endocrina</SummaryRef> (después del parto).</ListItem>
    </OrderedList><Para id="_133">Se contraindica el uso de <SummaryRef href="CDR0000256749#_138" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-embarazo-pdq">trastuzumab</SummaryRef> durante el embarazo.</Para><SummarySection id="_134"><Title>Cirugía</Title><Para id="_23">Se recomienda la cirugía como tratamiento primario del cáncer de mama en las mujeres embarazadas.</Para><Para id="_135">Los datos de inocuidad de la biopsia de ganglio linfático centinela en las pacientes embarazadas se limitan a algunas series de casos retrospectivos. En un estudio, se analizaron las biopsias de ganglio linfático centinela de 8 pacientes durante el primer trimestre, de 9 pacientes durante el segundo trimestre y de 8 pacientes durante el tercer trimestre. Se utilizó tecnecio Tc 99m solo en 16 pacientes, azul de metileno solo en 7 pacientes, y se desconocen los métodos de cartografía de 2 pacientes. Las 25 pacientes dieron a luz a niños vivos: 24 sanos y 1 con fisura palatina (en el entorno de otros factores de riesgo maternos).<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_112">Debido a que la radiación administrada en dosis terapéuticas a veces expone el feto a la posibilidad de dispersión dañina de la radiación,<Reference refidx="2"/> el tratamiento de elección es la mastectomía radical modificada si el cáncer de mama se diagnosticó al principio del embarazo. Si el diagnóstico se realiza al final del embarazo, se ha utilizado la cirugía para conservar la mama con radioterapia después del parto para preservar la mama.<Reference refidx="3"/> Se llevó a cabo un análisis que ayuda a predecir el riesgo relacionado con la demora para iniciar la radioterapia.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_136"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_113">Los datos indican que la administración de determinados quimioterapéuticos es inocua después del primer trimestre; la mayoría de los embarazos concluyen con neonatos vivos con tasas bajas de morbilidad.</Para><Para id="_140">A partir de datos prospectivos limitados, la administración de quimioterapia con derivados de la antraciclina (doxorrubicina y ciclofosfamida, o fluorouracilo, doxorrubicina y ciclofosfamida [FAC]) parece inocua durante el segundo o el tercer trimestre.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Se dispone de datos limitados sobre la inocuidad del uso de los taxanos durante el embarazo.</Para><Para id="_141">Datos probatorios (administración de quimioterapia durante el segundo o tercer trimestres del embarazo):</Para><OrderedList id="_142" Style="Arabic">
        <ListItem>En un estudio multicéntrico de casos y controles, se compararon los desenlaces de 129 niños cuyas madres tenían cáncer de mama con los desenlaces de controles emparejados de niños cuyas madres no tenían cáncer. En el grupo de estudio de embarazadas, 96 niños (74,4 %) se expusieron a quimioterapia, 11 (8,5 %) a radioterapia, 13 (10,1 %) a cirugía sola, 2 (1,7 %) a otros tratamientos farmacológicos y 14 (10,9 %) a ningún tratamiento.<Reference refidx="9"/><ItemizedList id="_148" Style="bullet"><ListItem>En el estudio se observó que no hubo una diferencia significativa en el peso al nacer por debajo del décimo percentil (22 % en el grupo expuesto al tratamiento de cáncer de mama vs. 15,2 % en el grupo de control, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,16) ni en el desarrollo cognitivo según el puntaje de la escala de Bayley (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,08). En los dos grupos de estudio, la edad gestacional en el momento del nacimiento se correlacionó con el desenlace cognitivo.</ListItem><ListItem>En el grupo de estudio, se observaron hallazgos normales en la evaluación del funcionamiento cardíaco en 47 niños de 36 meses de edad.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>En un estudio prospectivo con un solo grupo, se sometió a 57 pacientes embarazadas con cáncer de mama a un tratamiento adyuvante o neoadyuvante con FAC.<Reference refidx="6"/><ItemizedList id="_143" Style="bullet"><ListItem>Según los datos de encuestas obtenidas cuando los niños tenían entre 2 y 157 meses, no hubo mortinatos, abortos espontáneos ni muertes perinatales.</ListItem><ListItem>Un niño nacido por parto vaginal a las 38 semanas de edad gestacional tuvo una hemorragia subaracnoidea 2 días después del parto, 1 niño tenía síndrome de Down y 2 niños presentaron anomalías congénitas (pie zambo y reflujo vesicoureteral bilateral).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Los hallazgos del grupo de estudio prospectivo mencionado antes coincidieron con los de otras series retrospectivas más pequeñas de quimioterapia con derivados de antraciclina.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></ListItem>
        <ListItem>En una revisión sistemática, se estudiaron 40 informes de casos de administración de taxanos durante el segundo o tercer trimestre del embarazo.<Reference refidx="10"/><ItemizedList id="_144" Style="bullet"><ListItem>Se observaron mínimos efectos tóxicos maternos, fetales o neonatales.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_159"><Title>Administración de fluorouracilo</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813954_3"><Para id="_sm_CDR0000813954_4">El gen <GeneName>DPYD</GeneName> codifica la enzima que cataboliza las pirimidinas y las fluoropirimidinas, como la capecitabina y el fluorouracilo. Se estima que entre el 1 % y el 2 % de la población tiene variantes defectuosas de  <GeneName>DPYD</GeneName> que reducen la función de la proteína DPD y la acumulación de pirimidinas y fluoropirimidinas en el cuerpo.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Los pacientes con la variante <GeneName>DPYD*2A</GeneName> que reciben fluoropirimidinas quizás presenten efectos tóxicos graves que ponen en riesgo la salud, y a veces son mortales. Se han identificado muchas otras variantes de <GeneName>DPYD</GeneName>, con diferentes efectos clínicos.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> Es posible que se recomiende evitar la fluoropirimidina o reducir la dosis al 50 % según el genotipo <GeneName>DPYD</GeneName> del paciente y el número de alelos funcionales de <GeneName>DPYD</GeneName>.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> Las pruebas genéticas para <GeneName>DPYD</GeneName> cuestan menos de $200, pero la cobertura del seguro varía debido a la falta de directrices nacionales.<Reference refidx="17"/> Además, es posible que las pruebas retrasen el tratamiento por 2 semanas, lo que no sería aconsejable en casos de urgencia. Este tema es objeto de controversia y requiere evaluación adicional.<Reference refidx="18"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_137"><Title>Terapia endocrina</Title><Para id="_116">Por lo general, se evita la terapia endocrina hasta después del parto. En informes de casos y en una revisión de la bibliografía sobre el tamoxifeno durante el embarazo, se observa que su administración durante el embarazo se vincula con sangrado vaginal, aborto espontáneo, anomalías congénitas como el síndrome de Goldenhar y muerte fetal.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/> Tampoco se recomienda la lactancia materna de forma simultánea con la terapia endocrina.<Reference refidx="22"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_138"><Title>Terapia dirigida</Title><Para id="_115">El uso de trastuzumab se contraindica durante el embarazo de acuerdo con los resultados de una revisión sistemática de 17 estudios (18 embarazos, 19 recién nacidos).<Reference refidx="23"/> Entre las complicaciones fetales que se observaron, el efecto adverso más común fue el oligohidramnios o el anhidramnios (61,1 %). De los embarazos expuestos a trastuzumab durante el segundo o tercer trimestre, 73,3 % exhibieron complicaciones de oligohidramnios o anhidramnios. De los embarazos expuestos a trastuzumab exclusivamente durante el primer trimestre, 0 % (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,043) de los embarazos exhibieron complicaciones de oligohidramnios o anhidramnios. La media de edad gestacional en el momento del parto fue de 33,8 semanas y la media de peso de los recién nacidos fue de 2261 gramos o 4,984 libras. Los recién nacidos estaban sanos en 52,6 % de los casos. En la evaluación a largo plazo, todos los niños sin complicaciones en el momento del nacimiento se mantuvieron sanos, con una media de seguimiento de 9 meses; 4 de los 9 niños con complicaciones durante el nacimiento fallecieron dentro de un intervalo que osciló desde el nacimiento a los 5,25 meses. Todos los niños expuestos a trastuzumab de forma exclusiva <Emphasis>in utero</Emphasis> durante el primer trimestre estaban completamente sanos en el momento del nacimiento. Los datos indican que las mujeres que se embarazan durante la administración de trastuzumab y desean continuar con su embarazo deben suspender el tratamiento con trastuzumab y permitir que el embarazo continúe.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="24756813">Gropper AB, Calvillo KZ, Dominici L, et al.: Sentinel lymph node biopsy in pregnant women with breast cancer. Ann Surg Oncol 21 (8): 2506-11, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="15863381">Kal HB, Struikmans H: Radiotherapy during pregnancy: fact and fiction. Lancet Oncol 6 (5): 328-33, 2005.</Citation><Citation idx="3" PMID="11271981" MedlineID="21089385">Gwyn K, Theriault R: Breast cancer during pregnancy. Oncology (Huntingt) 15 (1): 39-46; discussion 46, 49-51, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="8598965" MedlineID="96176502">Nettleton J, Long J, Kuban D, et al.: Breast cancer during pregnancy: quantifying the risk of treatment delay. Obstet Gynecol 87 (3): 414-8, 1996.</Citation><Citation idx="5" PMID="11812971" MedlineID="21672050">Kuerer HM, Gwyn K, Ames FC, et al.: Conservative surgery and chemotherapy for breast carcinoma during pregnancy. Surgery 131 (1): 108-10, 2002.</Citation><Citation idx="6" PMID="16894524">Hahn KM, Johnson PH, Gordon N, et al.: Treatment of pregnant breast cancer patients and outcomes of children exposed to chemotherapy in utero. Cancer 107 (6): 1219-26, 2006.</Citation><Citation idx="7" PMID="3276379">Turchi JJ, Villasis C: Anthracyclines in the treatment of malignancy in pregnancy. Cancer 61 (3): 435-40, 1988.</Citation><Citation idx="8" PMID="1546920">Zemlickis D, Lishner M, Degendorfer P, et al.: Fetal outcome after in utero exposure to cancer chemotherapy. Arch Intern Med 152 (3): 573-6, 1992.</Citation><Citation idx="9" PMID="26415085">Amant F, Vandenbroucke T, Verheecke M, et al.: Pediatric Outcome after Maternal Cancer Diagnosed during Pregnancy. N Engl J Med 373 (19): 1824-34, 2015.</Citation><Citation idx="10" PMID="19887464">Mir O, Berveiller P, Goffinet F, et al.: Taxanes for breast cancer during pregnancy: a systematic review. Ann Oncol 21 (2): 425-6, 2010.</Citation><Citation idx="11" PMID="34506675">Sharma BB, Rai K, Blunt H, et al.: Pathogenic DPYD Variants and Treatment-Related Mortality in Patients Receiving Fluoropyrimidine Chemotherapy: A Systematic Review and Meta-Analysis. Oncologist 26 (12): 1008-1016, 2021.</Citation><Citation idx="12" PMID="27569869">Lam SW, Guchelaar HJ, Boven E: The role of pharmacogenetics in capecitabine efficacy and toxicity. Cancer Treat Rev 50: 9-22, 2016.</Citation><Citation idx="13" PMID="33410339">Shakeel F, Fang F, Kwon JW, et al.: Patients carrying DPYD variant alleles have increased risk of severe toxicity and related treatment modifications during fluoropyrimidine chemotherapy. Pharmacogenomics 22 (3): 145-155, 2021.</Citation><Citation idx="14" PMID="29152729">Amstutz U, Henricks LM, Offer SM, et al.: Clinical Pharmacogenetics Implementation Consortium (CPIC) Guideline for Dihydropyrimidine Dehydrogenase Genotype and Fluoropyrimidine Dosing: 2017 Update. Clin Pharmacol Ther 103 (2): 210-216, 2018.</Citation><Citation idx="15" PMID="30348537">Henricks LM, Lunenburg CATC, de Man FM, et al.: DPYD genotype-guided dose individualisation of fluoropyrimidine therapy in patients with cancer: a prospective safety analysis. Lancet Oncol 19 (11): 1459-1467, 2018.</Citation><Citation idx="16" PMID="34996412">Lau-Min KS, Varughese LA, Nelson MN, et al.: Preemptive pharmacogenetic testing to guide chemotherapy dosing in patients with gastrointestinal malignancies: a qualitative study of barriers to implementation. BMC Cancer 22 (1): 47, 2022.</Citation><Citation idx="17" PMID="35668003">Brooks GA, Tapp S, Daly AT, et al.: Cost-effectiveness of DPYD Genotyping Prior to Fluoropyrimidine-based Adjuvant Chemotherapy for Colon Cancer. Clin Colorectal Cancer 21 (3): e189-e195, 2022.</Citation><Citation idx="18" PMID="36821823">Baker SD, Bates SE, Brooks GA, et al.: DPYD Testing: Time to Put Patient Safety First. J Clin Oncol 41 (15): 2701-2705, 2023.</Citation><Citation idx="19" PMID="8201729">Cullins SL, Pridjian G, Sutherland CM: Goldenhar's syndrome associated with tamoxifen given to the mother during gestation. JAMA 271 (24): 1905-6, 1994 Jun 22-29.</Citation><Citation idx="20" PMID="9250188">Tewari K, Bonebrake RG, Asrat T, et al.: Ambiguous genitalia in infant exposed to tamoxifen in utero. Lancet 350 (9072): 183, 1997.</Citation><Citation idx="21" PMID="11263941">Isaacs RJ, Hunter W, Clark K: Tamoxifen as systemic treatment of advanced breast cancer during pregnancy--case report and literature review. Gynecol Oncol 80 (3): 405-8, 2001.</Citation><Citation idx="22" PMID="12196882">Helewa M, Lévesque P, Provencher D, et al.: Breast cancer, pregnancy, and breastfeeding. J Obstet Gynaecol Can 24 (2): 164-80; quiz 181-4, 2002.</Citation><Citation idx="23" PMID="23242615">Zagouri F, Sergentanis TN, Chrysikos D, et al.: Trastuzumab administration during pregnancy: a systematic review and meta-analysis. Breast Cancer Res Treat 137 (2): 349-57, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039029">stage III breast cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039108">stage IV breast cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de mama en estadio avanzado durante el embarazo</Title><Para id="_145">No se cuenta con un tratamiento estándar para las pacientes de cáncer de mama en estadio avanzado (estadio III o estadio IV) durante el embarazo. En la mayoría de los estudios se observa una tasa de supervivencia a 5 años de 10 % en pacientes embarazadas con enfermedad en estadios III o IV.</Para><Para id="_24">Se debe evitar la radioterapia durante el primer trimestre. Es posible administrar quimioterapia después del primer trimestre según se indicó en la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256749#_10" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Tratamiento del cáncer de mama durante el embarazo en estadio temprano, localizado u operable</SummaryRef>.</Para><Para id="_146">Debido a la posibilidad de que la esperanza de vida materna sea limitada y por el riesgo de daño fetal con el tratamiento durante el primer trimestre,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> se debe hablar con la paciente y su familia sobre la continuación del embarazo. El aborto terapéutico no mejora el pronóstico.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2218825" MedlineID="91019801">Hoover HC: Breast cancer during pregnancy and lactation. Surg Clin North Am 70 (5): 1151-63, 1990.</Citation><Citation idx="2" PMID="12594943" MedlineID="22483516">Rugo HS: Management of breast cancer diagnosed during pregnancy. Curr Treat Options Oncol 4 (2): 165-73, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="11271981" MedlineID="21089385">Gwyn K, Theriault R: Breast cancer during pregnancy. Oncology (Huntingt) 15 (1): 39-46; discussion 46, 49-51, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="2486467" MedlineID="91084305">Clark RM, Chua T: Breast cancer and pregnancy: the ultimate challenge. Clin Oncol (R Coll Radiol) 1 (1): 11-8, 1989.</Citation><Citation idx="5" PMID="2218844" MedlineID="91019822">Barnavon Y, Wallack MK: Management of the pregnant patient with carcinoma of the breast. Surg Gynecol Obstet 171 (4): 347-52, 1990.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_57"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><Title>Consideraciones especiales sobre el cáncer de mama y el embarazo</Title><SummarySection id="_58"><Title>Lactancia</Title><Para id="_59">La supresión de la lactancia no mejora el pronóstico. Sin embargo, si se programa una cirugía, se suprime la lactancia para disminuir el tamaño y la vascularidad de las mamas. La lactancia también se debe interrumpir si se administra quimioterapia porque muchos antineoplásicos (es decir, ciclofosfamida y metotrexato) cuando se administran por vía sistémica aparecen en concentraciones altas en la leche materna y afectarían al lactante. Las mujeres que reciben quimioterapia no deben amamantar.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_60"><Title>Consecuencias para el feto del cáncer de mama materno</Title><Para id="_61">No se han demostrado efectos dañinos en el feto debidos al cáncer de mama materno;<Reference refidx="2"/> y no hay informes de casos de transferencia de las células cancerosas de la mama de la madre al feto.</Para></SummarySection><SummarySection id="_66"><Title>Embarazo en pacientes con antecedentes de cáncer de mama</Title><Para id="_67">Según datos retrospectivos limitados, el embarazo no parece afectar la supervivencia de mujeres con antecedentes de cáncer de mama y no se han demostrado efectos nocivos en el feto.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Algunos médicos recomiendan que las pacientes esperen dos años después del diagnóstico antes de intentar concebir. Esto permite que la recidiva temprana se manifieste, lo que quizá influya en la decisión de tener hijos.</Para><Para id="_139">Se conoce poco sobre el embarazo después de un trasplante de médula ósea y dosis altas de quimioterapia con irradiación corporal total o sin esta. En un informe sobre embarazos después de trasplante de médula ósea debido a trastornos hematológicos, se observó una incidencia de 25 % de partos prematuros y lactantes con peso bajo al nacer según la edad gestacional.<Reference refidx="12"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12196882">Helewa M, Lévesque P, Provencher D, et al.: Breast cancer, pregnancy, and breastfeeding. J Obstet Gynaecol Can 24 (2): 164-80; quiz 181-4, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="26415085">Amant F, Vandenbroucke T, Verheecke M, et al.: Pediatric Outcome after Maternal Cancer Diagnosed during Pregnancy. N Engl J Med 373 (19): 1824-34, 2015.</Citation><Citation idx="3" PMID="2486467" MedlineID="91084305">Clark RM, Chua T: Breast cancer and pregnancy: the ultimate challenge. Clin Oncol (R Coll Radiol) 1 (1): 11-8, 1989.</Citation><Citation idx="4" PMID="7292273" MedlineID="82040141">Harvey JC, Rosen PP, Ashikari R, et al.: The effect of pregnancy on the prognosis of carcinoma of the breast following radical mastectomy. Surg Gynecol Obstet 153 (5): 723-5, 1981.</Citation><Citation idx="5" PMID="8004628" MedlineID="94273142">Petrek JA: Pregnancy safety after breast cancer. Cancer 74 (1 Suppl): 528-31, 1994.</Citation><Citation idx="6" PMID="7844605" MedlineID="95147029">von Schoultz E, Johansson H, Wilking N, et al.: Influence of prior and subsequent pregnancy on breast cancer prognosis. J Clin Oncol 13 (2): 430-4, 1995.</Citation><Citation idx="7" PMID="14659129">Kroman N, Mouridsen HT: Prognostic influence of pregnancy before, around, and after diagnosis of breast cancer. Breast 12 (6): 516-21, 2003.</Citation><Citation idx="8" PMID="8960142" MedlineID="97119319">Malamos NA, Stathopoulos GP, Keramopoulos A, et al.: Pregnancy and offspring after the appearance of breast cancer. Oncology 53 (6): 471-5, 1996 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="9" PMID="11250996" MedlineID="21150315">Gelber S, Coates AS, Goldhirsch A, et al.: Effect of pregnancy on overall survival after the diagnosis of early-stage breast cancer. J Clin Oncol 19 (6): 1671-5, 2001.</Citation><Citation idx="10" PMID="11271981" MedlineID="21089385">Gwyn K, Theriault R: Breast cancer during pregnancy. Oncology (Huntingt) 15 (1): 39-46; discussion 46, 49-51, 2001.</Citation><Citation idx="11" PMID="12594943" MedlineID="22483516">Rugo HS: Management of breast cancer diagnosed during pregnancy. Curr Treat Options Oncol 4 (2): 165-73, 2003.</Citation><Citation idx="12" PMID="8639928" MedlineID="96220004">Sanders JE, Hawley J, Levy W, et al.: Pregnancies following high-dose cyclophosphamide with or without high-dose busulfan or total-body irradiation and bone marrow transplantation. Blood 87 (7): 3045-52, 1996.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_153"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/17/2025)</Title><Para id="_154">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_160">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256749#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de seno (mama) en el embarazo. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer de seno (mama) durante el embarazo son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Fumiko Chino, MD (MD Anderson Cancer Center)</ListItem><ListItem>Tarek Hijal, MD (McGill University Health Centre)</ListItem><ListItem>Joseph L. Pater, MD (NCIC-Clinical Trials Group)</ListItem><ListItem>Carol Tweed, MD (Maryland Oncology Hematology)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de seno (mama) durante el embarazo. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-embarazo-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-embarazo-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062770"/><DateLastModified>2025-04-17</DateLastModified></Summary>
