<Summary id="CDR0000256727" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de laringe en adultos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Cáncer de laringe en adultos (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Cáncer de laringe en adultos (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038962">laryngeal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_431">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of adult laryngeal cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_432">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult laryngeal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de laringe (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de laringe (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de laringe</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038962">laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de laringe</Title><SummarySection id="_299"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_300">Número estimado de casos nuevos y defunciones por cáncer de laringe en los Estados Unidos para 2025:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_225" Style="bullet">
        <ListItem>Casos nuevos: 13 020.</ListItem>
        <ListItem>Defunciones: 3 910.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_317"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_2">La laringe se divide en las siguientes 3 regiones anatómicas:</Para><ItemizedList id="_283" Style="bullet">
        <ListItem>La laringe supraglótica, que incluye la epiglotis, las cuerdas vocales falsas (bandas ventriculares), los ventrículos, los pliegues aritenoepiglóticos y los aritenoides.</ListItem>
        <ListItem>La glotis, que incluye las cuerdas vocales verdaderas (inferiores) y las comisuras anterior y posterior.</ListItem>
        <ListItem>La región subglótica, que empieza alrededor de 1 cm debajo de las cuerdas vocales verdaderas y se extiende hasta el borde inferior del cartílago cricoides o el primer anillo traqueal.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_3">El área supraglótica tiene abundante drenaje linfático. Después de penetrar el espacio preepiglótico y la membrana tirohioidea, el drenaje linfático primero se dirige a los ganglios yugulodigástricos y yugulares medios. Cerca del 25 % al 50 % de los pacientes tienen compromiso de ganglios linfáticos. El número preciso depende del estadio T (tumor). Las cuerdas vocales verdaderas están desprovistas de vasos linfáticos. Como resultado, el cáncer de cuerdas vocales limitado a las cuerdas vocales verdades casi nunca se manifiesta con compromiso ganglionar. Sin embargo, la diseminación por encima o debajo de las cuerdas vocales produce compromiso ganglionar. El drenaje linfático de los cánceres subglóticos primarios, que son muy infrecuentes, pasa a través de las membranas cricotiroideas y cricotraqueales y llega a los ganglios pretraqueales, paratraqueales, yugulares inferiores y, en ocasiones, a los ganglios mediastínicos.<Reference refidx="2"/>
</Para></SummarySection><SummarySection id="_318"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_4">Hay una relación clara entre el consumo de tabaco, la ingestión excesiva de bebidas alcohólicas y la aparición de cánceres de células escamosas de la vía aerodigestiva superior.<Reference refidx="3"/> En los fumadores, el riesgo de cáncer de laringe disminuye una vez que el paciente deja de fumar, pero permanece alto incluso años después, en comparación con las personas que no fuman.<Reference refidx="4"/> Si un paciente que solo ha tenido un cáncer continúa fumando y consumiendo bebidas alcohólicas, disminuye la posibilidad de curación del cáncer inicial, por cualquier modalidad de tratamiento, y aumenta el riesgo de que se presente un segundo tumor. Debido a los problemas clínicos del consumo de tabaco y bebidas alcohólicas en esta población, muchos pacientes mueren por una enfermedad intercurrente más que por el cáncer primario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_320"><Title>Características clínicas</Title><Para id="_5">El cuadro clínico inicial de los cánceres supraglóticos por lo general incluye irritación de garganta, odinofagia, otalgia referida, cambio en las características de la voz o adenopatías en el cuello. A menudo, los cánceres tempranos de las cuerdas vocales se detectan debido a la presencia de ronquera. Para cuando se detectan, los cánceres que surgen en el área subglótica por lo común afectan las cuerdas vocales; por lo tanto, en general los síntomas se relacionan con la diseminación contigua.</Para></SummarySection><SummarySection id="_321"><Title>Factores pronósticos</Title><Para id="_6">Los factores pronósticos adversos de mayor importancia para los cánceres de laringe son aumento de los estadios T y N (ganglio linfático regional). Otros factores pronósticos son el sexo, la edad, el estado funcional y una variedad de características patológicas del tumor, como el grado y la profundidad de la invasión.<Reference refidx="5"/>
</Para><Para id="_7">El pronóstico de los cánceres de laringe pequeños que no se han diseminado a los ganglios linfáticos es muy bueno. Las tasas de curación oscilan del 75 % al 95 %, dependiendo de la localización, la masa tumoral <Reference refidx="6"/> y el grado de infiltración. Aunque la mayoría de los pacientes con lesiones tempranas se curan con radioterapia o cirugía, la radioterapia quizá sea adecuada para conservar la voz, dejando la cirugía para el tratamiento de último recurso (rescate). Los pacientes con una concentración de hemoglobina antes de la radiación mayor a 13 g/dl obtienen control local superior y tasas de supervivencia mejores que los pacientes con anemia.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_8">Las lesiones localmente avanzadas se tratan con una modalidad combinada que incluye radiación y quimioterapia con cirugía o sin esta. El objetivo es la conservación de la laringe en personas seleccionadas de manera adecuada.<Reference refidx="8"/> Las metástasis a distancia también son comunes, incluso cuando se controla el tumor primario.</Para><Para id="_9">Las lesiones intermedias acarrean un pronóstico intermedio, dependiendo del sitio, el estadio T, el estadio N y el estado funcional. Las recomendaciones terapéuticas para los pacientes con este tipo de lesiones se basan en una variedad de factores anatómicos, clínicos y sociales complejos que se deben analizar para cada caso en consulta multidisciplinaria (cirugía, radioterapia, y cirugía dental y oral) antes de prescribir un tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_333"><Title>Seguimiento y supervivencia</Title><Para id="_334">Se han notificado segundos tumores primarios, a menudo en la vía aerodigestiva, hasta en el 25 % de los pacientes cuya lesión inicial está controlada. En un estudio, se observó que el tratamiento diario de estos pacientes con dosis moderadas de isotretinoína (es decir, ácido 13-cis-retinoico) por 1 año logra reducir significativamente la incidencia de segundos tumores.<Reference refidx="9"/> No se ha mostrado ventaja de supervivencia, en parte, debido a recidiva y muerte por la neoplasia maligna primaria.</Para><Para id="_335">Los pacientes tratados por un cáncer de laringe tienen el riesgo más alto de recidiva durante los primeros 2 a 3 años. Las recidivas después de 5 años son poco frecuentes y, a menudo, representan nuevas neoplasias malignas primarias. El seguimiento regular y atento es esencial para aumentar al máximo las probabilidades de recuperación. Un examen clínico exhaustivo y la repetición de cualquier estudio de estadificación con resultados anormales se incluyen en el seguimiento, junto con la atención de los efectos tóxicos o las complicaciones del tratamiento.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="2" PMID="3597159" MedlineID="87249961">Spaulding CA, Hahn SS, Constable WC: The effectiveness of treatment of lymph nodes in cancers of the pyriform sinus and supraglottis. Int J Radiat Oncol Biol Phys 13 (7): 963-8, 1987.</Citation><Citation idx="3" PMID="8209260" MedlineID="94269643">Spitz MR: Epidemiology and risk factors for head and neck cancer. Semin Oncol 21 (3): 281-8, 1994.</Citation><Citation idx="4" PMID="16931120">Bosetti C, Garavello W, Gallus S, et al.: Effects of smoking cessation on the risk of laryngeal cancer: an overview of published studies. Oral Oncol 42 (9): 866-72, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="9591560" MedlineID="98252234">Yilmaz T, Hoşal S, Gedikoglu G, et al.: Prognostic significance of depth of invasion in cancer of the larynx. Laryngoscope 108 (5): 764-8, 1998.</Citation><Citation idx="6" PMID="9683364" MedlineID="98346921">Reddy SP, Mohideen N, Marra S, et al.: Effect of tumor bulk on local control and survival of patients with T1 glottic cancer. Radiother Oncol 47 (2): 161-6, 1998.</Citation><Citation idx="7" PMID="7636551" MedlineID="95363494">Fein DA, Lee WR, Hanlon AL, et al.: Pretreatment hemoglobin level influences local control and survival of T1-T2 squamous cell carcinomas of the glottic larynx. J Clin Oncol 13 (8): 2077-83, 1995.</Citation><Citation idx="8" PMID="23182993">Forastiere AA, Zhang Q, Weber RS, et al.: Long-term results of RTOG 91-11: a comparison of three nonsurgical treatment strategies to preserve the larynx in patients with locally advanced larynx cancer. J Clin Oncol 31 (7): 845-52, 2013.</Citation><Citation idx="9" PMID="2202902" MedlineID="90363260">Hong WK, Lippman SM, Itri LM, et al.: Prevention of second primary tumors with isotretinoin in squamous-cell carcinoma of the head and neck. N Engl J Med 323 (12): 795-801, 1990.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_11"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038962">laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del cáncer de laringe</Title><Para id="_12">La mayoría de los cánceres de laringe corresponden al tipo histológico de células escamosas. Los subtipos de células escamosas son queratinizante y no queratinizante; de grado bien diferenciado y de grado poco diferenciado. También se presenta una variedad de cánceres de laringe de células no escamosas.<Reference refidx="1"/> Estos tipos de cáncer no se incluyen en el sistema de estadificación del American Joint Cancer Committee, y su tratamiento, que no se describe en este documento, es diferente al del cáncer de laringe de células escamosas. El carcinoma de células escamosas <Emphasis>in situ</Emphasis> de laringe por lo general se trata con un procedimiento quirúrgico conservador de extirpación de la mucosa o extirpación superficial con rayos láser. La radioterapia también es un tratamiento apropiado para pacientes seleccionados con carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> de laringe glótica.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038962">laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del cáncer de laringe</Title><Para id="_14">El sistema de estadificación para el cáncer de laringe es clínico y se basa en la mejor estimación posible de la extensión de la enfermedad antes del tratamiento. La evaluación del tumor primario se fundamenta en la inspección y palpación cuando sea posible, y en la fibrolaringoscopia. La panendoscopia con anestesia general garantiza una evaluación clínica minuciosa para determinar la extensión clínica de la enfermedad local. Se debe confirmar el tumor con estudio histológico, y en el informe correspondiente es posible incluir cualquier otro dato patológico obtenido de la biopsia. Antes del tratamiento se deben obtener imágenes por resonancia magnética, tomografías computarizadas o tomografías con emisión de positrones con tomografía computarizada de la cabeza y el cuello para complementar la inspección y palpación de esta zona.<Reference refidx="1"/> Además, a veces se hacen otros estudios radiográficos. Se deben examinar mediante palpación cuidadosa las áreas de drenaje ganglionar en el cuello que se consideren apropiadas.</Para><SummarySection id="_280"><Title>Definiciones TNM</Title><Para id="_261">El American Joint Committee on Cancer (AJCC) designó los estadios mediante la clasificación TNM (tumor, ganglio linfático y metástasis) para definir el cáncer de laringe.<Reference refidx="2"/></Para><Table id="_578">
        <Title>Cuadro 1.  Definiciones de tumor primario (T) de supraglotis, glotis y subglotis para el cáncer de laringe<Superscript>a,b</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="19.01%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="80.98%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Categoría T</entry>
              <entry Align="Center">Criterios T</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Larynx. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, págs. 149–61.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>TX</entry>
              <entry>Tumor primario no evaluable.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Tis</entry>
              <entry>Carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left" NameEnd="col2" NameSt="col1"><Strong><Emphasis>Supraglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T1</entry>
              <entry Align="Left">Tumor limitado a un subsitio de la supraglotis, con movilidad normal de las cuerdas vocales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T2</entry>
              <entry Align="Left">Tumor con invasión de la mucosa en más de un subsitio adyacente de la supraglotis o la glotis, o invasión de una región fuera de la supraglotis (por ejemplo, la mucosa de la base de la lengua, la valécula, la pared media del seno piriforme) sin fijación de la laringe.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T3</entry>
              <entry Align="Left">Tumor limitado a la laringe, con fijación de una cuerda vocal o invasión de cualquiera de los siguientes sitios: área poscricoidea, espacio preepiglótico, espacio paraglótico o corteza interna del cartílago tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T4</entry>
              <entry Align="Left">Enfermedad moderadamente avanzada o muy avanzada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T4a</entry>
              <entry Align="Left">Enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor con invasión de la corteza externa del cartílago tiroides o invasión de tejidos fuera de la laringe (por ejemplo, la tráquea, los tejidos blandos del cuello como el músculo extrínseco profundo de la lengua, los músculos infrahioideos, la tiroides o el esófago).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T4b</entry>
              <entry Align="Left">Enfermedad local muy avanzada. Tumor con invasión del espacio prevertebral, atrapamiento de la arteria carótida o invasión de estructuras mediastínicas.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left" NameEnd="col2" NameSt="col1"><Emphasis><Strong>Glotis</Strong></Emphasis></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T1</entry>
              <entry Align="Left">Tumor limitado a una o ambas cuerdas vocales (a veces con compromiso de la comisura anterior o posterior) con movilidad normal.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T1a</entry>
              <entry Align="Left">Tumor limitado a una cuerda vocal.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T1b</entry>
              <entry Align="Left">Tumor con compromiso de ambas cuerdas vocales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T2</entry>
              <entry Align="Left">Tumor con diseminación a la supraglotis o la subglotis, o con deterioro de la movilidad de las cuerdas vocales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T3</entry>
              <entry Align="Left">Tumor limitado a la laringe, con fijación de una cuerda vocal o invasión del espacio paraglótico o de la corteza interna del cartílago tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T4</entry>
              <entry Align="Left">Enfermedad moderadamente avanzada o muy avanzada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T4a</entry>
              <entry Align="Left">Enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor con invasión de la corteza externa del cartílago tiroides o invasión de tejidos fuera de la laringe (por ejemplo, la tráquea, el cartílago cricoides, los tejidos blandos del cuello como el músculo extrínseco profundo de la lengua, los músculos infrahioideos, la tiroides o el esófago).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T4b</entry>
              <entry Align="Left">Enfermedad local muy avanzada. Tumor con invasión del espacio prevertebral, atrapamiento de la arteria carótida o invasión de estructuras mediastínicas.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left" NameEnd="col2" NameSt="col1"><Emphasis><Strong>Subglotis</Strong></Emphasis></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T1</entry>
              <entry Align="Left">Tumor limitado a la subglotis.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T2</entry>
              <entry Align="Left">Tumor con diseminación a una o ambas cuerdas vocales, con movilidad normal o deteriorada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T3</entry>
              <entry Align="Left">Tumor limitado a la laringe, con fijación de una cuerda vocal o invasión del espacio paraglótico o de la corteza interna del cartílago tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T4</entry>
              <entry Align="Left">Enfermedad moderadamente avanzada o muy avanzada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T4a</entry>
              <entry Align="Left">Enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor con invasión del cartílago cricoides o el cartílago tiroides, o invasión de tejidos fuera de la laringe (por ejemplo, la tráquea, los tejidos blandos del cuello como los músculos extrínsecos profundos de la lengua, los músculos infrahioideos, la tiroides o el esófago).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T4b</entry>
              <entry Align="Left">Enfermedad local muy avanzada. Tumor con invasión del espacio prevertebral, atrapamiento de la arteria carótida o invasión de estructuras mediastínicas.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_579">
        <Title>Cuadro 2.  Definiciones de ganglios linfáticos regionales (N) clínicos (cN) para el cáncer de laringe <Superscript>a,b</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="12.36%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="87.63%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Categoría N</entry>
              <entry Align="Center">Criterios N</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">ENE = diseminación extraganglionar.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Larynx. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, págs. 149–61.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>En ocasiones, se usa la designación "U" o "L" para cualquier categoría N con el fin de indicar metástasis por encima del borde inferior del cricoides (U) o por debajo del borde inferior del cricoides (L). De modo similar, la ENE clínica o patológica se deberá registrar como sin ENE (ENE-) o con ENE (ENE+).</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>NX</entry>
              <entry>Ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0</entry>
              <entry>Sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm, pero no &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2a</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm, pero no &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2b</entry>
              <entry>Metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2c</entry>
              <entry>Metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3</entry>
              <entry>Metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en uno o más ganglios linfáticos y ENE+ manifiesta desde el punto de vista clínico.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3a</entry>
              <entry>Metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3b</entry>
              <entry>Metástasis en uno o más ganglios linfáticos con ENE+ manifiesta desde el punto de vista clínico.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_580">
        <Title>Cuadro 3.  Definiciones de ganglios linfáticos regionales (N) patológicos (pN) para el cáncer de laringe<Superscript>a,b</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="17.76%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="82.23%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Categoría N</entry>
              <entry Align="Center">Criterios N</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">ENE = diseminación extraganglionar.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Larynx. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, págs. 149–61.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>En ocasiones, se usa la designación "U" o "L" para cualquier categoría N con el fin de indicar metástasis por encima del borde inferior del cricoides (U) o por debajo del borde inferior del cricoides (L). De modo similar, la ENE clínica o patológica se deberá registrar como sin ENE (ENE-) o con ENE (ENE+).</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>NX</entry>
              <entry>Ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0</entry>
              <entry>Sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N2</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm, pero no &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2a</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm, pero no &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE+.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2b</entry>
              <entry>Metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N2c</entry>
              <entry>Metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N3</entry>
              <entry>Metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral mide &gt;3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, contralaterales o bilaterales y cualquiera con ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático contralateral de cualquier tamaño y ENE+.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3a</entry>
              <entry>Metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–N3b</entry>
              <entry>Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, contralaterales o bilaterales y cualquiera con ENE+; o metástasis en un solo ganglio linfático contralateral de cualquier tamaño y ENE+.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_254">
        <Title>Cuadro 4.  Definiciones de metástasis a distancia (M) para el cáncer de laringe<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.65%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="81.34%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Categoría M</entry>
              <entry>Criterios M</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Larynx. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, págs. 149–61.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>M0</entry>
              <entry>Sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M1</entry>
              <entry>Metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Para id="_582"><Strong>Grupos de estadios pronósticos del American Joint Committee on Cancer</Strong></Para><Table id="_581">
        <Title>Cuadro 5.  Definiciones TNM para el estadio 0<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Larynx. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, págs. 149–61.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">0</entry>
              <entry MoreRows="2">Tis, N0, M0</entry>
              <entry>Tis = carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 (cN y pN) = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_583">
        <Title>Cuadro 6.  Definiciones TNM para el estadio I<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="17.18%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="14.81%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="68.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis; cN = N clínico; pN = N patológico</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Larynx. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, págs. 149–61.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="9">I</entry>
              <entry MoreRows="9">T1, N0, M0</entry>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Supraglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1 = tumor limitado a un subsitio de la supraglotis, con movilidad normal de las cuerdas vocales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Glotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1 = tumor limitado a una o ambas cuerdas vocales (a veces con compromiso de la comisura anterior o posterior) con movilidad normal.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1a = tumor limitado a una cuerda vocal.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>–T1b = tumor con compromiso de ambas cuerdas vocales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Subglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1 = tumor limitado a la subglotis.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 (cN y pN) = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_584">
        <Title>Cuadro 7.  Definiciones TNM para el estadio II<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="15.12%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="18.60%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="37.51%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="28.74%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center" NameEnd="col4" NameSt="col3">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis; cN = N clínico; pN = N patológico</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Larynx. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, págs. 149–61.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="7">II</entry>
              <entry MoreRows="7">T2, N0, M0</entry>
              <entry Align="Left" NameEnd="col4" NameSt="col3"><Strong><Emphasis>Supraglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col3">T2 = tumor con invasión de la mucosa en más de un subsitio adyacente de la supraglotis o la glotis, o invasión de una región fuera de la supraglotis (por ejemplo, la mucosa de la base de la lengua, la valécula, la pared media del seno piriforme) sin fijación de la laringe.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left" NameEnd="col4" NameSt="col3"><Strong><Emphasis>Glotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col3">T2= tumor con diseminación a la supraglotis o la subglotis, o con deterioro de la movilidad de las cuerdas vocales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left" NameEnd="col4" NameSt="col3"><Strong><Emphasis>Subglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col3">T2 = tumor con diseminación a una o ambas cuerdas vocales con movilidad normal o deteriorada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col3">N0 (cN y pN) = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col3">M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_585">
        <Title>Cuadro 8.  Definiciones TNM para el estadio III<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="17.48%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="20.62%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="61.88%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis; cN = N clínico; ENE = diseminación extraganglionar; pN = N patológico</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Larynx. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, págs. 149–61.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="23">III</entry>
              <entry MoreRows="7">T3, N0, M0</entry>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Supraglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor limitado a la laringe, con fijación de una cuerda vocal o invasión de cualquiera de los siguientes sitios: área poscricoidea, espacio preepiglótico, espacio paraglótico o corteza interna del cartílago tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Glotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor limitado a la laringe, con fijación de una cuerda vocal o invasión del espacio paraglótico o de la corteza interna del cartílago tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Subglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor limitado a la laringe, con fijación de una cuerda vocal, o invasión del espacio paraglótico o de la corteza interna del cartílago tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N0 (cN o pN) = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="15">T1, T2, T3, N1, M0</entry>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Supraglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1 = tumor limitado a un subsitio de la supraglotis, con movilidad normal de las cuerdas vocales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor con invasión de la mucosa en más de un subsitio adyacente de la supraglotis o la glotis, o invasión de una región fuera de la supraglotis (por ejemplo, la mucosa de la base de la lengua, la valécula, la pared media del seno piriforme) sin fijación de la laringe.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor limitado a la laringe, con fijación de una cuerda vocal o invasión de cualquiera de los siguientes sitios: área poscricoidea, espacio preepiglótico, espacio paraglótico o corteza interna del cartílago tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Glotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1 = tumor limitado a una o ambas cuerdas vocales (a veces con compromiso de la comisura anterior o posterior) con movilidad normal.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1a = tumor limitado a una cuerda vocal.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1b = tumor con compromiso de ambas cuerdas vocales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2= tumor con diseminación a la supraglotis o la subglotis, o con deterioro de la movilidad de las cuerdas vocales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor limitado a la laringe, con fijación de una cuerda vocal o invasión del espacio paraglótico o de la corteza interna del cartílago tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Subglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T1 = tumor limitado a la subglotis.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T2 = tumor con diseminación a una o ambas cuerdas vocales con movilidad normal o deteriorada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>T3 = tumor limitado a la laringe, con fijación de una cuerda vocal o invasión del espacio paraglótico o de la corteza interna del cartílago tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N1 (cN o pN) = metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_586">
        <Title>Cuadro 9.  Definiciones TNM para los estadios IVA, IVB y IVC<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="16.00%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="20.64%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="63.35%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Estadio</entry>
              <entry Align="Center">TNM</entry>
              <entry Align="Center">Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis; cN = N clínico; ENE = diseminación extraganglionar; pN = N patológico</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Larynx. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, págs. 149–61.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="34">IVA</entry>
              <entry MoreRows="8">T4a, N0, N1, M0</entry>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Supraglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">– T4a = enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor con invasión a través de la corteza externa del cartílago tiroides o invasión de tejidos fuera de la laringe (por ejemplo, la tráquea; el cartílago cricoides; los tejidos blandos del cuello, como el músculo extrínseco profundo de la lengua; los músculos infrahioideos; la tiroides o el esófago).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Glotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">– T4a = enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor con invasión a través de la corteza externa del cartílago tiroides o invasión de tejidos fuera de la laringe (por ejemplo, la tráquea; el cartílago cricoides; los tejidos blandos del cuello, como el músculo extrínseco profundo de la lengua; los músculos infrahioideos; la tiroides o el esófago).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Subglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">– T4a = enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor con invasión del cartílago cricoides o el cartílago tiroides, o invasión de los tejidos fuera de la laringe (por ejemplo, la tráquea; los tejidos blandos del cuello, como los músculos extrínsecos profundos de la lengua; los músculos infrahioideos; la tiroides o el esófago).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">N0 (cN y pN) = metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">N1 (cN y pN) = metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="25">T1, T2, T3, T4a, N2, M0</entry>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Supraglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T1 = tumor limitado a un subsitio de la supraglotis, con movilidad normal de las cuerdas vocales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T2 = tumor con invasión de la mucosa en más de un subsitio adyacente de la supraglotis o la glotis, o invasión de una región fuera de la supraglotis (por ejemplo, la mucosa de la base de la lengua, la valécula, la pared media del seno piriforme) sin fijación de la laringe.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T3 = tumor limitado a la laringe, con fijación de una cuerda vocal o invasión de cualquiera de los siguientes sitios: área poscricoidea, espacio preepiglótico, espacio paraglótico o corteza interna del cartílago tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">– T4a = enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor con invasión a través de la corteza externa del cartílago tiroides o invasión de tejidos fuera de la laringe (por ejemplo, la tráquea; el cartílago cricoides; los tejidos blandos del cuello, como el músculo extrínseco profundo de la lengua; los músculos infrahioideos; la tiroides o el esófago).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left"><Emphasis><Strong>Glotis</Strong></Emphasis></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T1 = tumor limitado a una o ambas cuerdas vocales (a veces con compromiso de la comisura anterior o posterior) con movilidad normal.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T1a = tumor limitado a una cuerda vocal.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T1b = tumor con compromiso de ambas cuerdas vocales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T2= tumor con diseminación a la supraglotis o la subglotis, o con deterioro de la movilidad de las cuerdas vocales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T3 = tumor limitado a la laringe, con fijación de una cuerda vocal o invasión del espacio paraglótico o de la corteza interna del cartílago tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">– T4a = enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor con invasión a través de la corteza externa del cartílago tiroides o invasión de tejidos fuera de la laringe (por ejemplo, la tráquea; el cartílago cricoides; los tejidos blandos del cuello, como el músculo extrínseco profundo de la lengua; los músculos infrahioideos; la tiroides o el esófago).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left"><Strong><Emphasis>Subglotis</Emphasis></Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T1 = tumor limitado a la subglotis.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T2 = tumor con diseminación a una o ambas cuerdas vocales con movilidad normal o deteriorada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">T3 = tumor limitado a la laringe, con fijación de una cuerda vocal o invasión del espacio paraglótico o de la corteza interna del cartílago tiroides.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">– T4a = enfermedad local moderadamente avanzada. Tumor con invasión a través de la corteza externa del cartílago tiroides o invasión de tejidos fuera de la laringe (por ejemplo, la tráquea; el cartílago cricoides; los tejidos blandos del cuello, como el músculo extrínseco profundo de la lengua; los músculos infrahioideos; la tiroides o el esófago).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">cN2 = Metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm, pero no &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; o metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; o metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">‒cN2a = metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral, que mide &gt;3 cm, pero no &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">‒cN2b = metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">‒cN2c = metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">pN2 = metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm, pero no &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">‒pN2a = metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral o contralateral que mide ≤3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm, pero no &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">‒pN2b = metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">‒pN2c = metástasis en ganglios linfáticos bilaterales o contralaterales, ninguno mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="15">IVB</entry>
              <entry MoreRows="7">Cualquier T, N3, M0</entry>
              <entry Align="Left">Cualquier T = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256727#_578" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">cN3 = metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en cualquier ganglio linfático y ENE+ manifiesta desde el punto de vista clínico.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–cN3a = metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–cN3b = metástasis en uno más ganglios linfáticos con ENE+ manifiesta desde el punto de vista clínico.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">pN3 = metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en un solo ganglio linfático ipsilateral mide &gt;3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, contralaterales o bilaterales y cualquiera con ENE+.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–pN3a = metástasis en un ganglio linfático que mide &gt;6 cm en su mayor dimensión y ENE-.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–pN3b = metástasis en un ganglio linfático ipsilateral que mide &gt;3 cm en su mayor dimensión y ENE+; <Emphasis>o</Emphasis> metástasis en múltiples ganglios linfáticos ipsilaterales, contralaterales o bilaterales y cualquiera ENE+.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="7">T4b, cualquier N, M0</entry>
              <entry Align="Left"><Emphasis><Strong>Supraglotis</Strong></Emphasis></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T4b = enfermedad local muy avanzada. Tumor con invasión del espacio prevertebral, atrapamiento de la arteria carótida o invasión de estructuras mediastínicas.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left"><Emphasis><Strong>Glotis</Strong></Emphasis></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T4b = enfermedad local muy avanzada. Tumor con invasión del espacio prevertebral, atrapamiento de la arteria carótida o invasión de estructuras mediastínicas.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left"><Emphasis><Strong>Subglotis</Strong></Emphasis></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">–T4b = enfermedad local muy avanzada. Tumor con invasión del espacio prevertebral, atrapamiento de la arteria carótida o invasión de estructuras mediastínicas.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">Cualquier N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256727#_579" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Cuadro 2</SummaryRef> y el  <SummaryRef href="CDR0000256727#_580" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Cuadro 3</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">M0 = sin metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">IVC</entry>
              <entry MoreRows="2">Cualquier T, cualquier N, M1</entry>
              <entry Align="Left">Cualquier T = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256727#_578" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">Cualquier N = consultar las descripciones en el <SummaryRef href="CDR0000256727#_579" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Cuadro 2</SummaryRef> y el <SummaryRef href="CDR0000256727#_580" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Cuadro 3</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry Align="Left">M1 = metástasis a distancia.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8628086" MedlineID="96197819">Thabet HM, Sessions DG, Gado MH, et al.: Comparison of clinical evaluation and computed tomographic diagnostic accuracy for tumors of the larynx and hypopharynx. Laryngoscope 106 (5 Pt 1): 589-94, 1996.</Citation><Citation idx="2">Larynx. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 149-61.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_66"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038962">laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de laringe</Title><SummarySection id="_518"><Title>Cirugía o radioterapia</Title><Para id="_519">La cirugía y la radioterapia han sido el estándar de tratamiento del cáncer de laringe; sin embargo, hay pocos datos de resultados de ensayos aleatorizados. En estudios se ha intentado evaluar el uso de cirugía o radiación, pero no han tenido suficiente potencia estadística.<Reference refidx="1"/> La elección entre un abordaje terapéutico de cirugía primaria o radioterapia se debe hacer en un entorno multidisciplinario teniendo en cuenta el estadio de la enfermedad, las afecciones comórbidas, el estado funcional y los desenlaces relacionados con la voz, la deglución y la capacidad pulmonar.</Para><Para id="_520">Los cánceres superficiales pequeños sin fijación laríngea ni compromiso ganglionar se tratan de manera exitosa con radioterapia o cirugía sola, incluso extirpación con rayos láser. A veces se escoge la radioterapia para preservar la voz y se reserva la cirugía para el rescate de los fracasos terapéuticos. El campo de radiación y las dosis se determinan de acuerdo con la localización y el tamaño del tumor primario. También se recomienda una variedad de procedimientos quirúrgicos curativos para los cánceres de laringe, algunos permiten conservar el funcionamiento vocal. Se debe considerar un procedimiento quirúrgico apropiado para cada paciente, teniendo en cuenta el problema anatómico, el estado funcional y la pericia clínica del equipo de tratamiento. A menudo, el tratamiento de los cánceres de laringe avanzados incluye una combinación de radiación y quimioterapia simultánea con conservación de la laringe, y laringectomía total para la enfermedad T4 con gran masa tumoral o como tratamiento de rescate.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_521">La evaluación del resultado del tratamiento se notifica de diversas maneras: control locorregional, supervivencia sin enfermedad, supervivencia determinada y supervivencia general (SG) desde los 2 años hasta los 5 años. La conservación de la voz es un parámetro importante de evaluación. Se deben notificar los desenlaces clínicos después de la cirugía inicial, la radiación inicial, el tratamiento combinado planificado o el rescate quirúrgico debido a fracasos de la radiación. Se deberá consultar el material de fuentes primarias para analizar estas diferencias.</Para><Para id="_522">En una revisión de resultados clínicos publicados sobre la radioterapia definitiva para el cáncer de cabeza y cuello, se indicó una pérdida significativa de control local cuando se prolongó la radioterapia. Se deberá evitar siempre que sea posible extender la duración de los programas de tratamiento estándar.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_523">No se ha realizado ninguna comparación directa de la radioterapia y la cirugía endolaríngea (con láser o sin este) para el tratamiento de pacientes con cáncer de laringe en estadio temprano. La evidencia es insuficiente para demostrar una diferencia clara entre estas dos opciones de tratamiento en cuanto al control local o la SG. Los datos retrospectivos indican que, en comparación con la cirugía, la radioterapia quizás cause menos perturbación de las características de la voz sin una diferencia significativa en la percepción del paciente.<Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_547"><Title>Quimiorradioterapia simultánea</Title><Para id="_548">La quimiorradioterapia simultánea es una opción de tratamiento estándar para los pacientes con cáncer de laringe localmente avanzado (estadios III y IV).</Para><Para id="_549">Evidencia (quimiorradioterapia simultánea):</Para><OrderedList id="_550" Style="Arabic">
        <ListItem>En un metanálisis de 93 ensayos prospectivos aleatorizados de cánceres de cabeza y cuello publicados entre 1965 y 2000, se observó lo siguiente:<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>]<ItemizedList id="_551" Style="bullet"><ListItem>El subconjunto de pacientes sometidos a quimioterapia y radioterapia tuvo una ventaja absoluta de supervivencia del 4,5 %.</ListItem><ListItem>Los pacientes que recibieron quimioterapia simultánea presentaron un beneficio de supervivencia más alto que aquellos que recibieron quimioterapia neoadyuvante.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>En un ensayo aleatorizado con pacientes de cáncer de cabeza y cuello localmente avanzado, se comparó la radioterapia sola con intención curativa (213 pacientes) y la radioterapia con cetuximab semanal (211 pacientes).<Reference refidx="9"/> La dosis inicial de cetuximab fue de 400 mg/m<Superscript>2</Superscript> de área de superficie corporal 1 semana antes de comenzar la radioterapia, seguida de una dosis semanal de 250 mg/m<Superscript>2</Superscript> de área de superficie corporal administrada durante todo el período de radioterapia. En este estudio se permitieron los regímenes de fraccionamiento modificado en ambos grupos.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]<ItemizedList id="_552" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 54 meses, se observó que los pacientes tratados con cetuximab y radioterapia presentaron una supervivencia sin progresión (SSP) significativamente más prolongada (cociente de riesgos instantáneos [CRI] para la progresión de la enfermedad o la muerte, 0,70; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,006).</ListItem><ListItem>Los pacientes del grupo de cetuximab exhibieron tasas más altas de erupción acneiforme y reacciones a la infusión, aunque la incidencia de otros efectos tóxicos de grado 3 o más altos, incluso mucositis, no fueron significativamente diferentes entre los 2 grupos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_553">Para obtener más información sobre los efectos tóxicos orales, consultar <SummaryRef href="CDR0000256642" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pro-pdq">Complicaciones orales del tratamiento del cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_554"><Title>Quimioterapia neoadyuvante seguida de quimiorradioterapia simultánea</Title><Para id="_640">En un metanálisis de 5 ensayos aleatorizados, 1022 pacientes con cáncer de células escamosas de cabeza y cuello se asignaron al azar a recibir quimioterapia neoadyuvante con el régimen TPF (docetaxel, cisplatino y fluorouracilo  [5-FU] seguida de quimioterapia simultánea o quimiorradioterapia simultánea sola. El análisis no reveló una ventaja de la SG (CRI, 1,01; límites de confianza [LC] de 95 %, 0,84–1,21; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,92) o SSP (CRI, 0,91; LC 95 %, 0,75–1,1; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,32) para la quimioterapia neoadyuvante con el uso del régimen TPF en lugar de la quimiorradiación simultánea sola.<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</Para><Para id="_641">Evidencia (quimioterapia neoadyuvante seguida de quimiorradioterapia simultánea):</Para><OrderedList id="_642" Style="Arabic">
        <ListItem>El Laryngeal Cancer Study Group del Departamento de Asuntos de los Veteranos (VA) comparó directamente la quimioterapia seguida de radioterapia versus la cirugía inicial con radioterapia postoperatoria. Se asignó al azar a 332 pacientes para recibir 3 ciclos de quimioterapia (cisplatino y 5-FU) y radioterapia, o cirugía y radioterapia.<Reference refidx="12"/><ItemizedList id="_643" Style="bullet"><ListItem>Después de 2 ciclos de quimioterapia, la respuesta clínica tumoral fue completa en el 31 % de los pacientes y parcial en el 54 % de los pacientes. La supervivencia fue similar en ambos grupos; sin embargo, se logró conservar la laringe en el 64 % de los pacientes del grupo de quimioterapia seguida de radioterapia.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>El estudio del VA se continuó en un estudio aleatorizado, <ProtocolRef nct_id="NCT00002496">RTOG9111</ProtocolRef> (NCT00002496), en el que el grupo con conservación de la laringe del estudio del VA se comparó con los grupos de quimiorradiación simultánea y radiación sola. El criterio primario de valoración fue la supervivencia sin laringectomía.<Reference refidx="4"/> En el estudio RTOG 9111 se evaluó a 547 pacientes con cáncer de laringe localmente avanzado que se inscribieron entre agosto de 1992 y mayo de 2000, con una mediana de seguimiento para los sobrevivientes de 10,8 años (intervalo, 0,07–17 años). Se compararon 3 regímenes, entre ellos, quimioterapia neoadyuvante con radioterapia, quimiorradiación simultánea y radioterapia sola. <ItemizedList id="_644" Style="bullet"><ListItem>Ambos regímenes quimioterapéuticos mejoraron la supervivencia sin laringectomía en comparación con la radioterapia sola (quimioterapia neoadyuvante vs. radioterapia sola, [CRI, 0,75; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,59–0,95; <Emphasis>P </Emphasis>= 0,02; quimioterapia simultánea vs. radioterapia sola, CRI 0,78; IC 95 %, 0,78–0,98; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,03).</ListItem><ListItem>La radioterapia simultánea con cisplatino condujo a un porcentaje más alto y estadísticamente significativo de pacientes con la laringe intacta a los 10 años (el 67,5 % de los pacientes que recibieron quimioterapia neoadyuvante; el 81,7 % de los pacientes que recibieron quimioterapia simultánea y el 63,8 % de los pacientes que recibieron radiación sola); un 80 % de las laringectomías se realizaron en los 2 primeros años (84 en el primer año y 35 en el segundo año).</ListItem><ListItem>La radioterapia simultánea con cisplatino redujo un 41 % el riesgo de fracaso locorregional en comparación con la radioterapia sola (CRI, 0,59; IC 95 %, 0,43–0,82; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0015) y redujo un 34 % el riesgo en comparación con la quimioterapia neoadyuvante (CRI, 0,66; IC 95 %, 0,48–0,92; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,004). Ambos regímenes de quimioterapia se relacionaron con incidencias más bajas de metástasis a distancia, aunque no se logró la significación estadística en la comparación con radioterapia sola.</ListItem><ListItem>Las tasas acumuladas de toxicidad tardía a 10 años (grados 3 a 5) fueron del 30,6 % para la quimioterapia neoadyuvante, del 33,3 % para la quimioterapia simultánea y del 38 % para la radiación sola, y no presentaron diferencias significativas entre los grupos.</ListItem><ListItem>La SG no presentó una diferencia significativa entre los grupos, aunque posiblemente se presentó un resultado más precario en los grupos simultáneos en comparación con el grupo de quimioterapia neoadyuvante (CRI, 1,25; IC 95 %, 0,98–1,61; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,08). Las tasas de SG fueron del 58 % (5 años) y del 39 % (10 años) para la quimioterapia neoadyuvante; del 55 % (5 años) y del 28 % (10 años) para la quimiorradiación simultánea, y del 54 % (5 años) y del 32 % (10 años) para la radiación sola.</ListItem><ListItem>El número de muertes que no se atribuyeron al cáncer de laringe o al tratamiento fue más alto con la quimioterapia simultánea (30,8 % vs. 20,8 % con quimioterapia neoadyuvante y 16,9 % con radiación sola) porque después de casi 4,5 años, las curvas de supervivencia empezaron a separarse a favor de la quimioterapia neoadyuvante, aunque la diferencia no fue estadísticamente significativa.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_724"><Title>Administración de fluorouracilo</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813954_3"><Para id="_sm_CDR0000813954_4">El gen <GeneName>DPYD</GeneName> codifica la enzima que cataboliza las pirimidinas y las fluoropirimidinas, como la capecitabina y el fluorouracilo. Se estima que entre el 1 % y el 2 % de la población tiene variantes defectuosas de  <GeneName>DPYD</GeneName> que reducen la función de la proteína DPD y la acumulación de pirimidinas y fluoropirimidinas en el cuerpo.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> Los pacientes con la variante <GeneName>DPYD*2A</GeneName> que reciben fluoropirimidinas quizás presenten efectos tóxicos graves que ponen en riesgo la salud, y a veces son mortales. Se han identificado muchas otras variantes de <GeneName>DPYD</GeneName>, con diferentes efectos clínicos.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> Es posible que se recomiende evitar la fluoropirimidina o reducir la dosis al 50 % según el genotipo <GeneName>DPYD</GeneName> del paciente y el número de alelos funcionales de <GeneName>DPYD</GeneName>.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> Las pruebas genéticas para <GeneName>DPYD</GeneName> cuestan menos de $200, pero la cobertura del seguro varía debido a la falta de directrices nacionales.<Reference refidx="19"/> Además, es posible que las pruebas retrasen el tratamiento por 2 semanas, lo que no sería aconsejable en casos de urgencia. Este tema es objeto de controversia y requiere evaluación adicional.<Reference refidx="20"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_415"><Title>Radioterapia con fraccionamiento modificado versus fraccionamiento estándar</Title><Para id="_416">Es posible usar radioterapia sola con fraccionamiento modificado para pacientes con cáncer de laringe localmente avanzado que no son aptos para recibir quimioterapia. La radioterapia con fraccionamiento modificado produce una tasa más alta de control locorregional en comparación con la radioterapia con fraccionamiento estándar para pacientes de cáncer de cabeza y cuello en estadios III y IV.</Para><Para id="_531">Evidencia (radioterapia con fraccionamiento modificado vs. fraccionamiento estándar):</Para><OrderedList id="_532" Style="Arabic">
        <ListItem>En el ensayo aleatorizado <ProtocolRef nct_id="NCT00771641">RTOG-9003</ProtocolRef> (NCT00771641) se incluyeron los siguientes 4 grupos de tratamiento con radioterapia:<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]<ItemizedList id="_533" Style="bullet"><ListItem>Fraccionamiento estándar (SFX): 70 Gy en 35 fracciones diarias durante 7 semanas.</ListItem><ListItem>Hiperfraccionamiento (HFX): 81,6 Gy en 68 fracciones 2 veces por día durante 7 semanas.</ListItem><ListItem>Fraccionamiento acelerado de ciclo dividido (AFX-S): 67,2 Gy en 42 fracciones durante 6 semanas, y 2 semanas de descanso después de 38,4 Gy.</ListItem><ListItem>Fraccionamiento acelerado con refuerzo simultáneo (AFX-C): 72 Gy en 42 fracciones durante 6 semanas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_534">En un análisis a largo plazo, se compararon los tres grupos en investigación con el grupo de SFX.</Para><ItemizedList id="_535" Style="bullet"><ListItem>Solo el grupo de HFX exhibió un control locorregional y una supervivencia a 5 años superiores en comparación con el grupo de SFX (CRI, 0,79; IC 95 %, 0,62–1,00; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,05).</ListItem><ListItem>El método AFX-C se relacionó con el aumento de efectos tóxicos tardíos comparado con el SFX.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>En un metanálisis de 15 ensayos aleatorizados con 6515 pacientes y una mediana de seguimiento de 6 años en los que se evaluó HFX o AFX-S para pacientes con cáncer de orofaringe en estadios III y IV, se observaron los siguientes resultados:<Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]<ItemizedList id="_536" Style="bullet"><ListItem>Hubo un beneficio significativo de supervivencia con la radioterapia fraccionada modificada; el beneficio absoluto fue del 3,4 % a los 5 años (CRI, 0,92; IC 95 %, 0,86–0,97; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,003).</ListItem><ListItem>La radioterapia fraccionada modificada mejora el control locorregional, con un beneficio más alto en los pacientes más jóvenes.</ListItem><ListItem>El método HFX demostró un mayor beneficio en la supervivencia (8 % a los 5 años) que AFX-S (2 % con fraccionamiento acelerado sin reducción de la dosis total y 1,7 % con reducción de la dosis total a los 5 años, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_537">Otro efecto tardío de la radioterapia es el hipotiroidismo en el 30 % al 40 % de los pacientes que recibieron radioterapia de haz externo dirigida a toda la glándula tiroidea. Se debe sopesar hacer pruebas de funcionamiento tiroideo antes de comenzar la terapia y como parte del seguimiento posterior al tratamiento.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/></Para><Para id="_538">En los datos prospectivos de 2 ensayos aleatorizados controlados, se notificó la incidencia de hipotiroidismo.<Reference refidx="26"/></Para><ItemizedList id="_616" Style="bullet">
        <ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 41 meses, el 55,1 % de los pacientes presentó hipotiroidismo (39,3 % subclínico, 15,7 % bioquímico).</ListItem>
        <ListItem>Los pacientes sometidos a radioterapia de intensidad modulada (RTIM) presentaron más hipotiroidismo subclínico (51,1 % vs. 27,3 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,021); la incidencia máxima ocurrió cerca de 1 año después de la radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>La edad más temprana, la ubicación del tumor primario en la hipofaringe o la laringe, el compromiso ganglionar, una dosis o fracción más alta (grupo de RTIM) y D100 fueron factores estadísticamente significativos para el hipotiroidismo.<Reference refidx="26"/>[<LOERef href="CDR0000810021" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A3</LOERef>]</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_539">Para los pacientes con un cáncer de orofaringe lateralizado (como un tumor primario de amígdala T1 o T2 con diseminación mínima al paladar o la base de la lengua, y compromiso limitado de los ganglios linfáticos ipsilaterales sin diseminación extracapsular), el tratamiento electivo de los ganglios linfáticos ipsilaterales solo ocasiona un riesgo muy bajo de diseminación al otro lado del cuello.<Reference refidx="27"/> Para los tumores T3 y T4 ubicados en la línea media o cerca de esta, se debe considerar el tratamiento ganglionar bilateral. Además de la cadena de ganglios linfáticos cervicales, también es posible incluir los ganglios linfáticos retrofaríngeos en el tratamiento ganglionar electivo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_420"><Title>Cirugía seguida de radioterapia posoperatoria con quimioterapia o sin esta para pacientes con enfermedad localmente avanzada</Title><Para id="_540">Las técnicas quirúrgicas nuevas para la resección y reconstrucción que permiten acceso y conservación funcional han ampliado las opciones quirúrgicas para los pacientes con cáncer de laringe en estadios III o IV. Los procedimientos quirúrgicos específicos y sus modificaciones no se describen aquí debido a la amplia variedad de abordajes quirúrgicos, la variedad de opiniones sobre la función de las disecciones modificadas del cuello y las múltiples técnicas reconstructivas que producen el mismo resultado. El tratamiento de este grupo de pacientes debe estar dirigido por cirujanos de cabeza y cuello expertos en los múltiples procedimientos disponibles y que, de manera activa y frecuente, atiendan a este tipo de pacientes.</Para><Para id="_541">De acuerdo con los hallazgos patológicos después de la cirugía primaria, se usa la radioterapia posoperatoria (RTPO), con quimioterapia o sin esta, en el entorno adyuvante para tratar los siguientes tipos histológicos:</Para><ItemizedList id="_542" Style="bullet">
        <ListItem>Enfermedad T4.</ListItem>
        <ListItem>Invasión perineural.</ListItem>
        <ListItem>Invasión linfovascular.</ListItem>
        <ListItem>Márgenes positivos o que miden menos de 5 mm.</ListItem>
        <ListItem>Diseminación extracapsular a un ganglio linfático.</ListItem>
        <ListItem>Compromiso de 2 o más ganglios linfáticos.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_543">Se demostró que la adición de quimioterapia a la RTPO para el carcinoma de células escamosas de laringe ofrece control locorregional y beneficio de la SG en comparación con la radioterapia sola para pacientes con factores patológicos de riesgo alto, diseminación extracapsular en un ganglio linfático o compromiso de márgenes; lo anterior se demostró en un análisis conjunto de los estudios <ProtocolRef nct_id="NCT00002555">EORTC-22931</ProtocolRef> [NCT00002555] y <ProtocolRef nct_id="NCT00002670">RTOG-9501</ProtocolRef> [NCT00002670].<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</Para><Para id="_544">No está claro si la adición de quimioterapia con cisplatino administrada de modo simultáneo con RTPO favorece a los pacientes con factores patológicos de riesgo intermedio. Los factores patológicos de riesgo intermedio son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_545" Style="bullet">
        <ListItem>Enfermedad T3 y T4 (o enfermedad en estadio III y estadio IV).</ListItem>
        <ListItem>Infiltración perineural.</ListItem>
        <ListItem>Embolias vasculares.</ListItem>
        <ListItem>Adenopatías clínicas de grado IV–V secundarias a tumores que surgen en la cavidad oral o la orofaringe.</ListItem>
        <ListItem>Compromiso de 2 o más ganglios linfáticos en el análisis histopatológico, pero sin diseminación extracapsular.</ListItem>
        <ListItem>Márgenes estrechos que miden menos de 5 mm.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_546">La adición de cetuximab y radioterapia en el entorno posoperatorio para pacientes con estos factores de riesgo intermedio está en estudio en un ensayo aleatorizado (<ProtocolRef nct_id="NCT00956007">RTOG-0920</ProtocolRef> [NCT00956007]).</Para></SummarySection><Para id="_68">La incidencia de metástasis ganglionar en pacientes con cáncer de glotis en estadio I oscila entre un 0 % y un 2 %; en enfermedad más avanzada, como en el cáncer de glotis en estadio II, la incidencia es de un 10 %; y en el cáncer de glotis en estadio III, es de un 15 %. Por lo tanto, no hay necesidad de hacer un tratamiento electivo de los ganglios linfáticos cervicales en pacientes con un cáncer de glotis que tengan tumores en estadio I y tumores pequeños en estadio II. Se deberá considerar el uso de radiación electiva dirigida al cuello para los pacientes con tumores glóticos T3 o T4, o para con tumores supraglóticos T1 a T4.<Reference refidx="32"/>
</Para><Para id="_69">En general, se prefiere que los pacientes con cáncer de subglotis reciban terapia de modalidad combinada para las lesiones pequeñas poco comunes (es decir, estadio I o II); sin embargo, a veces se emplea radioterapia sola.</Para><Para id="_70">Los pacientes que fuman durante la radioterapia tienen tasas más bajas de respuesta y supervivencias más cortas que los pacientes que no fuman.<Reference refidx="33"/> Deberá aconsejarse a los pacientes sobre el cese del consumo de tabaco antes de iniciar la radioterapia.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="25639864">Iyer NG, Tan DS, Tan VK, et al.: Randomized trial comparing surgery and adjuvant radiotherapy versus concurrent chemoradiotherapy in patients with advanced, nonmetastatic squamous cell carcinoma of the head and neck: 10-year update and subset analysis. Cancer 121 (10): 1599-607, 2015.</Citation><Citation idx="2">Silver CE, Ferlito A: Surgery for Cancer of the Larynx and Related Structures. 2nd ed. Saunders, 1996.</Citation><Citation idx="3">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation><Citation idx="4" PMID="23182993">Forastiere AA, Zhang Q, Weber RS, et al.: Long-term results of RTOG 91-11: a comparison of three nonsurgical treatment strategies to preserve the larynx in patients with locally advanced larynx cancer. J Clin Oncol 31 (7): 845-52, 2013.</Citation><Citation idx="5" PMID="1534082" MedlineID="92267912">Fowler JF, Lindstrom MJ: Loss of local control with prolongation in radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 23 (2): 457-67, 1992.</Citation><Citation idx="6" PMID="9165136" MedlineID="97307794">Hansen O, Overgaard J, Hansen HS, et al.: Importance of overall treatment time for the outcome of radiotherapy of advanced head and neck carcinoma: dependency on tumor differentiation. Radiother Oncol 43 (1): 47-51, 1997.</Citation><Citation idx="7" PMID="23559880">Yoo J, Lacchetti C, Hammond JA, et al.: Role of endolaryngeal surgery (with or without laser) compared with radiotherapy in the management of early (T1) glottic cancer: a clinical practice guideline. Curr Oncol 20 (2): e132-5, 2013.</Citation><Citation idx="8" PMID="19446902">Pignon JP, le Maître A, Maillard E, et al.: Meta-analysis of chemotherapy in head and neck cancer (MACH-NC): an update on 93 randomised trials and 17,346 patients. Radiother Oncol 92 (1): 4-14, 2009.</Citation><Citation idx="9" PMID="16467544">Bonner JA, Harari PM, Giralt J, et al.: Radiotherapy plus cetuximab for squamous-cell carcinoma of the head and neck. N Engl J Med 354 (6): 567-78, 2006.</Citation><Citation idx="10" PMID="17538164">Curran D, Giralt J, Harari PM, et al.: Quality of life in head and neck cancer patients after treatment with high-dose radiotherapy alone or in combination with cetuximab. J Clin Oncol 25 (16): 2191-7, 2007.</Citation><Citation idx="11" PMID="26589131">Budach W, Bölke E, Kammers K, et al.: Induction chemotherapy followed by concurrent radio-chemotherapy versus concurrent radio-chemotherapy alone as treatment of locally advanced squamous cell carcinoma of the head and neck (HNSCC): A meta-analysis of randomized trials. Radiother Oncol 118 (2): 238-43, 2016.</Citation><Citation idx="12" PMID="2034244" MedlineID="91238908">Induction chemotherapy plus radiation compared with surgery plus radiation in patients with advanced laryngeal cancer. The Department of Veterans Affairs Laryngeal Cancer Study Group. N Engl J Med 324 (24): 1685-90, 1991.</Citation><Citation idx="13" PMID="34506675">Sharma BB, Rai K, Blunt H, et al.: Pathogenic DPYD Variants and Treatment-Related Mortality in Patients Receiving Fluoropyrimidine Chemotherapy: A Systematic Review and Meta-Analysis. Oncologist 26 (12): 1008-1016, 2021.</Citation><Citation idx="14" PMID="27569869">Lam SW, Guchelaar HJ, Boven E: The role of pharmacogenetics in capecitabine efficacy and toxicity. Cancer Treat Rev 50: 9-22, 2016.</Citation><Citation idx="15" PMID="33410339">Shakeel F, Fang F, Kwon JW, et al.: Patients carrying DPYD variant alleles have increased risk of severe toxicity and related treatment modifications during fluoropyrimidine chemotherapy. Pharmacogenomics 22 (3): 145-155, 2021.</Citation><Citation idx="16" PMID="29152729">Amstutz U, Henricks LM, Offer SM, et al.: Clinical Pharmacogenetics Implementation Consortium (CPIC) Guideline for Dihydropyrimidine Dehydrogenase Genotype and Fluoropyrimidine Dosing: 2017 Update. Clin Pharmacol Ther 103 (2): 210-216, 2018.</Citation><Citation idx="17" PMID="30348537">Henricks LM, Lunenburg CATC, de Man FM, et al.: DPYD genotype-guided dose individualisation of fluoropyrimidine therapy in patients with cancer: a prospective safety analysis. Lancet Oncol 19 (11): 1459-1467, 2018.</Citation><Citation idx="18" PMID="34996412">Lau-Min KS, Varughese LA, Nelson MN, et al.: Preemptive pharmacogenetic testing to guide chemotherapy dosing in patients with gastrointestinal malignancies: a qualitative study of barriers to implementation. BMC Cancer 22 (1): 47, 2022.</Citation><Citation idx="19" PMID="35668003">Brooks GA, Tapp S, Daly AT, et al.: Cost-effectiveness of DPYD Genotyping Prior to Fluoropyrimidine-based Adjuvant Chemotherapy for Colon Cancer. Clin Colorectal Cancer 21 (3): e189-e195, 2022.</Citation><Citation idx="20" PMID="36821823">Baker SD, Bates SE, Brooks GA, et al.: DPYD Testing: Time to Put Patient Safety First. J Clin Oncol 41 (15): 2701-2705, 2023.</Citation><Citation idx="21" PMID="10924966" MedlineID="20384635">Fu KK, Pajak TF, Trotti A, et al.: A Radiation Therapy Oncology Group (RTOG) phase III randomized study to compare hyperfractionation and two variants of accelerated fractionation to standard fractionation radiotherapy for head and neck squamous cell carcinomas: first report of RTOG 9003. Int J Radiat Oncol Biol Phys 48 (1): 7-16, 2000.</Citation><Citation idx="22" PMID="24613816">Beitler JJ, Zhang Q, Fu KK, et al.: Final results of local-regional control and late toxicity of RTOG 9003: a randomized trial of altered fractionation radiation for locally advanced head and neck cancer. Int J Radiat Oncol Biol Phys 89 (1): 13-20, 2014.</Citation><Citation idx="23" PMID="21154350">Baujat B, Bourhis J, Blanchard P, et al.: Hyperfractionated or accelerated radiotherapy for head and neck cancer. Cochrane Database Syst Rev  (12): CD002026, 2010.</Citation><Citation idx="24" PMID="7836081" MedlineID="95137798">Turner SL, Tiver KW, Boyages SC: Thyroid dysfunction following radiotherapy for head and neck cancer. Int J Radiat Oncol Biol Phys 31 (2): 279-83, 1995.</Citation><Citation idx="25" PMID="7836099" MedlineID="95137818">Constine LS: What else don't we know about the late effects of radiation in patients treated for head and neck cancer? Int J Radiat Oncol Biol Phys 31 (2): 427-9, 1995.</Citation><Citation idx="26" PMID="23996654">Murthy V, Narang K, Ghosh-Laskar S, et al.: Hypothyroidism after 3-dimensional conformal radiotherapy and intensity-modulated radiotherapy for head and neck cancers: prospective data from 2 randomized controlled trials. Head Neck 36 (11): 1573-80, 2014.</Citation><Citation idx="27" PMID="11567806">O'Sullivan B, Warde P, Grice B, et al.: The benefits and pitfalls of ipsilateral radiotherapy in carcinoma of the tonsillar region. Int J Radiat Oncol Biol Phys 51 (2): 332-43, 2001.</Citation><Citation idx="28" PMID="15128893">Cooper JS, Pajak TF, Forastiere AA, et al.: Postoperative concurrent radiotherapy and chemotherapy for high-risk squamous-cell carcinoma of the head and neck. N Engl J Med 350 (19): 1937-44, 2004.</Citation><Citation idx="29" PMID="15128894">Bernier J, Domenge C, Ozsahin M, et al.: Postoperative irradiation with or without concomitant chemotherapy for locally advanced head and neck cancer. N Engl J Med 350 (19): 1945-52, 2004.</Citation><Citation idx="30" PMID="16161069">Bernier J, Cooper JS, Pajak TF, et al.: Defining risk levels in locally advanced head and neck cancers: a comparative analysis of concurrent postoperative radiation plus chemotherapy trials of the EORTC (#22931) and RTOG (# 9501). Head Neck 27 (10): 843-50, 2005.</Citation><Citation idx="31" PMID="22749632">Cooper JS, Zhang Q, Pajak TF, et al.: Long-term follow-up of the RTOG 9501/intergroup phase III trial: postoperative concurrent radiation therapy and chemotherapy in high-risk squamous cell carcinoma of the head and neck. Int J Radiat Oncol Biol Phys 84 (5): 1198-205, 2012.</Citation><Citation idx="32" PMID="3597159" MedlineID="87249961">Spaulding CA, Hahn SS, Constable WC: The effectiveness of treatment of lymph nodes in cancers of the pyriform sinus and supraglottis. Int J Radiat Oncol Biol Phys 13 (7): 963-8, 1987.</Citation><Citation idx="33" PMID="8417381" MedlineID="93109406">Browman GP, Wong G, Hodson I, et al.: Influence of cigarette smoking on the efficacy of radiation therapy in head and neck cancer. N Engl J Med 328 (3): 159-63, 1993.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_73"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040111">stage I laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de laringe en estadio I</Title><SummarySection id="_688"><Title>Supraglotis</Title><Para id="_689">Las opciones de tratamiento para el cáncer de la supraglotis en estadio I son las siguientes:</Para><OrderedList id="_690" Style="Arabic">
        <ListItem>Radioterapia de haz externo sola.</ListItem>
        <ListItem>Laringectomía supraglótica. La laringectomía total se reserva para los pacientes incapaces de tolerar las posibles complicaciones respiratorias de la cirugía o de la laringectomía supraglótica.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_692"><Title>Glotis</Title><Para id="_693">Las opciones de tratamiento para el cáncer de la glotis en estadio I son las siguientes:</Para><OrderedList id="_694" Style="Arabic">
        <ListItem>Radioterapia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>
</ListItem>
        <ListItem>Extirpación endoscópica con láser de CO<Subscript>2</Subscript>.<Reference refidx="5"/>
</ListItem>
        <ListItem>Cordectomía para pacientes muy seleccionados que tienen lesiones T1 limitadas y superficiales.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem>Hemilaringectomía o laringectomía parcial o total según los aspectos anatómicos.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_696"><Title>Subglotis</Title><Para id="_697">Las opciones de tratamiento para el cáncer de la subglotis en estadio I son las siguientes:</Para><OrderedList id="_698" Style="Arabic">
        <ListItem>Las lesiones se pueden tratar de manera exitosa mediante radioterapia sola con conservación de la voz normal.</ListItem>
        <ListItem>La cirugía se reserva para los casos de fracaso de la radioterapia o para pacientes que no se pueden evaluar con facilidad para radioterapia.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><Para id="_720">Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256727#_66" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de laringe</SummaryRef></Para><SummarySection id="_700"><Para id="_703"><Strong>Radioterapia</Strong></Para><Para id="_710"><Strong>Extirpación transoral con láser de CO<Subscript>2</Subscript> versus RTE</Strong></Para><Para id="_701">La selección del tratamiento debe incluir una evaluación del funcionamiento vocal y sus características después del tratamiento. La extirpación endoscópica con láser de CO<Subscript>2</Subscript> además logra resultados similares en términos de control local y función <Reference refidx="8"/> en comparación con la radioterapia, aunque no se han llevado a cabo estudios aleatorizados.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_702">Evidencia (extirpación transoral con láser de CO<Subscript>2</Subscript> vs. RTE):</Para><OrderedList id="_704" Style="Arabic">
        <ListItem>En un metanálisis de 22 series de casos consecutivos en el que se evaluó el control oncológico. <ItemizedList id="_705" Style="bullet"><ListItem>No se logró demostrar diferencias claras entre la extirpación transoral con láser de CO<Subscript>2</Subscript> y la RTE en términos de control local (oportunidad relativa [OR], 0,81; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,51–1,3) y supervivencia sin laringectomía (OR, 0,84; IC 95 %, 0,42–1,66).</ListItem><ListItem>El grupo de radioterapia presentó una tendencia a la mejora de las características de la voz después del tratamiento. La cirugía de extirpación transoral con láser de<Subscript>2</Subscript> superó a la radioterapia desde la perspectiva del costo y la utilidad.<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_711"><Strong>Radioterapia convencional versus radioterapia hipofraccionada</Strong></Para><Para id="_712">Se han estudiado los regímenes convencionales e hipofraccionados con respecto a la dosis del fraccionamiento de la radiación para los pacientes con cáncer de laringe en estadio temprano.</Para><Para id="_706">Evidencia (radioterapia convencional vs. radioterapia hipofraccionada):</Para><OrderedList id="_707" Style="Arabic">
        <ListItem>En un estudio aleatorizado de pacientes con cáncer de laringe en estadio temprano, los pacientes se asignaron al azar a recibir un fraccionamiento estándar con fracciones diarias de 2 Gy en comparación con un régimen de hipofraccionamiento de 2,25 Gy diarios; se asignó a 82 pacientes al grupo de fraccionamiento convencional (CONV) (33 fracciones de 66 Gy para T1 y 35 fracciones de 70 Gy para T2) y a 74 pacientes al grupo de hipofraccionamiento (HYPO) (28 fracciones de 63 Gy para T1 y 30 fracciones de 67,5 Gy para T2).<Reference refidx="10"/> El estudio no tuvo suficiente potencia estadística y se cerró de manera anticipada debido a baja inscripción; sin embargo, no se observaron diferencias estadísticamente significativas entre los grupos de tratamiento en términos de supervivencia sin progresión (SSP) local.<ItemizedList id="_708" Style="bullet"><ListItem>Luego de una mediana de seguimiento de 67 meses (intervalo, 2–122 meses), la tasa de SSP local a 5 años fue del 77,8 % en el grupo CONV y del 88,5 % en el grupo HYPO (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 1,55; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,213).</ListItem><ListItem>No se observaron diferencias significativas en el perfil de toxicidad entre los 2 grupos.</ListItem><ListItem>En un análisis exploratorio de subgrupos para la enfermedad T1a, la tasa de SSP local a 5 años tuvo una tendencia positiva en el grupo HYPO (76,7 % vs. 93,0 %; CRI, 3,65; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,056).<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList><Para id="_709">En los informes iniciales de una institución se apoyaban los regímenes hipofraccionados con 2,25 Gy por fracción para el cáncer de laringe T1 y T2 con tasas de control local altas.<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_73_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_73_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="6408043" MedlineID="83237950">Mittal B, Rao DV, Marks JE, et al.: Role of radiation in the management of early vocal cord carcinoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 9 (7): 997-1002, 1983.</Citation><Citation idx="2" PMID="3788854" MedlineID="87073255">Wang CC: Factors influencing the success of radiation therapy for T2 and T3 glottic carcinomas. Importance of cord mobility and sex. Am J Clin Oncol 9 (6): 517-20, 1986.</Citation><Citation idx="3" PMID="11600604" MedlineID="21486644">Mendenhall WM, Amdur RJ, Morris CG, et al.: T1-T2N0 squamous cell carcinoma of the glottic larynx treated with radiation therapy. J Clin Oncol 19 (20): 4029-36, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="1434895" MedlineID="93061357">Foote RL, Olsen KD, Kunselman SJ, et al.: Early-stage squamous cell carcinoma of the glottic larynx managed with radiation therapy. Mayo Clin Proc 67 (7): 629-36, 1992.</Citation><Citation idx="5" PMID="21120828">Higgins KM: What treatment for early-stage glottic carcinoma among adult patients: CO2 endolaryngeal laser excision versus standard fractionated external beam radiation is superior in terms of cost utility? Laryngoscope 121 (1): 116-34, 2011.</Citation><Citation idx="6" PMID="8484476" MedlineID="93249011">Steiner W: Results of curative laser microsurgery of laryngeal carcinomas. Am J Otolaryngol 14 (2): 116-21, 1993 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="8464642" MedlineID="93218983">Olsen KD, Thomas JV, DeSanto LW, et al.: Indications and results of cordectomy for early glottic carcinoma. Otolaryngol Head Neck Surg 108 (3): 277-82, 1993.</Citation><Citation idx="8" PMID="17938330">Agrawal A, Moon J, Davis RK, et al.: Transoral carbon dioxide laser supraglottic laryngectomy and irradiation in stage I, II, and III squamous cell carcinoma of the supraglottic larynx: report of Southwest Oncology Group Phase 2 Trial S9709. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 133 (10): 1044-50, 2007.</Citation><Citation idx="9" PMID="12076435">Dey P, Arnold D, Wight R, et al.: Radiotherapy versus open surgery versus endolaryngeal surgery (with or without laser) for early laryngeal squamous cell cancer. Cochrane Database Syst Rev  (2): CD002027, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="8454477">Fein DA, Mendenhall WM, Parsons JT, et al.: T1-T2 squamous cell carcinoma of the glottic larynx treated with radiotherapy: a multivariate analysis of variables potentially influencing local control. Int J Radiat Oncol Biol Phys 25 (4): 605-11, 1993.</Citation><Citation idx="11" PMID="24161568">Moon SH, Cho KH, Chung EJ, et al.: A prospective randomized trial comparing hypofractionation with conventional fractionation radiotherapy for T1-2 glottic squamous cell carcinomas: results of a Korean Radiation Oncology Group (KROG-0201) study. Radiother Oncol 110 (1): 98-103, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_87"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040112">stage II laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de laringe en estadio II</Title><SummarySection id="_88"><Title>Supraglotis</Title><Para id="_89">Las opciones de tratamiento para el cáncer de la supraglotis en estadio II son las siguientes:</Para><OrderedList id="_180" Style="Arabic">
        <ListItem>Radioterapia de haz externo sola para las lesiones más pequeñas, en la que se abarque la enfermedad primaria y los ganglios regionales electivos.<Reference refidx="1"/></ListItem>
        <ListItem>Laringectomía supraglótica con disecciones bilaterales del cuello, según la ubicación de la lesión, el estado clínico del paciente y la pericia del equipo de tratamiento. Debe hacerse una selección cuidadosa para asegurar el funcionamiento pulmonar y deglutorio después de la cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Se indica radioterapia postoperatoria (RTPO) cuando hay compromiso de márgenes quirúrgicos o son estrechos, o cuando hay otros factores de riesgo patológicos adversos.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_290">En pacientes con recidiva local se debe preferir la radioterapia debido a sus buenos resultados, la conservación de la voz y la posibilidad de rescate quirúrgico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_96"><Title>Glotis</Title><Para id="_97">Las opciones de tratamiento para el cáncer de la glotis en estadio II son las siguientes:</Para><OrderedList id="_182" Style="Arabic">
        <ListItem>Radioterapia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>
</ListItem>
        <ListItem>Extirpación endoscópica con láser de CO<Subscript>2</Subscript>.<Reference refidx="5"/></ListItem>
        <ListItem>Hemilaringectomía o laringectomía parcial o total según los aspectos anatómicos. En algunas circunstancias, la microcirugía con láser es apropiada.<Reference refidx="6"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_103"><Title>Subglotis</Title><Para id="_104">Las opciones de tratamiento para el cáncer de la subglotis en estadio II son las siguientes:</Para><OrderedList id="_291" Style="Arabic">
        <ListItem>Las lesiones se pueden tratar de manera exitosa mediante radioterapia sola con conservación de la voz normal.<Reference refidx="1"/></ListItem>
        <ListItem>La cirugía se reserva para el fracaso de la radioterapia o para pacientes en los que se anticipa que el seguimiento sea difícil.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><Para id="_721">Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256727#_66" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de laringe</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_87_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_87_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation><Citation idx="2" PMID="6689996" MedlineID="84081738">Mittal B, Marks JE, Ogura JH: Transglottic carcinoma. Cancer 53 (1): 151-61, 1984.</Citation><Citation idx="3" PMID="9626804" MedlineID="98288493">Medini E, Medini I, Lee CK, et al.: Curative radiotherapy for stage II-III squamous cell carcinoma of the glottic larynx. Am J Clin Oncol 21 (3): 302-5, 1998.</Citation><Citation idx="4" PMID="11600604" MedlineID="21486644">Mendenhall WM, Amdur RJ, Morris CG, et al.: T1-T2N0 squamous cell carcinoma of the glottic larynx treated with radiation therapy. J Clin Oncol 19 (20): 4029-36, 2001.</Citation><Citation idx="5" PMID="21120828">Higgins KM: What treatment for early-stage glottic carcinoma among adult patients: CO2 endolaryngeal laser excision versus standard fractionated external beam radiation is superior in terms of cost utility? Laryngoscope 121 (1): 116-34, 2011.</Citation><Citation idx="6" PMID="8484476" MedlineID="93249011">Steiner W: Results of curative laser microsurgery of laryngeal carcinomas. Am J Otolaryngol 14 (2): 116-21, 1993 Mar-Apr.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_109"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040113">stage III laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de laringe en estadio III</Title><SummarySection id="_110"><Title>Supraglotis</Title><Para id="_111">Las opciones de tratamiento para el cáncer de la supraglotis en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_186" Style="Arabic">
        <ListItem>Es posible considerar la <SummaryRef href="CDR0000256727#_547" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">quimiorradioterapia simultánea</SummaryRef> para los pacientes que necesitarían una laringectomía total a fin de controlar la enfermedad.<Reference refidx="1"/></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256727#_554" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Quimioterapia neoadyuvante seguida de quimiorradioterapia simultánea</SummaryRef>. La laringectomía se reserva para los pacientes con menos del 50 % de respuesta a la quimioterapia o para quienes presentan enfermedad persistente después de la radiación.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000810021" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A3</LOERef>]</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia definitiva sola con <SummaryRef href="CDR0000256727#_415" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">fraccionamiento modificado</SummaryRef> en pacientes que no son aptos para quimioterapia y cirugía (laringectomía total) simultáneas como tratamiento de rescate para fracasos de la radiación.<Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem>Cirugía con radioterapia posoperatoria (RTPO) o sin esta.<Reference refidx="8"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_120"><Title>Glotis</Title><Para id="_121">Las opciones de tratamiento para el cáncer de la glotis en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_329" Style="Arabic">
        <ListItem>Es posible considerar la <SummaryRef href="CDR0000256727#_547" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">quimiorradioterapia simultánea</SummaryRef> para los pacientes que necesitarían una laringectomía total a fin de controlar la enfermedad.<Reference refidx="1"/></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256727#_554" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Quimioterapia neoadyuvante seguida de quimiorradioterapia simultánea</SummaryRef>. La laringectomía se reserva para pacientes con menos del 50 % de respuesta a la quimioterapia o para quienes presenten enfermedad persistente después de la radiación.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem>
        <ListItem>Radioterapia definitiva sola con <SummaryRef href="CDR0000256727#_415" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">fraccionamiento modificado</SummaryRef> en pacientes que no son aptos para quimioterapia y cirugía (laringectomía total) simultáneas como tratamiento de rescate para fracasos de la radiación.<Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem>Cirugía con radioterapia posoperatoria (RTPO) o sin esta.<Reference refidx="8"/></ListItem>
      <ListItem>Participación en ensayos clínicos en los que se exploren terapias dirigidas novedosas, inmunoterapia, tipos novedosos de quimioterapia, radiosensibilizadores o radioterapia con haz de partículas.<Reference refidx="9"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_130"><Title>Subglotis</Title><Para id="_131">Las opciones de tratamiento para el cáncer de la subglotis en estadio III son las siguientes:</Para><OrderedList id="_190" Style="Arabic">
        <ListItem>Laringectomía con tiroidectomía aislada, y disección de ganglios traqueoesofágicos por lo general seguida de RTPO.<Reference refidx="10"/></ListItem>
        <ListItem>El tratamiento con radioterapia sola está indicado en pacientes que no son aptos para cirugía. Debe hacerse un seguimiento cuidadoso de los pacientes y debe planificarse la cirugía de rescate cuando hay recidiva local o en el cuello.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia definitiva sola con <SummaryRef href="CDR0000256727#_415" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">fraccionamiento modificado</SummaryRef> en pacientes que no son aptos para quimioterapia y cirugía (laringectomía total) simultáneas como tratamiento de rescate para fracasos de la radiación.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256727#_554" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq"> Quimioterapia de inducción seguida de quimioterapia y radiación simultáneas</SummaryRef>. La laringectomía se reserva para los pacientes con menos del 50 % de respuesta a la quimioterapia o para quienes presenten enfermedad persistente después de la radiación.<Reference refidx="6"/></ListItem>
      <ListItem>Participación en ensayos clínicos en los que se exploren terapias dirigidas novedosas, inmunoterapia, tipos novedosos de quimioterapia, radiosensibilizadores o radioterapia con haz de partículas.<Reference refidx="9"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><Para id="_716">Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256727#_66" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de laringe</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_475"><Para id="_476"><Strong>Función de la disección de cuello en el entorno de radioterapia posoperatoria</Strong></Para><Para id="_477">En un ensayo aleatorizado prospectivo, se incluyó a 564 pacientes con cáncer de cabeza y cuello con enfermedad en estadio N2 o N3. Los pacientes se asignaron a someterse a disección de cuello planificada o a vigilancia mediante tomografía con emisión de positrones con tomografía computarizada (TEP-TC). Después de una mediana de seguimiento de 36 meses, la vigilancia mediante TEP-TC produjo menos disecciones de cuello en comparación con el grupo quirúrgico (54 vs. 221) y una supervivencia a 2 años del 84,9 % versus el 81,5 %, respectivamente. El cociente de riesgos instantáneos (CRI)<Subscript>de muerte</Subscript> favoreció un poco la vigilancia guiada mediante TEP-TC y se indicó un resultado de ausencia de inferioridad (límite superior, intervalo de confianza 95 % para el CRI, &lt;1,50; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,004).<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_109_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_109_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="23182993">Forastiere AA, Zhang Q, Weber RS, et al.: Long-term results of RTOG 91-11: a comparison of three nonsurgical treatment strategies to preserve the larynx in patients with locally advanced larynx cancer. J Clin Oncol 31 (7): 845-52, 2013.</Citation><Citation idx="2" PMID="8040671" MedlineID="94315381">Spaulding MB, Fischer SG, Wolf GT: Tumor response, toxicity, and survival after neoadjuvant organ-preserving chemotherapy for advanced laryngeal carcinoma. The Department of Veterans Affairs Cooperative Laryngeal Cancer Study Group. J Clin Oncol 12 (8): 1592-9, 1994.</Citation><Citation idx="3" PMID="9323144" MedlineID="97462917">Adelstein DJ, Saxton JP, Lavertu P, et al.: A phase III randomized trial comparing concurrent chemotherapy and radiotherapy with radiotherapy alone in resectable stage III and IV squamous cell head and neck cancer: preliminary results. Head Neck 19 (7): 567-75, 1997.</Citation><Citation idx="4" PMID="10735893" MedlineID="20200498">Jeremic B, Shibamoto Y, Milicic B, et al.: Hyperfractionated radiation therapy with or without concurrent low-dose daily cisplatin in locally advanced squamous cell carcinoma of the head and neck: a prospective randomized trial. J Clin Oncol 18 (7): 1458-64, 2000.</Citation><Citation idx="5" PMID="15128894">Bernier J, Domenge C, Ozsahin M, et al.: Postoperative irradiation with or without concomitant chemotherapy for locally advanced head and neck cancer. N Engl J Med 350 (19): 1945-52, 2004.</Citation><Citation idx="6" PMID="23341517">Lefebvre JL, Pointreau Y, Rolland F, et al.: Induction chemotherapy followed by either chemoradiotherapy or bioradiotherapy for larynx preservation: the TREMPLIN randomized phase II study. J Clin Oncol 31 (7): 853-9, 2013.</Citation><Citation idx="7" PMID="10758306" MedlineID="20223403">MacKenzie RG, Franssen E, Balogh JM, et al.: Comparing treatment outcomes of radiotherapy and surgery in locally advanced carcinoma of the larynx: a comparison limited to patients eligible for surgery. Int J Radiat Oncol Biol Phys 47 (1): 65-71, 2000.</Citation><Citation idx="8" PMID="2034244" MedlineID="91238908">Induction chemotherapy plus radiation compared with surgery plus radiation in patients with advanced laryngeal cancer. The Department of Veterans Affairs Laryngeal Cancer Study Group. N Engl J Med 324 (24): 1685-90, 1991.</Citation><Citation idx="9" PMID="10679658" MedlineID="20145714">Adelstein DJ, Lavertu P, Saxton JP, et al.: Mature results of a phase III randomized trial comparing concurrent chemoradiotherapy with radiation therapy alone in patients with stage III and IV squamous cell carcinoma of the head and neck. Cancer 88 (4): 876-83, 2000.</Citation><Citation idx="10">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation><Citation idx="11" PMID="27007578">Mehanna H, Wong WL, McConkey CC, et al.: PET-CT Surveillance versus Neck Dissection in Advanced Head and Neck Cancer. N Engl J Med 374 (15): 1444-54, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_139"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040114">stage IV laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de laringe en estadio IV</Title><SummarySection id="_140"><Title>Supraglotis</Title><Para id="_141">Las opciones de tratamiento para el cáncer de la supraglotis en estadio IV son las siguientes:</Para><OrderedList id="_330" Style="Arabic">
        <ListItem>Es posible considerar la <SummaryRef href="CDR0000256727#_547" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">quimiorradiación simultánea</SummaryRef> para los pacientes que necesitarían una laringectomía total a fin de controlar la enfermedad, incluso aquellos con enfermedad T4a sin gran masa tumoral.<Reference refidx="1"/></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256727#_554" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq"> Quimioterapia neoadyuvante seguida de quimiorradioterapia simultánea</SummaryRef>. La laringectomía se reserva para los pacientes con menos del 50 % de respuesta a la quimioterapia o para quienes presenten enfermedad persistente después de la radiación.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem>
        <ListItem>Radioterapia definitiva sola en pacientes que no son aptos para quimioterapia y cirugía (laringectomía total) simultáneas como tratamiento de rescate para fracasos de la radiación.<Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem>Para los pacientes con enfermedad T4 con gran masa tumoral, <SummaryRef href="CDR0000256727#_420" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">cirugía seguida de radioterapia posoperatoria con quimioterapia o sin esta</SummaryRef>, de acuerdo con los factores de riesgo patológicos para la enfermedad T4 con gran masa tumoral.<Reference refidx="8"/></ListItem>
      <ListItem>Participación en ensayos clínicos en los que se exploren terapias dirigidas novedosas, inmunoterapia, tipos novedosos de quimioterapia, radiosensibilizadores o radioterapia con haz de partículas.<Reference refidx="9"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_150"><Title>Glotis</Title><Para id="_151">Las opciones de tratamiento para el cáncer de la glotis en estadio IV son las siguientes:</Para><OrderedList id="_331" Style="Arabic">
        <ListItem>Es posible considerar la <SummaryRef href="CDR0000256727#_547" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">quimiorradiación simultánea</SummaryRef> para los pacientes que necesitarían una laringectomía total a fin de controlar la enfermedad, incluso aquellos con enfermedad T4a sin gran masa tumoral.<Reference refidx="1"/></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256727#_554" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq"> Quimioterapia neoadyuvante seguida de quimiorradioterapia simultánea</SummaryRef>. La laringectomía se reserva para los pacientes con menos del 50 % de respuesta a la quimioterapia o para quienes presentan enfermedad persistente después de la radiación.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem>
        <ListItem>Radioterapia definitiva sola en pacientes que no son aptos para quimioterapia y cirugía (laringectomía total) simultáneas como tratamiento de rescate para fracasos de la radiación.<Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem>Para los pacientes que tienen una enfermedad T4 con gran masa tumoral, se usa <SummaryRef href="CDR0000256727#_420" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">cirugía seguida de radioterapia posoperatoria con quimioterapia o sin esta</SummaryRef>, de acuerdo con los factores de riesgo patológicos para la enfermedad T4 con gran masa tumoral.<Reference refidx="8"/></ListItem>
      <ListItem>Participación en ensayos clínicos en los que se exploren terapias dirigidas novedosas, inmunoterapia, tipos novedosos de quimioterapia, radiosensibilizadores o radioterapia con haz de partículas.<Reference refidx="9"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_160"><Title>Subglotis</Title><Para id="_161">Las opciones de tratamiento para el cáncer de la subglotis en estadio IV son las siguientes:</Para><OrderedList id="_196" Style="Arabic">
        <ListItem>Laringectomía total y tiroidectomía total con disección de ganglios traqueoesofágicos bilaterales por lo general seguidas de RTPO, con quimioterapia simultánea o sin esta, de acuerdo con los factores de riesgo patológicos.<Reference refidx="10"/></ListItem>
        <ListItem>Es posible considerar la <SummaryRef href="CDR0000256727#_547" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">quimiorradiación simultánea</SummaryRef> para los pacientes que necesitarían una laringectomía total a fin de controlar la enfermedad, incluso aquellos con enfermedad T4a sin gran masa tumoral.<Reference refidx="1"/></ListItem>
      <ListItem>Participación en ensayos clínicos en los que se exploren terapias dirigidas novedosas, inmunoterapia, tipos novedosos de quimioterapia, radiosensibilizadores o radioterapia con haz de partículas.</ListItem></OrderedList></SummarySection><Para id="_722">Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256727#_66" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de laringe</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_139_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_139_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="23182993">Forastiere AA, Zhang Q, Weber RS, et al.: Long-term results of RTOG 91-11: a comparison of three nonsurgical treatment strategies to preserve the larynx in patients with locally advanced larynx cancer. J Clin Oncol 31 (7): 845-52, 2013.</Citation><Citation idx="2" PMID="8040671" MedlineID="94315381">Spaulding MB, Fischer SG, Wolf GT: Tumor response, toxicity, and survival after neoadjuvant organ-preserving chemotherapy for advanced laryngeal carcinoma. The Department of Veterans Affairs Cooperative Laryngeal Cancer Study Group. J Clin Oncol 12 (8): 1592-9, 1994.</Citation><Citation idx="3" PMID="9323144" MedlineID="97462917">Adelstein DJ, Saxton JP, Lavertu P, et al.: A phase III randomized trial comparing concurrent chemotherapy and radiotherapy with radiotherapy alone in resectable stage III and IV squamous cell head and neck cancer: preliminary results. Head Neck 19 (7): 567-75, 1997.</Citation><Citation idx="4" PMID="10735893" MedlineID="20200498">Jeremic B, Shibamoto Y, Milicic B, et al.: Hyperfractionated radiation therapy with or without concurrent low-dose daily cisplatin in locally advanced squamous cell carcinoma of the head and neck: a prospective randomized trial. J Clin Oncol 18 (7): 1458-64, 2000.</Citation><Citation idx="5" PMID="15128894">Bernier J, Domenge C, Ozsahin M, et al.: Postoperative irradiation with or without concomitant chemotherapy for locally advanced head and neck cancer. N Engl J Med 350 (19): 1945-52, 2004.</Citation><Citation idx="6" PMID="23341517">Lefebvre JL, Pointreau Y, Rolland F, et al.: Induction chemotherapy followed by either chemoradiotherapy or bioradiotherapy for larynx preservation: the TREMPLIN randomized phase II study. J Clin Oncol 31 (7): 853-9, 2013.</Citation><Citation idx="7" PMID="10758306" MedlineID="20223403">MacKenzie RG, Franssen E, Balogh JM, et al.: Comparing treatment outcomes of radiotherapy and surgery in locally advanced carcinoma of the larynx: a comparison limited to patients eligible for surgery. Int J Radiat Oncol Biol Phys 47 (1): 65-71, 2000.</Citation><Citation idx="8" PMID="15793225">Bernier J, Cooper JS: Chemoradiation after surgery for high-risk head and neck cancer patients: how strong is the evidence? Oncologist 10 (3): 215-24, 2005.</Citation><Citation idx="9" PMID="10679658" MedlineID="20145714">Adelstein DJ, Lavertu P, Saxton JP, et al.: Mature results of a phase III randomized trial comparing concurrent chemoradiotherapy with radiation therapy alone in patients with stage III and IV squamous cell carcinoma of the head and neck. Cancer 88 (4): 876-83, 2000.</Citation><Citation idx="10">Mendenhall WM, Werning JW, Pfister DG: Treatment of head and neck cancer. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 729-80.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_170"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040115">recurrent laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de laringe metastásico y recidivante</Title><SummarySection id="_650"><Title>Opciones de tratamiento para el cáncer de laringe metastásico y recidivante</Title><Para id="_725">Las opciones de tratamiento para el cáncer de laringe metastásico y recidivante son las siguientes:</Para><OrderedList id="_653" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía <Reference refidx="1"/> o radioterapia. El rescate es posible para los fracasos de la cirugía sola o la radioterapia sola, y   se deberán intentar cirugías adicionales <Reference refidx="1"/> o radioterapia, según se indique. Hay pacientes seleccionados que quizás sean aptos para una laringectomía parcial después del fracaso de la radioterapia de dosis altas.<Reference refidx="2"/></ListItem>
        <ListItem>Radioterapia. Un nuevo ciclo de irradiación para el rescate de la laringe después del fracaso de la radioterapia produce supervivencia a largo plazo en un pequeño número de pacientes; es posible usar este tratamiento para recidivas pequeñas después de la radioterapia, en especial en los pacientes que rechazan una laringectomía o que no son aptos para esta.<Reference refidx="3"/></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256727#_655" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Quimioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256727#_664" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq"> Inmunoterapia</SummaryRef>.<ItemizedList id="_726" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256727#_727" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Pembrolizumab</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256727#_728" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Nivolumab</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Ensayos clínicos para pacientes cuya enfermedad no responde a la combinación de radioterapia y
cirugía.</ListItem></OrderedList><Para id="_654">Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256727#_66" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de laringe</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_655"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_656">La quimioterapia a base de derivados del platino se suele usar como tratamiento de primera línea para pacientes con carcinoma de células escamosas (CCE) de cabeza y cuello recidivante o metastásico. Es posible lograr una respuesta de duración variable después de la quimioterapia sistémica.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_657">Evidencia (quimioterapia):</Para><OrderedList id="_658" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo aleatorizado de fase III, participaron 442 pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante no tratados, en quienes se encontró que la adición de cetuximab al tratamiento con un derivado del platino y fluorouracilo (5-FU)  en comparación con un derivado del platino y 5-FU solos, mejoró la supervivencia general (SG), con una mediana de supervivencia de 10,1 meses versus 7,4 meses (cociente de riesgos instantáneos [CRI<Subscript>de muerte</Subscript>], 0,80; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,64–0,99; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,04).<Reference refidx="5"/><ItemizedList id="_659" Style="bullet"><ListItem>No se afectó de forma adversa la calidad de vida al añadir cetuximab al régimen a base de derivados del platino.<Reference refidx="6"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_660">El número de copias del gen <GeneName>EGFR</GeneName> en el tumor no fue un biomarcador predictivo de la eficacia del cetuximab con un derivado del platino y 5-FU como terapia de primera línea para pacientes con CCE de cabeza y cuello recidivante o metastásico.<Reference refidx="7"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</Para></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo aleatorizado sin anonimato de fase III, se demostraron mejoras en la supervivencia sin progresión (SSP) para los pacientes que recibieron afatinib en comparación con los pacientes que recibieron metotrexato.<Reference refidx="8"/><OrderedList id="_661" Style="LAlpha"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 6,7 meses, la mediana de SSP fue de 2,6 meses (IC 95 %, 2,0–2,7) en el grupo de afatinib y 1,7 meses (IC 95 %, 1,5–2,4) en el grupo de metotrexato (CRI, 0,80; IC 95 %, 0,65–0,98; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,030).</ListItem><ListItem>Los efectos adversos de grado 3 o 4 más frecuentes relacionados con los fármacos en los pacientes tratados con afatinib o metotrexato fueron los siguientes: <ItemizedList id="_662" Style="bullet"><ListItem>Exantema o acné (10 % para afatinib vs. 0 % para metotrexato).</ListItem><ListItem>Diarrea (9 % para afatinib vs. 2 % para metotrexato).</ListItem><ListItem>Estomatitis (6 % para afatinib vs. 8 % para metotrexato).</ListItem><ListItem>Fatiga (6 % para afatinib vs. 3 % para metotrexato).</ListItem><ListItem>Neutropenia (&lt;1 % para afatinib vs. 7 % para metotrexato).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos generales graves en el 14 % de los pacientes tratados con afanitib y en el 11 % de los pacientes tratados con metotrexato.</ListItem></OrderedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_664"><Title>Inmunoterapia</Title><Para id="_727">Es posible usar inmunoterapia (inhibidor de la vía del ligando de muerte celular programada 1 [PD-L1]) después del fracaso de la quimioterapia a base de derivados del platino en pacientes con una enfermedad metastásica o local.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><SummarySection id="_732"><SummarySection id="_sm_CDR0000817656_3"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038961">head and neck cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Pembrolizumab</Title><Para id="_sm_CDR0000817656_7">El pembrolizumab es un anticuerpo monoclonal y un inhibidor de la vía de la muerte celular programada 1 (PD-1), que se ha evaluado, en varios estudios, para el tratamiento de pacientes con carcinoma de células escamosas (CCE) de cabeza y cuello metastásico o recidivante incurable.</Para><Para id="_sm_CDR0000817656_8">Evidencia (pembrolizumab como terapia de primera línea):</Para><OrderedList id="_sm_CDR0000817656_9" Style="Arabic">
      <ListItem>El ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT02358031">KEYNOTE-048</ProtocolRef> (NCT02358031) fue un estudio aleatorizado sin enmascaramiento de fase III, realizado en 200 sitios de 37 países, en el que se inscribieron pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante localmente incurable que no habían recibido tratamiento.<Reference refidx="11"/> Se asignaron al azar 882 pacientes en una proporción de 1:1:1 para recibir pembrolizumab solo (n = 301), pembrolizumab con un derivado del platino y fluorouracilo (5-FU) (pembrolizumab con quimioterapia) (n = 281), o cetuximab con un derivado del platino y 5-FU (cetuximab con quimioterapia) (n = 300). Los investigadores, los pacientes y los representantes del patrocinador desconocían los resultados de la puntuación positiva combinada (CPS) de PD-L1; no se exigió positividad de PD-L1 para ingresar al estudio. En este estudio, 754 pacientes (85 %) tenían CPS de 1 o superior, y 381 pacientes (43 %) tenían CPS de 20 o superior.<Para id="_sm_CDR0000817656_10">Los criterios principales de valoración fueron la supervivencia general (SG) y la supervivencia sin progresión (SSP). La progresión se definió como enfermedad progresiva confirmada radiográficamente o la muerte por cualquier causa, lo que sucediera primero, en la población por intención de tratar.</Para><OrderedList id="_sm_CDR0000817656_16" Style="LAlpha"><ListItem>En el segundo análisis interino, el pembrolizumab solo mostró mejora de la SG o una SG que no fue inferior en la comparación con el tratamiento de cetuximab con quimioterapia. Los resultados de la mediana de SG se notificaron de la siguiente manera:<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] <ItemizedList id="_sm_CDR0000817656_17" Style="bullet"><ListItem>Entre la población con CPS de 20 o superior, la mediana de SG fue de 14,9 meses en los pacientes que recibieron pembrolizumab solo y de 10,7 meses en los pacientes que recibieron cetuximab con quimioterapia (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,61; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,45–0,83; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0007).</ListItem><ListItem>Entre la población con CPS de 1 o superior, la mediana de SG fue de 12,3 meses en los pacientes que recibieron pembrolizumab solo y de 10,3 meses en los pacientes que recibieron cetuximab con quimioterapia (CRI, 0,78; IC 95 %, 0,64–0,96; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0086).</ListItem><ListItem>Entre la población total, los pacientes que recibieron pembrolizumab solo tuvieron una SG que no fue inferior (11,6 meses) en la comparación con los pacientes que recibieron cetuximab con quimioterapia (10,7 meses) (CRI, 0,85; IC 95 %, 0,71–1,03; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0456).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>El tratamiento de pembrolizumab con quimioterapia mostró una mejora de la SG versus el tratamiento de cetuximab con quimioterapia. Los resultados de la SG se notificaron de la siguiente manera:<ItemizedList id="_sm_CDR0000817656_18" Style="bullet"><ListItem>En el segundo análisis interino, en la población total, la mediana de SG fue de 13,0 meses en los pacientes del grupo de pembrolizumab con quimioterapia y de 10,7 meses en los pacientes del grupo de cetuximab con quimioterapia (CRI, 0,77; IC 95 %, 0,63–0,93; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0034).</ListItem><ListItem>En el análisis final, en la población con CPS de 20 o superior, la mediana de SG fue de 14,7 meses en los pacientes del grupo de pembrolizumab con quimioterapia y de 11,0 meses en los pacientes del grupo de cetuximab con quimioterapia (CRI, 0,60; IC 95 %, 0,45–0,82; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0004).</ListItem><ListItem>En el análisis final, en la población con CPS de 1 o superior, la mediana de SG fue de 13,6 meses en los pacientes que recibieron pembrolizumab con quimioterapia y de 10,4 meses en los pacientes que recibieron cetuximab con quimioterapia (CRI, 0,65; IC 95 %, 0,53–0,80; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En el segundo análisis interino, ni el pembrolizumab solo ni el pembrolizumab con quimioterapia mejoraron la SSP.</ListItem><ListItem>En el análisis final, se presentaron efectos adversos por cualquier causa de grado 3 o superior en 164 de 300 pacientes (55 %) del grupo de pembrolizumab solo, en 235 de 276 pacientes (85 %) del grupo de pembrolizumab con quimioterapia y en 239 de 287 pacientes (83 %) del grupo de cetuximab con quimioterapia.</ListItem><ListItem>Los efectos adversos produjeron la muerte de 25 pacientes (8 %) en el grupo de pembrolizumab solo, 32 pacientes (12 %) en el grupo de pembrolizumab con quimioterapia y 28 pacientes (10 %) en el grupo de cetuximab con quimioterapia.</ListItem></OrderedList></ListItem>
    </OrderedList><Para id="_sm_CDR0000817656_12">El pembrolizumab combinado con un derivado del platino y 5-FU es un tratamiento de primera línea indicado para los pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante. La monoterapia de pembrolizumab es un tratamiento de primera línea indicado para los pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante positivo para PD-L1. Estos resultados se confirmaron en un análisis hecho con una mediana de seguimiento más larga de 45 meses (intervalo intercuartílico, 41,0–49,2).<Reference refidx="12"/></Para><Para id="_sm_CDR0000817656_13">Evidencia (pembrolizumab después de la progresión con el tratamiento a base de derivados del platino):</Para><OrderedList id="_sm_CDR0000817656_14" Style="Arabic">
      <ListItem>En el ensayo de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT02252042">KEYNOTE-040</ProtocolRef> (NCT02252042), se incluyeron pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante incurable que habían recibido tratamiento a base de derivados del platino en el transcurso de 3 a 6 meses.<Reference refidx="9"/> Los pacientes se asignaron al azar al grupo de pembrolizumab (200 mg cada 3 semanas [247 pacientes]) o al grupo de tratamiento estándar elegido por el investigador (metotrexato, docetaxel o cetuximab [248 pacientes]). Los pacientes recibieron tratamiento hasta la progresión o presencia de toxicidad. La duración máxima del pembrolizumab fue de 24 meses. El criterio principal de valoración fue la SG en la población por intención de tratar. <ItemizedList id="_sm_CDR0000817656_15" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SG fue de 8,4 meses en el grupo de pembrolizumab y de 6,9 meses en el grupo de tratamiento estándar (CRI, 0,80; IC 95 %, 0,65–0,98; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0161).<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>El pembrolizumab se asoció con menos efectos adversos de grado 3 o superior (pembrolizumab, 13 % vs. tratamiento estándar, 36 %). Los efectos adversos más comunes relacionados con el tratamiento fueron hipotiroidismo (13 %) en el grupo de pembrolizumab y fatiga (18 %) en el grupo de tratamiento estándar.</ListItem><ListItem>En el grupo de pembrolizumab, 4 pacientes murieron por causas relacionadas con el tratamiento por perforación intestinal grande, síndrome de Stevens-Johnson y progresión maligna no especificada. En el grupo de tratamiento estándar, 2 pacientes murieron por causas relacionadas con el tratamiento por progresión maligna y neumonía.</ListItem><ListItem>La CPS de PD-L1 fue de 1 o superior en el 79 % de los pacientes en el grupo de pembrolizumab y en el 77 % de los pacientes en el grupo de tratamiento estándar.</ListItem><ListItem>En comparación con los pacientes que recibieron terapia estándar, se observó una reducción del CRI<Subscript>muerte</Subscript> entre los pacientes que recibieron pembrolizumab y presentaron expresión de PD-1 tumoral o en el microentorno tumoral, expresada por CPS de PD-L1 de 1 o superior (CRI, 0,74; IC 95 %, 0,58–0,93; <Emphasis>P</Emphasis> nominal = 0,0049) o una puntuación de proporción tumoral de PD-L1 del 50 % o superior (CRI, 0,53; IC 95 %, 0,35–0,81; <Emphasis>P</Emphasis> nominal = 0,0014).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_728"><SummarySection id="_sm_CDR0000817682_3"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038961">head and neck cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Nivolumab</Title><Para id="_sm_CDR0000817682_7">El nivolumab es un anticuerpo monoclonal humano de inmunoglobulina G4 anti-PD-1.</Para><Para id="_sm_CDR0000817682_8">Evidencia (nivolumab combinado con ipilimumab en pacientes que no han recibido terapia sistémica):</Para><OrderedList id="_sm_CDR0000817682_9" Style="Arabic">
      <ListItem>El ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT02741570">CheckMate 651</ProtocolRef> (NCT02741570) fue un estudio en el que se evaluó la administración de nivolumab con ipilimumab de primera línea versus la administración del régimen EXTREME (cetuximab, cisplatino, carboplatino y 5-FU durante un máximo de 6 ciclos seguidos de mantenimiento con cetuximab) en pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante.<Reference refidx="13"/> Los criterios principales de valoración fueron la SG en todos los pacientes aleatorizados y en los pacientes con CPS de PD-L1 de 20 o superior. Los criterios secundarios de valoración incluyeron la SG en pacientes con CPS de PD-L1 de 1 o superior, además de la SSP, la tasa de respuesta objetiva y la duración de la respuesta en todos los pacientes aleatorizados y en los pacientes con CPS de PD-L1 de 20 o superior. <ItemizedList id="_sm_CDR0000817682_10" Style="bullet"><ListItem>En el grupo de todos los pacientes aleatorizados no se observó ninguna diferencia estadísticamente significativa en la SG entre quienes recibieron nivolumab con ipilimumab versus el régimen EXTREME (mediana de SG, 13,9 vs. 13,5 meses; CRI, 0,95; IC 97,9 %, 0,80–1,13; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,4951). Entre los pacientes con CPS de PD-L1 de 20 o superior, tampoco se observó una diferencia estadísticamente significativa de la SG entre los dos tratamientos (mediana de SG, 17,6 vs. 14,6 meses; CRI, 0,78; IC 97,51 %, 0,59–1,03; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0469).<Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>Entre los pacientes con CPS de 1 o superior, la mediana de SG fue de 15,7 meses en los pacientes que recibieron nivolumab con ipilimumab versus 13,2 meses en los pacientes que recibieron el régimen EXTREME (CRI, 0,82; IC 95 %, 0,69–0,97).</ListItem><ListItem>Entre los pacientes con CPS de 20 o superior, la mediana de SSP fue de 5,4 meses en los pacientes que recibieron nivolumab con ipilimumab y de 7,0 meses en los pacientes que recibieron el régimen EXTREME. La tasa de respuesta objetiva fue del 34,1 % en los pacientes que recibieron nivolumab con ipilimumab y del 36 % en los pacientes que recibieron el régimen EXTREME.</ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos relacionados con el tratamiento de grado 3 o 4 en el 28,2 % de los pacientes del grupo de nivolumab con ipilimumab y en el 70,7 % de los pacientes del grupo del régimen EXTREME.</ListItem><ListItem>El ensayo CheckMate 651 no satisfizo sus criterios principales de valoración de SG en la población aleatorizada ni en la población de participantes con CPS de 20 o superior.</ListItem></ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000817682_11">La ausencia de un beneficio de supervivencia para los inhibidores de puntos de control inmunitario en este ensayo fue un desenlace inesperado, dada la similitud del nivolumab con el pembrolizumab en los estudios de pacientes con enfermedad resistente al cisplatino.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> En un artículo editorial relativo al ensayo CheckMate 651 se analizaron algunos de los factores que quizás contribuyeron a un resultado diferente. En el artículo se indicó que la supervivencia en el grupo de control, que fue más larga que la notificada en estudios previos, quizás se haya visto afectada por la mayor disponibilidad de inmunoterapia de segunda línea en el grupo de control (un 46 % en el ensayo CheckMate 651, en comparación con un 25 % en el ensayo KEYNOTE-048). Los autores también indicaron que la administración conjunta de ipilimumab limitó la actividad del nivolumab, como se demostró en el ensayo CheckMate 714.<Reference refidx="14"/></Para></ListItem>
      <ListItem>El estudio <ProtocolRef nct_id="NCT02823574">CheckMate 714</ProtocolRef> (NCT02823574) fue un ensayo de fase II con enmascaramiento doble en el que se evaluó el beneficio clínico del nivolumab con ipilimumab de primera línea versus nivolumab solo en 425 pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante.<Reference refidx="15"/> Los pacientes se asignaron al azar en una proporción de 2:1 para recibir nivolumab (3 mg/kg intravenoso [IV] cada 2 semanas) con ipilimumab (1 mg/kg IV cada 6 semanas) o nivolumab (3 mg/kg IV cada 2 semanas) con placebo. El tratamiento continuó durante un máximo de 2 años o hasta que se presentara progresión de la enfermedad, efectos tóxicos inaceptables o retiro del consentimiento. Los criterios principales de valoración fueron la tasa de respuesta objetiva y la duración de la respuesta en los grupos de tratamiento, evaluados mediante revisión central independiente enmascarada en la población con enfermedad metastásica o recidivante resistente al tratamiento con derivados del platino. Esta población abarcó los pacientes que presentaron enfermedad recidivante menos de 6 meses después de completar la quimioterapia a base de derivados del platino (adyuvante o neoadyuvante, o como parte de un tratamiento multimodal [quimioterapia, cirugía o radioterapia]). Entre los 241 pacientes (56,7 %) con enfermedad resistente al tratamiento con derivados del platino, 159 se asignaron a recibir nivolumab con ipilimumab y 82 a recibir nivolumab solo. Entre los 184 pacientes (43,3 %) con enfermedad apta para recibir derivados del platino, 123 se asignaron a recibir nivolumab con ipilimumab y 61 a recibir nivolumab solo.<Reference refidx="15"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]<ItemizedList id="_sm_CDR0000817682_12" Style="bullet"><ListItem>En el momento del cierre primario de la base de datos, la tasa de respuesta objetiva en la población con enfermedad resistente a los derivados del platino fue del 13,2 % (IC 95 %, 8,4–19,5 %) en el grupo de nivolumab con ipilimumab y del 18,3 % (IC 95 %, 10,6–28,4 %) en el grupo de nivolumab solo (oportunidad relativa, 0,68; IC 95 %, 0,33–1,43; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,29).</ListItem><ListItem>No se alcanzó (NA) la mediana de duración de la respuesta en el grupo de nivolumab con ipilimumab (IC 95 %, 11,0 meses–NA) y fue de 11,1 meses (IC 95 %, 4,1–NA) en el grupo de nivolumab solo. En la población con enfermedad apta para recibir derivados del platino, la tasa de respuesta objetiva fue del 20,3 % (IC 95 %, 13,6–28,5 %) en el grupo de nivolumab con ipilimumab y del 29,5 % (IC 95 %, 18,5–42,6 %) en el grupo de nivolumab solo.</ListItem><ListItem>En la población con enfermedad resistente a los derivados del platino, se presentaron efectos adversos relacionados con el tratamiento de grado 3 o 4 en 25 de 158 pacientes (15,8 %) del grupo que recibió nivolumab con ipilimumab y en 12 de 82 pacientes (14,6 %) del grupo que recibió nivolumab solo. En la población con enfermedad apta para recibir derivados del platino, se presentaron efectos adversos relacionados con el tratamiento de grado 3 o 4 en 30 de 122 pacientes (24,6 %) del grupo que recibió nivolumab con ipilimumab y en 8 de 61 pacientes (13,1 %) del grupo que recibió nivolumab solo.</ListItem><ListItem>En este ensayo no se alcanzó el criterio principal de valoración de beneficio en la tasa de respuesta objetiva del tratamiento de primera línea con nivolumab e ipilimumab versus el tratamiento con nivolumab solo en pacientes con CCE de cabeza y cuello metastásico o recidivante resistente al tratamiento con derivados del platino.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </OrderedList><Para id="_sm_CDR0000817682_13">Evidencia (nivolumab después de la progresión con el tratamiento a base de derivados del platino):</Para><OrderedList id="_sm_CDR0000817682_14" Style="Arabic">
      <ListItem>En un ensayo sin enmascaramiento de fase III se incluyeron 361 pacientes con CCE de cabeza y cuello recidivante y progresión de la enfermedad dentro de los 6 meses posteriores a la quimioterapia a base de derivados del platino. Los pacientes se asignaron al azar en una proporción de 2:1 para recibir nivolumab (dosis de 3 mg/kg de peso corporal) cada 2 semanas o terapia sistémica estándar en monoterapia (metotrexato, docetaxel o cetuximab). El criterio principal de valoración fue la SG.<Reference refidx="10"/><ItemizedList id="_sm_CDR0000817682_15" Style="bullet"><ListItem>La mediana de SG fue de 7,5 meses (IC 95 %, 5,5–9,1) en el grupo de nivolumab versus 5,1 meses (IC 95 % 4,0–6,0) en el grupo de terapia estándar. La SG fue significativamente más larga en el grupo de nivolumab que el grupo de terapia estándar (CRI<Subscript>muerte</Subscript>, 0,70; IC 97,73 %, 0,51–0,96; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,01). La tasa estimada de supervivencia a 1 año fue aproximadamente un 19 % más alta en los pacientes que recibieron nivolumab (36 %) que en aquellos que recibieron terapia estándar (16,6 %).<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>No hubo diferencia estadísticamente significativa en la mediana de SSP entre los grupos de tratamiento. La tasa de SSP a los 6 meses fue del 19,7 % con nivolumab versus el 9,9 % con la terapia estándar.</ListItem><ListItem>La tasa de respuesta fue del 13,3 % en el grupo de nivolumab versus el 5,8 % en el grupo de terapia estándar.</ListItem><ListItem>Se presentaron efectos adversos relacionados con el tratamiento de grado 3 o 4 en el 13,1 % de los pacientes del grupo de nivolumab, en comparación con el 35,1 % de los pacientes en el grupo de terapia estándar.</ListItem><ListItem>Los desenlaces de calidad de vida (que abarcaron la función física, la función de rol, la función social, el dolor, los problemas sensoriales y de contacto social), se mantuvieron estables en el grupo de nivolumab, pero empeoraron en el grupo de terapia estándar. Estos desenlaces se evaluaron mediante el instrumento European Organisation for Research and Treatment of Cancer Quality of Life Questionnaire (QLQ), específicamente el módulo base QLQ-C30 y el módulo de cabeza y cuello QLQ-H&amp;N35.</ListItem><ListItem>En el subgrupo de pacientes con un nivel de expresión de PD-L1 de 1 % o superior, el CRI<Subscript>muerte</Subscript> fue de 0,55 (IC 95 %, 0,36–0,83) entre los pacientes tratados con nivolumab versus aquellos tratados con terapia estándar. En el subgrupo de pacientes con un nivel de expresión de PD-L1 inferior al 1 %, el CRI fue de 0,89 (IC 95 %, 0,54–1,45; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,17 para la interacción).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>En la India se llevó a cabo un estudio aleatorizado de fase III para evaluar la superioridad de un tratamiento en el que se analizó la dosis de los inhibidores de puntos de control inmunitario en el entorno de los cuidados paliativos para pacientes con cáncer avanzado de cabeza y cuello. Se añadió nivolumab en dosis bajas (20 mg IV cada 3 semanas) a un régimen de quimioterapia metronómica triple de metotrexato oral (9 mg/m<Superscript>2</Superscript> 1 vez por semana), celecoxib (200 mg 2 veces al día) y erlotinib (150 mg 1 vez al día). Cabe destacar que esta dosis de nivolumab es menor al 10 % de la dosis recomendada por la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos y la Agencia Europea de Medicamentos. Participaron 151 pacientes asignados al azar para recibir quimioterapia metronómica triple sola (n = 75) o quimioterapia metronómica triple con nivolumab (n = 76). El criterio principal de valoración fue la SG a 1 año.<Reference refidx="16"/><ItemizedList id="_sm_CDR0000817682_16" Style="bullet"><ListItem>La adición del nivolumab en dosis bajas a la quimioterapia metronómica triple mejoró la tasa de SG a 1 año que pasó del 16,3 % (IC 95 %, 8,0–27,4 %) al 43,4 % (IC 95 %, 30,8–55,3 %) (CRI, 0,545; IC 95 %, 0,362–0,820; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0036).<Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>La mediana de SG fue de 6,7 meses (IC 95 %, 5,8–8,1) en los pacientes que recibieron quimioterapia metronómica triple sola y de 10,1 meses (IC 95 %, 7,4–12,6) en los pacientes que recibieron quimioterapia metronómica triple con nivolumab (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0052).</ListItem><ListItem>La tasa de efectos adversos de grado 3 o superior fue del 50 % en los pacientes que recibieron quimioterapia metronómica triple sola y del 46,1 % en los pacientes que recibieron quimioterapia metronómica triple con nivolumab (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,744).</ListItem></ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000817682_17">Aunque el grupo de control de este estudio no se puede considerar un grupo de terapia estándar, se encontraron indicios de beneficio de la administración de dosis más bajas de inmunoterapia en este entorno.<Reference refidx="17"/></Para></ListItem>
    </OrderedList></SummarySection></SummarySection><Para id="_677">El rescate después de laringectomía total y radioterapia previas combinadas es precario.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_170_sid_9"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_170_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="14603456">Wong LY, Wei WI, Lam LK, et al.: Salvage of recurrent head and neck squamous cell carcinoma after primary curative surgery. Head Neck 25 (11): 953-9, 2003.</Citation><Citation idx="2" PMID="21287526">Paleri V, Thomas L, Basavaiah N, et al.: Oncologic outcomes of open conservation laryngectomy for radiorecurrent laryngeal carcinoma: a systematic review and meta-analysis of English-language literature. Cancer 117 (12): 2668-76, 2011.</Citation><Citation idx="3" PMID="8344846" MedlineID="93346249">Wang CC, McIntyre J: Re-irradiation of laryngeal carcinoma--techniques and results. Int J Radiat Oncol Biol Phys 26 (5): 783-5, 1993.</Citation><Citation idx="4" PMID="3278391" MedlineID="88145720">Al-Sarraf M: Head and neck cancer: chemotherapy concepts. Semin Oncol 15 (1): 70-85, 1988.</Citation><Citation idx="5" PMID="18784101">Vermorken JB, Mesia R, Rivera F, et al.: Platinum-based chemotherapy plus cetuximab in head and neck cancer. N Engl J Med 359 (11): 1116-27, 2008.</Citation><Citation idx="6" PMID="20335368">Mesía R, Rivera F, Kawecki A, et al.: Quality of life of patients receiving platinum-based chemotherapy plus cetuximab first line for recurrent and/or metastatic squamous cell carcinoma of the head and neck. Ann Oncol 21 (10): 1967-73, 2010.</Citation><Citation idx="7" PMID="21048039">Licitra L, Mesia R, Rivera F, et al.: Evaluation of EGFR gene copy number as a predictive biomarker for the efficacy of cetuximab in combination with chemotherapy in the first-line treatment of recurrent and/or metastatic squamous cell carcinoma of the head and neck: EXTREME study. Ann Oncol 22 (5): 1078-87, 2011.</Citation><Citation idx="8" PMID="25892145">Machiels JP, Haddad RI, Fayette J, et al.: Afatinib versus methotrexate as second-line treatment in patients with recurrent or metastatic squamous-cell carcinoma of the head and neck progressing on or after platinum-based therapy (LUX-Head &amp; Neck 1): an open-label, randomised phase 3 trial. Lancet Oncol 16 (5): 583-94, 2015.</Citation><Citation idx="9" PMID="30509740">Cohen EEW, Soulières D, Le Tourneau C, et al.: Pembrolizumab versus methotrexate, docetaxel, or cetuximab for recurrent or metastatic head-and-neck squamous cell carcinoma (KEYNOTE-040): a randomised, open-label, phase 3 study. Lancet 393 (10167): 156-167, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="27718784">Ferris RL, Blumenschein G, Fayette J, et al.: Nivolumab for Recurrent Squamous-Cell Carcinoma of the Head and Neck. N Engl J Med 375 (19): 1856-1867, 2016.</Citation><Citation idx="11" PMID="31679945">Burtness B, Harrington KJ, Greil R, et al.: Pembrolizumab alone or with chemotherapy versus cetuximab with chemotherapy for recurrent or metastatic squamous cell carcinoma of the head and neck (KEYNOTE-048): a randomised, open-label, phase 3 study. Lancet 394 (10212): 1915-1928, 2019.</Citation><Citation idx="12" PMID="36219809">Harrington KJ, Burtness B, Greil R, et al.: Pembrolizumab With or Without Chemotherapy in Recurrent or Metastatic Head and Neck Squamous Cell Carcinoma: Updated Results of the Phase III KEYNOTE-048 Study. J Clin Oncol 41 (4): 790-802, 2023.</Citation><Citation idx="13" PMID="36473143">Haddad RI, Harrington K, Tahara M, et al.: Nivolumab Plus Ipilimumab Versus EXTREME Regimen as First-Line Treatment for Recurrent/Metastatic Squamous Cell Carcinoma of the Head and Neck: The Final Results of CheckMate 651. J Clin Oncol 41 (12): 2166-2180, 2023.</Citation><Citation idx="14" PMID="36877893">Burtness B: First-Line Nivolumab Plus Ipilimumab in Recurrent/Metastatic Head and Neck Cancer-What Happened? J Clin Oncol 41 (12): 2134-2137, 2023.</Citation><Citation idx="15" PMID="37022706">Harrington KJ, Ferris RL, Gillison M, et al.: Efficacy and Safety of Nivolumab Plus Ipilimumab vs Nivolumab Alone for Treatment of Recurrent or Metastatic Squamous Cell Carcinoma of the Head and Neck: The Phase 2 CheckMate 714 Randomized Clinical Trial. JAMA Oncol 9 (6): 779-789, 2023.</Citation><Citation idx="16" PMID="36265101">Patil VM, Noronha V, Menon N, et al.: Low-Dose Immunotherapy in Head and Neck Cancer: A Randomized Study. J Clin Oncol 41 (2): 222-232, 2023.</Citation><Citation idx="17" PMID="36265102">Mitchell AP, Goldstein DA: Cost Savings and Increased Access With Ultra-Low-Dose Immunotherapy. J Clin Oncol 41 (2): 170-172, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_713"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/11/2025)</Title><Para id="_714">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_730"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256727#_1" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Información general sobre el cáncer de laringe</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_731">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000256727#_300" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de nuevos casos y defunciones para 2025 (se citó a la American Cancer Society como referencia 1).  </Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256727#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de laringe en adultos. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer de laringe son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Andrea Bonetti, MD (Pederzoli Hospital)</ListItem><ListItem>Minh Tam Truong, MD (Boston University Medical Center)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de laringe. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062922"/><DateLastModified>2025-03-11</DateLastModified></Summary>
