<Summary id="CDR0000256771" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el linfoma no Hodgkin en adultos y las opciones de tratamiento como quimioterapia, terapia dirigida, plasmaféresis, vigilancia, trasplante de células madre y cirugía. Resumen revisado por expertos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Linfoma no Hodgkin (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000042800">adult non-Hodgkin lymphoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_450">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of non-Hodgkin lymphoma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_451">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult non-Hodgkin lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>anaplastic large cell lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Burkitt lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>diffuse large b-cell lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>follicular large cell lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>follicular lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>lymphoblastic lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>lymphoplasmacytic lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>marginal zone lymphoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del linfoma no Hodgkin (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del linfoma no Hodgkin</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del linfoma no Hodgkin</AltTitle><SummarySection id="_129"><Title>Información general sobre el linfoma no Hodgkin</Title><SummarySection id="_130"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_131">El linfoma no Hodgkin es una enfermedad por la que se forman células malignas (cáncer) en el sistema linfático.</KeyPoint><Para id="_132">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef> (o linfoma no hodgkiniano) es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que se forma en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef>. El sistema linfático es parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>, que protege el cuerpo contra <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y enfermedades.</Para><Para id="_475">
        El sistema linfático se compone de los siguientes elementos:
      </Para><ItemizedList id="_476" Style="bullet">
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000046305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfa</GlossaryTermRef>: líquido incoloro y acuoso que recorre los <GlossaryTermRef href="CDR0000269462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> y transporta <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef>). Hay tres tipos de linfocitos:
          <ItemizedList id="_477" Style="bullet">
            <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044953" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos B</GlossaryTermRef>, que  también se llaman células B, elaboran <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para combatir infecciones. La mayoría de los tipos de linfoma no Hodgkin se forman en los linfocitos B.</ListItem>
            <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos T</GlossaryTermRef>, que también se llaman células T, ayudan a los linfocitos B a elaborar anticuerpos para combatir infecciones.</ListItem>
            <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos citolíticos naturales</GlossaryTermRef>, que también se llaman  células citolíticas naturales o células NK, atacan las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </ListItem>
        <ListItem>
          Vasos o conductos linfáticos: red de tubos delgados que recogen linfa de diferentes partes del cuerpo y la devuelven al torrente sanguíneo.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>: estructuras pequeñas en forma de frijol que filtran la linfa y ayudan a combatir infecciones y enfermedades. Los ganglios linfáticos están a lo largo de la red de vasos linfáticos de todo el cuerpo. Hay grupos de ganglios linfáticos en el cuello, la axila, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046288" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediastino</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bazo</GlossaryTermRef>: <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> que elabora linfocitos, almacena <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef> y linfocitos, filtra la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> y destruye los glóbulos sanguíneos viejos. El bazo está en el lado izquierdo del abdomen, cerca del <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Timo</GlossaryTermRef>: órgano en el que maduran y se multiplican los linfocitos T. El timo está en el tórax detrás del <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef>.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000046618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Amígdalas</GlossaryTermRef>: dos masas pequeñas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> linfático en la parte de atrás de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>. Hay una amígdala a cada lado de la garganta.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Médula ósea</GlossaryTermRef>: tejido blando y esponjoso en el centro de ciertos huesos, como el hueso de la cadera y el esternón. La médula ósea elabora los glóbulos blancos, los glóbulos rojos y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef>.
        </ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000557593" type="image/jpeg" alt="Sistema linfático. Dibujo de un hombre adulto en el que se observan los vasos y ganglios linfáticos del cuerpo y órganos del sistema linfático, como las amígdalas, el timo, el bazo y la médula ósea, así como el tejido linfoide asociado a mucosas que se encuentra en el intestino delgado. En la parte superior izquierda, se observa una ampliación de la estructura interna de un ganglio linfático con una arteria, una vena y vasos linfáticos con flechas que señalan la forma en que la linfa (líquido claro) entra y sale del ganglio linfático. En la parte inferior derecha, en una ampliación del hueso del muslo, se observa la médula ósea con células sanguíneas." language="es" placement="image-center" id="_514"><Caption language="es">El sistema linfático es una parte del sistema inmunitario y se compone de tejidos y órganos que ayudan a proteger el cuerpo de infecciones y enfermedades. Estos tejidos y órganos son las amígdalas, las adenoides (no se muestran en el dibujo), el timo, el bazo, la médula ósea, y los vasos y los ganglios linfáticos. El tejido linfático también se encuentra en muchas otras partes del cuerpo, como el intestino delgado.</Caption></MediaLink><Para id="_134">El tejido linfático también se encuentra en otras partes del cuerpo, como el revestimiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo digestivo</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045629" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bronquios</GlossaryTermRef> y la piel.</Para><Para id="_502">Hay dos tipos principales de <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef>: <GlossaryTermRef href="CDR0000270800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin</GlossaryTermRef> y linfoma no Hodgkin, que también se conocen como linfomas hodgkinianos y no hodgkinianos. Este resumen describe el tratamiento del linfoma no Hodgkin en adultos, incluso durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_136"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData></SummarySection><SummarySection id="_376"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_377">El linfoma no Hodgkin es de crecimiento lento o de crecimiento rápido.</KeyPoint><Para id="_378">El linfoma no Hodgkin crece y se disemina a diferentes velocidades: <GlossaryTermRef href="CDR0000046355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento lento</GlossaryTermRef> (indolente o de escasa malignidad) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento rápido</GlossaryTermRef> (agresivo o de gran malignidad). El linfoma de crecimiento lento tiende a evolucionar y diseminarse de forma lenta, y presenta pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. El linfoma de crecimiento rápido evoluciona y se disemina rápido, y es posible que los signos y síntomas sean graves. El tratamiento del linfoma de crecimiento lento y el linfoma de crecimiento rápido es diferente.</Para><Para id="_397">Este resumen trata sobre los siguientes tipos de linfoma no Hodgkin:</Para><SummarySection id="_379"><Para id="_453"><Strong>Linfomas no Hodgkin de crecimiento lento</Strong></Para><ItemizedList id="_398" Style="simple">
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000428287" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma folicular</GlossaryTermRef>.</Strong> El linfoma folicular es el tipo más común de linfoma no Hodgkin de crecimiento muy lento. Es un tipo de linfoma que empieza en los linfocitos B. Afecta los ganglios linfáticos y en ocasiones se disemina a la médula ósea o el bazo. La mayoría de los pacientes con linfoma folicular tienen 50 años o más en el momento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>. El linfoma folicular a veces desaparece sin tratamiento. El paciente se debe vigilar de cerca en busca de signos o síntomas de que la enfermedad regresó. Se necesita tratamiento si se presentan síntomas o signos después de que el cáncer desapareció o después del tratamiento inicial. Es posible que el linfoma folicular se convierta en un tipo de linfoma más maligno, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000428286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma difuso de células B grandes</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000409750" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma linfoplasmocítico</GlossaryTermRef>.</Strong> En la mayoría de los casos de linfoma linfoplasmocítico, los linfocitos B que se convierten en <GlossaryTermRef href="CDR0000046230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células plasmáticas</GlossaryTermRef> producen grandes cantidades de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> llamada anticuerpo de tipo <GlossaryTermRef href="CDR0000045725" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoglobulina</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000411378" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">monoclonal</GlossaryTermRef> M (IgM). Las concentraciones altas de anticuerpo IgM en la sangre hacen que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasma</GlossaryTermRef> sanguíneo se espese. Esto quizá cause signos o síntomas como dificultad para ver o escuchar, problemas cardíacos, dificultad para respirar, dolor de cabeza, mareo, y entumecimiento o cosquilleo en las manos y los pies. A veces no hay signos o síntomas de linfoma linfoplasmocítico. Es posible que se encuentre en un <GlossaryTermRef href="CDR0000688783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis de sangre</GlossaryTermRef> que se hace por otro motivo. El linfoma linfoplasmocítico muchas veces se disemina a la médula ósea, los ganglios linfáticos y el bazo. Los pacientes con linfoma linfoplasmocítico se deben someter a pruebas para determinar si hay infección por el <GlossaryTermRef href="CDR0000044139" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de la hepatitis C</GlossaryTermRef>. Este linfoma también se llama macroglobulinemia de Waldenström, linfoma linfoplasmacítico o linfoplasmocitario.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000543124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma de zona marginal</GlossaryTermRef>.</Strong> Este tipo de linfoma no Hodgkin empieza en los linfocitos B en una parte del tejido linfático llamada zona marginal. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> a veces es peor para los pacientes de 70 años o más, aquellos con una enfermedad en <GlossaryTermRef href="CDR0000045908" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045909" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef> y aquellos con una concentración alta de <GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactato–deshidrogenasa</GlossaryTermRef> (LDH). Hay cinco tipos diferentes de este linfoma, que se agrupan a partir del tipo de tejido en donde se forman, según se indica a continuación: <ItemizedList id="_400" Style="bullet"><ListItem><Strong>Linfoma ganglionar de zona marginal.</Strong> Este tipo de linfoma comienza en los ganglios linfáticos  y es infrecuente. También se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000444967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de células B</GlossaryTermRef> monocitoides y linfoma ganglionar de células B de zona marginal.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044437" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma de tejido linfoide asociado a mucosas</GlossaryTermRef> (linfoma MALT <GlossaryTermRef href="CDR0000046770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gástrico</GlossaryTermRef>).</Strong> Por lo general, este linfoma comienza en el estómago y se forma en las células de la <GlossaryTermRef href="CDR0000257213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mucosa</GlossaryTermRef> que ayudan a producir anticuerpos. Los pacientes con linfoma MALT gástrico a veces también tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000330169" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastritis</GlossaryTermRef> por <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000045706" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Helicobacter pylori</GlossaryTermRef></ScientificName>  o una <GlossaryTermRef href="CDR0000045604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> enfermedad autoinmunitaria</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000658010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroiditis de Hashimoto</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000455423" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Sjögren</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong>Linfoma extragástrico de tejido linfoide asociado a mucosas (linfoma MALT extragástrico).</Strong> Este tipo de linfoma comienza fuera del estómago, en casi cualquier parte del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo digestivo</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas salivales</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef>, los pulmones, la piel y alrededor de los ojos. Este tipo de linfoma de zona marginal se forma en las células de la mucosa que ayudan a producir anticuerpos. Es posible que el linfoma MALT extragástrico reaparezca muchos años después del tratamiento.</ListItem><ListItem><Strong>Linfoma <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> mediterráneo.</Strong> Es un tipo de linfoma MALT que se presenta en adultos jóvenes de los países del este del Mediterráneo. Es frecuente que se forme en el abdomen y que los pacientes presenten una infección por una <GlossaryTermRef href="CDR0000044123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacteria</GlossaryTermRef> llamada <ScientificName>Campylobacter jejuni</ScientificName>. Este tipo de linfoma también se llama enfermedad inmunoproliferativa del intestino delgado.</ListItem><ListItem><Strong>Linfoma <GlossaryTermRef href="CDR0000467863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esplénico</GlossaryTermRef> de zona marginal.</Strong> Este tipo de linfoma de zona marginal empieza en el bazo y, a veces, se disemina a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre periférica</GlossaryTermRef> y la médula ósea. El signo más común de este tipo de linfoma es un bazo más grande que lo normal.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045552" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma anaplásico de células grandes</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cutáneo</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000748354" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">primario</GlossaryTermRef>.</Strong> Este tipo de linfoma no Hodgkin solo está en la piel. A veces, se presenta como un <GlossaryTermRef href="CDR0000044502" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nódulo</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benigno</GlossaryTermRef> (no canceroso) que desaparece solo, o que se disemina a muchos lugares en la piel y, en ese caso, es necesario el tratamiento.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_392"><Para id="_454"><Strong>Linfomas no Hodgkin de crecimiento rápido</Strong></Para><ItemizedList id="_399" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Linfoma difuso de células B grandes.</Strong> Es el tipo más común de linfoma no Hodgkin. Crece rápido en los ganglios linfáticos y suele afectar el bazo, el hígado, la médula ósea u otros órganos. Los signos y síntomas del linfoma difuso de células B grandes son <GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fiebre</GlossaryTermRef>, sudores nocturnos excesivos y pérdida de peso. Estos síntomas también se llaman síntomas B.<ItemizedList id="_408" Style="bullet"><ListItem><Strong>Linfoma mediastínico primario de células B grandes.</Strong> Es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000428286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma difuso de células B grandes</GlossaryTermRef>, que también se llama linfoma primario mediastinal de células B y se caracteriza por el crecimiento excesivo de tejido linfoide <GlossaryTermRef href="CDR0000344349" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibroso</GlossaryTermRef> (como una cicatriz). Lo más frecuente es que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se forme detrás del esternón. A veces presiona las vías aéreas y causa tos y dificultad para respirar. La mayoría de los pacientes con linfoma mediastínico primario de células B grandes son mujeres de 30 a 40 años.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044238" dictionary="NotSet" audience="Patient">Linfoma folicular de células grandes</GlossaryTermRef> en estadio III.</Strong> Este tipo de linfoma no Hodgkin es muy raro. El tratamiento de este tipo de linfoma folicular se parece más al de un linfoma no Hodgkin (LNH) de crecimiento rápido que al de un LNH de crecimiento lento.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Linfoma anaplásico de células grandes.</Strong> Este tipo de linfoma no Hodgkin por lo general comienza en los linfocitos T. Las células cancerosas también presentan un <GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcador</GlossaryTermRef> en la superficie de las células que se llama CD30. <Para id="_409">Hay dos tipos de linfoma anaplásico de células grandes, como sigue:</Para><ItemizedList id="_410" Style="bullet"><ListItem><Strong>Linfoma anaplásico de células grandes cutáneo.</Strong> Este linfoma afecta principalmente la piel, pero a veces también afecta otras partes del cuerpo. Los signos del linfoma anaplásico de células grandes cutáneo son, entre otros, uno o más bultos o <GlossaryTermRef href="CDR0000390317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">úlceras</GlossaryTermRef> en la piel. Este tipo de linfoma es raro y de crecimiento lento.</ListItem><ListItem><Strong>Linfoma anaplásico de células grandes <GlossaryTermRef href="CDR0000045921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistémico</GlossaryTermRef>.</Strong> Este linfoma empieza en los ganglios linfáticos y, en ocasiones, afecta otras partes del cuerpo. Este tipo de linfoma es de crecimiento más rápido. A veces los pacientes tienen una concentración alta de la proteína <GlossaryTermRef href="CDR0000641114" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cinasa</GlossaryTermRef> del linfoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásico</GlossaryTermRef> (ALK) en las células de linfoma. Estos pacientes tienen mejor <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> que los pacientes que no tienen una cantidad adicional de la proteína ALK. El linfoma anaplásico de células grandes sistémico es más común en niños que en adultos. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256783" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem><Strong>Linfoma <GlossaryTermRef href="CDR0000539104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraganglionar</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045924" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NK</GlossaryTermRef>.</Strong> Por lo común, este  linfoma comienza alrededor de la nariz. Es posible que afecte también los <GlossaryTermRef href="CDR0000518299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef> (espacios huecos en los huesos que rodean la nariz), el paladar, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef>, la piel, el estómago y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef>. En la mayoría de los casos de  linfoma extraganglionar de células T/NK, se encuentra el <GlossaryTermRef href="CDR0000045684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de Epstein-Barr</GlossaryTermRef> en las células tumorales. A veces, se presenta con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome</GlossaryTermRef> hemofagocítico (una <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> grave por la que hay demasiados histiocitos y células T activas que producen <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef> grave en el cuerpo). Se necesita tratamiento para inhibir el sistema inmunitario. Este tipo de linfoma no Hodgkin es poco frecuente en los Estados Unidos.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Granulomatosis linfomatoide</GlossaryTermRef>.</Strong> Este tipo de cáncer afecta sobre todo los pulmones. Es posible que afecte también los senos paranasales (espacios huecos en los huesos que rodean la nariz), la piel, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef>. En el caso de la granulomatosis linfomatoide, el cáncer invade los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> y destruye el tejido. A veces, este cáncer se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>, de manera que se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida a este órgano.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000346464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma angioinmunoblástico de células T</GlossaryTermRef>.</Strong> Este tipo de linfoma no Hodgkin empieza en las células T. Un signo frecuente es la hinchazón de los ganglios linfáticos. Otros signos son un sarpullido, fiebre, pérdida de peso o sudores nocturnos excesivos. A veces hay una concentración alta de gammaglobulina (anticuerpos) en la sangre. Es posible que los pacientes también tengan infecciones oportunistas debido a que su sistema inmunitario está debilitado.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000405873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma periférico de células T</GlossaryTermRef>.</Strong> Este linfoma empieza en los linfocitos T maduros. Los linfocitos T maduran en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula</GlossaryTermRef> llamada timo y se desplazan a otros sitios linfáticos del cuerpo, como los ganglios linfáticos, la médula ósea y el bazo. Hay tres subtipos de linfoma periférico de células T, como sigue:<ItemizedList id="_412" Style="bullet"><ListItem><Strong>Linfoma hepatoesplénico de células T.</Strong> Este es un tipo de linfoma poco frecuente que se presenta por lo general en hombres jóvenes. Comienza en el hígado y el bazo. Además las células cancerosas tienen un <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor</GlossaryTermRef> de células T en la superficie de la célula que se llama gamma/delta (γ-δ).</ListItem><ListItem><Strong>Linfoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutáneo</GlossaryTermRef> de células T similar a paniculitis.</Strong> Este tipo de linfoma empieza en la piel o la mucosa. A veces, se presenta con el síndrome hemofagocítico (una afección grave por la que hay demasiados histiocitos y células T activas que producen inflamación grave en el cuerpo). Se necesita tratamiento para inhibir el sistema inmunitario.</ListItem><ListItem><Strong>Linfoma  de células T asociado a enteropatía.</Strong> Este tipo de linfoma se presenta en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046500" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> de pacientes que tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000377726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad celíaca</GlossaryTermRef> (una <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reacción inmunitaria</GlossaryTermRef> al gluten que produce <GlossaryTermRef href="CDR0000046014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desnutrición</GlossaryTermRef>) sin tratamiento. Es muy poco frecuente que los pacientes que reciben un diagnóstico de enfermedad celíaca en la niñez y que mantienen una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> sin gluten presenten este tipo de linfoma.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem><Strong>Linfoma intravascular de células B grandes.</Strong> Este tipo de linfoma no Hodgkin afecta los vasos sanguíneos, en especial, los vasos sanguíneos pequeños del encéfalo, el riñón, el pulmón y la piel. La obstrucción de los vasos sanguíneos es la causa de los signos y síntomas del linfoma intravascular de células B grandes. También se llama linfomatosis intravascular.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma de Burkitt</GlossaryTermRef>.</Strong> Este tipo de linfoma no Hodgkin de células B crece y se disemina muy rápido. Es posible que afecte la mandíbula, los huesos de la cara, el intestino, los riñones, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> u otros órganos. Hay tres tipos principales de linfoma de Burkitt: <GlossaryTermRef href="CDR0000776371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endémico</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000339347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esporádico</GlossaryTermRef> y relacionado con la <GlossaryTermRef href="CDR0000046357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodeficiencia</GlossaryTermRef>. El linfoma de Burkitt endémico por lo general se presenta en África y se relaciona con el virus de Epstein-Barr, mientras que el linfoma de Burkitt esporádico se presenta en todo el mundo. El linfoma de Burkitt relacionado con la inmunodeficiencia se observa con más frecuencia en pacientes con el síndrome de inmunodeficiencia adquirida (<GlossaryTermRef href="CDR0000045950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">SIDA</GlossaryTermRef>). En ocasiones, el linfoma de Burkitt se disemina al encéfalo y la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>, por lo que se administra tratamiento para <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> su diseminación. El linfoma de Burkitt se presenta con más frecuencia en niños y adultos jóvenes. Para obtener más información, consulte  <SummaryRef href="CDR0000256783" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil</SummaryRef>. El linfoma de Burkitt también se llama linfoma difuso de células pequeñas no hendidas.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000597158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma linfoblástico</GlossaryTermRef>.</Strong> El linfoma linfoblástico comienza en las células T o las células B, pero es más frecuente que comience en las células T. En este tipo de linfoma no Hodgkin hay muchos <GlossaryTermRef href="CDR0000302475" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoblastos</GlossaryTermRef> (glóbulos blancos inmaduros) en los ganglios linfáticos y el timo. Es posible que estos linfoblastos se diseminen a otros lugares del cuerpo, como la médula ósea, el encéfalo y la médula espinal. El linfoma linfoblástico es más frecuente en adolescentes y adultos jóvenes. Se parece mucho a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045586" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfoblástica aguda</GlossaryTermRef> (los linfoblastos se suelen encontrar en la médula ósea y la sangre). Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256789" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lla-adultos-pdq">Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda</SummaryRef>.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000269410" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Leucemia o linfoma de células T </GlossaryTermRef>.</Strong> El virus de la <GlossaryTermRef href="CDR0000269420" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia humana de células T de tipo 1</GlossaryTermRef> (VLHT-1) causa esta enfermedad. Los signos son, entre otros, <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> en los huesos y la piel, concentraciones altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calcio</GlossaryTermRef> en la sangre, y aumento del tamaño de los ganglios linfáticos, el bazo y el hígado.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000445048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma de células de manto</GlossaryTermRef>.</Strong> Este tipo de linfoma no Hodgkin de células B por lo general se presenta en adultos de mediana edad o de edad avanzada. Empieza en los ganglios linfáticos y se disemina al bazo, la médula ósea, la sangre y, a veces, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>, el estómago y los intestinos. Los pacientes con linfoma de células de manto tienen demasiada cantidad de una proteína que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000729820" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclina D1</GlossaryTermRef> o tienen cierto cambio en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> de las células de linfoma. En algunos pacientes que no tienen signos ni síntomas de linfoma, la demora del inicio del tratamiento no afecta el pronóstico.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000468786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastorno linfoproliferativo postrasplante</GlossaryTermRef>.</Strong> Esta enfermedad se presenta en pacientes que tuvieron un <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> de corazón, pulmón, hígado, riñón o <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, y que necesitan <GlossaryTermRef href="CDR0000045728" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia inmunodepresora</GlossaryTermRef> de por vida. La mayoría de los trastornos linfoproliferativos postrasplante afectan las células B y contienen el virus de Epstein-Barr en las células. Los trastornos linfoproliferativos a menudo se tratan como un cáncer.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000373019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma histiocítico</GlossaryTermRef> verdadero.</Strong> Este tipo de linfoma es muy raro y de crecimiento muy rápido. No se sabe si comienza en las células B o en las células T. No responde bien al tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> estándar.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000455144" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma primario de efusiones</GlossaryTermRef>.</Strong> Este tipo de linfoma, que también se llama linfoma primario de cavidades,  comienza en las células B que se encuentran en una zona donde hay una gran acumulación de líquido, como en el espacio entre el revestimiento del pulmón y la <GlossaryTermRef href="CDR0000044996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared torácica</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045843" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derrame pleural</GlossaryTermRef>), el pericardio que rodea el corazón (<GlossaryTermRef href="CDR0000045825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derrame pericárdico</GlossaryTermRef>) o la <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> abdominal. Por lo general, no se observa ningún tumor. Este tipo de linfoma se presenta con frecuencia en pacientes con la infección por el <GlossaryTermRef href="CDR0000044985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">VIH</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000776368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma plasmoblástico</GlossaryTermRef> o plasmablástico.</Strong> Este tipo de linfoma no Hodgkin de células B grandes es de crecimiento muy rápido. Por lo común, se observa en pacientes con la infección por el VIH.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_140"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_141">La edad avanzada, el sexo masculino y un sistema inmunitario debilitado aumentan el riesgo de linfoma no Hodgkin.</KeyPoint><Para id="_142">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán linfoma no Hodgkin, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo.</Para><Para id="_413">A continuación se describen algunos de los factores que aumentan el riesgo de presentar ciertos tipos de linfoma no Hodgkin.</Para><ItemizedList id="_143" Style="bullet">
        <ListItem>Tener edad avanzada, ser hombre o blanco.</ListItem>
        <ListItem>Presentar una de las siguientes afecciones que debilitan el sistema inmunitario:<ItemizedList id="_144" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastorno</GlossaryTermRef> inmunitario <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditario</GlossaryTermRef> (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000455335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipogammaglobulinemia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000539110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Wiskott-Aldrich</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Enfermedad autoinmunitaria (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000455398" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">artritis reumatoide</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psoriasis</GlossaryTermRef> o síndrome de Sjögren).</ListItem><ListItem>VIH/SIDA.</ListItem><ListItem>Infección por el virus linfotrópico humano de células T de tipo 1 o el virus de Epstein-Barr.</ListItem><ListItem>Infección por <ScientificName>Helicobacter pylori</ScientificName>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Tomar <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodepresores</GlossaryTermRef> después de un trasplante de órgano.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_145"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_146">Los signos y síntomas del linfoma no Hodgkin incluyen ganglios linfáticos hinchados (agrandados), fiebre, sudores nocturnos excesivos, pérdida de peso y fatiga.</KeyPoint><Para id="_147">Es posible que estos signos y síntomas se deban a un linfoma no Hodgkin u otras afecciones. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_148" Style="bullet">
        <ListItem>Hinchazón (aumento de tamaño) de los ganglios linfáticos del cuello, la axila, la ingle o el estómago.</ListItem>
        <ListItem>Fiebre sin razón conocida.</ListItem>
        <ListItem>Sudores nocturnos excesivos.</ListItem>
        <ListItem>Sensación de mucho cansancio.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso sin razón conocida.</ListItem>
        <ListItem>Sarpullido o picazón en la piel.</ListItem>
        <ListItem>Dolor en el tórax, el abdomen o los huesos sin razón conocida.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_411">Cuando se presentan al mismo tiempo fiebre, sudores nocturnos excesivos y pérdida de peso, este grupo de síntomas se llama síntomas B.</Para><Para id="_415">A veces se presentan otros signos y síntomas de linfoma no Hodgkin que dependen de las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_416" Style="bullet">
        <ListItem>Lugar del cuerpo donde se formó el cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Rapidez con que crece el tumor.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_149"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_150">Para diagnosticar y estadificar el linfoma no Hodgkin, se utilizan pruebas que examinan el sistema linfático y otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_151">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos  personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>,  es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_152" Style="bullet">
        
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Recuento sanguíneo completo</GlossaryTermRef> (RSC):</Strong> procedimiento para el que se toma una muestra de sangre para verificar los siguientes elementos:
          <ItemizedList id="_24" Style="dash">
            <ListItem>
              El número de glóbulos rojos, glóbulos blancos y plaquetas.</ListItem>
            <ListItem>
              La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> (la proteína que transporta el <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef>) en los glóbulos rojos.</ListItem>
            <ListItem>
              La parte de la muestra compuesta por glóbulos rojos.</ListItem>
          </ItemizedList>
        <MediaLink ref="CDR0000553596" type="image/jpeg" alt="Recuento sanguíneo completo (RSC); en el panel de la izquierda se observa que se extrae sangre de una vena de la parte anterior del codo por un tubo conectado a una jeringa; en el panel de la derecha, se observa un tubo de ensayo de laboratorio con células sanguíneas separadas en capas: plasma, glóbulos blancos, plaquetas y glóbulos rojos." language="es" placement="image-center" id="_515"><Caption language="es">Recuento sanguíneo completo (RSC). Para extraer sangre, se introduce una aguja en una vena y la sangre fluye hacia un tubo. La muestra de sangre se envía al laboratorio y se cuentan los glóbulos rojos, los glóbulos blancos y las plaquetas. El RSC se usa para examinar, diagnosticar y vigilar muchas afecciones distintas.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Es posible que una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia sea un signo de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba de <GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactato–deshidrogenasa</GlossaryTermRef> (LDH):</Strong> procedimiento para el que se analiza una muestra de sangre a fin de medir la cantidad de LDH. Es posible que un aumento en la concentración de LDH en la sangre sea un signo de lesiones en los tejidos, linfoma u otras enfermedades.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba de <GlossaryTermRef href="CDR0000046146" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis B</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044139" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis C</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento por el que se examina una muestra de sangre para medir la concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> o anticuerpos específicos del virus de la hepatitis B y la cantidad de anticuerpos específicos contra el virus de la hepatitis C. Estos antígenos o anticuerpos se llaman marcadores. Marcadores diferentes o combinaciones de marcadores se usan para determinar si un paciente tiene la infección por la hepatitis B o C, si tuvo la infección en el pasado, se <GlossaryTermRef href="CDR0000045937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vacunó</GlossaryTermRef> antes, o si corre riesgo de tener la infección. Los pacientes que se trataron por el virus de la hepatitis B en el pasado necesitan <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> para comprobar si se ha <GlossaryTermRef href="CDR0000683532" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reactivado</GlossaryTermRef>. Saber si una persona tiene hepatitis B o C ayuda a planificar el tratamiento.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044366" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba del virus de la inmunodeficiencia humana</GlossaryTermRef> (VIH):</Strong> prueba para medir la concentración de anticuerpos contra el VIH en una muestra de sangre. El cuerpo produce anticuerpos cuando una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000698772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraña</GlossaryTermRef> lo invade. Una concentración alta de anticuerpos contra el VIH indica que hay infección por el VIH.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el cuello, el tórax, el abdomen, la pelvis y los ganglios linfáticos desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046505" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aspiración de la médula ósea</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046506" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de una muestra de médula ósea y un trozo pequeño de hueso mediante la introducción de una aguja en el hueso de la cadera o el esternón. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa la médula ósea y el hueso al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para verificar si hay signos de cáncer.
        <MediaLink ref="CDR0000584849" type="image/jpeg" alt="Aspiración de la médula ósea y biopsia; el dibujo muestra a un paciente acostado boca abajo en una camilla y una aguja para médula ósea que se inserta en el hueso de la cadera. El recuadro muestra la aguja para médula ósea que se inserta a través de la piel hasta la médula ósea del hueso de la cadera." language="es" placement="image-center" id="_516"><Caption language="es">Aspiración  de la médula ósea y biopsia. Después de adormecer un área pequeña de la piel, se inserta una aguja para médula ósea en el hueso de la cadera del paciente. Se extraen muestras de sangre, hueso y médula ósea para examinarlas bajo un microscopio.  </Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong> Biopsia de ganglio linfático:</Strong> extracción total o parcial de un ganglio linfático. Un patólogo observa el tejido al microscopio para detectar células cancerosas. Se utiliza uno de los siguientes tipos de biopsia. <ItemizedList id="_154" Style="dash"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por escisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción completa de un ganglio linfático.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por incisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción parcial de un ganglio linfático.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045657" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por punción con aguja gruesa</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de parte de un ganglio linfático mediante una aguja ancha.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_319">Si se encuentra cáncer, se usan las siguientes pruebas para estudiar las células cancerosas:</Para><ItemizedList id="_320" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000653117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunohistoquímica</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> por la que se usan anticuerpos para determinar si hay ciertos antígenos (marcadores) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Una vez que los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis citogenético</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio para examinar los <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosomas</GlossaryTermRef> en las células de una muestra de sangre o médula ósea. Se cuenta el número de cromosomas y se observa si hay algún cambio, como cromosomas rotos, en otro orden, faltantes o sobrantes. Es posible que los cambios en ciertos cromosomas indiquen la presencia de cáncer. El análisis citogenético se usa para diagnosticar el cáncer, planificar el tratamiento o determinar si el tratamiento es eficaz.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000341450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunofenotipificación</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio para la que se usan anticuerpos a fin de identificar células cancerosas según los tipos de antígenos o marcadores presentes en la superficie celular. Esta prueba se usa para diagnosticar tipos específicos de linfoma.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong>Hibridación fluorescente in situ (<GlossaryTermRef href="CDR0000460228" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">FISH</GlossaryTermRef>):</Strong> prueba de laboratorio que se usa para observar y contar los genes o los cromosomas en las células y los tejidos. En el laboratorio, se preparan trozos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> con un tinte fluorescente que se agregan a una muestra de células o tejidos de un paciente. Cuando se observan al microscopio con una luz especial, estos trozos de ADN brillan si se unen a genes o áreas específicas de los cromosomas en la muestra. La prueba FISH se usa para diagnosticar el cáncer y planificar el tratamiento.
        </ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_417">A veces también se hacen otras pruebas y procedimientos según los signos y síntomas, y el lugar del cuerpo donde se formó el cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_155"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_156">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_260">El pronóstico y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_261" Style="bullet">
        <ListItem>Los signos y síntomas del paciente, que incluyen la presencia o ausencia de síntomas B (fiebre sin razón conocida, pérdida de peso sin razón conocida o sudores nocturnos excesivos).</ListItem>
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer (el tamaño de los tumores cancerosos y si el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo o a los ganglios linfáticos).</ListItem>
        <ListItem>El tipo de linfoma no Hodgkin.</ListItem>
        <ListItem>La concentración de la lactato–deshidrogenasa (LDH) en la sangre.</ListItem>
        <ListItem>La presencia de determinados cambios en los genes.</ListItem>
        <ListItem>La edad, el sexo y el estado general de salud del paciente.</ListItem>
        <ListItem>Si el linfoma se acaba de diagnosticar, si continúa creciendo durante el tratamiento o si <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_275">Para el linfoma no Hodgkin durante el embarazo, las opciones de tratamiento también dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_276" Style="bullet">
        <ListItem>Los deseos de la paciente.</ListItem>
        <ListItem>El trimestre de embarazo de la paciente.</ListItem>
        <ListItem>La posibilidad de adelantar el parto.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_277">Algunos tipos de linfoma no Hodgkin se diseminan más rápido que otros. La mayoría de los linfomas no Hodgkin que se presentan durante el embarazo son de crecimiento rápido. Es posible que demorar el tratamiento de un linfoma de crecimiento rápido hasta que nazca el bebé disminuya las probabilidades de sobrevivir de la madre. Por lo general, se recomienda el tratamiento inmediato, aún durante el embarazo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_158"><Title>Estadios del linfoma no Hodgkin</Title><SummarySection id="_159"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_160">Después del diagnóstico del linfoma no Hodgkin, se realizan pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro del sistema linfático o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_161">El proceso que se utiliza para determinar el tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y si las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas se diseminaron dentro del <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio de la enfermedad para planificar el tratamiento. Para tomar decisiones acerca del tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef>, se usan los resultados de las <SummaryRef href="CDR0000256771#_150" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">pruebas y procedimientos</SummaryRef> utilizados para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticarlo</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_418">Es posible que también se usen las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_163" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) con <GlossaryTermRef href="CDR0000597153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gadolinio</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> una sustancia que se llama gadolinio. El gadolinio se acumula alrededor de las células cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046303" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Punción lumbar</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para tomar una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (LCR) de la <GlossaryTermRef href="CDR0000396787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>. Se introduce una aguja entre dos huesos de la columna vertebral hasta llegar al LCR que rodea la médula espinal y se extrae una muestra del líquido. La muestra de LCR se examina al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> en busca de signos de que el cáncer se diseminó al encéfalo y la médula espinal. Este procedimiento también se llama PL o punción espinal.
        <MediaLink ref="CDR0000581236" type="image/jpeg" alt="Punción lumbar. En el dibujo se muestra a una persona acostada de lado, en posición encorvada, sobre una camilla. Se le inserta en la parte inferior de la espalda una larga y fina aguja espinal o intrarraquídea. En un recuadro se observa una ampliación de la aguja que penetra la columna vertebral, se señala la médula espinal y el líquido cefalorraquídeo en color azul." language="es" placement="image-center" id="_517"><Caption language="es">Punción lumbar. La persona se acuesta de lado, en posición encorvada, sobre una camilla. Después de adormecer un área pequeña en la parte inferior de la espalda, se inserta una larga y fina aguja espinal o intrarraquídea en la columna vertebral. Se extrae una muestra de líquido cefalorraquídeo (se observa en azul). En ocasiones, se envía esta muestra a un laboratorio para que la examinen.</Caption></MediaLink></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_284">En las mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazadas</GlossaryTermRef> con linfoma no Hodgkin se usan pruebas de estadificación y procedimientos que protegen al <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef> de los efectos dañinos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef>. Estas pruebas y procedimientos incluyen IRM (sin contraste), punción lumbar y <GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_302"><KeyPoint id="_303">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_302_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_302_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_164"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_165">Los siguientes estadios se usan para el linfoma no Hodgkin:</KeyPoint><SummarySection id="_166"><KeyPoint id="_167">Estadio I</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000632877" type="image/jpeg" alt="Linfoma en estadio I en adultos. En el dibujo se observa cáncer en 1 grupo de ganglios linfáticos cerca del cuello y en el bazo. También se muestra el anillo de Waldeyer y el timo. En una ampliación, se muestran un ganglio linfático con células cancerosas, un vaso linfático, una arteria y una vena." language="es" placement="image-center" id="_518"><Caption language="es">Linfoma en estadio I en adultos. En el estadio I, se encuentra cáncer en 1 o más ganglios linfáticos de un grupo de ganglios linfáticos; en casos muy poco comunes, se encuentra cáncer en el anillo de Waldeyer, el timo o el bazo. En el estadio IE (no se muestra), el cáncer se diseminó a un área fuera del sistema linfático.</Caption></MediaLink><Para id="_479">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin en estadio I</GlossaryTermRef> se divide en los estadios I y IE.</Para><Para id="_480">En el estadio I, se encuentra <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en una de las siguientes partes del <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_481" Style="bullet">
          <ListItem>Uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de un grupo de ganglios linfáticos.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000777073" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Anillo de Waldeyer</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Timo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bazo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_482">En el estadio IE, se encuentra cáncer en un área fuera del sistema linfático.</Para></SummarySection><SummarySection id="_170"><KeyPoint id="_171">Estadio II</KeyPoint><Para id="_483">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045907" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin en estadio II</GlossaryTermRef> se divide en los estadios II y IIE.</Para><ItemizedList id="_484" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio II, se encuentra <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en 2 o más grupos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> por encima o por debajo
del <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000632878" type="image/jpeg" alt="Linfoma en estadio II en adultos. En el dibujo se observa cáncer en 2 grupos de ganglios linfáticos por encima del diafragma y en 2 grupos de ganglios linfáticos por debajo del diafragma. También se muestra el diafragma. En una ampliación, se observan un ganglio linfático con células cancerosas, un vaso linfático, una arteria y una vena." language="es" placement="image-center" id="_519"><Caption language="es">Linfoma en estadio II en adultos. En el estadio II, se encuentra cáncer en 2 o más grupos de ganglios linfáticos por encima o por debajo del diafragma.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIE, el cáncer se diseminó desde un grupo de ganglios linfáticos hasta un área cercana fuera del <GlossaryTermRef href="CDR0000793442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef>. Es posible que el cáncer se haya diseminado a otros grupos de ganglios linfáticos del mismo lado del diafragma.<MediaLink ref="CDR0000632879" type="image/jpeg" alt="Linfoma en estadio IIE en adultos. En el dibujo se muestra cáncer que se diseminó desde un grupo de ganglios linfáticos hasta un área cercana en el centro del tórax. También se muestran un pulmón y el diafragma. En una ampliación, se observan un ganglio linfático con células cancerosas, un vaso linfático, una arteria y una vena." language="es" placement="image-center" id="_520"><Caption language="es">Linfoma en estadio IIE en adultos. En el
estadio IIE, el cáncer se diseminó desde un grupo de ganglios linfáticos hasta un área cercana fuera del sistema linfático. Es posible que el cáncer se haya diseminado a otros grupos de ganglios linfáticos del mismo lado del diafragma.</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_485">En el estadio II, la <Emphasis>enfermedad con gran masa tumoral</Emphasis> describe un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> más grande. El tamaño del tumor que se describe como enfermedad con gran masa tumoral depende del tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_174"><KeyPoint id="_175">Estadio III</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000632880" type="image/jpeg" alt="Linfoma en estadio III en adultos. En el dibujo se observan el lado derecho y el lado izquierdo del cuerpo. En el lado derecho del cuerpo, se muestra cáncer en grupos de ganglios linfáticos por encima y por debajo del diafragma. En el lado izquierdo del cuerpo, se muestra cáncer en un grupo de ganglios linfáticos por encima del diafragma y en el bazo." language="es" placement="image-center" id="_521"><Caption language="es">Linfoma en estadio III en adultos.  En el estadio III, se presenta una de las siguientes situaciones: 1) se encuentra cáncer en grupos de ganglios linfáticos por encima y por debajo del diafragma; 2) se encuentra cáncer en un grupo de ganglios linfáticos por encima del diafragma y en el bazo.</Caption></MediaLink><Para id="_486">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045908" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin en estadio III</GlossaryTermRef>, se presenta <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_487" Style="bullet">
          <ListItem>Se encuentra cáncer en grupos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> por encima y por debajo del <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Se encuentra cáncer en ganglios linfáticos por encima del diafragma y en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_178"><KeyPoint id="_179">Estadio IV</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000632882" type="image/jpeg" alt="Linfoma en estadio IV en adultos. En el dibujo se observan cuatro paneles: en el panel ubicado en la parte superior izquierda, se muestra cáncer en el hígado; en el panel b superior derecho, se muestra cáncer en el pulmón izquierdo y en 2 grupos de ganglios linfáticos por debajo del diafragma; en el panel c inferior izquierdo, se muestra cáncer en el pulmón izquierdo y en grupos de ganglios linfáticos por encima y por debajo del diafragma; en el panel d inferior derecho, se muestra cáncer en ambos pulmones y el hígado, y el cáncer primario en ganglios linfáticos cerca de la cadera. En un recuadro de este mismo panel, se observa una ampliación de un cáncer en la médula ósea. También se muestra una ampliación del encéfalo y el líquido cefalorraquídeo de color azul." language="es" placement="image-center" id="_522"><Caption language="es">Linfoma en estadio IV en adultos. En el estadio IV, se presenta una de las siguientes situaciones: a) el cáncer se diseminó a 1 o más órganos fuera del sistema linfático; b) se encuentra cáncer en 2 o más grupos de ganglios linfáticos por encima o por debajo del diafragma,  y en 1 órgano fuera del sistema linfático que está alejado de los ganglios linfáticos comprometidos; c) se encuentra cáncer en grupos de ganglios linfáticos por encima y por debajo del diafragma, y en cualquier órgano fuera del sistema linfático; d) se encuentra cáncer en el hígado, la médula ósea, más de un sitio en el pulmón, o en el líquido cefalorraquídeo (LCR). El cáncer en el hígado, la médula ósea, el pulmón o el LCR no se diseminó de manera directa desde ganglios linfáticos cercanos.</Caption></MediaLink><Para id="_488">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045909" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin en estadio IV</GlossaryTermRef>, se presenta <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_489" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer se diseminó a 1 o más <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> fuera del <GlossaryTermRef href="CDR0000793442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Se encuentra cáncer en 2 o más grupos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> por encima o por debajo del <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef>, o por debajo del diafragma y en 1 órgano fuera del sistema linfático que está alejado de los ganglios linfáticos comprometidos.</ListItem>
          <ListItem>Se encuentra cáncer en grupos de ganglios linfáticos por encima y por debajo del diafragma, y en cualquier órgano fuera del sistema linfático.</ListItem>
          <ListItem>Se encuentra cáncer en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>, más de un sitio en el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, o en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (LCR). El cáncer en el hígado, la médula ósea, el pulmón o el LCR no se diseminó de manera directa desde ganglios linfáticos cercanos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_182"><KeyPoint id="_183">Los linfomas no Hodgkin se agrupan con fines de tratamiento según si el cáncer es de crecimiento rápido o lento, si los ganglios linfáticos afectados están cerca unos de otros y si el cáncer recién se diagnosticó o recidivó.</KeyPoint><Para id="_414">Para obtener más información sobre los tipos de linfoma no Hodgkin de <GlossaryTermRef href="CDR0000045735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento lento</GlossaryTermRef> (indolente o de escasa malignidad) y de <GlossaryTermRef href="CDR0000045588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento rápido</GlossaryTermRef> (agresivo o de gran malignidad), consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256771#_376" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Información general</SummaryRef>.</Para><Para id="_186">El linfoma no Hodgkin también se clasifica como <GlossaryTermRef href="CDR0000350356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">contiguo</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000350357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no contiguo</GlossaryTermRef>.</Para><ItemizedList id="_187" Style="bullet">
        <ListItem>Linfoma contiguo: <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> en el que los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> con cáncer están uno junto al otro.</ListItem>
        <ListItem>Linfoma no contiguo: linfoma en el que los ganglios linfáticos con cáncer no están uno junto al otro, pero se encuentran en el mismo lado del <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_533"><KeyPoint id="_534">Es posible que el linfoma no Hodgkin recidive (vuelva) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_535"> A veces, el linfoma reaparece en el sistema linfático o en otras partes del cuerpo. El linfoma de crecimiento lento, en ocasiones vuelve como un linfoma de crecimiento rápido. El linfoma de crecimiento rápido, a veces vuelve como un linfoma de crecimiento lento.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_190"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_191"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_192">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con linfoma no Hodgkin.</KeyPoint><Para id="_193">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para><Para id="_285">Para las mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazadas</GlossaryTermRef> con linfoma no Hodgkin, el tratamiento se elige con cuidado para proteger al <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>. Las decisiones acerca del tratamiento se basan en los deseos de la madre, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del linfoma no Hodgkin y el trimestre del embarazo. Es posible que el plan de tratamiento cambie a medida que cambian los <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, el cáncer y el embarazo. La elección del tratamiento más apropiado para el cáncer es una decisión en la que, idealmente, participan el paciente, la familia y el equipo de atención de la salud.</Para></SummarySection><SummarySection id="_62"><KeyPoint id="_63">El tratamiento de los pacientes con linfoma no Hodgkin lo debe planificar un equipo de proveedores de atención de la salud expertos en el tratamiento de linfomas.</KeyPoint><Para id="_64">El tratamiento será supervisado por un <GlossaryTermRef href="CDR0000046290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo</GlossaryTermRef> (médico que se especializa en el tratamiento del cáncer) o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046370" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hematólogo</GlossaryTermRef> (médico que se especializa en el tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000733834" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres de la sangre</GlossaryTermRef>). El oncólogo trabaja con otros <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedores de atención de la salud</GlossaryTermRef>, que son expertos en el tratamiento del linfoma no Hodgkin y se especializan en ciertas áreas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef>. Es posible que este grupo incluya a los siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_65" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurocirujano</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endocrinólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000809738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en fertilidad</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Otros especialistas en <GlossaryTermRef href="CDR0000045434" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncología</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_362"><KeyPoint id="_363">A veces el tratamiento del linfoma no Hodgkin causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_362_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_364">Los efectos secundarios del tratamiento del cáncer que empiezan después del mismo y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. El tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> del linfoma no Hodgkin aumenta el riesgo de efectos tardíos.</Para><Para id="_405">Los efectos tardíos del tratamiento del cáncer a veces incluyen las siguientes afecciones:</Para><ItemizedList id="_395" Style="bullet">
        <ListItem>Problemas del corazón.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046348" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Esterilidad</GlossaryTermRef> (incapacidad para tener hijos).</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de <GlossaryTermRef href="CDR0000407755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">densidad ósea</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neuropatía</GlossaryTermRef> (daño en los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> que produce entumecimiento o dificultad para caminar).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Segundos cánceres</GlossaryTermRef>, como los siguientes:<ItemizedList id="_396" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cáncer de encéfalo.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000444995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de riñón</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de vejiga</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Melanoma</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma de Hodgkin</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome mielodisplásico</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_250">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar. Es importante que hable con su médico sobre los posibles efectos del tratamiento del cáncer en su caso. El <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> periódico es importante para vigilar si hay efectos tardíos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_195"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_196">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_197"><KeyPoint id="_198">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_199">
          La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas o impedir que se multipliquen.
        </Para><Para id="_506">Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación hacia el área con cáncer desde el exterior del cuerpo. A veces, se aplica la <GlossaryTermRef href="CDR0000045930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">irradiación corporal total</GlossaryTermRef> antes de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_505">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia con haz de protones</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia externa de alta energía en la que se dirigen corrientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044715" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">protones</GlossaryTermRef> (partículas minúsculas con carga positiva) para destruir células <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef>. Es posible que este tipo de tratamiento reduzca el daño producido por la radiación a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> sanos cercanos al tumor, como el corazón o la <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_463">La radioterapia externa se usa para el tratamiento del linfoma no Hodgkin, además sirve como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los síntomas y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_294">En las mujeres embarazadas con linfoma no Hodgkin, la radioterapia se debe administrar después del parto, si fuera posible, con el fin de evitar cualquier riesgo para el feto. Si es necesario administrar el tratamiento de inmediato, la mujer decidirá si desea continuar con el embarazo y recibir radioterapia. Se usa un <GlossaryTermRef href="CDR0000798602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blindaje de plomo</GlossaryTermRef> para cubrir el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> de la mujer embarazada y proteger al feto de la mayor cantidad de radiación posible.</Para></SummarySection><SummarySection id="_200"><KeyPoint id="_201">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_202">La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o músculo, los medicamentos ingresan en el torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef>), un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal como el abdomen, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>).La <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se usan dos o más medicamentos contra el cáncer. En ocasiones, se añaden <GlossaryTermRef href="CDR0000046601" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos corticoesteroideos</GlossaryTermRef> para aliviar la <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef> y disminuir la <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta inmunitaria</GlossaryTermRef> del cuerpo.</Para><Para id="_448">
          La quimioterapia combinada sistémica se utiliza para el tratamiento del linfoma no Hodgkin.
        </Para><Para id="_263">La quimioterapia intratecal también se usa para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> que aparece primero en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef> o en los <GlossaryTermRef href="CDR0000641960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef> (espacios huecos) que rodean la nariz, el <GlossaryTermRef href="CDR0000428286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma difuso de células B grandes</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Burkitt</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000597158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma linfoblástico</GlossaryTermRef> y algunos <GlossaryTermRef href="CDR0000045924" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfomas de células T</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento rápido</GlossaryTermRef>. Se administra para disminuir la probabilidad de que las células del linfoma se diseminen al encéfalo y la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>. Esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046472" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profilaxis del sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC).</Para><MediaLink ref="CDR0000584707" type="image/jpeg" alt="Quimioterapia intratecal; la imagen muestra el líquido cefalorraquídeo (LCR) en el cerebro y la médula espinal, y un reservorio (depósito) de Ommaya (un aparato en forma de cúpula que se coloca debajo del cuero cabelludo mediante cirugía; este contiene los medicamentos que circulan por un tubo delgado hasta el cerebro). En la sección superior se muestra una jeringa con la que se inyectan medicamentos contra el cáncer en el reservorio de Ommaya. En la sección inferior se muestra una jeringa con la que se inyectan medicamentos contra el cáncer directamente en el LCR en la parte inferior de la columna vertebral." language="es" placement="image-center" id="_523"><Caption language="es">Quimioterapia intratecal. Los medicamentos contra el cáncer se inyectan en el espacio intratecal, que contiene el líquido cefalorraquídeo (LCR, que se muestra en color azul).  Hay dos formas de hacer esto.  Una de las formas, que se muestra en la parte superior de la imagen, consiste en inyectar los medicamentos en un reservorio de Ommaya  (un aparato en forma de cúpula que se coloca debajo del cuero cabelludo mediante cirugía; este contiene los medicamentos que circulan por un tubo pequeño hasta el cerebro).  La otra forma, que se muestra en la parte inferior de la imagen, consiste en inyectar los medicamentos directamente en el LCR en la parte inferior de la columna vertebral, después de que se adormece un área pequeña en la parte inferior de la espalda.</Caption></MediaLink><Para id="_295">Cuando una paciente con linfoma no Hodgkin que está embarazada recibe quimioterapia, no es posible proteger al feto de la exposición a la quimioterapia. Algunos regímenes de quimioterapia causan malformaciones congénitas cuando se administran durante el primer trimestre de embarazo.</Para><Para id="_324">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/non-hodgkin#1">Drugs Approved for Non-Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el linfoma no Hodgkin).</Para></SummarySection><SummarySection id="_457"><KeyPoint id="_460">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_157">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o producidas en un laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer.</Para><ItemizedList id="_478" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000739791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunomoduladores</GlossaryTermRef>: la <GlossaryTermRef href="CDR0000393761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenalidomida</GlossaryTermRef> es un inmunomodulador que se usa para tratar el linfoma no Hodgkin.</ListItem>
          <ListItem>Terapia de células T con receptor de antígeno quimérico: las <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> (tipo de célula del sistema inmunitario) del paciente se modifican para que ataquen ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> en la superficie de células cancerosas. Se extraen las células T del paciente y, en el laboratorio, se les añade <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> especiales en la superficie. Las células modificadas se llaman células T con <GlossaryTermRef href="CDR0000787969" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor de antígeno quimérico</GlossaryTermRef> (CAR). Las células T con CAR se producen en el laboratorio y se administran al paciente mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Las células T con CAR se multiplican en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> del paciente y atacan las células cancerosas. La terapia de células T con CAR (como el <GlossaryTermRef href="CDR0000791266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">axicabtagén ciloleucel</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000790747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tisagenlecleucel</GlossaryTermRef>) se usa para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000444967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de células B</GlossaryTermRef> grandes que no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respondió</GlossaryTermRef> al tratamiento. La terapia de células T con CAR está en estudio para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000445048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de células de manto</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recaída</GlossaryTermRef> o que no respondió al tratamiento.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000791284" type="image/jpeg" alt="Terapia de células T con CAR. En el dibujo se muestra que se extrae sangre de una vena del brazo de un paciente para obtener células T. También se muestra que se elabora en el laboratorio un receptor especial, que se llama receptor quimérico para el antígeno (CAR); se añade a las células T el gen que produce el CAR y luego se reproducen millones de células T con CAR. Además, se muestra que el paciente recibe las células T con CAR mediante infusión, y que luego estas células se unen a los antígenos de las células cancerosas y las destruyen." language="es" placement="image-center" id="_524"><Caption language="es">Terapia de células T con CAR. Tipo de tratamiento  en el que se modifican las células T (un tipo de célula inmunitaria) de un paciente en el laboratorio a fin de que se unan a las células cancerosas y las destruyan. La sangre de una vena del brazo del paciente pasa por un tubo hasta una máquina de  aféresis (no se muestra) que extrae los glóbulos blancos, incluso las células T, y devuelve el resto de la sangre al paciente. Luego,   en el laboratorio, el gen que produce un receptor especial, que se llama receptor quimérico para el antígeno (CAR), se añade a las células T, y se reproducen millones de células T con CAR que el paciente recibe mediante infusión. Las células T   con CAR se unen a un antígeno de las células cancerosas y las destruyen.</Caption></MediaLink><Para id="_461">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/non-hodgkin#1">Drugs Approved for Non-Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el linfoma no Hodgkin).</Para></SummarySection><SummarySection id="_208"><KeyPoint id="_265">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_318">La terapia dirigida es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. La <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef>, la terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000393541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores del proteasoma</GlossaryTermRef> y la terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000750798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de cinasas</GlossaryTermRef> son tipos de terapia dirigida que se usan para tratar el linfoma no Hodgkin.</Para><ItemizedList id="_510" Style="bullet">
          <ListItem>Terapia con anticuerpos monoclonales: los anticuerpos monoclonales son proteínas del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> que se producen en el laboratorio para el tratamiento de muchas enfermedades, incluso el cáncer. Como tratamiento del cáncer, estos <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> se adhieren a dianas específicas en las células cancerosas o en otras células que ayudan a que se formen células cancerosas.  Los anticuerpos destruyen las células cancerosas, bloquean su multiplicación o impiden que se diseminen. Los anticuerpos monoclonales se administran por <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>.  Se emplean solos o para llevar medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> o material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> directamente a las células cancerosas.<Para id="_511">Los siguientes son tipos de anticuerpos monoclonales:</Para><ItemizedList id="_512" Style="bullet"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef> se usa para tratar muchos tipos de linfoma no Hodgkin.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000754339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obinutuzumab</GlossaryTermRef> se usa para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000428287" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma folicular</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000794274" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mogamulizumab</GlossaryTermRef> se usa para tratar ciertos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045924" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de células T</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recaída</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000802193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tafasitamab</GlossaryTermRef> en combinación con la lenalidomida se usan para tratar el linfoma difuso de células B grandes en recaída o resistente al tratamiento.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> se usa para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000777025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma mediastínico primario de células B grandes</GlossaryTermRef>.</ListItem> <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000798457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polatuzumab vedotina</GlossaryTermRef>, en combinación con la <GlossaryTermRef href="CDR0000386197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bendamustina</GlossaryTermRef> y el rituximab, se usan para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000428286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma difuso de células B grandes</GlossaryTermRef> en recaída o resistente al tratamiento.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000710543" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">brentuximab vedotina</GlossaryTermRef> contiene un anticuerpo monoclonal unido a una proteína llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000796822" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">CD30</GlossaryTermRef> que se encuentra en algunas células de linfoma. También contiene un medicamento contra el cáncer que ayuda a destruir células cancerosas.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">itrio Y 90-ibritumomab tiuxetán</GlossaryTermRef> es un ejemplo de un anticuerpo monoclonal <GlossaryTermRef href="CDR0000045857" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiomarcado</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000811230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mosunetuzumab</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000044582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal biespecífico</GlossaryTermRef> que ayuda al sistema inmunitario a reconocer y destruir células cancerosas. Se usa para tratar el linfoma folicular en recaída o resistente al tratamiento.</ListItem></ItemizedList><EmbeddedVideo id="_531" ref="CDR0000802012" hosting="youtube" unique_id="YvzxnnwZD9c" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>monoclonal antibodies: how monoclonal antibodies treat cancer-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">¿Cómo funcionan los anticuerpos monoclonales para tratar el cáncer?  En este video se explica cómo los anticuerpos monoclonales como el trastuzumab, el pembrolizumab y el rituximab bloquean moléculas que las células cancerosas necesitan para multiplicarse, marcan células cancerosas para que el sistema inmunitario las destruya o transportan sustancias que dañan estas células.</Caption></EmbeddedVideo></ListItem>
          <ListItem>Terapia con inhibidores del proteasoma: este tratamiento impide la acción de los proteasomas en las células cancerosas. Los proteasomas eliminan las <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> que la célula ya no necesita. Cuando se bloquean los proteasomas, las proteínas se acumulan en la célula y esto quizás destruya la célula cancerosa. El <GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bortezomib</GlossaryTermRef> o el ixazomib se usan para disminuir la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045725" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoglobulina</GlossaryTermRef> M en la sangre después del tratamiento del cáncer por un <GlossaryTermRef href="CDR0000409750" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma linfoplasmocítico</GlossaryTermRef> (macroglobulinemia de Waldenström). Asimismo, está en estudio para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000445048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de células de manto</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recaída</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Terapia con inhibidores de cinasas: este tratamiento bloquea ciertas proteínas, lo que quizás impida la multiplicación de las células de linfoma y las destruya. Los siguientes son terapias con inhibidores de cinasas:<ItemizedList id="_513" Style="bullet"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000754851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ibrutinib</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000791334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acalabrutinib</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000799967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">zanubrutinib</GlossaryTermRef> son tipos de terapias con <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> de Bruton. Estos medicamentos se usan para tratar el linfoma de células de manto. El ibrutinib y el acalabrutinib también se usan para el tratamiento del linfoma linfoplasmocítico y el zanubrutinib está en estudio para el tratamiento de este tipo de linfoma.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000784255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia con un inhibidor de la histona–metiltransferasa</GlossaryTermRef>: el <GlossaryTermRef href="CDR0000793179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tazemetostat</GlossaryTermRef> se usa para el tratamiento del linfoma folicular que reapareció o no mejoró con otro tratamiento. Se usa en adultos cuyo cáncer tiene cierta <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutación</GlossaryTermRef>  (cambio) en el <GlossaryTermRef href="CDR0000801889" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen EZH2</GlossaryTermRef> y que recibieron por lo menos otras dos terapias contra el cáncer.</ListItem><ListItem>Terapia con un inhibidor de la <GlossaryTermRef href="CDR0000613899" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína 2 del linfoma de células B</GlossaryTermRef> (BCL-2): es posible usar el <GlossaryTermRef href="CDR0000780268" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">venetoclax</GlossaryTermRef> para tratar el linfoma de células de manto. Este medicamento bloquea la acción de una proteína llamada BCL-2 y quizás ayude a destruir células cancerosas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_325">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/non-hodgkin#1">Drugs Approved for Non-Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el linfoma no Hodgkin).</Para></SummarySection><SummarySection id="_343"><KeyPoint id="_344">Plasmaféresis</KeyPoint><Para id="_345">Cuando la sangre se espesa por el exceso anticuerpos (un tipo de proteína) y esto afecta la <GlossaryTermRef href="CDR0000476484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">circulación</GlossaryTermRef>, entonces se hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000045483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmaféresis</GlossaryTermRef> para extraer el exceso de <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasma</GlossaryTermRef> y de anticuerpos de la sangre. Para este procedimiento, se extrae la sangre del paciente y se la hace pasar por una máquina que separa el plasma (parte líquida de la sangre) de las células sanguíneas. Este plasma contiene anticuerpos que el cuerpo no necesita y que luego no se devuelven al paciente. Las células sanguíneas normales se mezclan con el plasma de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef> o un reemplazo de plasma y se devuelven al torrente sanguíneo del paciente. La plasmaféresis no impide que se formen nuevos anticuerpos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_203"><KeyPoint id="_204">Observación cautelosa</KeyPoint><Para id="_205">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación cautelosa</GlossaryTermRef> es el <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control</GlossaryTermRef> minucioso del <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estado</GlossaryTermRef> del paciente sin administrar ningún tratamiento, a menos que aparezcan signos o síntomas, o estos cambien.
        </Para></SummarySection><SummarySection id="_366"><KeyPoint id="_367">Terapia antibiótica</KeyPoint><Para id="_368">En la terapia <GlossaryTermRef href="CDR0000045967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibiótica</GlossaryTermRef> se usan medicamentos para el tratamiento de las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y el cáncer causados por <GlossaryTermRef href="CDR0000044123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacterias</GlossaryTermRef> y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000044059" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microorganismos</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_369"><KeyPoint id="_370">Cirugía</KeyPoint><Para id="_371">En ocasiones se usa la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el linfoma de determinados pacientes con linfoma no Hodgkin de <GlossaryTermRef href="CDR0000045735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento lento</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento rápido</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_374">El tipo de cirugía que se usa depende del lugar del cuerpo donde se formó el linfoma:</Para><ItemizedList id="_375" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión</GlossaryTermRef> local para ciertos pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000044437" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de tejido linfoide asociado a mucosas</GlossaryTermRef> (MALT), trastorno linfoproliferativo postrasplante (TLPT) y linfoma de células T de intestino delgado.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046594" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Esplenectomía</GlossaryTermRef> para pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000543124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de zona marginal</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_372">Los pacientes que recibieron un <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> de corazón, <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef> por lo general necesitan tomar medicamentos para inhibir su sistema inmunitario por el resto de su vida. Es posible que tomar medicamentos <GlossaryTermRef href="CDR0000045727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodepresores</GlossaryTermRef> durante mucho tiempo después de un trasplante de órgano cause un tipo de linfoma no Hodgkin llamado <GlossaryTermRef href="CDR0000468786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastorno linfoproliferativo postrasplante</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_373">A menudo, se necesita cirugía del <GlossaryTermRef href="CDR0000046500" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef> delgado para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> la <GlossaryTermRef href="CDR0000377726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad celíaca</GlossaryTermRef> en adultos que presentan un tipo de linfoma de células T.</Para></SummarySection><SummarySection id="_213"><KeyPoint id="_214">Trasplante de células madre</KeyPoint><Para id="_215">
          El trasplante de células madre es una forma de administrar <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas de quimioterapia o irradiación corporal total, y reemplazar las células formadoras de sangre destruidas por el tratamiento del cáncer. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente (<GlossaryTermRef href="CDR0000270733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante autógeno</GlossaryTermRef>) o de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000270732" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante alogénico</GlossaryTermRef>), se congelan y almacenan. Después de finalizar la quimioterapia y la radioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una infusión. Estas células madre reinfundidas se convierten en células sanguíneas del cuerpo que reemplazan las células destruidas.
        </Para><MediaLink ref="CDR0000765551" type="image/jpeg" alt="Trasplante de células madre de un donante. Se observan tres paneles. Panel 1: en el dibujo se muestra la extracción de células madre del torrente sanguíneo de una donante mediante una máquina de aféresis. Se extrae sangre de una vena del brazo y se la hace pasar por la máquina que separa las células madre. La sangre que queda se devuelve a la donante por una vena del otro brazo. Panel 2: en el dibujo se observa a una proveedora de atención de la salud que administra una infusión de quimioterapia a un paciente mediante un catéter en el tórax. La quimioterapia se administra para destruir células cancerosas y preparar el cuerpo del paciente para recibir las células madre del donante. Panel 3: en el dibujo se observa a un paciente que recibe una infusión de las células madre del donante a través de un catéter en el tórax." language="es" placement="image-center" id="_525"><Caption language="es">Trasplante de células madre de un donante. Paso 1: cuatro o cinco días antes de la extracción de las células madre del donante, este recibe un medicamento para aumentar el número de células madre que circulan por el torrente sanguíneo (no se muestra). A continuación, se extraen las células madre formadoras de sangre del donante a través de una vena grande de un brazo. La sangre pasa por una máquina de aféresis que separa las células madre y luego, el resto de la sangre, se devuelve al donante por una vena del otro brazo. Paso 2: el paciente recibe quimioterapia para eliminar las células cancerosas y preparar el cuerpo para recibir las células madre del donante. Es posible que el paciente también reciba radioterapia (no se muestra). Paso 3: el paciente recibe una infusión de las células madre del donante.</Caption></MediaLink></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_206"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_207">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_301">En esta sección del resumen se describen los tratamientos que se estudian en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_268"><KeyPoint id="_269">Terapia de vacuna</KeyPoint><Para id="_270">La <GlossaryTermRef href="CDR0000386223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de vacuna</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usa una sustancia o un conjunto de sustancias para que el sistema inmunitario responda frente a un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y lo destruya.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_304"><KeyPoint id="_305">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_304_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_304_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_304_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_306"><KeyPoint id="_307">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_306_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_306_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_308"><KeyPoint id="_309">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_308_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_308_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_419"><Title>Tratamiento del linfoma no Hodgkin de crecimiento lento</Title><Para id="_469">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256771#_195" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_420">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento lento</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef> y el linfoma no Hodgkin de crecimiento lento y <GlossaryTermRef href="CDR0000350356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">contiguo</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045907" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_421" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef>) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Observación cautelosa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_422">Si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es demasiado grande para tratarse con radioterapia, se usarán las opciones de tratamiento para el linfoma no Hodgkin de crecimiento lento, <GlossaryTermRef href="CDR0000350357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no contiguo</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045907" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000045908" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">III</GlossaryTermRef> o estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000045909" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IV</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_425">El tratamiento del linfoma no Hodgkin de crecimiento lento, no contiguo, en estadio II, III o IV incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_426" Style="bullet">
      <ListItem>Observación cautelosa para los pacientes que no tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Terapia con anticuerpos monoclonales (rituximab) con quimioterapia o sin esta.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000393761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Lenalidomide</GlossaryTermRef> y rituximab.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de mantenimiento</GlossaryTermRef> con rituximab.</ListItem>
      <ListItem>Terapia con anticuerpos monoclonales (<GlossaryTermRef href="CDR0000754339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obinutuzumab</GlossaryTermRef>) con quimioterapia o sin esta.</ListItem>
      
      
      <ListItem>Terapia con inhibidores de <GlossaryTermRef href="CDR0000801889" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">EZH2</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000793179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tazemetostat</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Terapia con anticuerpos monoclonales <GlossaryTermRef href="CDR0000045857" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiomarcados</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia de dosis alta</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">irradiación corporal total</GlossaryTermRef> o sin esta, o anticuerpos monoclonales radiomarcados, seguidas de <GlossaryTermRef href="CDR0000270733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante autógeno</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000270732" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alogénico de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000386223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de vacuna</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de nuevos tipos de anticuerpos monoclonales.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de radioterapia que abarque los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos, para los pacientes con enfermedad en estadio III.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000792092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia de dosis baja</GlossaryTermRef> para aliviar los síntomas y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_423">Otros tratamientos dependen del tipo de linfoma no Hodgkin de crecimiento lento. El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_424" Style="bullet">
      <ListItem>Para el <GlossaryTermRef href="CDR0000428287" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma folicular</GlossaryTermRef>, el tratamiento quizás sea la participación en un ensayo clínico de anticuerpos monoclonales nuevos, un <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> de quimioterapia nuevo o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      
      <ListItem>Para el <GlossaryTermRef href="CDR0000409750" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma linfoplasmocítico</GlossaryTermRef> (macroglobulinemia de Waldenström) se usa la terapia con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmaféresis</GlossaryTermRef>, o terapia con un <GlossaryTermRef href="CDR0000393541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor del proteasoma</GlossaryTermRef> (si es necesario hacer que la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> sea menos espesa). También se administran otros tratamientos similares a los que se usan para el linfoma folicular.</ListItem>
      <ListItem>Para el <GlossaryTermRef href="CDR0000044437" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de tejido linfoide asociado a mucosas</GlossaryTermRef> (MALT) de tipo <GlossaryTermRef href="CDR0000046770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gástrico</GlossaryTermRef>, primero se administra terapia <GlossaryTermRef href="CDR0000045967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibiótica</GlossaryTermRef> para tratar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000045706" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Helicobacter pylori</GlossaryTermRef></ScientificName> . Para los tumores que no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responden</GlossaryTermRef> a la terapia antibiótica, el tratamiento es radioterapia, <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> o rituximab con quimioterapia o sin esta.</ListItem>
      <ListItem>Para el linfoma MALT de tipo extragástrico en el ojo y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> mediterráneo, se usa la terapia antibiótica para tratar la infección.</ListItem>
      <ListItem>Para el tratamiento inicial del <GlossaryTermRef href="CDR0000543124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de zona marginal</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000467863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esplénico</GlossaryTermRef>, se usa el rituximab con quimioterapia o sin esta y la terapia con receptor de células B. Si el tumor no responde al tratamiento, en ocasiones se hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000046594" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esplenectomía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_428"><Title>Tratamiento del linfoma no Hodgkin de crecimiento rápido</Title><Para id="_470">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256771#_195" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_429">El tratamiento para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento rápido</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef> y el linfoma no Hodgkin de crecimiento rápido y <GlossaryTermRef href="CDR0000350356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">contiguo</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045907" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_430" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef>) y <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>. A veces, se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> más adelante.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> nuevo de terapia con anticuerpos monoclonales y quimioterapia combinada.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_431">El tratamiento del linfoma no Hodgkin de crecimiento rápido, <GlossaryTermRef href="CDR0000350357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no contiguo</GlossaryTermRef>, en <GlossaryTermRef href="CDR0000045907" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045908" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045909" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_432" Style="bullet">
      <ListItem>Terapia con anticuerpos monoclonales (rituximab) con quimioterapia combinada.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia combinada.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de terapia con anticuerpos monoclonales con quimioterapia combinada seguidas de radioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_433">Otros tratamientos dependen del tipo de linfoma no Hodgkin de crecimiento rápido. El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_434" Style="bullet">
      <ListItem>Para el linfoma <GlossaryTermRef href="CDR0000539104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraganglionar</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045924" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NK</GlossaryTermRef>, se administra radioterapia antes, durante o después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046472" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profilaxis del SNC</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Para el <GlossaryTermRef href="CDR0000445048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de células de manto</GlossaryTermRef>, se usa la terapia con anticuerpos monoclonales con quimioterapia combinada, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef>. La terapia con anticuerpos monoclonales a veces se administra más tarde como <GlossaryTermRef href="CDR0000045768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de mantenimiento</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa después del tratamiento inicial para evitar que el cáncer vuelva).</ListItem>
      <ListItem>Para el <GlossaryTermRef href="CDR0000468786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastorno linfoproliferativo postrasplante</GlossaryTermRef>, en ocasiones se suspende el tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodepresores</GlossaryTermRef>. Si esto no funciona o no es posible hacerlo, a veces se administra terapia con anticuerpos monoclonales sola o con quimioterapia. Para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que no se ha diseminado, se usa la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el cáncer o la radioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Para el <GlossaryTermRef href="CDR0000776368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma plasmoblástico</GlossaryTermRef>, los tratamientos son similares a los del <GlossaryTermRef href="CDR0000597158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma linfoblástico</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Burkitt</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_435">Para obtener información acerca del tratamiento del linfoma linfoblástico, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256771#_436" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Opciones de tratamiento del linfoma linfoblástico</SummaryRef>, y para obtener información acerca del tratamiento del linfoma de Burkitt, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256771#_439" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Opciones de tratamiento del linfoma de Burkitt</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_436"><Title>Tratamiento del linfoma linfoblástico</Title><Para id="_471">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256771#_195" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_437">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000597158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma linfoblástico</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_438" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046472" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profilaxis del SNC</GlossaryTermRef>. A veces se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> para achicar un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> de gran tamaño.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal</GlossaryTermRef> solo (<GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef>) o combinado con <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000750798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de cinasas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000754851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ibrutinib</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> después del tratamiento inicial.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_439"><Title>Tratamiento del linfoma de Burkitt</Title><Para id="_472">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256771#_195" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_440">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Burkitt</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_441" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046472" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Profilaxis del sistema nervioso central</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_442"><Title>Tratamiento del linfoma no Hodgkin recidivante</Title><Para id="_473">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256771#_195" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_443">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento lento</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_444" Style="bullet">
      
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000754339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obinutuzumab</GlossaryTermRef>) con quimioterapia o sin esta.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000393761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Lenalidomida</GlossaryTermRef> y rituximab.</ListItem>
      <ListItem>Terapia con inhibidores de <GlossaryTermRef href="CDR0000801889" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">EZH2</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000793179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tazemetostat</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Terapia con anticuerpos monoclonales <GlossaryTermRef href="CDR0000045857" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiomarcados</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000771302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de células T con CAR</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Terapia con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal biespecífico</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000811230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mosunetuzumab</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_445">El tratamiento del linfoma no Hodgkin de <GlossaryTermRef href="CDR0000045588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento rápido</GlossaryTermRef>, recidivante incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_446" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000771302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de células T con CAR</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000791266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">axicabtagén ciloleucel</GlossaryTermRef> para la enfermedad <GlossaryTermRef href="CDR0000748354" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">primaria</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000350245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> o en <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recaída</GlossaryTermRef> en el transcurso de 1 año.</ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000045654" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de consolidación</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045263" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trasplante de médula ósea</GlossaryTermRef> o trasplante de células madre.</ListItem><ListItem>Terapia de células T con CAR para la recaída tras un trasplante de células madre <GlossaryTermRef href="CDR0000044912" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">autógeno</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000802193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tafasitamab</GlossaryTermRef> con lenalidomida.</ListItem><ListItem>Rituximab con lenalidomida.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000798457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Polatuzumab vedotina</GlossaryTermRef> con rituximab y <GlossaryTermRef href="CDR0000386197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bendamustina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000804892" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Loncastuximab tesirina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Terapia con un anticuerpo monoclonal biespecífico (mosunetuzumab).</ListItem><ListItem>Quimioterapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> o sin este.</ListItem>
      <ListItem>Terapia con anticuerpos monoclonales con <GlossaryTermRef href="CDR0000794274" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mogamulizumab</GlossaryTermRef>, para ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045924" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfomas de células T</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Terapia con anticuerpos monoclonales con <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> o sin esta, seguida de trasplante autógeno de células madre.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia, como terapia paliativa para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem>
      <ListItem>Terapia con anticuerpos monoclonales radiomarcados.</ListItem>
      
      <ListItem>Para el <GlossaryTermRef href="CDR0000445048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de células de manto</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye las siguientes opciones:<ItemizedList id="_459" Style="bullet"><ListItem>Terapia con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> de Bruton.</ListItem><ListItem>Rituximab con un inhibidor de tirosina–cinasas (<GlossaryTermRef href="CDR0000754851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ibrutinib</GlossaryTermRef>) o sin este.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000393761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Lenalidomida</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de lenalidomida y terapia con anticuerpos monoclonales.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico que compare la lenalidomida con otras terapias.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de terapia con un <GlossaryTermRef href="CDR0000393541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor del proteasoma</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bortezomib</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Para el <GlossaryTermRef href="CDR0000428286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma difuso de células B grandes</GlossaryTermRef>, el tratamiento a veces incluye las siguientes opciones:<ItemizedList id="_532" Style="bullet">
     <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000802193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tafasitamab</GlossaryTermRef> con la lenalidomida.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000798457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polatuzumab vedotina</GlossaryTermRef>, en combinación con la <GlossaryTermRef href="CDR0000386197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bendamustina</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de trasplante autógeno o alogénico de células madre.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_447">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de crecimiento lento</GlossaryTermRef> que vuelve como <GlossaryTermRef href="CDR0000045588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de crecimiento rápido</GlossaryTermRef> depende del tipo de linfoma no Hodgkin y en ocasiones incluye radioterapia como terapia paliativa para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida. El tratamiento del linfoma de crecimiento rápido que vuelve como linfoma de crecimiento lento es posible que incluya quimioterapia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_354"><Title>Tratamiento del linfoma no Hodgkin durante el embarazo</Title><Para id="_474">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256771#_195" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_357"><Title>Linfoma no Hodgkin de crecimiento lento durante el embarazo</Title><Para id="_292">Las mujeres que presentan un <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento lento</GlossaryTermRef> (indolente o de escasa malignidad) durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef> a veces se tratan con <GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación cautelosa</GlossaryTermRef> hasta después del parto. Para obtener más información, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256771#_419" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Opciones de tratamiento del linfoma no Hodgkin de crecimiento lento</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_358"><Title>Linfoma no Hodgkin de crecimiento rápido durante el embarazo</Title><Para id="_359">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento rápido</GlossaryTermRef> (agresivo o de gran malignidad) durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_360" Style="bullet">
        <ListItem>Tratamiento inmediato según el tipo de linfoma no Hodgkin, con el fin de aumentar la probabilidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia</GlossaryTermRef> de la madre. Es posible que el tratamiento incluya <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Parto prematuro, seguido del tratamiento apropiado para el tipo de linfoma no Hodgkin.</ListItem>
        <ListItem>En ocasiones, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogos</GlossaryTermRef> recomiendan interrumpir el embarazo durante el primer trimestre para iniciar el tratamiento. El tratamiento depende del tipo de linfoma no Hodgkin.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_271"><Title>Información adicional sobre el linfoma no Hodgkin</Title><Para id="_272">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef>, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_326" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma">Página principal sobre el linfoma no Hodgkin</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_526">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_527" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/non-hodgkin#1">Drugs Approved for Non-Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el linfoma no Hodgkin)</ListItem></ItemizedList><Para id="_271_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_271_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_271_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_271_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del linfoma no Hodgkin en adultos. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del linfoma no Hodgkin. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062958"/><DateLastModified>2025-02-21</DateLastModified></Summary>
