<Summary id="CDR0000256755" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tumores extracraneales de células germinativas en la niñez (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tumores extracraneales de células germinativas en la niñez (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043493">childhood extracranial germ cell tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_641">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of childhood extracranial germ cell tumors. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_642">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood extracranial germ cell tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood immature teratoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood malignant ovarian germ cell tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood malignant testicular germ cell tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood mature teratoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de  tumores extracraneales de células germinativas (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de  tumores extracraneales de células germinativas</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043493">childhood extracranial germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez</Title><Para id="_433">Los tumores de células germinativas surgen de células germinativas primordiales que migran durante la embriogénesis desde el saco vitelino por el mesenterio hasta las gónadas (consultar la <SummaryRef href="CDR0000256755#_1934" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Figura 1</SummaryRef>).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez por lo general se dividen en gonadales y extragonadales. Estos tumores también se pueden clasificar de modo amplio en teratomas, tumores malignos de células germinativas o tumores mixtos de células germinativas.</Para><MediaLink ref="CDR0000802187" type="image/jpeg" alt="En el diagrama se observa el desarrollo de las células germinativas extracraneales a partir de las células germinativas primordiales." language="es" placement="image-center" id="_1934"><Caption language="es">Figura 1.  Desarrollo de las células germinativas extracraneales a partir de las células germinativas primordiales. Fuente: Dr. Thomas Olson.</Caption></MediaLink><SummarySection id="_442"><Title>Incidencia</Title><Para id="_4">Los tumores de células germinativas son poco frecuentes en niños menores de 15 años; representan cerca del 3 % de los casos de cáncer en este grupo de edad.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Durante el periodo fetal o neonatal, la mayoría de los tumores extracraneales de células germinativas son teratomas benignos que se presentan en sitios de la línea media, como la cabeza y el cuello, la región sacrococcígea y el retroperitoneo.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> A pesar del porcentaje pequeño de teratomas malignos que se presentan en este grupo de edad, los tumores perinatales tienen una tasa de morbilidad alta debido a hidropesía fetal y parto prematuro.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_443">La incidencia de los tumores malignos extracraneales de células germinativas  aumenta al inicio de la pubertad. Estos tumores representan cerca del 15 % de los cánceres en los adolescentes varones de 15 a 19 años y el 4 % de los cánceres en mujeres adolescentes de 15 a 19 años.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_1938">En la <SummaryRef href="CDR0000256755#_1940" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Figura 2</SummaryRef> se muestra el perfil de edad-incidencia por sexo de los tumores malignos extracraneales/extragonadales de células germinales (panel izquierdo) y tumores malignos gonodales de células germinales (panel derecho) entre 2014 y 2018 de 23 registros de cáncer de EE. UU., que representan el 66 % de todos los niños, adolescentes y adultos jóvenes en este país (triángulos azules, mujeres; triángulos verdes, varones).<Reference refidx="3"/> En el caso de los varones, se observa un punto máximo de incidencia en los niños menores de 2 años, tanto en los sitios extragonadales como gonadales, seguido de tasas bajas entre los 2 y los 12 años y, a continuación, tasas más altas en la adolescencia. En el caso de las mujeres, el punto máximo en las niñas pequeñas solo se observa en los tumores extragonadales, y las tasas aumentan después de la pubertad, tanto en los sitios extragonadales como en los gonadales. Sin embargo, durante la adolescencia la incidencia de cada tipo de tumor es menor en las mujeres que en los varones.</Para><MediaLink ref="CDR0000809728" type="image/jpeg" alt="En la imagen se observan dos gráficos con los perfiles de incidencia por edad de los tumores extracraneales y extragonadales de células germinativas (gráfico de la izquierda) y de los tumores gonadales de células germinativas (gráfico de la derecha). Los hombres se representan con triángulos azules y las mujeres con triángulos verdes." language="es" placement="image-center" id="_1940"><Caption language="es">Figura 2.  Perfiles de edad-incidencia de los tumores extracraneales, extragonadales de células germinales (gráfico de la izquierda) y de los tumores gonadales de células germinales (gráfico de la derecha). Los triángulos azules representan a las mujeres y los verdes a los varones. (Véanse los detalles en el texto).</Caption></MediaLink><Para id="_444">La incidencia de los tumores extracraneales de células germinativas por grupo de edad, sexo y sitio gonadal versus sitio primario extragonadal se presenta en el <SummaryRef href="CDR0000256755#_444" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.<Reference refidx="3"/></Para><Table id="_1939"><Title>Cuadro 1.  Incidencia de tumores extracraneales de células germinales por grupo de edad y sexo<Superscript>a,b</Superscript></Title><TGroup Cols="7"><ColSpec ColName="col0" ColWidth="14.28%"/><ColSpec ColName="col1" ColWidth="14.28%"/><ColSpec ColName="col2" ColWidth="14.28%"/><ColSpec ColName="col3" ColWidth="14.28%"/><ColSpec ColName="col4" ColWidth="14.28%"/><ColSpec ColName="col5" ColWidth="14.28%"/><ColSpec ColName="col6" ColWidth="14.28%"/><THead><Row><entry>Sitio del tumor</entry><entry>Sexo</entry><entry>Edad &lt;1 año</entry><entry>Edades 1–4 años</entry><entry>Edades 5–9 años</entry><entry>Edades 10–14 años</entry><entry>Edades 15–19 años</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col0"><Superscript>a</Superscript>Tasas por 1 millón de niños de 2014 a 2018 para los NCCR Registries, 23 registros de cáncer de EE. UU. que representan el 66 % de todos los niños, adolescentes y adultos jóvenes de EE. UU. </entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col0"><Superscript>b</Superscript>Datos del Instituto Nacional del Cáncer; National Childhood Cancer Registry: NCCR*Explorer.<Reference refidx="3"/></entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="1">Extragonadal</entry><entry>Mujer</entry><entry>17,7</entry><entry>2,1</entry><entry>0,1</entry><entry>0,1</entry><entry>0,7</entry></Row><Row><entry>Hombre</entry><entry>8,8</entry><entry>0,7</entry><entry>0</entry><entry>0,6</entry><entry>2,2</entry></Row><Row><entry MoreRows="1">Gonadal</entry><entry>Mujer</entry><entry>0,6</entry><entry>0,7</entry><entry>2,1</entry><entry>7,6</entry><entry>8,3</entry></Row><Row><entry>Hombre</entry><entry>7</entry><entry>2,5</entry><entry>0,1</entry><entry>1,5</entry><entry>36,1</entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><SummarySection id="_1825"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_1826">La criptorquidia (testículo abdominal que no desciende al escroto), se ha relacionado con un riesgo de presentar un tumor de células germinativas 10,8 veces mayor.<Reference refidx="11"/> La disgenesia gonadal, así como la presencia de material del cromosoma Y en una gónada abdominal, también aumenta el riesgo de un tumor gonadal de células germinativas, en particular un gonadoblastoma. El gonadoblastoma es un tumor gonadal raro que está formado por una mezcla de células germinales y derivados del estroma de cordón sexual que se asemejan a células inmaduras granulosas y de Sertoli.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></Para><Para id="_212">Hay pocos datos acerca de los posibles factores de riesgo genéticos o ambientales relacionados con los tumores extragonadales y extracraneales de células germinativas en la niñez. Los pacientes con los síndromes siguientes tienen un aumento de riesgo de presentar este tipo de tumores:</Para><ItemizedList id="_459" Style="bullet">
        <ListItem>Síndrome de Klinefelter: aumento de riesgo de tumores mediastínicos de células germinativas.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Para id="_1952">La mayoría de los tumores de células germinativas mediastínicos en adolescentes y adultos jóvenes se producen en varones, y entre el 22 % y el 50 % presentan cambios citogenéticos compatibles con el síndrome de Klinefelter.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> La edad de presentación del tumor es más temprana en los pacientes con síndrome de Klinefelter, por lo que se debe considerar hacer pruebas de detección de este síndrome a todos los varones jóvenes.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="18"/></Para><Para id="_1881">Se identificaron pacientes con tumores de células germinativas en la Childhood Cancer Research Network del Children's Oncology Group (COG).  Entre los pacientes del estudio, 29 tenían tumores primarios mediastínicos, y 9 (31 %) presentaban síndrome de Klinefelter. En la gran base de datos WONDER 2013 de los Centros para el Control y la Prevención de Enfermedades, el 3 % de los pacientes con tumores de células germinativas tenían síndrome de Klinefelter (el 70 % eran mediastínicos). En comparación, el 0,2 % de los varones de la población general presentan síndrome de Klinefelter.<Reference refidx="17"/></Para></ListItem>
        <ListItem>Síndrome de Swyer: aumento de riesgo de gonadoblastomas y seminomas.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/></ListItem>
        <ListItem>Síndrome de Turner: aumento de riesgo de gonadoblastomas y disgerminomas.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043493">childhood extracranial germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación histológica de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez</Title><Para id="_14">Los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez abarcan una variedad de diagnósticos histopatológicos y se clasifican de forma general en los siguientes tipos:</Para><ItemizedList id="_445" Style="bullet">
        <ListItem>Teratomas.<ItemizedList id="_673" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_130" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Teratoma maduro</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_132" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Teratoma inmaduro</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_134" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tumores malignos de células germinativas</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_446">Las características histológicas de los tumores extracraneales de células germinativas son heterogéneas y varían según el sitio del tumor primario, además del sexo y la edad del paciente.<Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/> Los tumores de células germinativas con características histológicas idénticas que se presentan en los niños más pequeños tienen características biológicas diferentes de los tumores que aparecen en los adolescentes y adultos jóvenes.<Reference refidx="25"/></Para><SummarySection id="_130"><Title>Teratoma maduro</Title><Para id="_131">Los teratomas maduros se pueden presentar en sitios gonadales o extragonadales. Son el subtipo histológico más común de tumores de células germinativas en la niñez.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/> Estos teratomas suelen contener tejidos bien diferenciados de las capas de células germinativas ectodérmica, mesodérmica y endodérmica, y es posible encontrar cualquier tipo de tejido dentro del tumor.</Para><Para id="_447">Los teratomas maduros son benignos, sin embargo algunos teratomas maduros secretan enzimas u hormonas, como insulina, hormona del crecimiento, andrógenos y prolactina.<Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_132"><Title>Teratoma inmaduro</Title><Para id="_133">Los teratomas inmaduros contienen tejidos de las capas de células germinativas ectodérmica, mesodérmica y endodérmica, pero también tienen tejidos inmaduros; sobre todo neuroepiteliales. Los teratomas inmaduros se clasifican en grados de 0 a 3 según la cantidad de tejido nervioso inmaduro en la muestra tumoral.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/> Los tumores de grado más alto son más propensos a tener focos de tumor de saco vitelino.<Reference refidx="33"/> Los teratomas inmaduros pueden exhibir comportamiento maligno y metastatizar.</Para><Para id="_448">Los teratomas inmaduros suelen aparecer en sitios extragonadales en niños de corta edad y en los ovarios de las niñas alrededor de la pubertad. Sin embargo, no hay correlación entre el grado del tumor y la edad del paciente.<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/> Algunos teratomas inmaduros secretan enzimas u hormonas, como la vasopresina.<Reference refidx="35"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_134"><Title>Tumores malignos de células germinativas</Title><Para id="_435">La mayoría de los tumores extragonadales de células germinativas en la niñez surgen en sitios de la línea media (es decir, la cabeza y el cuello, la región sacrococcígea, el mediastino y el retroperitoneo). Es posible que la ubicación en la línea media represente una migración embrionaria anómala de las células germinativas primordiales.</Para><Para id="_259">Los tumores de células germinativas contienen tejidos malignos que se originan en las células germinativas y, con poca frecuencia, en tejidos de origen somático. A veces hay elementos malignos aislados que corresponden a una pequeña fracción de un teratoma que es, en su mayor parte, maduro o inmaduro.<Reference refidx="34"/><Reference refidx="36"/></Para><Para id="_449">Los elementos de células germinativas malignas en niños, adolescentes y adultos jóvenes se agrupan en términos generales según su localización (consultar el <SummaryRef href="CDR0000256755#_318" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>).</Para><Table id="_318">
          <Title>Cuadro 2.  Características histológicas de los tumores malignos de células germinativas en adolescentes y adultos jóvenes<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="3">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="7.40%"/>
            <ColSpec ColName="col02" ColNum="2" ColWidth="35.48%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="57.11%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Elementos de células germinativas malignas</entry>
                <entry>Localización</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">E = extragonadal; O = ovárica; T = testicular.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Modificado de Perlman et al.<Reference refidx="37"/></entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Strong>Elementos seminomatosos</Strong></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry/>
                <entry>Seminoma</entry>
                <entry>T</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry/>
                <entry>Disgerminoma</entry>
                <entry>O</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry/>
                <entry>Germinoma</entry>
                <entry>E</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Strong>Elementos no seminomatosos</Strong></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry/>
                <entry>Tumor de saco vitelino (tumor de seno endodérmico)</entry>
                <entry>E, O, T</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry/>
                <entry>Coriocarcinoma</entry>
                <entry>E, O, T</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry/>
                <entry>Carcinoma embrionario</entry>
                <entry>E, T</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry/>
                <entry>Gonadoblastoma</entry>
                <entry>O</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Strong>Tumores mixtos de células germinativas</Strong></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry/>
                <entry>Tumores mixtos de células germinativas</entry>
                <entry>E, O, T</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_204"><Title>Características biológicas de los tumores de células germinativas</Title><Para id="_451">Los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez surgen en muchos sitios, como los testículos, los ovarios, el mediastino, el retroperitoneo, el sacro, el cóccix, y la cabeza y el cuello (consultar la <SummaryRef href="CDR0000256755#_1931" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Figura 3</SummaryRef>).<Reference refidx="7"/> Las características clínicas en el momento de la presentación son específicas para cada sitio.</Para><Para id="_636"><MediaLink ref="CDR0000770276" type="image/jpeg" alt="Tumor extracraneal de células germinativas. En la imagen se observan las partes del cuerpo adonde se pueden formar tumores extracraneales de células germinativas, que incluyen: la cabeza y el cuello, el mediastino (área entre los pulmones, que se muestra en azul), el retroperitoneo (área detrás de los órganos abdominales, que se muestra en rojo), el sacro, el cóccix, los testículos (en los niños) y los ovarios (en las niñas). También se muestran el corazón y el peritoneo." language="es" placement="image-center" id="_1931"><Caption language="es">Figura 3.  Los tumores extracraneales de células germinativas se forman en partes del cuerpo fuera del encéfalo. Estás incluyen los testículos, los ovarios, el área sacrococcígea (se suele originar en el cóccix e incluye el sacro), el mediastino y el retroperitoneo.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_205">Los subtipos biológicos de tumores de células germinativas que se distinguen en niños y adolescentes son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_454" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_206" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tumores de células germinativas de testículo</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_208" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tumores de células germinativas de ovario</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_210" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tumores extragonadales y extracraneales de células germinativas</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_455">Las diferencias biológicas entre los tumores de células germinativas en niños y adultos quizás no sean absolutas; además, no se observó que los factores biológicos predijeran el riesgo.<Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/></Para><SummarySection id="_206"><Title>Tumores de células germinativas de testículo</Title><ItemizedList id="_207" Style="bullet">
          <ListItem><Strong>Niños (&lt;11 años): </Strong>durante la niñez temprana se han identificado teratomas de testículo y tumores malignos de células germinativas de testículo. Los tumores malignos se suelen componer de un tumor de saco vitelino puro (también conocido como tumor de seno endodérmico); por lo general, son diploides o tetraploides. Cerca del 44 % de estos tumores malignos contienen el isocromosoma del brazo corto del cromosoma 12 (i12p) que caracteriza el cáncer de testículo en los adultos jóvenes.<Reference refidx="38"/><Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/> Se notifica que las deleciones de los cromosomas 1p, 4q y 6q, y las ganancias de los cromosomas 1q, 3 y 20q son anomalías cromosómicas recurrentes en este grupo de tumores.<Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/></ListItem>
          <ListItem><Strong>Adolescentes y adultos jóvenes (≥11 años):</Strong> los tumores de células germinativas de testículo en la población de adolescentes y adultos jóvenes casi siempre poseen una anomalía cromosómica i12p <Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/><Reference refidx="49"/><Reference refidx="50"/> y son aneuploides.<Reference refidx="41"/><Reference refidx="50"/></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_208"><Title>Tumores de células germinativas de ovario</Title><Para id="_209">Los tumores de células germinativas de ovario por lo general se presentan en mujeres adolescentes y adultas jóvenes. Si bien la mayoría de los tumores de células germinativas de ovario son teratomas maduros benignos (quistes dermoides), las mujeres presentan un grupo heterogéneo de tumores malignos de células germinativas, como los teratomas inmaduros, los disgerminomas, los tumores de saco vitelino y los tumores mixtos de células germinativas. El tumor maligno de células germinativas de ovario suele exhibir un aumento de copias del brazo corto del cromosoma 12.<Reference refidx="51"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_210"><Title>Tumores extragonadales y extracraneales de células germinativas</Title><Para id="_458">Estos tumores de células germinativas se presentan fuera del encéfalo y fuera de las gónadas.</Para><ItemizedList id="_211" Style="bullet">
          <ListItem><Strong>Niños (&lt;11 años):</Strong> estos tumores se suelen presentar en el momento del nacimiento o durante la niñez temprana. La mayoría de estos tumores son teratomas benignos que surgen en la región sacrococcígea y, por lo tanto, no se incluyen en los datos del Surveillance, Epidemiology, and End Results (SEER) Program.<Reference refidx="52"/><Reference refidx="53"/> El tipo histológico maligno del tumor de saco vitelino se presenta en una minoría de estos tumores; sin embargo, es posible que exhiban anomalías citogenéticas similares a las observadas en los tumores que surgen en los testículos de varones jóvenes.<Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="46"/> Los tumores mediastínicos de células germinativas en niños menores de 8 años comparten las mismas ganancias y pérdidas genéticas que los tumores sacrococcígeos y testiculares en niños pequeños.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="54"/><Reference refidx="55"/></ListItem>
          <ListItem><Strong>Niños mayores, adolescentes y adultos jóvenes (≥11 años):</Strong> el mediastino es el sitio primario más común de los tumores extragonadales de células germinativas en los niños mayores y los adolescentes.<Reference refidx="27"/></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><Para id="_584">Para obtener más información sobre el tratamiento de los tumores intracraneales de células germinativas, consultar <SummaryRef href="CDR0000722293" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-celulas-germinativas-snc-infantil-pdq">Tratamiento de los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_452"><Title>Evaluación para el diagnóstico y la estadificación</Title><Para id="_592">La evaluación diagnóstica de los tumores de células germinativas incluye la medición de marcadores tumorales séricos y estudios con imágenes. En casos presuntos, los marcadores tumorales son indicadores del diagnóstico antes de la cirugía o la biopsia. El equipo multidisciplinario utiliza esta información para tomar decisiones adecuadas de tratamiento.</Para><SummarySection id="_593"><Title>Marcadores tumorales</Title><Para id="_1887">Los marcadores tumorales se miden en cada ciclo de quimioterapia administrada a todos los pacientes con tumores malignos de células germinativas en el ámbito pediátrico. Luego de la quimioterapia inicial, los marcadores tumorales a veces se elevan de manera pasajera.<Reference refidx="56"/></Para><Para id="_1888">Los siguientes son marcadores tumorales comunes:</Para><ItemizedList id="_1921" Style="bullet">
          <ListItem><Strong>Alfafetoproteína.</Strong><Para id="_1889">El hígado fetal produce alfafetoproteína (AFP), y las concentraciones séricas de AFP permanecen elevadas durante el primer año de vida en lactantes sin que esto indique la presencia de un tumor de células germinativas. Se describieron variaciones normales.<Reference refidx="57"/><Reference refidx="58"/> La semivida de la AFP en suero es de 5 a 7 días.</Para>
            <Para id="_1890">Los tumores de saco vitelino elaboran AFP. La mayoría de los niños con tumores malignos de células germinativas tendrán un componente de tumor de saco vitelino y aumento de las concentraciones de AFP,<Reference refidx="59"/> <Reference refidx="60"/> que se vigilan en forma seriada durante el tratamiento para ayudar a evaluar la respuesta a la terapia.<Reference refidx="34"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="59"/> Los teratomas benignos y los teratomas inmaduros en ocasiones producen pequeñas elevaciones de la AFP y la gonadotropina coriónica humana ß (GCH-ß).</Para>
            <Para id="_1891">En un estudio del COG se midieron las concentraciones de la AFP en niños que recibieron quimioterapia para tumores de células germinativas. La disminución de la AFP se definió como satisfactoria de manera automática cuando la concentración se normalizaba después de 2 ciclos de quimioterapia, y como satisfactoria mediante cálculo si la semivida de la AFP era menor o igual a 7 días desde del comienzo de la quimioterapia. Cualquier otra disminución de la AFP se definió como insatisfactoria.<Reference refidx="61"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para>
            <ItemizedList id="_1922" Style="dash">
              <ListItem>La incidencia acumulada de recaída fue de 11 % en los pacientes con una disminución satisfactoria de la AFP (n = 117) y de 38 % en aquellos con una disminución insatisfactoria de la AFP (n = 14).</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Gonadotropina coriónica humana ß.</Strong><Para id="_1893">Todos los coriocarcinomas y algunos germinomas (seminomas y disgerminomas), así como los carcinomas embrionarios producen gonadotropina coriónica humana ß (GCH-ß), lo que conlleva concentraciones séricas elevadas de esta sustancia. La semivida de la GCH-ß en suero es de 1 a 2 días.</Para>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>MicroRNA.</Strong><Para id="_1894">En un estudio prospectivo multicéntrico, se observó que la concentración sérica de microRNA-371a-3p servía como biomarcador sensible y específico para los tumores de células germinativas de testículo en adultos.<Reference refidx="62"/> En el estudio se incluyeron 616 pacientes con tumores de células germinativas de diferentes tipos histológicos y 258 controles sin este tipo de tumores. La elevación de la concentración de microRNA-371a-3p se observó en todas los tipos histológicos malignos, incluso en los seminomas. No se encontró elevación del biomarcador en los controles normales ni en los pacientes con teratomas benignos. La concentración de MicroRNA-371a-3p se relacionó con el volumen tumoral, y las concentraciones disminuyeron en respuesta a la quimioterapia. Son necesarios más estudios sobre el microRNA-371a-3p para evaluar su utilidad en pacientes con tumores de células germinativas en la niñez.</Para>
          </ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_595"><Title>Pruebas con imágenes</Title><Para id="_596">Las pruebas con imágenes son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_597" Style="bullet">
          <ListItem>Tomografía computarizada del tórax.</ListItem>
          <ListItem>Tomografía computarizada o imágenes por resonancia magnética del sitio primario.</ListItem>
          <ListItem>Gammagrafía ósea con radionúclido, si hay indicación clínica.</ListItem>
          <ListItem>Imágenes por resonancia magnética del encéfalo, si están clínicamente indicadas.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1895"><Title>Factores pronósticos</Title><Para id="_1896">Los factores pronósticos de los tumores extracraneales de células germinativas dependen de muchas características del paciente y del tumor, como las siguientes (información obtenida de ensayos históricos nacionales sobre tumores de células germinativas):<Reference refidx="59"/><Reference refidx="63"/><Reference refidx="64"/><Reference refidx="65"/></Para><ItemizedList id="_1897" Style="bullet">
        <ListItem>Edad (niños pequeños vs. adolescentes).</ListItem>
        <ListItem>Estadio de la enfermedad.</ListItem>
        <ListItem>Sitio primario de la enfermedad.</ListItem>
        <ListItem>Tipo histológico (seminomatosos vs. no seminomatosos).</ListItem>
        <ListItem>Disminución de los marcadores tumorales (AFP y GCH-ß) en respuesta al tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>Presencia de disgenesia gonadal.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1898">Para una correcta identificación de los factores pronósticos, el grupo Malignant Germ Cell Tumor International Collaborative combinó los datos de 5 ensayos de los Estados Unidos y 2 ensayos del Reino Unido sobre tumores malignos extracraneales de células germinativas en niños y adolescentes. El objetivo fue determinar los factores pronósticos importantes en 519 jóvenes que recibieron quimioterapia, teniendo en cuenta la edad en el momento del diagnóstico, el estadio y el sitio del tumor primario, además de la concentración de AFP previa al tratamiento y el tipo histológico.<Reference refidx="66"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] En esta investigación centrada en la edad sobre estos factores en niños pequeños y adolescentes, los desenlaces fueron los siguientes (consultar la <SummaryRef href="CDR0000256755#_1932" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Figura 4</SummaryRef>):<Reference refidx="66"/></Para><ItemizedList id="_1899" Style="bullet">
        <ListItem>Los pacientes de 11 años y más, con enfermedad extragonadal en estadio III o IV, o enfermedad ovárica en estadio IV tuvieron una verosimilitud inferior a 70 % de supervivencia sin enfermedad a largo plazo, que osciló entre 40 % (extragonadal en estadio IV) y 67 % (ovárica en estadio IV).</ListItem>
        <ListItem>Los varones (11 años y más) con características de riesgo intermedio o riesgo alto según la International Germ Cell Consensus Classification <Reference refidx="67"/> también tuvieron peores desenlaces.</ListItem>
        <ListItem>Se observó un desenlace más favorable en los tumores de saco vitelino, pero no alcanzó significación estadística al nivel de 0,05.</ListItem>
        <ListItem>Las concentraciones preoperatorias de AFP no fueron pronósticas. Las concentraciones posoperatorias de AFP fueron pronósticas en los hombres adultos.<Reference refidx="67"/></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1928">En un estudio posterior se usó una base de datos de 11 ensayos sobre tumores de células germinativas en 593 pacientes con tumores de células germinativas metastásicos en sitios testiculares, mediastínicos o retroperitoneales. La distribución de los pacientes por grupo de edad incluyó 90 niños (0 a &lt;11 años), 109 adolescentes (11 a &lt;18 años) y 394 adultos jóvenes (18 a ≤30 años).<Reference refidx="67"/>;<Reference refidx="68"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_1951" Style="bullet"><ListItem> La tasa de supervivencia sin complicaciones (SSC) a 5 años fue más baja en los adolescentes (72 %; intervalo de confianza [IC] 95 %,  62–79 %) que en los niños (90 %; IC 95 %, 81–95 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,003) o los adultos jóvenes (88 %; IC 95 %, 84–91 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0002).</ListItem><ListItem>Después del ajuste según el grupo de riesgo de la International Germ Cell Consensus Classification,<Reference refidx="67"/> solo la diferencia en la SSC entre adolescentes y niños siguió siendo significativa (cociente de riesgos instantáneos, 0,30; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,001).</ListItem></ItemizedList><Para id="_1900">Aunque se dispone de pocos datos del entorno pediátrico, en los estudios de adultos se observó que una disminución insatisfactoria de las concentraciones elevadas de los marcadores tumorales después del primer ciclo de quimioterapia es un hallazgo de pronóstico precario.<Reference refidx="69"/><Reference refidx="70"/></Para><Para id="_1901">La presencia de disgenesia gonadal en pacientes con tumores de ovario no disgerminomatosos se relaciona con peores desenlaces. En un informe del estudio del COG <ProtocolRef nct_id="NCT00053352">AGCT0132,</ProtocolRef> 7 pacientes con disgenesia gonadal y tumores de ovario no disgerminomatosos tuvieron una tasa estimada de SSC a 3 años de 67 %, en comparación con una tasa de 89 % en 100 pacientes con tumores de ovario no disgerminomatosos que no tenían disgenesia gonadal.<Reference refidx="13"/> Estas gónadas con disgenesia contienen material del cromosoma Y, y las gónadas intrabdominales con material del cromosoma Y presentan un aumento del riesgo de tumor.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="71"/> A diferencia de los tumores no disgerminomatosos, la disgenesia gonadal se identificó en 7 de 48 pacientes con disgerminomas de ovario en un informe de la French Society of Pediatric Oncology. Al cabo de una mediana de seguimiento de 14 años, todos los pacientes sobrevivieron.<Reference refidx="72"/></Para><MediaLink ref="CDR0000801167" type="image/jpeg" alt="Cuadro en el que se muestra la fracción prevista de tumores de células germinativas infantiles que se curan según el sitio, la edad y el estadio utilizando estimaciones paramétricas del modelo de curación." language="es" placement="image-center-full" id="_1932"><Caption language="es">Figure 4.  Fracción prevista de tumores de células germinativas infantiles que se curan según el sitio, la edad y el estadio utilizando estimaciones paramétricas del modelo de curación. Reproducción autorizada. © 2015 American Society of Clinical Oncology. Todos los derechos reservados. Frazier AL, Hale JP, Rodriguez-Galindo C, et al: Revised risk classification for pediatric extracranial germ cell tumors based on 25 years of clinical trial data from the United Kingdom and United States. J Clin Oncol , Vol. 33 (Issue 2), 2015: 195-201. Table 4. Predicted Fraction of Pediatric Germ Cell Tumors Cured by Site, Age, and Stage Using Parameter Estimates from Cure Model: Cuadro 4: Fracción prevista de tumores de células germinativas infantiles que se curan según el sitio, la edad y el estadio utilizando estimaciones paramétricas del modelo de curación; Group: grupo; Cure Model: modelo de curación; No. of Patients: núm. de pacientes; Predicted LTDF Survival (%): supervivencia a LPLE prevista (%); 95% CI (%): IC 95% (%); Patients age &lt; 11 years with stage II to III testicular tumors: pacientes de edad &lt; 11 años con tumores de testículo en estadio II a III; Patients age &lt; 11 years with stage II to III ovarian tumors: pacientes de edad &lt; 11 años con tumores de ovario en estadio II a III;  Patients age &lt; 11 years with stage IV testicular tumors: pacientes de edad &lt; 11 años con tumores de testículo en estadio IV;  Patients age ≥ 11 years with stage II to III testicular tumors: pacientes de edad ≥ 11 años con tumores de testículo en estadio II a III; Patients age &lt; 11 years with stage IV ovarian tumors: pacientes de edad &lt; 11 años con tumores de ovario en estadio IV; Patients age &lt; 11 years with stage II to III extragonadal tumors: pacientes de edad &lt; 11 años con tumores extragonadales en estadio II a III; Patients age ≥ 11 years with stage II to III ovarian tumors: pacientes de edad ≥ 11 años con tumores de ovario en estadio II a III; Patients age ≥ 11 years with stage IV testicular tumors: pacientes de edad ≥ 11 años con tumores de testículo en estadio IV; Patients age &lt; 11 years with stage IV extragonadal tumors: pacientes de edad &lt; 11 años con tumores extragonadales en estadio IV; Patients age ≥ 11 years with stage IV ovarian tumors: pacientes de edad ≥ 11 años con tumores de ovario en estadio IV;  Patients age ≥ 11 years with stage II to III extragonadal tumors: pacientes de edad ≥ 11 años con tumores extragonadales en estadio II a III; Patients age ≥ 11 years with stage IV extragonadal tumors: pacientes de edad ≥ 11 años con tumores extragonadales en estadio IV; Poor-Risk Group: grupo de riesgo alto; 4-Year Kaplan-Meier EFS (%): SSC de Kaplan-Meier a 4 años (%); Both sexes age &gt; 11 years (all sites): ambos sexos con edad &gt; 11 años (todos los sitios); Boys age &gt; 11 years (all sites): varones de edad &gt; 11 (todos los sitios); Boys age &gt; 11 years (testicular site): varones de edad &gt; 11 (sitio testicular); Boys age &gt; 11 years (extragonadal site): varones de edad &gt; 11 (sitio extragonadal); Abbreviations: abreviaciones; EFS, event-free survival: SSC, supervivencia sin complicaciones; IGCCC, International Germ Cell Consensus Classification; LTDF, long-term disease free: LPLE: largo plazo libre de enfermedad;  *3-year EFS is used here because longest follow-up in this category was 3.5 years: *aquí se usa la SSC a 3 años porque  el seguimiento más largo en esta categoría fue de 3,5 años.</Caption></MediaLink><Para id="_1905">Para obtener más información sobre el pronóstico y los factores pronósticos de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez, consultar las secciones <SummaryRef href="CDR0000256755#_213" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tratamiento de los teratomas maduros e inmaduros en la niñez</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256755#_220" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tratamiento de los tumores gonadales malignos de células germinativas en la niñez</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256755#_75" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tratamiento de los tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_588"><Title>Seguimiento después del tratamiento</Title><Para id="_599">En ocasiones el médico solicita las siguientes pruebas y procedimientos para hacer el seguimiento de los niños con tumores extracraneales de células germinativas:</Para><ItemizedList id="_600" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Alfafetoproteína y gonadotropina coriónica humana ß.</Strong> Vigilancia mensual de las concentraciones de AFP y GCH-ß durante 6 meses (período de riesgo más alto) y, luego, cada 3 meses durante 2 años en total (3 años para el teratoma sacrococcígeo). <Para id="_1906">En un ensayo del COG de pacientes con tumores de células germinativas de riesgo bajo e intermedio se informaron los siguientes resultados:<Reference refidx="73"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_1907" Style="bullet"><ListItem>48 pacientes con marcadores tumorales elevados en el momento del diagnóstico recayeron durante la fase de vigilancia.</ListItem><ListItem>En el momento de la recaída (después de revisión central), 47 de 48 (98 %) recaídas se detectaron mediante elevación de marcadores tumorales.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><Strong>Pruebas con imágenes.</Strong><ItemizedList id="_676" Style="dash"><ListItem>Se suelen realizar imágenes por resonancia magnética (IRM) o tomografía computarizada (TC) al completar el tratamiento.</ListItem><ListItem>En ocasiones se obtienen imágenes guiadas del sitio primario cada 3 meses durante el primer año y cada 6 meses durante el segundo año. Como es posible que los seminomas y los disgerminomas recidiven más tarde, tal vez sea necesario prolongar el cronograma de las pruebas con imágenes.</ListItem><ListItem>Radiografías de tórax anuales.</ListItem><ListItem>Cuando los marcadores tumorales son normales en el momento del diagnóstico, es posible realizar ecografía, TC o IRM cada 3 meses durante 2 años; luego, una vez al año durante 5 años.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_719">Se han logrado mejoras notables en la supervivencia de niños y adolescentes con cáncer.<Reference refidx="74"/> Entre 1975 y 2020, la mortalidad por cáncer infantil disminuyó en más del 50 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="74"/><Reference refidx="75"/> Durante el período de 2002 a 2010, la mortalidad por cáncer siguió disminuyendo en el 2,4 % cada año en niños y adolescentes con tumores gonadales, en comparación con el período de 1975 a 1998 (permaneció estable de 1998 a 2001).<Reference refidx="74"/> Los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer necesitan un seguimiento minucioso ya que los efectos secundarios del tratamiento del cáncer pueden persistir o presentarse meses o años después del mismo. Para obtener información sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="6343221" MedlineID="83211763">Dehner LP: Gonadal and extragonadal germ cell neoplasia of childhood. Hum Pathol 14 (6): 493-511, 1983.</Citation><Citation idx="2" PMID="18381640">McIntyre A, Gilbert D, Goddard N, et al.: Genes, chromosomes and the development of testicular germ cell tumors of adolescents and adults. Genes Chromosomes Cancer 47 (7): 547-57, 2008.</Citation><Citation idx="3">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="4" PMID="20597129">Poynter JN, Amatruda JF, Ross JA: Trends in incidence and survival of pediatric and adolescent patients with germ cell tumors in the United States, 1975 to 2006. Cancer 116 (20): 4882-91, 2010.</Citation><Citation idx="5" PMID="25489016">Kaatsch P, Häfner C, Calaminus G, et al.: Pediatric germ cell tumors from 1987 to 2011: incidence rates, time trends, and survival. Pediatrics 135 (1): e136-43, 2015.</Citation><Citation idx="6" PMID="24488779">Ward E, DeSantis C, Robbins A, et al.: Childhood and adolescent cancer statistics, 2014. CA Cancer J Clin 64 (2): 83-103, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="29447817">Dharmarajan H, Rouillard-Bazinet N, Chandy BM: Mature and immature pediatric head and neck teratomas: A 15-year review at a large tertiary center. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 105: 43-47, 2018.</Citation><Citation idx="8" PMID="15213888">Isaacs H: Perinatal (fetal and neonatal) germ cell tumors. J Pediatr Surg 39 (7): 1003-13, 2004.</Citation><Citation idx="9" PMID="15613854">Heerema-McKenney A, Harrison MR, Bratton B, et al.: Congenital teratoma: a clinicopathologic study of 22 fetal and neonatal tumors. Am J Surg Pathol 29 (1): 29-38, 2005.</Citation><Citation idx="10" PMID="26611341">Alexander VR, Manjaly JG, Pepper CM, et al.: Head and neck teratomas in children--A series of 23 cases at Great Ormond Street Hospital. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 79 (12): 2008-14, 2015.</Citation><Citation idx="11" PMID="19603020">Johnson KJ, Ross JA, Poynter JN, et al.: Paediatric germ cell tumours and congenital abnormalities: a Children's Oncology Group study. Br J Cancer 101 (3): 518-21, 2009.</Citation><Citation idx="12" PMID="27862157">Huang H, Wang C, Tian Q: Gonadal tumour risk in 292 phenotypic female patients with disorders of sex development containing Y chromosome or Y-derived sequence. Clin Endocrinol (Oxf) 86 (4): 621-627, 2017.</Citation><Citation idx="13" PMID="29286555">Dicken BJ, Billmire DF, Krailo M, et al.: Gonadal dysgenesis is associated with worse outcomes in patients with ovarian nondysgerminomatous tumors: A report of the Children's Oncology Group AGCT 0132 study. Pediatr Blood Cancer 65 (4): , 2018.</Citation><Citation idx="14" PMID="2837589" MedlineID="88245450">Dexeus FH, Logothetis CJ, Chong C, et al.: Genetic abnormalities in men with germ cell tumors. J Urol 140 (1): 80-4, 1988.</Citation><Citation idx="15" PMID="3040921" MedlineID="87310573">Nichols CR, Heerema NA, Palmer C, et al.: Klinefelter's syndrome associated with mediastinal germ cell neoplasms. J Clin Oncol 5 (8): 1290-4, 1987.</Citation><Citation idx="16" PMID="3778123" MedlineID="87048001">Lachman MF, Kim K, Koo BC: Mediastinal teratoma associated with Klinefelter's syndrome. Arch Pathol Lab Med 110 (11): 1067-71, 1986.</Citation><Citation idx="17" PMID="30291793">Williams LA, Pankratz N, Lane J, et al.: Klinefelter syndrome in males with germ cell tumors: A report from the Children's Oncology Group. Cancer 124 (19): 3900-3908, 2018.</Citation><Citation idx="18" PMID="11921289" MedlineID="21917062">Schneider DT, Schuster AE, Fritsch MK, et al.: Genetic analysis of mediastinal nonseminomatous germ cell tumors in children and adolescents. Genes Chromosomes Cancer 34 (1): 115-25, 2002.</Citation><Citation idx="19" PMID="9026505" MedlineID="97161638">Coutin AS, Hamy A, Fondevilla M, et al.: [Pure 46XY gonadal dysgenesis] J Gynecol Obstet Biol Reprod (Paris) 25 (8): 792-6, 1996.</Citation><Citation idx="20" PMID="3948114" MedlineID="86133098">Amice V, Amice J, Bercovici JP, et al.: Gonadal tumor and H-Y antigen in 46,XY pure gonadal dysgenesis. Cancer 57 (7): 1313-7, 1986.</Citation><Citation idx="21" PMID="7979900">Tanaka Y, Sasaki Y, Tachibana K, et al.: Gonadal mixed germ cell tumor combined with a large hemangiomatous lesion in a patient with Turner's syndrome and 45,X/46,X, +mar karyotype. Arch Pathol Lab Med 118 (11): 1135-8, 1994.</Citation><Citation idx="22" PMID="22629515">Kota SK, Gayatri K, Pani JP, et al.: Dysgerminoma in a female with turner syndrome and Y chromosome material: A case-based review of literature. Indian J Endocrinol Metab 16 (3): 436-40, 2012.</Citation><Citation idx="23" PMID="9533752">Hawkins EP: Germ cell tumors. Am J Clin Pathol 109 (4 Suppl 1): S82-8, 1998.</Citation><Citation idx="24" PMID="14752882">Schneider DT, Calaminus G, Koch S, et al.: Epidemiologic analysis of 1,442 children and adolescents registered in the German germ cell tumor protocols. Pediatr Blood Cancer 42 (2): 169-75, 2004.</Citation><Citation idx="25" PMID="17719771">Horton Z, Schlatter M, Schultz S: Pediatric germ cell tumors. Surg Oncol 16 (3): 205-13, 2007.</Citation><Citation idx="26" PMID="9607423" MedlineID="98268439">Göbel U, Calaminus G, Engert J, et al.: Teratomas in infancy and childhood. Med Pediatr Oncol 31 (1): 8-15, 1998.</Citation><Citation idx="27" PMID="9988869">Rescorla FJ: Pediatric germ cell tumors. Semin Surg Oncol 16 (2): 144-58, 1999.</Citation><Citation idx="28" PMID="17080330">Harms D, Zahn S, Göbel U, et al.: Pathology and molecular biology of teratomas in childhood and adolescence. Klin Padiatr 218 (6): 296-302, 2006 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="29" PMID="8979209">Tomlinson MW, Alaverdian AA, Alaverdian V: Testosterone-producing benign cystic teratoma with virilism. A case report. J Reprod Med 41 (12): 924-6, 1996.</Citation><Citation idx="30" PMID="1384444">Kallis P, Treasure T, Holmes SJ, et al.: Exocrine pancreatic function in mediastinal teratomata: an aid to preoperative diagnosis? Ann Thorac Surg 54 (4): 741-3, 1992.</Citation><Citation idx="31" PMID="1260722" MedlineID="76163013">Norris HJ, Zirkin HJ, Benson WL: Immature (malignant) teratoma of the ovary: a clinical and pathologic study of 58 cases. Cancer 37 (5): 2359-72, 1976.</Citation><Citation idx="32" PMID="7814189" MedlineID="95113613">O'Connor DM, Norris HJ: The influence of grade on the outcome of stage I ovarian immature (malignant) teratomas and the reproducibility of grading. Int J Gynecol Pathol 13 (4): 283-9, 1994.</Citation><Citation idx="33" PMID="9737245" MedlineID="98407263">Heifetz SA, Cushing B, Giller R, et al.: Immature teratomas in children: pathologic considerations: a report from the combined Pediatric Oncology Group/Children's Cancer Group. Am J Surg Pathol 22 (9): 1115-24, 1998.</Citation><Citation idx="34" PMID="10561269" MedlineID="20029998">Marina NM, Cushing B, Giller R, et al.: Complete surgical excision is effective treatment for children with immature teratomas with or without malignant elements: A Pediatric Oncology Group/Children's Cancer Group Intergroup Study. J Clin Oncol 17 (7): 2137-43, 1999.</Citation><Citation idx="35" PMID="8775270">Lam SK, Cheung LP: Inappropriate ADH secretion due to immature ovarian teratoma. Aust N Z J Obstet Gynaecol 36 (1): 104-5, 1996.</Citation><Citation idx="36" PMID="17080332">Göbel U, Calaminus G, Schneider DT, et al.: The malignant potential of teratomas in infancy and childhood: the MAKEI experiences in non-testicular teratoma and implications for a new protocol. Klin Padiatr 218 (6): 309-14, 2006 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="37" PMID="10463297">Perlman EJ, Hawkins EP: Pediatric germ cell tumors: protocol update for pathologists. Pediatr Dev Pathol 1 (4): 328-35, 1998 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="38" PMID="17285132">Palmer RD, Foster NA, Vowler SL, et al.: Malignant germ cell tumours of childhood: new associations of genomic imbalance. Br J Cancer 96 (4): 667-76, 2007.</Citation><Citation idx="39" PMID="18519683">Palmer RD, Barbosa-Morais NL, Gooding EL, et al.: Pediatric malignant germ cell tumors show characteristic transcriptome profiles. Cancer Res 68 (11): 4239-47, 2008.</Citation><Citation idx="40" PMID="22072546">Poynter JN, Hooten AJ, Frazier AL, et al.: Associations between variants in KITLG, SPRY4, BAK1, and DMRT1 and pediatric germ cell tumors. Genes Chromosomes Cancer 51 (3): 266-71, 2012.</Citation><Citation idx="41" PMID="2536126" MedlineID="89095727">Oosterhuis JW, Castedo SM, de Jong B, et al.: Ploidy of primary germ cell tumors of the testis. Pathogenetic and clinical relevance. Lab Invest 60 (1): 14-21, 1989.</Citation><Citation idx="42" PMID="7892165" MedlineID="95199223">Silver SA, Wiley JM, Perlman EJ: DNA ploidy analysis of pediatric germ cell tumors. Mod Pathol 7 (9): 951-6, 1994.</Citation><Citation idx="43" PMID="7971587" MedlineID="95061743">Perlman EJ, Cushing B, Hawkins E, et al.: Cytogenetic analysis of childhood endodermal sinus tumors: a Pediatric Oncology Group study. Pediatr Pathol 14 (4): 695-708, 1994 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="44" PMID="11528555" MedlineID="21419551">Schneider DT, Schuster AE, Fritsch MK, et al.: Genetic analysis of childhood germ cell tumors with comparative genomic hybridization. Klin Padiatr 213 (4): 204-11, 2001 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="45" PMID="10337997">Bussey KJ, Lawce HJ, Olson SB, et al.: Chromosome abnormalities of eighty-one pediatric germ cell tumors: sex-, age-, site-, and histopathology-related differences--a Children's Cancer Group study. Genes Chromosomes Cancer 25 (2): 134-46, 1999.</Citation><Citation idx="46" PMID="9162192" MedlineID="97013657">Perlman EJ, Valentine MB, Griffin CA, et al.: Deletion of 1p36 in childhood endodermal sinus tumors by two-color fluorescence in situ hybridization: a pediatric oncology group study. Genes Chromosomes Cancer 16 (1): 15-20, 1996.</Citation><Citation idx="47" PMID="7512366" MedlineID="94206868">Rodriguez E, Houldsworth J, Reuter VE, et al.: Molecular cytogenetic analysis of i(12p)-negative human male germ cell tumors. Genes Chromosomes Cancer 8 (4): 230-6, 1993.</Citation><Citation idx="48" PMID="8308927" MedlineID="94141962">Bosl GJ, Ilson DH, Rodriguez E, et al.: Clinical relevance of the i(12p) marker chromosome in germ cell tumors. J Natl Cancer Inst 86 (5): 349-55, 1994.</Citation><Citation idx="49" PMID="9632138" MedlineID="98293927">Mostert MC, Verkerk AJ, van de Pol M, et al.: Identification of the critical region of 12p over-representation in testicular germ cell tumors of adolescents and adults. Oncogene 16 (20): 2617-27, 1998.</Citation><Citation idx="50" PMID="8527395" MedlineID="96108406">van Echten J, Oosterhuis JW, Looijenga LH, et al.: No recurrent structural abnormalities apart from i(12p) in primary germ cell tumors of the adult testis. Genes Chromosomes Cancer 14 (2): 133-44, 1995.</Citation><Citation idx="51" PMID="9679978" MedlineID="98343572">Riopel MA, Spellerberg A, Griffin CA, et al.: Genetic analysis of ovarian germ cell tumors by comparative genomic hybridization. Cancer Res 58 (14): 3105-10, 1998.</Citation><Citation idx="52" PMID="2156245" MedlineID="90192504">Malogolowkin MH, Mahour GH, Krailo M, et al.: Germ cell tumors in infancy and childhood: a 45-year experience. Pediatr Pathol 10 (1-2): 231-41, 1990.</Citation><Citation idx="53" PMID="6268666" MedlineID="82008224">Marsden HB, Birch JM, Swindell R: Germ cell tumours of childhood: a review of 137 cases. J Clin Pathol 34 (8): 879-83, 1981.</Citation><Citation idx="54" PMID="2790759" MedlineID="90002866">Dal Cin P, Drochmans A, Moerman P, et al.: Isochromosome 12p in mediastinal germ cell tumor. Cancer Genet Cytogenet 42 (2): 243-51, 1989.</Citation><Citation idx="55" PMID="8174074" MedlineID="94228462">Aly MS, Dal Cin P, Jiskoot P, et al.: Competitive in situ hybridization in a mediastinal germ cell tumor. Cancer Genet Cytogenet 73 (1): 53-6, 1994.</Citation><Citation idx="56" PMID="6181870">Vogelzang NJ, Lange PH, Goldman A, et al.: Acute changes of alpha-fetoprotein and human chorionic gonadotropin during induction chemotherapy of germ cell tumors. Cancer Res 42 (11): 4855-61, 1982.</Citation><Citation idx="57" PMID="6163129">Wu JT, Book L, Sudar K: Serum alpha fetoprotein (AFP) levels in normal infants. Pediatr Res 15 (1): 50-2, 1981.</Citation><Citation idx="58" PMID="9592840">Blohm ME, Vesterling-Hörner D, Calaminus G, et al.: Alpha 1-fetoprotein (AFP) reference values in infants up to 2 years of age. Pediatr Hematol Oncol 15 (2): 135-42, 1998 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="59" PMID="11078494" MedlineID="20530736">Mann JR, Raafat F, Robinson K, et al.: The United Kingdom Children's Cancer Study Group's second germ cell tumor study: carboplatin, etoposide, and bleomycin are effective treatment for children with malignant extracranial germ cell tumors, with acceptable toxicity. J Clin Oncol 18 (22): 3809-18, 2000.</Citation><Citation idx="60" PMID="1384951" MedlineID="93046025">Marina N, Fontanesi J, Kun L, et al.: Treatment of childhood germ cell tumors. Review of the St. Jude experience from 1979 to 1988. Cancer 70 (10): 2568-75, 1992.</Citation><Citation idx="61" PMID="31355926">O'Neill AF, Xia C, Krailo MD, et al.: α-Fetoprotein as a predictor of outcome for children with germ cell tumors: A report from the Malignant Germ Cell International Consortium. Cancer 125 (20): 3649-3656, 2019.</Citation><Citation idx="62" PMID="30875280">Dieckmann KP, Radtke A, Geczi L, et al.: Serum Levels of MicroRNA-371a-3p (M371 Test) as a New Biomarker of Testicular Germ Cell Tumors: Results of a Prospective Multicentric Study. J Clin Oncol 37 (16): 1412-1423, 2019.</Citation><Citation idx="63" PMID="15337806">Rogers PC, Olson TA, Cullen JW, et al.: Treatment of children and adolescents with stage II testicular and stages I and II ovarian malignant germ cell tumors: A Pediatric Intergroup Study--Pediatric Oncology Group 9048 and Children's Cancer Group 8891. J Clin Oncol 22 (17): 3563-9, 2004.</Citation><Citation idx="64" PMID="15226336">Cushing B, Giller R, Cullen JW, et al.: Randomized comparison of combination chemotherapy with etoposide, bleomycin, and either high-dose or standard-dose cisplatin in children and adolescents with high-risk malignant germ cell tumors: a pediatric intergroup study--Pediatric Oncology Group 9049 and Children's Cancer Group 8882. J Clin Oncol 22 (13): 2691-700, 2004.</Citation><Citation idx="65" PMID="11283126">Göbel U, Schneider DT, Calaminus G, et al.: Multimodal treatment of malignant sacrococcygeal germ cell tumors: a prospective analysis of 66 patients of the German cooperative protocols MAKEI 83/86 and 89. J Clin Oncol 19 (7): 1943-50, 2001.</Citation><Citation idx="66" PMID="25452439">Frazier AL, Hale JP, Rodriguez-Galindo C, et al.: Revised risk classification for pediatric extracranial germ cell tumors based on 25 years of clinical trial data from the United Kingdom and United States. J Clin Oncol 33 (2): 195-201, 2015.</Citation><Citation idx="67" PMID="9053482" MedlineID="97178749">International Germ Cell Consensus Classification: a prognostic factor-based staging system for metastatic germ cell cancers. International Germ Cell Cancer Collaborative Group. J Clin Oncol 15 (2): 594-603, 1997.</Citation><Citation idx="68" PMID="33079404">Shaikh F, Stark D, Fonseca A, et al.: Outcomes of adolescent males with extracranial metastatic germ cell tumors: A report from the Malignant Germ Cell Tumor International Consortium. Cancer 127 (2): 193-202, 2021.</Citation><Citation idx="69" PMID="17235042">Motzer RJ, Nichols CJ, Margolin KA, et al.: Phase III randomized trial of conventional-dose chemotherapy with or without high-dose chemotherapy and autologous hematopoietic stem-cell rescue as first-line treatment for patients with poor-prognosis metastatic germ cell tumors. J Clin Oncol 25 (3): 247-56, 2007.</Citation><Citation idx="70" PMID="25456363">Fizazi K, Pagliaro L, Laplanche A, et al.: Personalised chemotherapy based on tumour marker decline in poor prognosis germ-cell tumours (GETUG 13): a phase 3, multicentre, randomised trial. Lancet Oncol 15 (13): 1442-50, 2014.</Citation><Citation idx="71" PMID="20920735">Thorup J, McLachlan R, Cortes D, et al.: What is new in cryptorchidism and hypospadias--a critical review on the testicular dysgenesis hypothesis. J Pediatr Surg 45 (10): 2074-86, 2010.</Citation><Citation idx="72" PMID="29331749">Duhil de Bénazé G, Pacquement H, Faure-Conter C, et al.: Paediatric dysgerminoma: Results of three consecutive French germ cell tumours clinical studies (TGM-85/90/95) with late effects study. Eur J Cancer 91: 30-37, 2018.</Citation><Citation idx="73" PMID="30576269">Fonseca A, Xia C, Lorenzo AJ, et al.: Detection of Relapse by Tumor Markers Versus Imaging in Children and Adolescents With Nongerminomatous Malignant Germ Cell Tumors: A Report From the Children's Oncology Group. J Clin Oncol 37 (5): 396-402, 2019.</Citation><Citation idx="74" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="75">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043493">childhood extracranial germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios de los tumores de células germinativas extracraneales en la niñez</Title><Para id="_19">Al igual que con otros tumores sólidos infantiles, el estadio de la enfermedad en el momento del diagnóstico afecta directamente el desenlace de los pacientes con tumores malignos de células germinativas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Los sistemas de estadificación más utilizados en los Estados Unidos son los siguientes:<Reference refidx="4"/></Para><ItemizedList id="_462" Style="bullet">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_374" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Estadificación de los tumores de células germinativas de testículo del Children's Oncology Group</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_376" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Estadificación de los tumores de células germinativas de ovario del Children's Oncology Group</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_378" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Estadificación de los tumores de células germinativas de ovario de la International Federation of Gynecology and Obstetrics</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_385" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Estadificación de los tumores extragonadales y extracraneales de células germinativas del Children's Oncology Group</SummaryRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><SummarySection id="_374"><Title>Estadificación de los tumores de células germinativas de testículo del Children's Oncology Group (pacientes &lt;11 años)</Title><Para id="_754">En el <SummaryRef href="CDR0000256755#_731" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cuadro 3</SummaryRef> se describe la estadificación de los tumores de células germinativas de testículo del ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT03067181">AGCT1531 (NCT03067181)</ProtocolRef> del Children's Oncology Group (COG) para varones menores de 11 años.</Para><Table id="_731">
        <Title>Cuadro 3.  Estadificación de los tumores de células germinativas de testículo del ensayo AGCT1531 del Children’s Oncology Group<Superscript>a,b</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="17.54%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="82.45%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Estadio</entry>
              <entry>Extensión de la enfermedad</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">COG = Children's Oncology Group; TC = tomografía computarizada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Los hombres menores de 50 años son aptos para participar en el ensayo AGCT1531.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>En los ensayos del COG se incluyen pacientes menores de 15 años con tumores de células germinativas de testículo. Aunque los datos son escasos, los pacientes entre 11 y 15 años se estadificarían de modo más adecuado de acuerdo con las directrices de tumores testiculares en adultos. Para obtener más información sobre la estadificación de los tumores de células germinativas de testículo en adultos, consultar <SummaryRef href="CDR0000256705" url="/espanol/tipos/testiculo/pro/tratamiento-testiculo-pdq">Tratamiento del cáncer de testículo</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="3"><Strong>I</Strong></entry>
              <entry>1) Tumor que se limita al testículo (testículos) con márgenes microscópicos negativos para compromiso tumoral y que se extirpó por completo mediante orquiectomía inguinal alta.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>2) Cápsula tumoral intacta que no se ha dañado mediante biopsia con aguja, biopsia por incisión o ruptura del tumor. Los pacientes sometidos a orquiectomía escrotal sin daño de la cápsula tumoral, con extirpación del cordón espermático a nivel del anillo interno se clasifican en estadio I. Los pacientes sometidos a biopsia por escisión para análisis de sección congelada, acompañada de orquiectomía completa con resección del cordón durante la misma operación se clasifican en estadio I.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>3) No hay indicios clínicos, radiográficos o histológicos de enfermedad fuera de los testículos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>4) Todos los ganglios linfáticos miden &lt;1 cm de diámetro máximo en el eje corto o en imágenes de planos múltiples. (Nota: Para los ganglios de 1–2 cm es necesario un seguimiento en un intervalo corto de 4–6 semanas. Si no hay cambios en los ganglios a las 4–6 semanas [1–2 cm], se considera obtener una biopsia o transferir el paciente al grupo de quimioterapia. Si los ganglios están creciendo, el paciente se transfiere al grupo de quimioterapia).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2"><Strong>II</Strong></entry>
              <entry>1) Orquiectomía completa sin daño <Emphasis>in situ</Emphasis> de la capsula tumoral (incluye biopsia con aguja y biopsia por incisión preoperatorias, o ruptura intraoperatoria de la cápsula tumoral).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>2) Enfermedad microscópica en el escroto o en la parte alta del cordón espermático alto (&lt;5 cm desde el extremo proximal). Los marcadores tumorales no se normalizan ni disminuyen teniendo en cuenta la semivida de cada marcador.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>3) Ganglios linfáticos negativos para compromiso tumoral.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1"><Strong>III</Strong></entry>
              <entry>1) Compromiso de ganglio linfático retroperitoneal, pero ausencia de compromiso visceral o extraabdominal.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>2) Ganglios linfáticos ≥2 cm o ganglios linfáticos &gt;1 cm, pero &lt;2 cm en el eje corto en la TC de planos múltiples y que no se resuelve en las imágenes de seguimiento a las 4–6 semanas.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Strong>IV</Strong></entry>
              <entry>1) Metástasis a distancia, incluso en el hígado, el pulmón, el hueso y el encéfalo.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_677"><Title>Estadificación de los tumores de células germinativas de testículo (pacientes ≥11 años)</Title><Para id="_679">En los ensayos pediátricos sobre tumores de células germinativas, no se ha exigido la disección de ganglios linfáticos retroperitoneales para estadificar la enfermedad en varones menores de 15 años. Los datos sobre los adolescentes con tumores de células germinativas de testículo son limitados. La disección de los ganglios linfáticos retroperitoneales se utiliza para la estadificación y para el tratamiento en los ensayos de tumores de células germinativas de testículo en adultos.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_1861">En varones mayores de 15 años, solo se presentan tumores en estadio I y tumores metastásicos. El riesgo de los tumores metastásicos se asigna según la International Germ Cell Consensus Classification.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_678">Para obtener más información sobre los criterios de estadificación del American Joint Committee on Cancer para los tumores de células germinativas de testículo en varones de 11 años y más, consultar <SummaryRef href="CDR0000256705" url="/espanol/tipos/testiculo/pro/tratamiento-testiculo-pdq">Tratamiento del cáncer de testículo</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_376"><Title>Estadificación de los tumores de células germinativas de ovario del Children’s Oncology Group</Title><Para id="_755">En el <SummaryRef href="CDR0000256755#_732" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cuadro 4</SummaryRef> se describe la estadificación de los tumores de células germinativas de ovario del ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT03067181">AGCT1531 (NCT03067181)</ProtocolRef> del Children's Oncology Group (COG) para mujeres menores de 11 años.</Para><Table id="_732">
        <Title>Cuadro 4.  Estadificación de los tumores de células germinativas de ovario del ensayo AGCT1531 del Children’s Oncology Group<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="13.34%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="3.53%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="83.12%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Estadio</entry>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">Extensión de la enfermedad</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">COG = Children's Oncology Group; TC = tomografía computarizada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Es posible asignar cualquier estadio a los tumores de ovario bilaterales si se cumplen los otros criterios. El tumor se estadifica según el ovario con las características más avanzadas.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="4"><Strong>I</Strong></entry>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">1) Resección del tumor de ovario sin daño de la cápsula tumoral.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">2) No hay indicios de penetración parcial o completa de la cápsula.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">3) Resultado negativo para células malignas en el análisis citológico de muestras peritoneales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">4) Ausencia de enfermedad en las superficies peritoneales o en el epiplón que se documentó en la nota operatoria o, si el aspecto es anómalo, biopsia con resultados histológicos negativos para compromiso tumoral.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">5) Todos los ganglios linfáticos miden &lt;1 cm de diámetro en el eje corto o en imágenes de planos múltiples, o los resultados de la biopsia son negativos para compromiso tumoral. (Nota: Para los ganglios de 1–2 cm es necesario un seguimiento en un intervalo corto de 4–6 semanas. Si no hay cambios en los ganglios a las 4–6 semanas [1–2 cm], se considera obtener una biopsia o transferir el paciente al grupo de quimioterapia. Si los ganglios están creciendo, el paciente se transfiere al grupo de quimioterapia).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="4"><Strong>II</Strong></entry>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">1) Resección completa del tumor de ovario pero, en la biopsia preoperatoria se identificó daño <Emphasis>in situ</Emphasis> de la cápsula tumoral, o penetración parcial o completa de la cápsula en las pruebas histológicas.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">2) Tumor que mide &gt;10 cm y se extirpó mediante laparoscopia.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">3) Fragmentación tumoral durante la extirpación de modo que no se puede evaluar la penetración en la cápsula.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">4) Resultado negativo para células malignas en el análisis citológico de muestras peritoneales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">5) Ganglios linfáticos, superficies del peritoneo y epiplón sin compromiso tumoral que se documentó en la nota operatoria o, si el aspecto es anómalo, biopsia con resultados histológicos negativos para compromiso tumoral.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="4"><Strong>III</Strong></entry>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">1) Ganglios linfáticos ≥2 cm o ganglios linfáticos &gt;1 cm, pero &lt;2 cm en el eje corto en la TC de planos múltiples y que no se resuelve en las imágenes de seguimiento a las 4–6 semanas.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">2) Biopsia del tumor de ovario o extirpación con residuos macroscópicos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">3) Resultado positivo para células malignas en el análisis citológico del líquido peritoneal, incluso de un teratoma inmaduro.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">4) Ganglios linfáticos con células malignas, incluso de un teratoma inmaduro.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">5) Implantes peritoneales de células malignas, incluso de un teratoma inmaduro.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="4"><Strong>III–X</Strong></entry>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">Pacientes que cumplen con los criterios del COG para una enfermedad en estadio I o II, pero que presentan las siguientes situaciones:</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>1) Imposibilidad de obtener muestras peritoneales para análisis citológico.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>2) Imposibilidad de obtener una biopsia de los ganglios linfáticos de &gt;1 cm en el eje corto según las imágenes de planos múltiples.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>3) Imposibilidad de obtener muestras de las superficies peritoneales anormales o del epiplón.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>4) Demora en completar la estadificación quirúrgica durante un segundo procedimiento en pacientes sometidos solo a ooforectomía como primer procedimiento.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Strong>IV</Strong></entry>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">1) Enfermedad metastásica en el parénquima del hígado (los implantes en la superficie corresponden al estadio III) o metástasis fuera de la cavidad peritoneal a cualquier otra víscera (hueso, pulmón o encéfalo) y resultado positivo para compromiso tumoral en el análisis citológico del líquido peritoneal.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_378"><Title>Estadificación de los tumores de células germinativas de ovario de la International Federation of Gynecologic Oncologists</Title><Para id="_379">Otro sistema de estadificación que usan con frecuencia los ginecólogos oncólogos es el de la International Federation of Gynecologic Oncologists (FIGO), que se fundamenta en una estadificación quirúrgica adecuada en el momento del diagnóstico.<Reference refidx="7"/>. Este sistema también se ha usado en algunos centros pediátricos,<Reference refidx="2"/> es más apropiado para las mujeres mayores de 11 años y se describe en el <SummaryRef href="CDR0000256755#_717" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cuadro 5</SummaryRef>. Para obtener más información sobre el sistema de estadificación FIGO, consultar  <SummaryRef href="CDR0000256738" url="/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario</SummaryRef>.</Para><Table id="_717">
        <Title>Cuadro 5.  Sistema de estadificación del carcinoma de ovario de la Federation of Gynecologic Oncologists<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="7.43%"/>
          <ColSpec ColName="col02" ColNum="2" ColWidth="14.12%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="78.43%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Estadio</entry>
              <entry>Descripción</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">FIGO = International Federation of Gynecology and Obstetrics.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de Berek et al.<Reference refidx="8"/></entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1"><Strong>I</Strong></entry>
              <entry><Strong>Tumor confinado en el ovario.</Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">IA</entry>
              <entry>Tumor limitado a un ovario (cápsula intacta); sin tumor en la superficie del ovario, sin células malignas en el líquido de la ascitis o en las muestras de lavados peritoneales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">IB</entry>
              <entry>Tumor limitado a ambos ovarios (cápsula intacta); sin tumor en la superficie del ovario, sin células malignas en el líquido de la ascitis o en las muestras de lavados peritoneales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">IC</entry>
              <entry>Tumor limitado a uno o ambos ovarios, y cualquiera de las siguientes situaciones:</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>IC1</entry>
              <entry>Derrame quirúrgico.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>IC2</entry>
              <entry>Ruptura de la cápsula antes de la cirugía o tumor en la superficie del ovario.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>IC3</entry>
              <entry>Células malignas en el líquido de la ascitis o en las muestras de lavados peritoneales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"/>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1"><Strong>II</Strong></entry>
              <entry><Strong>Tumor con compromiso de uno o ambos ovarios y diseminación pélvica (debajo del borde de la pelvis) o cáncer primario de peritoneo.</Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">IIA</entry>
              <entry>Diseminación o implantación en el útero o las trompas de Falopio.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">IIB</entry>
              <entry>Diseminación a otros tejidos pélvicos intraperitoneales.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"/>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1"><Strong>III</Strong></entry>
              <entry><Strong>Tumor con compromiso de uno o ambos ovarios, o cáncer primario de peritoneo y confirmación citológica o histológica de diseminación al peritoneo fuera de la pelvis, o metástasis en los ganglios linfáticos retroperitoneales.</Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">IIIA1</entry>
              <entry>Solo compromiso tumoral de ganglios linfáticos retroperitoneales (confirmación citológica o histológica):</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>IIIA1(i)</entry>
              <entry>Ganglios linfáticos ≤10 mm en su dimensión mayor.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>IIIA1(ii)</entry>
              <entry>Ganglios linfáticos &gt;10 mm en su dimensión mayor.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">IIIA2</entry>
              <entry>Compromiso peritoneal microscópico extrapélvico (encima del borde de la pelvis), con compromiso de los ganglios linfáticos retroperitoneales o sin este.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">IIIB</entry>
              <entry>Metástasis peritoneales macroscópicas fuera de la pelvis, de ≤2 cm en su dimensión mayor, con metástasis en los ganglios linfáticos retroperitoneales o sin estas.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">IIIC</entry>
              <entry>Metástasis peritoneales macroscópicas fuera de la pelvis, de &gt;2 cm en su dimensión mayor, con metástasis en los ganglios linfáticos retroperitoneales o sin estas (incluye diseminación del tumor a la cápsula del hígado o el bazo, sin compromiso parenquimatoso de ninguno de estos órganos).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"/>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1"><Strong>IV</Strong></entry>
              <entry><Strong>Metástasis a distancia con exclusión de metástasis peritoneales.</Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">IVA</entry>
              <entry>Derrame pleural con resultado positivo para compromiso tumoral en el análisis citológico.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">IVB</entry>
              <entry>Metástasis parenquimatosas y metástasis en órganos extraabdominales (incluso en los ganglios linfáticos inguinales y los ganglios linfáticos fuera de la cavidad abdominal).</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Para id="_757">Los sistemas de estadificación de los tumores de ovario descritos antes exigen el cumplimiento de directrices quirúrgicas específicas. Sin embargo, en un ensayo pediátrico intergrupal, se cumplió con las directrices en solo 2 de 131 pacientes con tumores de ovario.<Reference refidx="9"/> En un estudio retrospectivo de una sola institución, se cumplió con las directrices en solo 2 de 44 pacientes con tumores de ovario.<Reference refidx="10"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_385"><Title>Estadificación de los tumores extragonadales y extracraneales de células germinativas del Children's Oncology Group</Title><Para id="_756">En el <SummaryRef href="CDR0000256755#_733" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cuadro 6</SummaryRef> se describe la estadificación de los tumores extragonadales y extracraneales de células germinativas del ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT03067181">AGCT1531 (NCT03067181)</ProtocolRef> del Children's Oncology Group (COG).</Para><Table id="_733">
        <Title>Cuadro 6.  Estadificación de los tumores extragonadales y extracraneales de células germinativas del ensayo AGCT1531 del Children’s Oncology Group</Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="17.54%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="82.45%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Estadio</entry>
              <entry>Extensión de la enfermedad</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">COG = Children's Oncology Group; TC = tomografía computarizada.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry MoreRows="3"><Strong>I</Strong></entry>
              <entry>1) Resección completa en cualquier sitio, incluso coccigectomía en un sitio sacrococcígeo.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>2) Márgenes tumorales negativos para compromiso tumoral y cápsula intacta.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>3) En caso de uno o más tumores con compromiso de la cavidad abdominal o el retroperitoneo, se debe obtener líquido peritoneal o muestras de los lavados peritoneales para análisis citológico y el resultado debe ser negativo para células malignas.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>4) Ganglios linfáticos ≤1 cm en imágenes del abdomen, la pelvis o el tórax. (Nota: Para los ganglios de 1–2 cm es necesario un seguimiento en un intervalo corto de 4–6 semanas. Si no hay cambios en los ganglios a las 4–6 semanas [1–2 cm], se considera obtener una biopsia o transferir el paciente al grupo de quimioterapia. Si los ganglios están creciendo, el paciente se transfiere al grupo de quimioterapia. En caso de uno o más tumores con compromiso de la cavidad abdominal o el retroperitoneo, se debe obtener líquido peritoneal o muestras de los lavados peritoneales para análisis citológico y el resultado debe ser negativo para células malignas).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2"><Strong>II</Strong></entry>
              <entry>1) Enfermedad residual microscópica.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>2) Resección macroscópica total con biopsia preoperatoria, biopsia intraoperatoria, enfermedad residual microscópica o hallazgos anatomopatológicos de ruptura capsular.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>3) Ganglios linfáticos negativos para compromiso tumoral en las imágenes del abdomen, la pelvis o el tórax. Resultado negativo para células malignas en el líquido peritoneal.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1"><Strong>III</Strong></entry>
              <entry>1) Enfermedad residual macroscópica o biopsia sola.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>2) Ganglios linfáticos positivos para compromiso tumoral y resección del tumor. Ganglios linfáticos ≥2 cm o ganglios linfáticos &gt;1 cm, pero &lt;2 cm en el eje corto en la TC de planos múltiples y que no se resuelve en las imágenes de seguimiento a las 4–6 semanas.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Strong>IV</Strong></entry>
              <entry>Metástasis a distancia, incluso en el hígado, el pulmón, el hueso y el encéfalo.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1717667" MedlineID="92014151">Ablin AR, Krailo MD, Ramsay NK, et al.: Results of treatment of malignant germ cell tumors in 93 children: a report from the Childrens Cancer Study Group. J Clin Oncol 9 (10): 1782-92, 1991.</Citation><Citation idx="2" PMID="2467734" MedlineID="89195012">Mann JR, Pearson D, Barrett A, et al.: Results of the United Kingdom Children's Cancer Study Group's malignant germ cell tumor studies. Cancer 63 (9): 1657-67, 1989.</Citation><Citation idx="3" PMID="1384951" MedlineID="93046025">Marina N, Fontanesi J, Kun L, et al.: Treatment of childhood germ cell tumors. Review of the St. Jude experience from 1979 to 1988. Cancer 70 (10): 2568-75, 1992.</Citation><Citation idx="4" PMID="7284981" MedlineID="82025321">Brodeur GM, Howarth CB, Pratt CB, et al.: Malignant germ cell tumors in 57 children and adolescents. Cancer 48 (8): 1890-8, 1981.</Citation><Citation idx="5" PMID="17158533">de Wit R, Fizazi K: Controversies in the management of clinical stage I testis cancer. J Clin Oncol 24 (35): 5482-92, 2006.</Citation><Citation idx="6" PMID="9053482" MedlineID="97178749">International Germ Cell Consensus Classification: a prognostic factor-based staging system for metastatic germ cell cancers. International Germ Cell Cancer Collaborative Group. J Clin Oncol 15 (2): 594-603, 1997.</Citation><Citation idx="7" PMID="8155119" MedlineID="94019647">Cannistra SA: Cancer of the ovary. N Engl J Med 329 (21): 1550-9, 1993.</Citation><Citation idx="8" PMID="34669199">Berek JS, Renz M, Kehoe S, et al.: Cancer of the ovary, fallopian tube, and peritoneum: 2021 update. Int J Gynaecol Obstet 155 (Suppl 1): 61-85, 2021.</Citation><Citation idx="9" PMID="15017564">Billmire D, Vinocur C, Rescorla F, et al.: Outcome and staging evaluation in malignant germ cell tumors of the ovary in children and adolescents: an intergroup study. J Pediatr Surg 39 (3): 424-9; discussion 424-9, 2004.</Citation><Citation idx="10" PMID="27125730">Madenci AL, Levine BS, Laufer MR, et al.: Poor adherence to staging guidelines for children with malignant ovarian tumors. J Pediatr Surg 51 (9): 1513-7, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_44"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043493">childhood extracranial germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez</Title><Para id="_414">Los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez son muy heterogéneos.</Para><Para id="_467">De acuerdo con los factores clínicos y el tipo histológico del tumor, el tratamiento apropiado para los tumores extracraneales de células germinativas incluye una de las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_468" Style="bullet">
      <ListItem>Resección quirúrgica seguida de seguimiento minucioso para detectar una recidiva de la enfermedad.</ListItem>
      <ListItem>Resección quirúrgica inicial seguida de quimioterapia a base de derivados del platino.</ListItem>
      <ListItem>Biopsia diagnóstica del tumor y quimioterapia preoperatoria a base de derivados del platino, seguida de resección definitiva del tumor.<Reference refidx="1"/></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_726">Para aumentar al máximo la supervivencia a largo plazo y reducir al mínimo las  secuelas relacionadas con el tratamiento a largo plazo (por ejemplo, leucemias secundarias, esterilidad, hipoacusia y disfunción renal), los niños con tumores extracraneales malignos de células germinativas deben recibir atención en centros oncológicos pediátricos con experiencia en el tratamiento de estos tumores raros.</Para><SummarySection id="_683"><Title>Opciones de tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez según el tipo histológico</Title><Para id="_139">En el <SummaryRef href="CDR0000256755#_718" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cuadro 7</SummaryRef> se ofrece una descripción general de las opciones de tratamiento para los niños con tumores extracraneales de células germinativas. Los detalles específicos del tratamiento por sitio primario y afección clínica se describen en las secciones siguientes.</Para><Table id="_718">
        <Title>Cuadro 7.  Opciones de tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez</Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="6.57%"/>
          <ColSpec ColName="col02" ColNum="2" ColWidth="6.90%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="37.30%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="4" ColWidth="49.21%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">Tipo histológico</entry>
              <entry>Opciones de tratamiento</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">BEP = bleomicina (semanal), etopósido y cisplatino; JEb = carboplatino, etopósido y bleomicina; PEb = cisplatino, etopósido y bleomicina (bleomicina solo en el día 1 de cada ciclo).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>No se ha observado eficacia de la quimioterapia para el tratamiento de niños con teratomas inmaduros en estadios II–IV. Sin embargo, la función de la quimioterapia para estos pacientes no se ha estudiado de forma sistemática. La quimioterapia sigue siendo el tratamiento estándar en pacientes pospúberes, aunque los estudios son escasos.<Reference refidx="2"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>La quimioterapia (PEb) se puede considerar el tratamiento estándar en mujeres prepúberes con enfermedad en estadio I, en quienes no se cumplieron de manera estricta con las directrices quirúrgicas de estadificación.<Reference refidx="3"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>En mujeres pospúberes con enfermedad en estadio I, no se ha establecido la estrategia de observación posterior a la cirugía. Esta estrategia terapéutica está en investigación en un ensayo clínico (<ProtocolRef nct_id="NCT03067181">AGCT1531 [NCT03067181]</ProtocolRef>).</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Teratoma maduro</Strong></entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col02">Sitio sacrococcígeo</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_689" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col02">Sitio no sacrococcígeo</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_475" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1" NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Teratoma inmaduro</Strong></entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_604" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación (estadio I)</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_609" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía, y observación o quimioterapia (estadios I–IV)</SummaryRef><Superscript>a</Superscript>
              </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Tumores gonadales malignos de células germinativas en la niñez:</Strong></entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col02">Tumores malignos de células germinativas de testículo en la niñez:</entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1"/>
              <entry MoreRows="1"/>
              <entry MoreRows="1">Tumores malignos de células germinativas de testículo en varones prepúberes</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_532" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación (estadio I)</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_535" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y quimioterapia (PEb) (estadios II–IV)</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry/>
              <entry>Tumores malignos de células germinativas de testículo en varones pospúberes</entry>
              <entry>Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256705" url="/espanol/tipos/testiculo/pro/tratamiento-testiculo-pdq">Tratamiento del cáncer de testículo</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col02">Tumores malignos de células germinativas de ovario en la niñez:</entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1"/>
              <entry MoreRows="1"/>
              <entry MoreRows="1">Disgerminomas de ovario</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_538" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación (estadio I)</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_541" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y quimioterapia (PEb) (estadios II–IV)</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1"/>
              <entry MoreRows="1"/>
              <entry MoreRows="1">Tumores malignos de células germinativas de ovario no germinomatosos (tumores de saco vitelino y tumores mixtos de células germinativas) en mujeres prepúberes</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_1809" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación en mujeres prepúberes (estadio I con cumplimiento estricto de las directrices quirúrgicas de estadificación)</SummaryRef><Superscript>b</Superscript>. Para obtener información sobre el tratamiento del teratoma inmaduro de ovario, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256755#_70" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tumores malignos de células germinativas de ovario en la niñez</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_1813" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y quimioterapia (PEb) para mujeres prepúberes y pospúberes (presunto estadio I y estadios II–IV)</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry/>
              <entry>Tumores malignos de células germinativas de ovario no germinomatosos (tumores de saco vitelino y tumores mixtos de células germinativas) en mujeres pospúberes</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_1813" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y quimioterapia (BEP) para mujeres prepúberes y pospúberes (presunto estadio I y estadios II–IV)</SummaryRef><Superscript>c</Superscript>
              </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry/>
              <entry/>
              <entry>Tumores malignos de células germinativas de ovario no germinomatosos (tumores de saco vitelino y tumores mixtos de células germinativas) irresecables al inicio</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_552" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Biopsia seguida de quimioterapia y cirugía (tumores de células germinativas de ovario irresecables al inicio).</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas en la niñez:</Strong></entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1"/>
              <entry MoreRows="1" NameEnd="col3" NameSt="col02">Tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas en niños prepúberes</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_560" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y quimioterapia (PEb o JEb) (estadios I–IV)</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_1919" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Biopsia seguida de quimioterapia con cirugía o sin esta (estadios III y IV)</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="3"/>
              <entry MoreRows="3" NameEnd="col3" NameSt="col02">Tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas en niños pospúberes</entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_708" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_708" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Quimioterapia (BEP)</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_708" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Quimioterapia seguida de cirugía para extirpar el tumor residual</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_708" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Participación en un ensayo clínico</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1" NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Tumores malignos de células germinativas recidivantes en la niñez</Strong></entry>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_426" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía sola</SummaryRef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><SummaryRef href="CDR0000256755#_428" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía con quimioterapia neoadyuvante o adyuvante</SummaryRef></entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><SummarySection id="_397"><Title>Tumores de células germinativas con elementos no germinativos (teratoma con transformación maligna)</Title><Para id="_398">El tratamiento de los tumores de células germinativas que tienen otros elementos somáticos distintos a los de origen germinativo es complejo y hay pocos datos para guiarlo. En los adolescentes, se han encontrado tumores neuroectodérmicos primitivos y sarcomas dentro de teratomas.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> El grupo Italian Pediatric Germ Cell Tumor identificó a 14 pacientes con tumores malignos de células germinativas que contenían una neoplasia maligna somática, como neuroblastoma o rabdomiosarcoma, embebidos en los teratomas (&lt;2 % de los tumores extracraneales de células germinativas).<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_727">La estrategia de tratamiento óptima para tumores de células germinativas con elementos no germinativos no se ha determinado. Es posible que sean necesarios tratamientos separados para los elementos de los tumores malignos de células germinativas y los elementos no germinativos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_415"><Title>Cirugía</Title><Para id="_416">La cirugía es un componente esencial del tratamiento. Se describen los tratamientos específicos para cada tipo de tumor.</Para></SummarySection><SummarySection id="_680"><Title>Cirugía y observación</Title><Para id="_681">Es posible que no se necesite tratamiento adicional para los pacientes sometidos a resección completa de teratomas inmaduros de todos los grados y en cualquier localización, y para aquellos sometidos a resección completa de tumores de células germinativas seminomatosos y no seminomatosos (testiculares u ováricos) localizados (estadio I). Sin embargo, es importante una vigilancia estrecha.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> El abordaje de conducta expectante exige exámenes físicos seriados programados, la determinación de marcadores tumorales y las imágenes del tumor primario para asegurar la detección oportuna de un tumor recidivante.</Para></SummarySection><SummarySection id="_418"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_286">En los Estados Unidos, el régimen estándar de quimioterapia para adultos y niños con tumores malignos de células germinativas no seminomatosos incluye cisplatino, etopósido y bleomicina. Los adultos reciben bleomicina semanal durante todo el tratamiento (bleomicina, etopósido y cisplatino [BEP]).<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> En los ensayos pediátricos realizados en los Estados Unidos, se incluyó a pacientes de 15 años y menos, con tumores de células germinativas de testículo, y a pacientes de 21 años y menos, con tumores de células germinativas de ovario y tumores extragonadales. Los pacientes pediátricos solo recibieron bleomicina el día 1 de cada ciclo (cisplatino, etopósido y bleomicina [PEb]).<Reference refidx="3"/><Reference refidx="13"/> La combinación de carboplatino, etopósido y bleomicina (JEb) se sometió a investigación clínica en el Reino Unido en niños menores de 16 años. El tratamiento con este régimen produjo tasas de supervivencia sin complicaciones (SSC) por sitio y estadio similares a las del tratamiento con PEb.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/>; <Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] Para obtener información sobre los esquemas de dosificación de quimioterapia BEP en adultos, además de PEb y JEb en niños, consultar el <SummaryRef href="CDR0000256755#_156" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cuadro 8</SummaryRef>.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="13"/> En los ensayos clínicos con adultos y niños, el número de adolescentes fue pequeño. No está claro el tratamiento ideal para los adolescentes (11 años y más).<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_736">El uso de JEb se relaciona con menos efectos tóxicos otológicos y renales que el uso de PEb.<Reference refidx="14"/> En un metanálisis retrospectivo de datos de los estudios de células germinativas del Children’s Oncology Group (COG) y el Children’s Cancer and Leukaemia Group que se llevaron a cabo al mismo tiempo, el modelo de curación multivariante no mostró diferencia en las tasas SSC a 4 años. La tasa de SSC a 4 años fue de 86 % (intervalo de confianza [IC] 95 %, 83–89 %) para los pacientes que recibieron el régimen con cisplatino (n = 620) y de 86 % (IC 95 %, 79–90 %) para aquellos que recibieron el régimen con carboplatino (n = 163) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,87).<Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] Sin embargo, los regímenes PEb y JEb no se han comparado en un ensayo aleatorizado sobre tumores de células germinativas en niños.</Para><Table id="_156">
        <Title>Cuadro 8.  Comparación de los esquemas de dosificación de quimioterapia BEP en adultos con los esquemas PEb y JEb en niños</Title>
        <TGroup Cols="5">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.34%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="18.34%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="18.34%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="18.34%"/>
          <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="26.63%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Régimen</entry>
              <entry>Bleomicina</entry>
              <entry>Etopósido</entry>
              <entry>Cisplatino</entry>
              <entry>Carboplatino</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col5" NameSt="col1">BEP = bleomicina, etopósido y cisplatino; ; TFG = tasa de filtración glomerular; JEb = carboplatino, etopósido y bleomicina; PEb = cisplatino, etopósido y bleomicina.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>BEP en adultos (cada 21 días) <Reference refidx="11"/><Reference refidx="19"/></entry>
              <entry>30 unidades/m<Superscript>2</Superscript>, día 1, 8 y 15 (máximo de 30 unidades)</entry>
              <entry>100 mg/m<Superscript>2</Superscript>, días 1–5</entry>
              <entry>20 mg/m<Superscript>2</Superscript>, días 1–5</entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry>PEb en niños (cada 21 días) <Reference refidx="3"/><Reference refidx="13"/></entry>
              <entry>15 unidades/m<Superscript>2</Superscript>, día 1 (máximo de 30 unidades)</entry>
              <entry>100 mg/m<Superscript>2</Superscript>, días 1–5</entry>
              <entry>20 mg/m<Superscript>2</Superscript>, días 1–5</entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry>JEb en niños (cada 21–28 días) <Reference refidx="14"/></entry>
              <entry>15 unidades/m<Superscript>2</Superscript>, día 3 (máximo de 30 unidades)</entry>
              <entry>120 mg/m<Superscript>2</Superscript>, días 1–3</entry>
              <entry/>
              <entry>600 mg/m<Superscript>2</Superscript> o dosificación según la TFG, día 2</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Para id="_287">El COG (antes Children's Cancer Group y Pediatric Oncology Group) condujo varios ensayos.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="13"/> En estos ensayos se exploró el uso de PEb para el tratamiento de los tumores gonadales de células germinativas localizados <Reference refidx="3"/> y el uso de regímenes intensificados para pacientes con características de riesgo alto. En las estrategias, se incluyeron dosis altas de cisplatino (200 mg/m<Superscript>2</Superscript>) y ciclofosfamida o el fármaco protector amifostina.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="20"/> Ninguna de estas estrategias tuvo un efecto significativo en la supervivencia ni disminuyó la toxicidad.</Para><Para id="_1862">El COG realizó un ensayo de quimioterapia PEb comprimida y reducida (3 ciclos en 3 días) para pacientes con tumores malignos de células germinativas de riesgo bajo o intermedio. Este estudio se diseñó como un ensayo de ausencia de inferioridad con un valor <Emphasis>P</Emphasis> de 0,1. La tasa de SSC a 4 años de 89 % fue significativamente más baja que la tasa del modelo de control histórico (92 %, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,08).<Reference refidx="21"/> Sin embargo, el número de pacientes en cada estrato fue pequeño y quizás se justifique más investigación en pacientes con enfermedad en un estadio inferior.</Para></SummarySection><SummarySection id="_470"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_471">Aunque los seminomas testiculares y mediastínicos en los varones, y los disgerminomas ováricos en las mujeres son sensibles a la radiación, pocas veces se recomienda la radioterapia debido a sus conocidos efectos tardíos.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9988869">Rescorla FJ: Pediatric germ cell tumors. Semin Surg Oncol 16 (2): 144-58, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="1260722" MedlineID="76163013">Norris HJ, Zirkin HJ, Benson WL: Immature (malignant) teratoma of the ovary: a clinical and pathologic study of 58 cases. Cancer 37 (5): 2359-72, 1976.</Citation><Citation idx="3" PMID="15337806">Rogers PC, Olson TA, Cullen JW, et al.: Treatment of children and adolescents with stage II testicular and stages I and II ovarian malignant germ cell tumors: A Pediatric Intergroup Study--Pediatric Oncology Group 9048 and Children's Cancer Group 8891. J Clin Oncol 22 (17): 3563-9, 2004.</Citation><Citation idx="4" PMID="20231305">Ehrlich Y, Beck SD, Ulbright TM, et al.: Outcome analysis of patients with transformed teratoma to primitive neuroectodermal tumor. Ann Oncol 21 (9): 1846-50, 2010.</Citation><Citation idx="5" PMID="24952240">Rice KR, Magers MJ, Beck SD, et al.: Management of germ cell tumors with somatic type malignancy: pathological features, prognostic factors and survival outcomes. J Urol 192 (5): 1403-9, 2014.</Citation><Citation idx="6" PMID="20049928">Terenziani M, D'Angelo P, Bisogno G, et al.: Teratoma with a malignant somatic component in pediatric patients: the Associazione Italiana Ematologia Oncologia Pediatrica (AIEOP) experience. Pediatr Blood Cancer 54 (4): 532-7, 2010.</Citation><Citation idx="7" PMID="10561269" MedlineID="20029998">Marina NM, Cushing B, Giller R, et al.: Complete surgical excision is effective treatment for children with immature teratomas with or without malignant elements: A Pediatric Oncology Group/Children's Cancer Group Intergroup Study. J Clin Oncol 17 (7): 2137-43, 1999.</Citation><Citation idx="8" PMID="12632342" MedlineID="22519191">Schlatter M, Rescorla F, Giller R, et al.: Excellent outcome in patients with stage I germ cell tumors of the testes: a study of the Children's Cancer Group/Pediatric Oncology Group. J Pediatr Surg 38 (3): 319-24; discussion 319-24, 2003.</Citation><Citation idx="9" PMID="11250991" MedlineID="21150310">de Wit R, Roberts JT, Wilkinson PM, et al.: Equivalence of three or four cycles of bleomycin, etoposide, and cisplatin chemotherapy and of a 3- or 5-day schedule in good-prognosis germ cell cancer: a randomized study of the European Organization for Research and Treatment of Cancer Genitourinary Tract Cancer Cooperative Group and the Medical Research Council. J Clin Oncol 19 (6): 1629-40, 2001.</Citation><Citation idx="10" PMID="1690272" MedlineID="90188473">Gershenson DM, Morris M, Cangir A, et al.: Treatment of malignant germ cell tumors of the ovary with bleomycin, etoposide, and cisplatin. J Clin Oncol 8 (4): 715-20, 1990.</Citation><Citation idx="11" PMID="2437455" MedlineID="87201806">Williams SD, Birch R, Einhorn LH, et al.: Treatment of disseminated germ-cell tumors with cisplatin, bleomycin, and either vinblastine or etoposide. N Engl J Med 316 (23): 1435-40, 1987.</Citation><Citation idx="12" PMID="9053482" MedlineID="97178749">International Germ Cell Consensus Classification: a prognostic factor-based staging system for metastatic germ cell cancers. International Germ Cell Cancer Collaborative Group. J Clin Oncol 15 (2): 594-603, 1997.</Citation><Citation idx="13" PMID="15226336">Cushing B, Giller R, Cullen JW, et al.: Randomized comparison of combination chemotherapy with etoposide, bleomycin, and either high-dose or standard-dose cisplatin in children and adolescents with high-risk malignant germ cell tumors: a pediatric intergroup study--Pediatric Oncology Group 9049 and Children's Cancer Group 8882. J Clin Oncol 22 (13): 2691-700, 2004.</Citation><Citation idx="14" PMID="11078494" MedlineID="20530736">Mann JR, Raafat F, Robinson K, et al.: The United Kingdom Children's Cancer Study Group's second germ cell tumor study: carboplatin, etoposide, and bleomycin are effective treatment for children with malignant extracranial germ cell tumors, with acceptable toxicity. J Clin Oncol 18 (22): 3809-18, 2000.</Citation><Citation idx="15" PMID="12210444" MedlineID="22199335">Stern JW, Bunin N: Prospective study of carboplatin-based chemotherapy for pediatric germ cell tumors. Med Pediatr Oncol 39 (3): 163-7, 2002.</Citation><Citation idx="16" PMID="31306943">Depani S, Stoneham S, Krailo M, et al.: Results from the UK Children's Cancer and Leukaemia Group study of extracranial germ cell tumours in children and adolescents (GCIII). Eur J Cancer 118: 49-57, 2019.</Citation><Citation idx="17" PMID="25452439">Frazier AL, Hale JP, Rodriguez-Galindo C, et al.: Revised risk classification for pediatric extracranial germ cell tumors based on 25 years of clinical trial data from the United Kingdom and United States. J Clin Oncol 33 (2): 195-201, 2015.</Citation><Citation idx="18" PMID="29859339">Frazier AL, Stoneham S, Rodriguez-Galindo C, et al.: Comparison of carboplatin versus cisplatin in the treatment of paediatric extracranial malignant germ cell tumours: A report of the Malignant Germ Cell International Consortium. Eur J Cancer 98: 30-37, 2018.</Citation><Citation idx="19" PMID="2465391" MedlineID="89140928">Einhorn LH, Williams SD, Loehrer PJ, et al.: Evaluation of optimal duration of chemotherapy in favorable-prognosis disseminated germ cell tumors: a Southeastern Cancer Study Group protocol. J Clin Oncol 7 (3): 387-91, 1989.</Citation><Citation idx="20" PMID="15999362">Marina N, Chang KW, Malogolowkin M, et al.: Amifostine does not protect against the ototoxicity of high-dose cisplatin combined with etoposide and bleomycin in pediatric germ-cell tumors: a Children's Oncology Group study. Cancer 104 (4): 841-7, 2005.</Citation><Citation idx="21" PMID="28240974">Shaikh F, Cullen JW, Olson TA, et al.: Reduced and Compressed Cisplatin-Based Chemotherapy in Children and Adolescents With Intermediate-Risk Extracranial Malignant Germ Cell Tumors: A Report From the Children's Oncology Group. J Clin Oncol 35 (11): 1203-1210, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1935"><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de niños con cáncer</Title><Para id="_1935_md_3">El cáncer en niños y adolescentes es raro, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Los niños y adolescentes con cáncer se deben derivar a centros médicos que cuenten con equipos multidisciplinarios de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia. Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes profesionales de atención de la salud y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para><ItemizedList id="_1935_md_4" Style="bullet"><ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem><ListItem>Cirujanos pediatra.</ListItem><ListItem>Cirujanos de trasplante.</ListItem><ListItem>Patólogos.</ListItem><ListItem>Radioncólogos pediatras.</ListItem><ListItem>Oncólogos y hematólogos pediatras.</ListItem><ListItem>Oftalmólogos.</ListItem><ListItem>Especialistas en rehabilitación.</ListItem><ListItem>Enfermeros especializados en oncología pediátrica.</ListItem><ListItem>Trabajadores o asistentes sociales.</ListItem><ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem><ListItem>Psicólogos.</ListItem><ListItem>Nutricionistas  y dietistas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1935_md_5">Para obtener información específica sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_1935_md_6">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los pacientes con cáncer infantil.<Reference refidx="2"/> En estos centros de oncología pediátrica, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener información sobre los ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20404250">Smith MA, Seibel NL, Altekruse SF, et al.: Outcomes for children and adolescents with cancer: challenges for the twenty-first century. J Clin Oncol 28 (15): 2625-34, 2010.</Citation><Citation idx="2">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_213"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043494">childhood teratoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los teratomas maduros e inmaduros en la niñez</Title><Para id="_387">Los teratomas maduros e inmaduros por lo general surgen en la región sacrococcígea en los recién nacidos y niños pequeños, y en los ovarios de las niñas durante la pubertad. Con menos frecuencia, estos tumores se encuentran en la región testicular de niños menores de 4 años, en el mediastino de los adolescentes y en otros sitios.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> El tratamiento principal para los teratomas es la cirugía con resección completa. Las opciones quirúrgicas para los teratomas sacrococcígeos son complejas.</Para><Para id="_1874">Los teratomas benignos de cabeza y cuello y los teratomas inmaduros a veces causan morbilidad y mortalidad por obstrucción. En recién nacidos y lactantes prematuros, es posible que los teratomas de cabeza y cuello y los teratomas inmaduros afecten las vías respiratorias de forma importante. En un informe de una sola institución, se indica que la obstrucción de las vías aéreas se superó mediante el procedimiento de tratamiento extrauterino intraparto (EXIT).<Reference refidx="4"/> Se puede lograr la resección completa de un teratoma.</Para><SummarySection id="_217"><Title>Tratamiento de los teratomas maduros</Title><SummarySection id="_684"><Title>Opciones de tratamiento estándar de los teratomas maduros (sitios sacrococcígeos)</Title><Para id="_685">La región sacrococcígea es el sitio primario del tumor de la mayoría de los tumores benignos y malignos de células germinativas diagnosticados en recién nacidos, lactantes y niños menores de 4 años. Estos tumores son más frecuentes en niñas que en niños; se notificaron proporciones de 3:1 a 4:1.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_686">Los tumores sacrococcígeos siguen los siguientes dos modelos clínicos relacionados con la edad del niño, la localización del tumor y la probabilidad de que el tumor sea maligno:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_687" Style="bullet">
          <ListItem>Neonatos. Tumores neonatales presentes en el momento del nacimiento que sobresalen del sacro. Sin embargo, los tumores sacrococcígeos a veces se diseminan al espacio retroperitoneal sin protrusión hacia el exterior. Por lo general son teratomas maduros o inmaduros.</ListItem>
          <ListItem>Lactantes y niños pequeños. En lactantes y niños pequeños los tumores se presentan como una masa palpable en la región sacropélvica que comprime la vejiga o el recto. Es más probable que estos tumores pélvicos sean malignos. <Para id="_688">Cuanto mayor es el niño en el momento de la presentación, es más probable que tenga un componente maligno además del teratoma. En una encuesta temprana, se encontró que la tasa de tumores malignos fue del 48 % en niñas y del 67 % en niños mayores de 2 meses en el momento del diagnóstico del tumor sacrococcígeo, en comparación con una incidencia de tumor maligno del 7 % en niñas y el 10 % en niños menores de 2 meses en el momento del diagnóstico.<Reference refidx="6"/> Se notificó que el sitio pélvico del tumor primario es un factor de pronóstico adverso. Esto quizás se deba a un diagnóstico tardío porque no se descubrió en el momento del nacimiento o se realizó una resección incompleta en el momento de la cirugía inicial.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_689">La opción de tratamiento estándar de los teratomas maduros en un sitio sacrococcígeo es la siguiente:</Para><OrderedList id="_690" Style="Arabic">
          <ListItem>Cirugía y observación.</ListItem>
        </OrderedList><Para id="_691">La cirugía es un componente esencial del tratamiento. La resección completa del cóccix es vital para reducir al mínimo la probabilidad de recidiva del tumor.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_474"><Title>Opciones de tratamiento estándar de los teratomas maduros (sitios no sacrococcígeos)</Title><Para id="_475">La opción de tratamiento estándar de los teratomas maduros en un sitio no sacrococcígeo es la siguiente:</Para><OrderedList id="_496" Style="Arabic">
          <ListItem>Cirugía y observación.</ListItem>
        </OrderedList><Para id="_218">Los niños con teratomas maduros, como los teratomas maduros del mediastino, se pueden tratar con cirugía y observación y tienen un pronóstico excelente.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_1926">En una revisión de 153 niños con teratomas maduros extratesticulares, la tasa de supervivencia sin recaída a los 6 años fue del 96 % para los pacientes con enfermedad completamente resecada y del 55 % para los pacientes con enfermedad con resección incompleta.<Reference refidx="2"/> En otra serie, se incluyó a 57 niñas con teratomas de ovario maduros. De  estas pacientes, 2 presentaron recidivas tumorales (entre 8 y 12 meses después de la cirugía con conservación de los  ovarios), y 7 presentaron tumores metacrónicos (hasta 79 meses después del diagnóstico inicial).<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_477">Un equipo multidisciplinario debe tratar y hacer el seguimiento de los neonatos con tumores de células germinativas de cabeza y cuello. Si bien la mayoría de los tumores de células germinativas de cabeza y cuello son benignos, son potencialmente mortales y pueden presentar retos importantes para los cirujanos; en particular, en los recién nacidos.<Reference refidx="4"/> Algunos tumores presentan elementos malignos que quizás alteren la estrategia de tratamiento.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></Para><Para id="_478">Los teratomas maduros en los testículos de prepúberes son lesiones benignas relativamente comunes y es posible que sean susceptibles a la cirugía con conservación de los testículos.<Reference refidx="14"/>  
 </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_479"><Title>Tratamiento de los teratomas inmaduros</Title><SummarySection id="_480"><Title>Opciones de tratamiento de los teratomas inmaduros</Title><Para id="_481">Las opciones de tratamiento de los teratomas inmaduros son las siguientes:</Para><OrderedList id="_497" Style="Arabic">
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_604" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación (estadio I)</SummaryRef>.</ListItem>
          <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_609" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía, y observación o quimioterapia (estadios I–IV)</SummaryRef>. El uso de quimioterapia es objeto de polémica. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256755#_694" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Evidencia de la función de la quimioterapia para el tratamiento de teratomas inmaduros</SummaryRef>.</ListItem>
        </OrderedList><SummarySection id="_604"><Title>Cirugía y observación (estadio I)</Title><Para id="_605">Los teratomas inmaduros en niños se tratan principalmente con cirugía y observación.</Para><Para id="_606">Evidencia (cirugía y observación para la enfermedad en estadio I):</Para><OrderedList id="_607" Style="Arabic">
            <ListItem>El Pediatric Oncology Group y el Children's Cancer Group investigaron en un estudio un abordaje con cirugía sola. Se usó resección quirúrgica seguida de observación minuciosa para tratar a pacientes con teratomas inmaduros.<Reference refidx="15"/><ItemizedList id="_608" Style="bullet"><ListItem>La cirugía sola resultó curativa para la mayoría de las niñas y adolescentes con teratomas inmaduros de ovario de cualquier grado sometidos a resección, incluso cuando se encontraron concentraciones elevadas de alfafetoproteína (AFP) sérica o focos microscópicos de tumor de saco vitelino.</ListItem><ListItem>Se demostró una tasa de supervivencia sin complicaciones (SSC) a 3 años del 97,8 % en pacientes con tumores de ovario, del 100 % en pacientes con tumores de testículo y del 80 % en pacientes con tumores extragonadales.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_609"><Title>Cirugía, y observación o quimioterapia (estadios I–IV)</Title><Para id="_658">El uso de quimioterapia para el tratamiento de teratomas inmaduros es objeto de polémica y no hay ensayos clínicos que apoyen el uso de quimioterapia en niños. En mujeres adultas con tumores de ovario, la cirugía seguida de quimioterapia ha sido el abordaje de tratamiento estándar desde 1976.<Reference refidx="16"/> Al igual que para los niños, no hay ensayos clínicos con adultos que sustenten el uso de quimioterapia.</Para><Para id="_694">Evidencia (función de la quimioterapia para teratomas inmaduros):</Para><OrderedList id="_724" Style="Arabic">
            <ListItem>En un artículo fundamental publicado en 1976, se notificó que la mayoría de las mujeres con teratomas inmaduros se trataban con cirugía y quimioterapia. Este enfoque ha seguido siendo la práctica estándar en mujeres pospúberes.<Reference refidx="16"/></ListItem>
            <ListItem>En un informe de pacientes pediátricos de 15 años de edad y menos del Reino Unido, los teratomas inmaduros no respondieron a la quimioterapia.<Reference refidx="17"/></ListItem>
            <ListItem>En un informe del Malignant Germ Cell Tumor International Collaborative (MaGIC), se analizaron datos de 98 pacientes pediátricas y 81 pacientes adultas con teratomas inmaduros de ovario. De las pacientes pediátricas, 90 se sometieron a cirugía sola. Las 81 pacientes adultas recibieron quimioterapia adyuvante.<Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]<ItemizedList id="_725" Style="bullet"><ListItem>La tasa de SSC a 5 años fue del 91 % en las pacientes pediátricas y del 98 % en las pacientes adultas.</ListItem><ListItem>La tasa de supervivencia general  (SG) fue del 83 % para pacientes pediátricas y del 93 % para pacientes adultas.</ListItem><ListItem>Las pacientes con tumores de grado I no presentaron recaída. Una paciente adulta con un tumor de grado II recayó después de la quimioterapia.</ListItem><ListItem>Para las pacientes con tumores pediátricos de grado III en estadios I o II, la SSC a 5 años fue del 92 %. Para las pacientes con tumores de grado III en estadio III, la SSC a 5 años fue del 52 %.</ListItem><ListItem>Para las pacientes adultas con tumores de grado III, estadio I/II, la tasa de SSC a 5 años fue del 91 %. Para las pacientes con tumores de grado III, estadio III/IV, la tasa de SSC a 5 años fue del 65 %.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList><Para id="_661">Se necesitan estudios adicionales sobre el tratamiento de los teratomas inmaduros con quimioterapia. Para obtener más información sobre del tratamiento de teratomas inmaduros de ovario en mujeres pospúberes, consultar <SummaryRef href="CDR0000256738" url="/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_738"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para los teratomas inmaduros</Title><Para id="_739">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_1798">A continuación, se presenta un ejemplo de ensayo clínico nacional o institucional en curso:</Para><OrderedList id="_758" Style="Arabic">
            <ListItem><Strong><ProtocolRef nct_id="NCT03067181">AGCT1531 (NCT03067181)</ProtocolRef></Strong> (Active Surveillance, Bleomycin, Carboplatin, Etoposide, or Cisplatin in Treating Pediatric and Adult Patients with GCTs)<Strong>:</Strong> los pacientes con teratomas inmaduros de células puras de ovario en estadio I del Children's Oncology Group (estadios IA y IB de la International Federation of Gynecology and Obstetrics [FIGO]), de grados 2 o 3, y que tienen una concentración de AFP inferior a 1000 ng/ml son aptos para someterse a cirugía y observación en este ensayo.</ListItem>
          </OrderedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1908"><Title>Seguimiento posterior al tratamiento de los teratomas maduros e inmaduros</Title><Para id="_692">Después de una resección realizada con éxito, los neonatos con teratomas benignos maduros e inmaduros se observan de cerca con exámenes de seguimiento y determinaciones seriadas de alfafetoproteína (AFP) sérica. Estas pruebas se realizan durante varios años para asegurar que las mediciones de AFP se normalicen hasta lograr las concentraciones fisiológicas esperadas y facilitar la detección temprana de una recaída tumoral.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> Varios grupos oncológicos notificaron tasas significativas de recaída de estos tumores benignos que oscilaron entre el 10 % y el 21 %. La mayoría de las recaídas se presentaron dentro de los 3 años de la resección.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/></Para><Para id="_693">Si bien no hay un cronograma de seguimiento estándar, los marcadores tumorales se miden con frecuencia durante 3 años en todos los niños. Con la detección temprana, estos tumores malignos de células germinativas recidivantes se pueden tratar de manera satisfactoria mediante cirugía y quimioterapia (tasa de SG, 92 %)<Reference refidx="23"/> Los sobrevivientes a largo plazo se deben controlar para detectar complicaciones de una cirugía extensa, que incluyen estreñimiento, incontinencia fecal y urinaria, además de cicatrices con repercusiones cosméticas inadmisibles desde el punto de vista psicológico.<Reference refidx="24"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_213_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_213_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9988869">Rescorla FJ: Pediatric germ cell tumors. Semin Surg Oncol 16 (2): 144-58, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="9607423" MedlineID="98268439">Göbel U, Calaminus G, Engert J, et al.: Teratomas in infancy and childhood. Med Pediatr Oncol 31 (1): 8-15, 1998.</Citation><Citation idx="3" PMID="9291812" MedlineID="97437279">Pinkerton CR: Malignant germ cell tumours in childhood. Eur J Cancer 33 (6): 895-901; discussion 901-2, 1997.</Citation><Citation idx="4" PMID="29447817">Dharmarajan H, Rouillard-Bazinet N, Chandy BM: Mature and immature pediatric head and neck teratomas: A 15-year review at a large tertiary center. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 105: 43-47, 2018.</Citation><Citation idx="5" PMID="9498381">Rescorla FJ, Sawin RS, Coran AG, et al.: Long-term outcome for infants and children with sacrococcygeal teratoma: a report from the Childrens Cancer Group. J Pediatr Surg 33 (2): 171-6, 1998.</Citation><Citation idx="6" PMID="4843993">Altman RP, Randolph JG, Lilly JR: Sacrococcygeal teratoma: American Academy of Pediatrics Surgical Section Survey-1973. J Pediatr Surg 9 (3): 389-98, 1974.</Citation><Citation idx="7" PMID="1717667" MedlineID="92014151">Ablin AR, Krailo MD, Ramsay NK, et al.: Results of treatment of malignant germ cell tumors in 93 children: a report from the Childrens Cancer Study Group. J Clin Oncol 9 (10): 1782-92, 1991.</Citation><Citation idx="8" PMID="1384951" MedlineID="93046025">Marina N, Fontanesi J, Kun L, et al.: Treatment of childhood germ cell tumors. Review of the St. Jude experience from 1979 to 1988. Cancer 70 (10): 2568-75, 1992.</Citation><Citation idx="9" PMID="10561181" MedlineID="20029910">Baranzelli MC, Kramar A, Bouffet E, et al.: Prognostic factors in children with localized malignant nonseminomatous germ cell tumors. J Clin Oncol 17 (4): 1212, 1999.</Citation><Citation idx="10" PMID="10673525" MedlineID="20139488">Schneider DT, Calaminus G, Reinhard H, et al.: Primary mediastinal germ cell tumors in children and adolescents: results of the German cooperative protocols MAKEI 83/86, 89, and 96. J Clin Oncol 18 (4): 832-9, 2000.</Citation><Citation idx="11" PMID="31837839">Braungart S, Craigie RJ, Farrelly P, et al.: Ovarian tumors in children: how common are lesion recurrence and metachronous disease? A UK CCLG Surgeons Cancer Group nationwide study. J Pediatr Surg 55 (10): 2026-2029, 2020.</Citation><Citation idx="12" PMID="18937314">Bernbeck B, Schneider DT, Bernbeck B, et al.: Germ cell tumors of the head and neck: report from the MAKEI Study Group. Pediatr Blood Cancer 52 (2): 223-6, 2009.</Citation><Citation idx="13" PMID="26611341">Alexander VR, Manjaly JG, Pepper CM, et al.: Head and neck teratomas in children--A series of 23 cases at Great Ormond Street Hospital. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 79 (12): 2008-14, 2015.</Citation><Citation idx="14" PMID="14634440">Metcalfe PD, Farivar-Mohseni H, Farhat W, et al.: Pediatric testicular tumors: contemporary incidence and efficacy of testicular preserving surgery. J Urol 170 (6 Pt 1): 2412-5; discussion 2415-6, 2003.</Citation><Citation idx="15" PMID="10561269" MedlineID="20029998">Marina NM, Cushing B, Giller R, et al.: Complete surgical excision is effective treatment for children with immature teratomas with or without malignant elements: A Pediatric Oncology Group/Children's Cancer Group Intergroup Study. J Clin Oncol 17 (7): 2137-43, 1999.</Citation><Citation idx="16" PMID="1260722" MedlineID="76163013">Norris HJ, Zirkin HJ, Benson WL: Immature (malignant) teratoma of the ovary: a clinical and pathologic study of 58 cases. Cancer 37 (5): 2359-72, 1976.</Citation><Citation idx="17" PMID="18541896">Mann JR, Gray ES, Thornton C, et al.: Mature and immature extracranial teratomas in children: the UK Children's Cancer Study Group Experience. J Clin Oncol 26 (21): 3590-7, 2008.</Citation><Citation idx="18" PMID="26485622">Pashankar F, Hale JP, Dang H, et al.: Is adjuvant chemotherapy indicated in ovarian immature teratomas? A combined data analysis from the Malignant Germ Cell Tumor International Collaborative. Cancer 122 (2): 230-7, 2016.</Citation><Citation idx="19" PMID="12721723">Huddart SN, Mann JR, Robinson K, et al.: Sacrococcygeal teratomas: the UK Children's Cancer Study Group's experience. I. Neonatal. Pediatr Surg Int 19 (1-2): 47-51, 2003.</Citation><Citation idx="20" PMID="27786428">Egler RA, Gosiengfiao Y, Russell H, et al.: Is surgical resection and observation sufficient for stage I and II sacrococcygeal germ cell tumors? A case series and review. Pediatr Blood Cancer 64 (5): , 2017.</Citation><Citation idx="21" PMID="580884" MedlineID="78209932">Gonzalez-Crussi F, Winkler RF, Mirkin DL: Sacrococcygeal teratomas in infants and children: relationship of histology and prognosis in 40 cases. Arch Pathol Lab Med 102 (8): 420-5, 1978.</Citation><Citation idx="22" PMID="16952583">Gabra HO, Jesudason EC, McDowell HP, et al.: Sacrococcygeal teratoma--a 25-year experience in a UK regional center. J Pediatr Surg 41 (9): 1513-6, 2006.</Citation><Citation idx="23" PMID="22459912">De Corti F, Sarnacki S, Patte C, et al.: Prognosis of malignant sacrococcygeal germ cell tumours according to their natural history and surgical management. Surg Oncol 21 (2): e31-7, 2012.</Citation><Citation idx="24" PMID="17560233">Derikx JP, De Backer A, van de Schoot L, et al.: Long-term functional sequelae of sacrococcygeal teratoma: a national study in The Netherlands. J Pediatr Surg 42 (6): 1122-6, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_220"><Title>Tratamiento de los tumores gonadales malignos de células germinativas en la niñez</Title><SummarySection id="_60"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043495">childhood malignant testicular germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tumores malignos de células germinativas de testículo en la niñez</Title><SummarySection id="_61"><Title>Tumores malignos de células germinativas de testículo en varones prepúberes</Title><Para id="_1909">La función de la cirugía en el momento del diagnóstico de los tumores de células germinativas depende del sitio tumoral y la edad del paciente, y se debe individualizar el tratamiento. Todos los tumores malignos de células germinativas de testículo se deben resecar. Después de la resección a veces sigue la escisión de masas residuales tras la quimioterapia.</Para><Para id="_62">Los tumores de células germinativas de testículo en la niñez se presentan casi exclusivamente en varones menores de 5 años.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> El abordaje quirúrgico inicial para evaluar una masa testicular en un niño pequeño es importante porque una biopsia transescrotal quizás acarree un riesgo de metástasis en los ganglios inguinales.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> La orquiectomía inguinal radical con ligadura inicial alta del cordón espermático es el procedimiento de elección.<Reference refidx="5"/> 
</Para><Para id="_493">La evaluación mediante tomografía computarizada o imágenes por resonancia magnética, con la información adicional que ofrecen los marcadores tumorales elevados, es adecuada para la estadificación. La disección retroperitoneal de los ganglios linfáticos no es beneficiosa para la estadificación de los tumores de células germinativas de testículo en niños pequeños.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Por lo tanto, tal vez no hay razón para arriesgar la aparición de complicaciones mórbidas (por ejemplo, impotencia y eyaculación retrógrada) relacionada con la disección de ganglios linfáticos.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_1910">El grupo Malignant Germ Cell Tumor International Consortium formuló una estratificación del riesgo revisada (consultar la <SummaryRef href="CDR0000256755#_1932" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Figura 4</SummaryRef>).<Reference refidx="8"/></Para><SummarySection id="_289"><Title>Opciones de tratamiento estándar de los tumores malignos de células germinativas en varones prepúberes</Title><Para id="_494">Las opciones de tratamiento estándar de los tumores malignos de células germinativas en varones prepúberes (edad &lt;11 años) son las siguientes:</Para><OrderedList id="_495" Style="Arabic">
            <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_532" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación (estadio I)</SummaryRef>.</ListItem>
            <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_535" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y quimioterapia (estadios II–IV)</SummaryRef>.</ListItem>
          </OrderedList><Para id="_500">Las opciones de tratamiento de los tumores malignos de células germinativas en varones prepúberes son diferentes según el estadio de la enfermedad.</Para><SummarySection id="_532"><Title>Cirugía y observación (estadio I)</Title><Para id="_533">Se indican la cirugía y la observación con un seguimiento minucioso para asegurarse de que las concentraciones de los marcadores tumorales se normalizan después de la resección.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="9"/></Para><Para id="_501">Evidencia (cirugía y observación para la enfermedad en estadio I en varones prepúberes):</Para><OrderedList id="_534" Style="Arabic">
              <ListItem>En un ensayo del Children’s Cancer Group (CCG)/Pediatric Oncology Group (POG), se evaluó la cirugía seguida de observación en varones de 10 años o menos con tumores de testículo en estadio I.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><ItemizedList id="_503" Style="bullet"><ListItem>Esta estrategia de tratamiento produjo una tasa de supervivencia sin complicaciones (SSC) a 6 años del 82 %.</ListItem><ListItem>Los niños que presentaron enfermedad recidivante recibieron terapia de rescate con 4 ciclos de cisplatino en dosis estándar, etopósido y bleomicina (PEb), con una supervivencia a 6 años del 100 %.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
              <ListItem>En un estudio posterior del Children’s Oncology Group (COG) de 80 niños menores de 15 años con enfermedad en estadio I, se incluyó a 15 niños de 11 a 15 años que se trataron con cirugía y observación.<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]<ItemizedList id="_657" Style="bullet"><ListItem>La tasa de SSC a 4 años fue del 80 % en los 65 niños que tenían menos de 11 años en el momento del diagnóstico y del 48 % en los 15 niños de 11 años y más (<Emphasis>P</Emphasis>&lt; 0,01). En última instancia, todos los pacientes se recuperaron con una tasa de supervivencia general (SG) a 4 años del 100 %.</ListItem><ListItem>Los factores de pronóstico favorable fueron la edad más joven, la presencia de un tumor puro de saco vitelino y la ausencia de invasión linfovascular del tumor primario.</ListItem><ListItem>En los sistemas de estadificación de adultos con tumores de testículo, a los pacientes con invasión linfovascular se los clasifica en estadio IB. En toda la cohorte, aquellos con invasión linfovascular tuvieron una tasa de SSC a 4 años más baja (62 vs. 84 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
              <ListItem>Un análisis conjunto (de los estudios anteriores) proporcionó datos de resultados más completos sobre los pacientes con enfermedad en estadio I tratados con cirugía y observación.<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] <ItemizedList id="_1949" Style="bullet"><ListItem>La mayoría de los pacientes eran prepúberes, pero el 13,2 % eran adolescentes (de 13 a 15 años). </ListItem><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 56 meses, todos los pacientes estaban vivos.</ListItem><ListItem>Hubo 25 eventos.</ListItem><ListItem> En el análisis multivariante, los factores pronósticos independientes fueron la edad inferior a 12 años (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 8,87; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001) y un estadio pT más alto (pT2: CRI, 7,31; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0017 y pT3: CRI, 13,5; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0047).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En un estudio alemán (MAHO 98) de 128 niños menores de 10 años con tumores de células germinativas de testículo, la mayoría en estadio I, también se evaluó la cirugía seguida de observación.<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]<ItemizedList id="_619" Style="bullet"><ListItem>Después de la orquiectomía inguinal, 49 pacientes con tumores de saco vitelino se clasificaron en el estadio IA. En el estadio IA no hay indicios de invasión linfovascular. La tasa de SSC a 5 años fue del 95 % y la tasa de SG fue del 100 % para este grupo. Dos pacientes recayeron y luego se curaron después de la quimioterapia.</ListItem><ListItem>En 12 pacientes inicialmente sometidos a orquiectomía transescrotal se confirmó, mediante pruebas anatomopatológicas, que no presentaban invasión linfovascular (en ausencia de cirugía se clasificarían en estadio IA). Se observó a 10 pacientes que no presentaron efectos adversos. Dos pacientes recayeron (17 %) y permanecieron en remisión continua después de la quimioterapia. Ningún paciente se sometió a hemiescrotectomía. Una pregunta de larga data ha sido si la orquiectomía transescrotal exige la administración de quimioterapia o una hemiescrotectomía.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_535"><Title>Cirugía y quimioterapia (estadios II–IV)</Title><Para id="_536">La cirugía y la quimioterapia con cuatro ciclos de PEb estándar es un tratamiento común para los varones prepúberes con enfermedad es estadio II a IV. Los pacientes tratados con este régimen tienen tasas de SG superiores al 90 %, lo que indica que se puede considerar la reducción del tratamiento.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></Para><Para id="_537">La cirugía y el tratamiento con 4 a 6 ciclos de carboplatino, etopósido y bleomicina (JEb) es una alternativa de régimen de tratamiento.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_504">Evidencia (cirugía y observación para la enfermedad en estadios II–IV en varones prepúberes):</Para><OrderedList id="_505" Style="Arabic">
              <ListItem>En un ensayo clínico del CCG/POG, se evaluó a niños menores de 10 años con tumores en estadio II que se trataron después del diagnóstico con cuatro ciclos de PEb.<Reference refidx="13"/> <ItemizedList id="_506" Style="bullet"><ListItem>Las tasas de SSC y SG a 6 años fueron del 100 %.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
              <ListItem>En el mismo ensayo clínico del CCG/POG, los niños y adolescentes (14 años o menos) con tumores de testículo en estadio III y estadio IV se trataron con resección quirúrgica seguida de 4 ciclos de dosis estándar de PEb o dosis altas de PEb (DA-PEb).<Reference refidx="14"/> <ItemizedList id="_507" Style="bullet"><ListItem>Las tasas de supervivencia a 6 años en los varones menores de 15 años con tumores en estadio III y estadio IV fueron del 100 %.</ListItem><ListItem>La tasa de SSC a 6 años en los varones menores de 15 años con tumores en estadio III fue del 100 % y del 94 % para quienes tenían tumores en estadio IV.</ListItem><ListItem>El uso de la terapia de DA-PEb no mejoró el desenlace de estos niños, pero sí aumentó la incidencia de efectos tóxicos otológicos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
              <ListItem>Investigadores europeos también dieron cuenta de desenlaces excelentes en niños con tumores de células germinativas de testículo sometidos a cirugía y observación por tumores en estadio I; así como en aquellos con tumores en estadios II, III y IV que recibieron JEb y otros regímenes de quimioterapia con cisplatino.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="9"/></ListItem>
              <ListItem>En un ensayo del COG de fase III de un solo grupo (<ProtocolRef nct_id="NCT00053352">AGCT0132</ProtocolRef> [NCT00053352]),   participaron 210 pacientes con tumores de riesgo intermedio (testicular en estadio II–IV, ovárico en estadio II–III, extragonadal en estadios I–II o gonadal en estadio I con recidiva posterior). Estos pacientes recibieron 3 ciclos de PEb en lugar de 4, y el cronograma se comprimió de 5 a 3 días por ciclo. En un modelo paramétrico de comparación, se especificó que la tasa de SSC observada no sería significativamente inferior a 92 %.<Reference refidx="15"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>]<ItemizedList id="_696" Style="bullet"><ListItem>La tasa de SSC a 4 años del 89 % (intervalo de confianza 95 %, 83–92 %) fue significativamente más baja que el umbral del 92 % del modelo de comparación (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,08).</ListItem><ListItem>En un análisis posterior, la tasa de SSC se comparó con la de pacientes similares tratados con 4 ciclos de PEb en 2 estudios previos. Entre los 181 pacientes con diagnóstico reciente, la tasa de SSC a 4 años fue del 87 % en comparación con el 92 % en 92 niños equiparables de la cohorte histórica (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,15).</ListItem><ListItem>La tasa de SSC a 4 años exhibió una asociación significativa con el estadio (estadio I, 100 %; estadio II, 92 %; estadio III, 85 %; y estadio IV, 54 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</ListItem><ListItem>Los datos no apoyan una reducción en el número de ciclos de PEb de 4 a 3.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </OrderedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_66"><Title>Tumores malignos de células germinativas de testículo en varones pospúberes</Title><Para id="_68">Las opciones de tratamiento descritas para los varones prepúberes a veces no se aplican de modo estricto a los varones pospúberes. En particular, la disección de ganglio linfático retroperitoneal es una opción de tratamiento y quizás cumpla una función fundamental <Reference refidx="16"/> en el tratamiento inicial o subsiguiente de pacientes con enfermedad residual después de la quimioterapia para el tumor de células germinativas de testículo metastásico.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> En un metanálisis, se observó que los pacientes mayores de 11 años tenían un riesgo más alto de recidiva.<Reference refidx="8"/> El número de varones de 11 a 15 años con tumores de células germinativas es pequeño; es posible que estos pacientes deban ser tratados de acuerdo con los estándares para adultos. Para obtener más información sobre el tratamiento de los tumores de células germinativas de testículo malignos en varones pospúberes, consultar <SummaryRef href="CDR0000256705" url="/espanol/tipos/testiculo/pro/tratamiento-testiculo-pdq">Tratamiento del cáncer de testículo</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_510"><Title>Opciones de tratamiento estándar de los tumores malignos de células germinativas de testículo en varones pospúberes</Title><Para id="_67">Para obtener información sobre el tratamiento de los tumores malignos de células germinativas de testículo en varones pospúberes, consultar <SummaryRef href="CDR0000256705" url="/espanol/tipos/testiculo/pro/tratamiento-testiculo-pdq">Tratamiento del cáncer de testículo</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_742"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043495">childhood malignant testicular germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica de los tumores malignos de células germinativas de testículo</Title><Para id="_743">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el  <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_1799">A continuación, se presenta un ejemplo de ensayo clínico nacional o institucional en curso:</Para><OrderedList id="_744" Style="Arabic">
            <ListItem><Strong><ProtocolRef nct_id="NCT03067181">AGCT1531 (NCT03067181)</ProtocolRef></Strong> (Active Surveillance, Bleomycin, Carboplatin, Etoposide, or Cisplatin in Treating Pediatric and Adult Patients with GCTs)<Strong>:</Strong> el objetivo de este ensayo consiste en disminuir la toxicidad y conservar la eficacia terapéutica en pacientes con tumores de células germinativas de riesgo estándar. Los pacientes con tumores malignos de células germinativas en estadio I (riesgo bajo, 0–50 años) se tratarán con cirugía y observación. Los pacientes con tumores de células germinativas de riesgo intermedio se asignarán al azar a recibir cisplatino o carboplatino, y bleomicina y etopósido. Los niños menores de 11 años recibirán bleomicina en cada ciclo y aquellos de 11 años y más recibirán bleomicina semanal. Se excluyen de este ensayo los pacientes con seminoma puro o disgerminoma.</ListItem>
            
          </OrderedList><SummarySection id="_TrialSearch_742_sid_4"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_742_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_70"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043496">childhood malignant ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tumores malignos de células germinativas de ovario en la niñez</Title><Para id="_144">La mayoría de las neoplasias de ovario en niñas y adolescentes se originan en células germinativas.<Reference refidx="19"/> Los tumores de células germinativas de ovario son muy poco frecuentes en niñas de corta edad, pero su incidencia comienza a aumentar entre los 8 y 9 años, y continúa en aumento durante toda la edad adulta.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_511">Los tumores malignos de células germinativas de ovario en la niñez se dividen en germinomatosos (disgerminomas) y no germinomatosos (es decir, carcinomas de saco vitelino, tumores mixtos de células germinativas, coriocarcinomas y carcinomas embrionarios).</Para><Para id="_513">Para obtener más información sobre los teratomas infantiles maduros e inmaduros que surgen en el ovario, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256755#_217" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tratamiento de los teratomas maduros</SummaryRef>. Para obtener más información sobre el tratamiento de tumores de células germinativas de ovario en mujeres pospúberes, consultar <SummaryRef href="CDR0000256738" url="/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_423"><Title>Disgerminomas de ovario</Title><SummarySection id="_514"><Title>Opciones estándares de tratamiento de los disgerminomas de ovario</Title><Para id="_515">Las opciones de tratamiento estándar de los disgerminomas de ovario son las siguientes:</Para><OrderedList id="_516" Style="Arabic">
            <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_538" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación (estadio I)</SummaryRef>.</ListItem>
            <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_541" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y quimioterapia (estadios II–IV)</SummaryRef>.</ListItem>
          </OrderedList><Para id="_517">Las opciones de tratamiento de los disgerminomas de ovario son diferentes según el estadio de la enfermedad.</Para><SummarySection id="_538"><Title>Cirugía y observación (estadio I)</Title><Para id="_539">En el caso de los disgerminomas de ovario en estadio I, la cura se suele lograr mediante salpingooforectomía unilateral, que permite conservar el útero y el ovario opuesto, y se acompaña de seguimiento con observación minuciosa.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/></Para><Para id="_1911">Evidencia (cirugía y observación para la enfermedad en estadio I):</Para><OrderedList id="_1912" Style="Arabic">
              <ListItem>En tres estudios consecutivos de la French Society of Pediatric Oncology (TGM-85, TGM-90 y TGM-95), se notificó lo siguiente:<Reference refidx="24"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]<ItemizedList id="_1913" Style="bullet"><ListItem>Se identificaron 15 pacientes en estadio I y todos los pacientes sobrevivieron.</ListItem><ListItem>Antes de 1998, 8 pacientes se trataron con radiación adyuvante o quimioterapia. Después de que cambiara la práctica en 1998, 7 pacientes se sometieron a cirugía y observación.</ListItem><ListItem>De los 7 pacientes, 1 (14 %) tuvo un episodio tumoral y respondió al tratamiento con quimioterapia.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_541"><Title>Cirugía y quimioterapia (estadios II–IV)</Title><Para id="_542">Aunque los disgerminomas de ovario en estadio avanzado, como los seminomas de testículo, son sumamente curables con cirugía y radioterapia, los efectos sobre el crecimiento, la fertilidad y el riesgo de una segunda neoplasia maligna inducida por el tratamiento en estas pacientes jóvenes <Reference refidx="25"/> <Reference refidx="26"/> hacen que la quimioterapia sea preferible como complemento de la cirugía.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/> En el caso de los disgerminomas avanzados, la meta es la resección completa del tumor. La quimioterapia a base de derivados del platino se administra antes de la cirugía para facilitar la resección o de manera posoperatoria (después de la cirugía citorreductora) para evitar procedimientos quirúrgicos mutilantes.<Reference refidx="23"/></Para><Para id="_1875">Evidencia (cirugía y quimioterapia para disgerminomas en estadio II–IV):</Para><OrderedList id="_1876" Style="Arabic">
              <ListItem>En un informe de la French Society of Pediatric Oncology, se registraron 48 niñas menores de 19 años (mediana de edad, 12,8 años); 20 pacientes tenían enfermedad localizada, 28 pacientes tenían enfermedad locorregional y ninguna paciente tenía metástasis. De las pacientes, 7 tenían compromiso de ganglios paraaórticos y 47 pacientes se sometieron a cirugía primaria. Antes de 1998, todas las pacientes con enfermedad avanzada se sometían a radioterapia. Después del cambio de práctica en 1998, las pacientes recibieron quimioterapia a base de derivados del platino.<Reference refidx="24"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] <ItemizedList id="_1877" Style="bullet"><ListItem>La tasa de SSC a 5 años fue de 91 % y la tasa de SG a 5 años fue de 100 %.</ListItem><ListItem>Los efectos secundarios no fueron graves, y varias pacientes se embarazaron en los siguientes años.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
              <ListItem>En un metanálisis de pacientes con disgerminoma del Malignant Germ Cell Tumor International Consortium, se notificó lo siguiente:<Reference refidx="29"/><ItemizedList id="_1923" Style="bullet"><ListItem>No se observaron diferencias entre las pacientes que se trataron con cisplatino (n = 70) (tasa de SSC a 5 años, 93 %; tasa de SG, 96 %) y las que recibieron carboplatino (n = 56) (tasa de SSC a 5 años, 96 %; tasa de SG, 96 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </OrderedList><Para id="_1878">Este abordaje produce una tasa alta de curación, y preserva la función menstrual y la fertilidad en la mayoría de las pacientes con disgerminomas.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="30"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_424"><Title>Tumores malignos de células germinativas de ovario no germinomatosos</Title><Para id="_520">Para el tratamiento de los tumores malignos de células germinativas de ovario, es esencial un abordaje multidisciplinario. Diversos subespecialistas en cirugía y oncología pediátrica deben participar en la toma de decisiones clínicas. El abordaje quirúrgico de un tumor de células germinativas de ovario infantil se guía a menudo por la esperanza de conservar la capacidad reproductiva.</Para><Para id="_1914">El tratamiento de los tumores malignos de células germinativas de ovario que no son disgerminomas ni teratomas inmaduros suele constar de resección quirúrgica y quimioterapia adyuvante.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/></Para><Para id="_1915">La función de un procedimiento quirúrgico en el momento del diagnóstico depende de la edad del paciente y el sitio del tumor, y se debe individualizar el tratamiento.  El uso de laparoscopia en niñas con tumores de células germinativas de ovario todavía no se ha estudiado bien.</Para><Para id="_1950">Se ha cuestionado el uso de la biopsia congelada intraoperatoria en pacientes pediátricas y adolescentes para determinar la presencia de malignidad con el fin de realizar un procedimiento de preservación de los ovarios. En un análisis retrospectivo del estudio del COG <ProtocolRef nct_id="NCT00053352">AGCT0132 (NCT00053352)</ProtocolRef>, 60 de 131 pacientes elegibles con tumores ováricos tenían diagnósticos de sección congelada intraoperatoria y de sección de parafina final.<Reference refidx="33"/> La biopsia por congelación intraoperatoria fue incorrecta en el 38 % de las ocasiones (23 pacientes), y confirmó el diagnóstico final en el 76 % de los casos. Además, la revisión patológica central detectó componentes adicionales de células germinales en el 23,7 % de las pacientes.</Para><Para id="_1916">Se publicaron directrices quirúrgicas pediátricas para determinar la enfermedad en estadio I.<Reference refidx="34"/> Las directrices quirúrgicas para determinar el estadio en adultos son más extensas. Para obtener más información sobre la estadificación de los tumores de células germinativas de ovario en mujeres pospúberes, consultar  la sección <SummaryRef href="CDR0000256738#_8" url="/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Información sobre los estadios de los tumores de células germinativas de ovario</SummaryRef> en Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario.</Para><Para id="_1917">Se deben cumplir de manera estricta las directrices quirúrgicas de estadificación para determinar una enfermedad en estadio I verdadera. Tradicionalmente no se siguieron las directrices completas de estadificación en los estudios en niños y adultos. Cuando no hay un cumplimiento estricto de las directrices quirúrgicas de estadificación, el tratamiento estándar es la cirugía seguida de quimioterapia en lugar de cirugía seguida de observación.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="35"/></Para><Para id="_1927">La meta del tratamiento quirúrgico para los tumores de células germinativas en la niñez es conservar la capacidad reproductiva. Si se opta por la cirugía conservadora, es posible obtener una tasa alta de cura con quimioterapia adyuvante y no es necesario el cumplimiento estricto de las directrices quirúrgicas.<Reference refidx="36"/></Para><SummarySection id="_521"><Title>Opciones de tratamiento estándar de los tumores malignos de células germinativas de ovario no germinomatosos</Title><Para id="_522">Las opciones de tratamiento estándar de los tumores malignos de células germinativas de ovario no germinomatosos en <Strong>mujeres prepúberes</Strong> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_523" Style="Arabic">
            <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_1809" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación (estadio I con cumplimiento estricto de las directrices quirúrgicas de estadificación)</SummaryRef>.</ListItem>
            <ListItem> <SummaryRef href="CDR0000256755#_1813" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y quimioterapia (PEb) (presunto estadio I y estadios II–IV)</SummaryRef>.</ListItem>
          </OrderedList><Para id="_699">Las opciones estándar de tratamiento de los tumores malignos de células germinativas de ovario no germinomatosos en <Strong>mujeres pospúberes</Strong> son las siguientes:</Para><OrderedList id="_721" Style="Arabic">
            <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_1813" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y quimioterapia (bleomicina, etopósido y cisplatino [BEP]) (presunto estadio I y estadios II–IV)</SummaryRef>.</ListItem>
          </OrderedList><Para id="_701">Las opciones de tratamiento estándar de los tumores malignos de células germinativas de ovario no germinomatosos que no se pueden resecar al inicio son las siguientes:</Para><OrderedList id="_722" Style="Arabic">
            <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_552" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Biopsia seguida de quimioterapia y cirugía (tumores irresecables al inicio)</SummaryRef>.</ListItem>
          </OrderedList><SummarySection id="_1809"><Title>Cirugía y observación en mujeres prepúberes (estadio I con cumplimiento estricto de las directrices quirúrgicas de estadificación)</Title><Para id="_1810">Cuando se cumple de manera estricta con las directrices quirúrgicas de estadificación, es posible que la cirugía seguida de observación sea una opción apropiada de tratamiento para mujeres prepúberes con enfermedad en estadio I.</Para><Para id="_1811">Evidencia (cirugía y observación para mujeres prepúberes con enfermedad en estadio I):</Para><OrderedList id="_1812" Style="Arabic">
              <ListItem>En un ensayo del COG, se trató a 25 niñas con tumores malignos de células germinativas de ovario con cirugía y observación.<Reference refidx="34"/><ItemizedList id="_527" Style="bullet"><ListItem>La tasa de SSC a 4 años fue de 52 %.</ListItem><ListItem>Se detectó recaída en 12 pacientes por elevación del marcador tumoral (media de tiempo, 2 meses). Todas las pacientes después recibieron terapia de rescate con 3 ciclos de PEb. La tasa de SG a 4 años fue de 96 %; en 1 paciente la terapia de rescate no fue eficaz para su enfermedad.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
              <ListItem>Se notificaron resultados similares en otros ensayos pediátricos internacionales, pero el número de pacientes fue pequeño.<Reference refidx="9"/></ListItem>
            </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_1813"><Title>Cirugía y quimioterapia para mujeres prepúberes y pospúberes (presunto estadio I y estadios II–IV)</Title><Para id="_1864">El grupo Malignant Germ Cell Tumor International Consortium formuló una estratificación del riesgo revisada (consultar la <SummaryRef href="CDR0000256755#_1932" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Figura 4</SummaryRef>).<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_544">Los regímenes de quimioterapia con cisplatino (PEb) o carboplatino (JEb) se han usado con éxito en niños.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="20"/> El BEP es un régimen común para mujeres jóvenes con tumores de células germinativas de ovario.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/> El BEP se diferencia del PEb por la adición de bleomicina semanal. Este abordaje produce una tasa alta de curación, y conserva la función menstrual y la fertilidad en la mayoría de las pacientes con tumores no disgerminomatosos.<Reference refidx="32"/><Reference refidx="35"/> Consultar el <SummaryRef href="CDR0000256755#_156" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cuadro 8</SummaryRef> para obtener más información sobre los esquemas de dosificación de BEP, PEb y JEb.</Para><Para id="_1814">En <Strong>mujeres prepúberes</Strong> con presuntos <Strong>tumores de ovario en estadio I</Strong> (cuando no se cumple de manera estricta con las directrices quirúrgicas de estadificación), la cirugía seguida de quimioterapia (4 ciclos de PEb) es una opción de tratamiento apropiada que produce tasas de SSC y SG de 95 %.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></Para><Para id="_1815">En <Strong>mujeres pospúberes</Strong> con presuntos <Strong>tumores de ovario en estadio I</Strong>, la quimioterapia después de la resección sigue siendo el tratamiento estándar. No se ha establecido la utilidad de la observación después de la cirugía en las mujeres pospúberes; este tratamiento está en investigación en el ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT03067181">AGCT1531 (NCT03067181)</ProtocolRef>.</Para><Para id="_1816">En <Strong>mujeres prepúberes y pospúberes con tumores de ovario en estadios II, III o IV</Strong>, la cirugía y la quimioterapia se consideran tratamientos estándar. La cirugía y quimioterapia con 4 a 6 ciclos de PEb estándar se usan para el tratamiento de niñas más pequeñas (prepúberes)<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> y BEP se usa para el tratamiento de niñas pospúberes.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/> En las pacientes con marcadores tumorales normalizados se obtienen imágenes después de 4 ciclos de PEb y se extirpa cualquier tumor residual. Las pacientes con un tumor viable después de la cirugía se consideran resistentes al tratamiento.</Para><Para id="_1817">Otra opción de tratamiento consta de cirugía y quimioterapia con 4 a 6 ciclos de JEb (como se demostró en un estudio en el que todas las pacientes eran menores de 15 años).<Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_552"><Title>Tumores de células germinativas de ovario irresecables al inicio</Title><Para id="_553">Por lo habitual, se intenta la resección primaria de todo tumor de células germinativas de ovario. Sin embargo, en casos excepcionales,  la resección primaria del ovario no es posible sin riesgo excesivo de daño a las estructuras adyacentes. En estos casos, una estrategia apropiada es una biopsia diagnóstica seguida de quimioterapia y después cirugía para pacientes con masas residuales después de someterse a la quimioterapia.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_746"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043496">childhood malignant ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para los tumores malignos de células germinativas de ovario</Title><Para id="_747">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_1800">A continuación, se presenta un ejemplo de ensayo clínico nacional o institucional en curso:</Para><OrderedList id="_748" Style="Arabic">
          <ListItem><Strong><ProtocolRef nct_id="NCT03067181">AGCT1531 (NCT03067181)</ProtocolRef></Strong> (Active Surveillance, Bleomycin, Carboplatin, Etoposide, or Cisplatin in Treating Pediatric and Adult Patients with GCTs)<Strong>:</Strong> el objetivo de este ensayo consiste en disminuir la toxicidad y conservar la eficacia terapéutica en pacientes con tumores de células germinativas de riesgo estándar. Los pacientes con tumores malignos de células germinativas en estadio I (riesgo bajo, 0–50 años) se tratarán con cirugía y observación. Los pacientes con tumores de células germinativas de riesgo intermedio se asignarán al azar a recibir cisplatino o carboplatino, y bleomicina y etopósido. Los niños menores de 11 años recibirán bleomicina en cada ciclo y aquellos de 11 años y más recibirán bleomicina semanal. Se excluyen de este ensayo los pacientes con seminoma puro o disgerminoma.</ListItem>
          
        </OrderedList><SummarySection id="_TrialSearch_746_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_746_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="2" PMID="16904461">Walsh TJ, Grady RW, Porter MP, et al.: Incidence of testicular germ cell cancers in U.S. children: SEER program experience 1973 to 2000. Urology 68 (2): 402-5; discussion 405, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="12632342" MedlineID="22519191">Schlatter M, Rescorla F, Giller R, et al.: Excellent outcome in patients with stage I germ cell tumors of the testes: a study of the Children's Cancer Group/Pediatric Oncology Group. J Pediatr Surg 38 (3): 319-24; discussion 319-24, 2003.</Citation><Citation idx="4">Canning DA: Excellent outcome in patients with stage I germ cell tumors of the testes: a study of the Children's Cancer Group/Pediatric Oncology Group [Editorial Comment on Schlatter]. J Urol  174 (1): 310, 2005.</Citation><Citation idx="5" PMID="9988869">Rescorla FJ: Pediatric germ cell tumors. Semin Surg Oncol 16 (2): 144-58, 1999.</Citation><Citation idx="6" PMID="7521931" MedlineID="94366361">Haas RJ, Schmidt P, Göbel U, et al.: Treatment of malignant testicular tumors in childhood: results of the German National Study 1982-1992. Med Pediatr Oncol 23 (5): 400-5, 1994.</Citation><Citation idx="7" PMID="9291812" MedlineID="97437279">Pinkerton CR: Malignant germ cell tumours in childhood. Eur J Cancer 33 (6): 895-901; discussion 901-2, 1997.</Citation><Citation idx="8" PMID="25452439">Frazier AL, Hale JP, Rodriguez-Galindo C, et al.: Revised risk classification for pediatric extracranial germ cell tumors based on 25 years of clinical trial data from the United Kingdom and United States. J Clin Oncol 33 (2): 195-201, 2015.</Citation><Citation idx="9" PMID="11078494" MedlineID="20530736">Mann JR, Raafat F, Robinson K, et al.: The United Kingdom Children's Cancer Study Group's second germ cell tumor study: carboplatin, etoposide, and bleomycin are effective treatment for children with malignant extracranial germ cell tumors, with acceptable toxicity. J Clin Oncol 18 (22): 3809-18, 2000.</Citation><Citation idx="10" PMID="25812445">Rescorla FJ, Ross JH, Billmire DF, et al.: Surveillance after initial surgery for Stage I pediatric and adolescent boys with malignant testicular germ cell tumors: Report from the Children's Oncology Group. J Pediatr Surg 50 (6): 1000-3, 2015.</Citation><Citation idx="11" PMID="35606324">Singla N, Wong J, Singla S, et al.: Clinicopathologic predictors of outcomes in children with stage I testicular germ cell tumors: A pooled post hoc analysis of trials from the Children's Oncology Group. J Pediatr Urol 18 (4): 505-511, 2022.</Citation><Citation idx="12" PMID="24158884">Göbel U, Haas R, Calaminus G, et al.: Testicular germ cell tumors in boys &lt;10 years: results of the protocol MAHO 98 in respect to surgery and watch &amp; wait strategy. Klin Padiatr 225 (6): 296-302, 2013.</Citation><Citation idx="13" PMID="15337806">Rogers PC, Olson TA, Cullen JW, et al.: Treatment of children and adolescents with stage II testicular and stages I and II ovarian malignant germ cell tumors: A Pediatric Intergroup Study--Pediatric Oncology Group 9048 and Children's Cancer Group 8891. J Clin Oncol 22 (17): 3563-9, 2004.</Citation><Citation idx="14" PMID="15226336">Cushing B, Giller R, Cullen JW, et al.: Randomized comparison of combination chemotherapy with etoposide, bleomycin, and either high-dose or standard-dose cisplatin in children and adolescents with high-risk malignant germ cell tumors: a pediatric intergroup study--Pediatric Oncology Group 9049 and Children's Cancer Group 8882. J Clin Oncol 22 (13): 2691-700, 2004.</Citation><Citation idx="15" PMID="28240974">Shaikh F, Cullen JW, Olson TA, et al.: Reduced and Compressed Cisplatin-Based Chemotherapy in Children and Adolescents With Intermediate-Risk Extracranial Malignant Germ Cell Tumors: A Report From the Children's Oncology Group. J Clin Oncol 35 (11): 1203-1210, 2017.</Citation><Citation idx="16" PMID="17158533">de Wit R, Fizazi K: Controversies in the management of clinical stage I testis cancer. J Clin Oncol 24 (35): 5482-92, 2006.</Citation><Citation idx="17" PMID="17261854">Carver BS, Shayegan B, Serio A, et al.: Long-term clinical outcome after postchemotherapy retroperitoneal lymph node dissection in men with residual teratoma. J Clin Oncol 25 (9): 1033-7, 2007.</Citation><Citation idx="18" PMID="17906201">Carver BS, Shayegan B, Eggener S, et al.: Incidence of metastatic nonseminomatous germ cell tumor outside the boundaries of a modified postchemotherapy retroperitoneal lymph node dissection. J Clin Oncol 25 (28): 4365-9, 2007.</Citation><Citation idx="19">Ries LA, Smith MA, Gurney JG, et al., eds.: Cancer incidence and survival among children and adolescents: United States SEER Program 1975-1995. National Cancer Institute, SEER Program, 1999. NIH Pub.No. 99-4649. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/archive/publications/childhood/">Also available online</ExternalRef>. Last accessed December 22, 2023.</Citation><Citation idx="20" PMID="10708940">Baranzelli MC, Bouffet E, Quintana E, et al.: Non-seminomatous ovarian germ cell tumours in children. Eur J Cancer 36 (3): 376-83, 2000.</Citation><Citation idx="21" PMID="9053485" MedlineID="97178752">Dark GG, Bower M, Newlands ES, et al.: Surveillance policy for stage I ovarian germ cell tumors. J Clin Oncol 15 (2): 620-4, 1997.</Citation><Citation idx="22" PMID="10561269" MedlineID="20029998">Marina NM, Cushing B, Giller R, et al.: Complete surgical excision is effective treatment for children with immature teratomas with or without malignant elements: A Pediatric Oncology Group/Children's Cancer Group Intergroup Study. J Clin Oncol 17 (7): 2137-43, 1999.</Citation><Citation idx="23" PMID="8091071" MedlineID="94377822">Gershenson DM: Chemotherapy of ovarian germ cell tumors and sex cord stromal tumors. Semin Surg Oncol 10 (4): 290-8, 1994 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="24" PMID="29331749">Duhil de Bénazé G, Pacquement H, Faure-Conter C, et al.: Paediatric dysgerminoma: Results of three consecutive French germ cell tumours clinical studies (TGM-85/90/95) with late effects study. Eur J Cancer 91: 30-37, 2018.</Citation><Citation idx="25" PMID="8177140" MedlineID="94232077">Teinturier C, Gelez J, Flamant F, et al.: Pure dysgerminoma of the ovary in childhood: treatment results and sequelae. Med Pediatr Oncol 23 (1): 1-7, 1994.</Citation><Citation idx="26" PMID="1991256" MedlineID="91121372">Mitchell MF, Gershenson DM, Soeters RP, et al.: The long-term effects of radiation therapy on patients with ovarian dysgerminoma. Cancer 67 (4): 1084-90, 1991.</Citation><Citation idx="27" PMID="10561340" MedlineID="20030069">Brewer M, Gershenson DM, Herzog CE, et al.: Outcome and reproductive function after chemotherapy for ovarian dysgerminoma. J Clin Oncol 17 (9): 2670-75, 1999.</Citation><Citation idx="28" PMID="1719142" MedlineID="92044708">Williams SD, Blessing JA, Hatch KD, et al.: Chemotherapy of advanced dysgerminoma: trials of the Gynecologic Oncology Group. J Clin Oncol 9 (11): 1950-5, 1991.</Citation><Citation idx="29" PMID="29884437">Shah R, Xia C, Krailo M, et al.: Is carboplatin-based chemotherapy as effective as cisplatin-based chemotherapy in the treatment of advanced-stage dysgerminoma in children, adolescents and young adults? Gynecol Oncol 150 (2): 253-260, 2018.</Citation><Citation idx="30" PMID="2828558" MedlineID="88117650">Gershenson DM: Menstrual and reproductive function after treatment with combination chemotherapy for malignant ovarian germ cell tumors. J Clin Oncol 6 (2): 270-5, 1988.</Citation><Citation idx="31" PMID="1690272" MedlineID="90188473">Gershenson DM, Morris M, Cangir A, et al.: Treatment of malignant germ cell tumors of the ovary with bleomycin, etoposide, and cisplatin. J Clin Oncol 8 (4): 715-20, 1990.</Citation><Citation idx="32" PMID="10326703" MedlineID="99256635">Mitchell PL, Al-Nasiri N, A'Hern R, et al.: Treatment of nondysgerminomatous ovarian germ cell tumors: an analysis of 69 cases. Cancer 85 (10): 2232-44, 1999.</Citation><Citation idx="33" PMID="35750503">Dicken BJ, Billmire DF, Rich B, et al.: Utility of frozen section in pediatric and adolescent malignant ovarian nonseminomatous germ cell tumors: A report from the children's oncology group. Gynecol Oncol 166 (3): 476-480, 2022.</Citation><Citation idx="34" PMID="24395845">Billmire DF, Cullen JW, Rescorla FJ, et al.: Surveillance after initial surgery for pediatric and adolescent girls with stage I ovarian germ cell tumors: report from the Children's Oncology Group. J Clin Oncol 32 (5): 465-70, 2014.</Citation><Citation idx="35" PMID="18948812">Palenzuela G, Martin E, Meunier A, et al.: Comprehensive staging allows for excellent outcome in patients with localized malignant germ cell tumor of the ovary. Ann Surg 248 (5): 836-41, 2008.</Citation><Citation idx="36" PMID="15017564">Billmire D, Vinocur C, Rescorla F, et al.: Outcome and staging evaluation in malignant germ cell tumors of the ovary in children and adolescents: an intergroup study. J Pediatr Surg 39 (3): 424-9; discussion 424-9, 2004.</Citation><Citation idx="37" PMID="9633853">Williams SD: Ovarian germ cell tumors: an update. Semin Oncol 25 (3): 407-13, 1998.</Citation><Citation idx="38" PMID="7512129" MedlineID="94201785">Williams S, Blessing JA, Liao SY, et al.: Adjuvant therapy of ovarian germ cell tumors with cisplatin, etoposide, and bleomycin: a trial of the Gynecologic Oncology Group. J Clin Oncol 12 (4): 701-6, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_75"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043497">childhood extragonadal germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas en la niñez</Title><Para id="_76">En informes iniciales, los niños con tumores malignos extragonadales de células germinativas, en particular aquellos con enfermedad en estadio avanzado (estadio III o estadio IV), presentaron el riesgo más alto de fracaso de tratamiento para cualquier presentación de un tumor de células germinativas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Posteriormente, en un análisis de datos de los estudios de tumores extragonadales de células germinativas realizados durante 25 años en los Estados Unidos y el Reino Unido se notificó que los niños menores de 11 años con este tipo de tumores en estadio III y estadio IV tuvieron una tasa de supervivencia sin complicaciones (SSC) del 85 %; los adolescentes con enfermedad extragonadal en estadio III y estadio IV presentaron desenlaces más precarios (tasa de SSC esperada, &lt;70 %).<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_1918">La función de la cirugía en el momento del diagnóstico de los tumores extragonadales depende del sitio del tumor y la edad del paciente, y se debe individualizar el tratamiento. Según el entorno clínico, es posible que el abordaje quirúrgico apropiado sea la resección primaria, la biopsia antes de la quimioterapia o no administrar cirugía (por ejemplo, para un tumor mediastínico primario en un paciente con compromiso de vías respiratorias y marcadores tumorales elevados). En ocasiones, una estrategia adecuada es una biopsia en el momento del diagnóstico seguida de quimioterapia y cirugía posterior para determinados pacientes que tienen masas residuales después de la quimioterapia.</Para><SummarySection id="_555"><Title>Opciones de tratamiento estándar de los tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas en niños prepúberes</Title><Para id="_556">Las opciones de tratamiento estándar de los tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas en niños prepúberes son las siguientes:</Para><OrderedList id="_585" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_560" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y quimioterapia (estadios I–IV)</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_1919" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Biopsia seguida de quimioterapia con cirugía o sin esta (estadios III y IV)</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_729">El tratamiento de los tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas también depende del sitio de la enfermedad. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256755#_565" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Consideraciones para los tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas según el sitio específico</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_560"><Title>Cirugía y quimioterapia (estadios I–IV)</Title><Para id="_561">La cirugía y la quimioterapia con 4 a 6 ciclos de cisplatino, etopósido, y bleomicina (PEb) estándar es una opción de tratamiento. Los pacientes con enfermedad en estadio I y en estadio II tratados con este régimen tienen una tasa de supervivencia general (SG) superior a 90 %; esto indica que es posible tener en cuenta una reducción de la terapia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/> Los pacientes con enfermedad en estadio III y estadio IV tuvieron tasas de SG superiores a 80 %.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_1879">Una opción alternativa de tratamiento es la cirugía y la quimioterapia con carboplatino, etopósido y bleomicina (JEb).<Reference refidx="5"/> Los pacientes en estadio III y estadio IV tratados con JEb tuvieron tasas de SG similares a las del régimen PEb.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_1880">En 2 ensayos intergrupales pediátricos de pacientes con enfermedad de riesgo alto se investigó el uso de dosis altas de cisplatino (200 mg/m<Superscript>2</Superscript>), el primero fue un estudio aleatorizado y en el estudio posterior se agregó amifostina al cisplatino en dosis altas.<Reference refidx="1"/> No se observó un beneficio de SG, y 75 % de los pacientes necesitaron audífonos. En un ensayo del Children's Oncology Group (COG) de pacientes con enfermedad de riesgo alto, se investigó la adición de ciclofosfamida a la dosis estándar de PEb. Se comprobó la viabilidad y tolerabilidad de la adición de ciclofosfamida en todas las dosis, pero no se comprobó mejora de la eficacia.<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1919"><Title>Biopsia seguida de quimioterapia con cirugía o sin esta (estadios III y IV)</Title><Para id="_558">El desenlace ha mejorado de modo notable desde el advenimiento de la quimioterapia a base de derivados del platino y el uso de un abordaje multidisciplinario de tratamiento; la resección completa antes de la quimioterapia a veces es posible en algunos pacientes sin que resulte en morbilidad grave.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_1920">Sin embargo, en los pacientes con tumores sacrococcígeos localmente avanzados, tumores mediastínicos o tumores pélvicos grandes, la biopsia del tumor seguida de quimioterapia preoperatoria puede facilitar la resección tumoral completa posterior y mejorar el desenlace del paciente. No se ha observado una disminución de la supervivencia general (SG) en pacientes con tumor maligno extragonadal de células germinativas para quienes se atrasa la resección hasta recibir quimioterapia.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_565"><Title>Consideraciones para los tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas según el sitio específico</Title><Para id="_703">El tratamiento de los tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas también depende, en parte, del sitio de la enfermedad.</Para><SummarySection id="_704"><Title>Sitio sacrococcígeo</Title><Para id="_148">Los tumores de células germinativas de sitio sacrococcígeo son tumores extragonadales comunes que se presentan en niños muy pequeños; en particular, en niñas pequeñas.<Reference refidx="10"/> Los tumores se suelen diagnosticar en el momento del nacimiento, cuando predominan lesiones externas grandes (por lo común, teratomas maduros o inmaduros), o más tarde en los primeros años de vida, cuando predominan lesiones presacrales con tasas más altas de tumores malignos.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_569">Los tumores sacrococcígeos malignos suelen estar muy avanzados en el momento del diagnóstico. Dos tercios de los pacientes tienen enfermedad locorregional y el 50 % de los pacientes presentan metástasis.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Debido a su estadio avanzado en el momento de la presentación inicial, el tratamiento de los tumores sacrococcígeos exige un abordaje multimodal de quimioterapia a base de derivados del platino seguida de resección tumoral diferida.</Para><Para id="_570">Las terapias a base de derivados del platino, ya sea cisplatino o carboplatino, constituyen la piedra angular del tratamiento. El régimen PEb o el régimen JEb producen tasas de supervivencia sin complicaciones (SSC) del 85 %.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> La cirugía a veces se facilita mediante quimioterapia preoperatoria. En cualquier paciente con tumor de células germinativas de sitio sacrococcígeo, es obligatoria la resección del cóccix.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><Para id="_571">La integridad de la resección quirúrgica es un factor pronóstico importante, como se ejemplifica en las siguientes circunstancias:<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="13"/></Para><ItemizedList id="_572" Style="bullet">
            <ListItem>Tumores resecados con márgenes microscópicos negativos para compromiso tumoral: tasas de SSC mayores del 90 %.</ListItem>
            <ListItem>Tumores resecados con márgenes microscópicos positivos para compromiso tumoral: tasas de SSC del 75 al 85 %.</ListItem>
            <ListItem>Tumores resecados con enfermedad residual macroscópica: tasas de SSC de menos del 40 %.</ListItem>
          </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_705"><Title>Sitio mediastínico</Title><Para id="_77">Los tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas situados en el mediastino comprenden del 15 al 20 % de los tumores malignos extracraneales y extragonadales de células germinativas en niños.<Reference refidx="5"/> Las características histológicas de los tumores mediastínicos de células germinativas dependen de la edad: los teratomas predominan en los lactantes; los tumores del saco vitelino predominan en niños de 1 a 4 años.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_573">Los niños prepúberes con teratomas mediastínicos se tratan con resección del tumor, que es curativa en casi todos los pacientes.<Reference refidx="7"/> Los niños con tumores malignos mediastínicos de células germinativas no metastásicos en estadio I a estadio III que reciben quimioterapia con cisplatino tienen tasas de SSC a 5 años y tasas de SG a 5 años del 90 %. Sin embargo, los pacientes con tumores mediastínicos en estadio IV tienen tasas de SSC cercanas al 80 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="7"/>; <Reference refidx="14"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_567"><Title>Sitio retroperitoneal</Title><Para id="_149">Los tumores malignos de células germinativas localizados en el retroperitoneo o el abdomen se suelen presentar en niños menores de 5 años. La mayoría de los tumores están en estadio avanzado y son localmente irresecables en el momento del diagnóstico.<Reference refidx="15"/> Una biopsia limitada seguida de quimioterapia a base de derivados del platino para reducir la masa tumoral puede facilitar la resección completa del tumor en la mayoría de los pacientes. A pesar de la enfermedad en estadio avanzado en la mayoría de los pacientes, la tasa de SSC a 6 años con la administración de PEb fue del 83 % en el estudio intergrupal del Pediatric Oncology Group/Children's Cancer Group.<Reference refidx="15"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_568"><Title>Sitio en la cabeza y el cuello</Title><Para id="_326">Aunque poco frecuentes, los tumores de células germinativas, benignos y malignos, se pueden presentar en la región de la cabeza y el cuello, en especial, en lactantes. Con frecuencia, afectan la vías respiratorias. La cirugía para tumores no malignos y la cirugía seguida de quimioterapia para los tumores malignos pueden ser curativas.<Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_706"><Title>Opciones de tratamiento estándar de los tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas en niños pospúberes</Title><Para id="_707">En un estudio de los factores pronósticos de los tumores malignos extragonadales de células germinativas en niños, la edad mayor de 12 años fue el factor pronóstico más importante. En un análisis multivariante, los niños de 12 años y más con tumores torácicos tuvieron un riesgo de muerte 6 veces mayor que los niños menores de 12 años con tumores primarios no torácicos.<Reference refidx="17"/> En un metanálisis posterior, los adolescentes con enfermedad extragonadal en estadio III y estadio IV tuvieron desenlaces precarios (tasa de SSC esperada, &lt;70 %).<Reference refidx="3"/> La enfermedad extragonadal en cualquier estadio se considera un factor de riesgo alto en los adolescentes y adultos jóvenes.<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_708">Las opciones de tratamiento estándar de los tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas en niños pospúberes son las siguientes:</Para><OrderedList id="_709" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia (4 ciclos de bleomicina, etopósido y cisplatino [BEP]).</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia seguida de cirugía para extirpar el tumor residual.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_1882">Al igual que con los tumores sacrococcígeos, la quimioterapia primaria suele ser necesaria para facilitar la resección quirúrgica de los tumores mediastínicos de células germinativas; el carácter integral de la resección es un indicador pronóstico muy importante.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="19"/> Las tasas de supervivencia para la población de adolescentes y adultos jóvenes con tumores mediastínicos son por lo general de menos del 60 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/>; <Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_711">Los pacientes con un tumor maligno primario en el mediastino y metástasis extracraneales tienen el riesgo más alto de metástasis encefálicas y se les hace seguimiento minucioso en busca de signos y síntomas de compromiso del sistema nervioso central.<Reference refidx="24"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] Para obtener más información sobre el tratamiento de adultos, consultar <SummaryRef href="CDR0000256742" url="/espanol/tipos/extragonadal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-extragonadal-pdq">Tratamiento de los tumores extragonadales de células germinativas</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_750"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043497">childhood extragonadal germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para los tumores malignos extragonadales y extracraneales de células germinativas</Title><Para id="_751">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_1801">A continuación, se presenta un ejemplo de ensayo clínico nacional o institucional en curso:</Para><OrderedList id="_752" Style="Arabic">
        <ListItem><Strong><ProtocolRef nct_id="NCT03067181">AGCT1531 (NCT03067181)</ProtocolRef></Strong> (Active Surveillance, Bleomycin, Carboplatin, Etoposide, or Cisplatin in Treating Pediatric and Adult Patients with GCTs)<Strong>:</Strong> el objetivo de este ensayo consiste en disminuir la toxicidad y conservar la eficacia terapéutica en pacientes con tumores de células germinativas de riesgo estándar. Los pacientes con tumores malignos de células germinativas en estadio I (riesgo bajo, 0–50 años) se tratarán con cirugía y observación. Los pacientes con tumores de células germinativas de riesgo intermedio se asignarán al azar a recibir cisplatino o carboplatino, y bleomicina y etopósido. Los niños menores de 11 años recibirán bleomicina en cada ciclo y aquellos de 11 años y más recibirán bleomicina semanal. Se excluyen de este ensayo los pacientes con seminoma puro o disgerminoma.</ListItem>
        
      </OrderedList><SummarySection id="_TrialSearch_750_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_750_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15226336">Cushing B, Giller R, Cullen JW, et al.: Randomized comparison of combination chemotherapy with etoposide, bleomycin, and either high-dose or standard-dose cisplatin in children and adolescents with high-risk malignant germ cell tumors: a pediatric intergroup study--Pediatric Oncology Group 9049 and Children's Cancer Group 8882. J Clin Oncol 22 (13): 2691-700, 2004.</Citation><Citation idx="2" PMID="10561181" MedlineID="20029910">Baranzelli MC, Kramar A, Bouffet E, et al.: Prognostic factors in children with localized malignant nonseminomatous germ cell tumors. J Clin Oncol 17 (4): 1212, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="25452439">Frazier AL, Hale JP, Rodriguez-Galindo C, et al.: Revised risk classification for pediatric extracranial germ cell tumors based on 25 years of clinical trial data from the United Kingdom and United States. J Clin Oncol 33 (2): 195-201, 2015.</Citation><Citation idx="4" PMID="15337806">Rogers PC, Olson TA, Cullen JW, et al.: Treatment of children and adolescents with stage II testicular and stages I and II ovarian malignant germ cell tumors: A Pediatric Intergroup Study--Pediatric Oncology Group 9048 and Children's Cancer Group 8891. J Clin Oncol 22 (17): 3563-9, 2004.</Citation><Citation idx="5" PMID="11078494" MedlineID="20530736">Mann JR, Raafat F, Robinson K, et al.: The United Kingdom Children's Cancer Study Group's second germ cell tumor study: carboplatin, etoposide, and bleomycin are effective treatment for children with malignant extracranial germ cell tumors, with acceptable toxicity. J Clin Oncol 18 (22): 3809-18, 2000.</Citation><Citation idx="6" PMID="23703725">Malogolowkin MH, Krailo M, Marina N, et al.: Pilot study of cisplatin, etoposide, bleomycin, and escalating dose cyclophosphamide therapy for children with high risk germ cell tumors: a report of the children's oncology group (COG). Pediatr Blood Cancer 60 (10): 1602-5, 2013.</Citation><Citation idx="7" PMID="10673525" MedlineID="20139488">Schneider DT, Calaminus G, Reinhard H, et al.: Primary mediastinal germ cell tumors in children and adolescents: results of the German cooperative protocols MAKEI 83/86, 89, and 96. J Clin Oncol 18 (4): 832-9, 2000.</Citation><Citation idx="8" PMID="11283126">Göbel U, Schneider DT, Calaminus G, et al.: Multimodal treatment of malignant sacrococcygeal germ cell tumors: a prospective analysis of 66 patients of the German cooperative protocols MAKEI 83/86 and 89. J Clin Oncol 19 (7): 1943-50, 2001.</Citation><Citation idx="9" PMID="11150431" MedlineID="20584362">Rescorla F, Billmire D, Stolar C, et al.: The effect of cisplatin dose and surgical resection in children with malignant germ cell tumors at the sacrococcygeal region: a pediatric intergroup trial (POG 9049/CCG 8882). J Pediatr Surg 36 (1): 12-7, 2001.</Citation><Citation idx="10" PMID="4843993">Altman RP, Randolph JG, Lilly JR: Sacrococcygeal teratoma: American Academy of Pediatrics Surgical Section Survey-1973. J Pediatr Surg 9 (3): 389-98, 1974.</Citation><Citation idx="11" PMID="9498381">Rescorla FJ, Sawin RS, Coran AG, et al.: Long-term outcome for infants and children with sacrococcygeal teratoma: a report from the Childrens Cancer Group. J Pediatr Surg 33 (2): 171-6, 1998.</Citation><Citation idx="12" PMID="12610174">Calaminus G, Schneider DT, Bökkerink JP, et al.: Prognostic value of tumor size, metastases, extension into bone, and increased tumor marker in children with malignant sacrococcygeal germ cell tumors: a prospective evaluation of 71 patients treated in the German cooperative protocols Maligne Keimzelltumoren (MAKEI) 83/86 and MAKEI 89. J Clin Oncol 21 (5): 781-6, 2003.</Citation><Citation idx="13" PMID="27786428">Egler RA, Gosiengfiao Y, Russell H, et al.: Is surgical resection and observation sufficient for stage I and II sacrococcygeal germ cell tumors? A case series and review. Pediatr Blood Cancer 64 (5): , 2017.</Citation><Citation idx="14" PMID="26766550">De Pasquale MD, Crocoli A, Conte M, et al.: Mediastinal Germ Cell Tumors in Pediatric Patients: A Report From the Italian Association of Pediatric Hematology and Oncology. Pediatr Blood Cancer 63 (5): 808-12, 2016.</Citation><Citation idx="15" PMID="12632341">Billmire D, Vinocur C, Rescorla F, et al.: Malignant retroperitoneal and abdominal germ cell tumors: an intergroup study. J Pediatr Surg 38 (3): 315-8; discussion 315-8, 2003.</Citation><Citation idx="16" PMID="18937314">Bernbeck B, Schneider DT, Bernbeck B, et al.: Germ cell tumors of the head and neck: report from the MAKEI Study Group. Pediatr Blood Cancer 52 (2): 223-6, 2009.</Citation><Citation idx="17" PMID="16735707">Marina N, London WB, Frazier AL, et al.: Prognostic factors in children with extragonadal malignant germ cell tumors: a pediatric intergroup study. J Clin Oncol 24 (16): 2544-8, 2006.</Citation><Citation idx="18" PMID="9053482" MedlineID="97178749">International Germ Cell Consensus Classification: a prognostic factor-based staging system for metastatic germ cell cancers. International Germ Cell Cancer Collaborative Group. J Clin Oncol 15 (2): 594-603, 1997.</Citation><Citation idx="19" PMID="11150432" MedlineID="20584363">Billmire D, Vinocur C, Rescorla F, et al.: Malignant mediastinal germ cell tumors: an intergroup study. J Pediatr Surg 36 (1): 18-24, 2001.</Citation><Citation idx="20" PMID="11157018" MedlineID="21104116">Vuky J, Bains M, Bacik J, et al.: Role of postchemotherapy adjunctive surgery in the management of patients with nonseminoma arising from the mediastinum. J Clin Oncol 19 (3): 682-8, 2001.</Citation><Citation idx="21" PMID="10699894" MedlineID="20164351">Ganjoo KN, Rieger KM, Kesler KA, et al.: Results of modern therapy for patients with mediastinal nonseminomatous germ cell tumors. Cancer 88 (5): 1051-6, 2000.</Citation><Citation idx="22" PMID="11919246" MedlineID="21917884">Bokemeyer C, Nichols CR, Droz JP, et al.: Extragonadal germ cell tumors of the mediastinum and retroperitoneum: results from an international analysis. J Clin Oncol 20 (7): 1864-73, 2002.</Citation><Citation idx="23" PMID="18222229">Kang CH, Kim YT, Jheon SH, et al.: Surgical treatment of malignant mediastinal nonseminomatous germ cell tumor. Ann Thorac Surg 85 (2): 379-84, 2008.</Citation><Citation idx="24" PMID="22693072">Göbel U, von Kries R, Teske C, et al.: Brain metastases during follow-up of children and adolescents with extracranial malignant germ cell tumors: risk adapted management decision tree analysis based on data of the MAHO/MAKEI-registry. Pediatr Blood Cancer 60 (2): 217-23, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_79"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043498">recurrent childhood malignant germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores malignos de células germinativas recidivantes en la niñez</Title><Para id="_150">Solo un pequeño número de niños y adolescentes con tumores extracraneales de células germinativas sufren una recidiva.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Los informes sobre el tratamiento y desenlace de estos niños se basan en estudios pequeños.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_425">Las opciones de tratamiento de los tumores de células germinativas infantiles recidivantes se modelan de acuerdo con las opciones de tratamiento de los ensayos clínicos con adultos. La información en inglés sobre los ensayos clínicos en curso patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_576"><Title>Opciones de tratamiento de los tumores malignos de células germinativas recidivantes en la niñez</Title><Para id="_426">Las opciones de tratamiento de los tumores malignos de células germinativas recidivantes en la niñez son las siguientes:</Para><OrderedList id="_586" Style="Arabic">
        <ListItem>Cirugía sola.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256755#_428" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía con quimioterapia neoadyuvante o adyuvante</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_712">Para obtener información sobre la terapia de rescate posterior a la observación en pacientes con enfermedad en estadio I, consultar las siguientes secciones:</Para><ItemizedList id="_720" Style="bullet">
        <ListItem>Subsección sobre <SummaryRef href="CDR0000256755#_680" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación</SummaryRef> en la sección <SummaryRef href="CDR0000256755#_44" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem>Subsección sobre <SummaryRef href="CDR0000256755#_532" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación (estadio I)</SummaryRef> en la sección <SummaryRef href="CDR0000256755#_61" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tumores malignos de células germinativas de testículo en varones prepúberes</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem>Subsección sobre <SummaryRef href="CDR0000256755#_1809" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Cirugía y observación en mujeres prepúberes (estadio I con cumplimiento estricto de las directrices quirúrgicas)</SummaryRef> en la sección <SummaryRef href="CDR0000256755#_424" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tumores malignos de células germinativas de ovario no germinomatosos</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><SummarySection id="_428"><Title>Cirugía con quimioterapia neoadyuvante o adyuvante</Title><Para id="_713">Los informes sobre las estrategias de tratamiento de rescate que se utilizan en los adultos con tumores de células germinativas recidivantes incluyen un número mayor de pacientes, pero las diferencias entre los niños y los adultos en cuanto al sitio del tumor de células germinativas primario, el patrón de recaída y las características biológicas de estos tumores a veces limitan la aplicabilidad de los abordajes de adultos en los niños. Para los adultos con tumor de células germinativas recidivante, varias quimioterapias combinadas (la mayoría incluyen la adición de paclitaxel e ifosfamida a un compuesto derivado del platino) han logrado un estado relativamente libre de enfermedad.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> Se demostró que una combinación de paclitaxel y gemcitabina tiene efecto en adultos con tumores de células germinativas de testículo que recayeron después de dosis altas de quimioterapia y trasplante de células madre hematopoyéticas (TCMH).<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_714">En niños con tumores sacrococcígeos benignos que recaen, es posible que esté presente un componente maligno en el sitio primario del tumor. Para estos niños, la resección quirúrgica completa del tumor recidivante y el cóccix (si no se realizó en un principio) es la base del tratamiento de rescate. La quimioterapia preoperatoria con cisplatino, etopósido y bleomicina (PEb) quizás ayude a la resección quirúrgica. En pacientes con un tumor sacrococcígeo maligno que recidivó después del tratamiento con PEb, es posible que se justifique una cirugía y quimioterapia adicional.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_730">En un ensayo de fase II del Children's Oncology Group (COG) (<ProtocolRef nct_id="NCT00467051">AGCT0521 [NCT00467051]</ProtocolRef>), 20 pacientes menores de 21 años que recayeron después del tratamiento con PEb recibieron 2 ciclos de paclitaxel, ifosfamida y carboplatino. Las respuestas se evaluaron mediante una combinación de los criterios Response Evaluation Criteria In Solid Tumors (RECIST) y la disminución de los marcadores. Ocho pacientes obtuvieron respuestas parciales, en 10 pacientes la enfermedad se mantuvo estable, y en 2 pacientes la enfermedad progresó. Este régimen de quimioterapia produjo una tasa de respuesta combinada del 44 %.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_715"><Title>Opciones de tratamiento no estándar de los tumores malignos de células germinativas recidivantes en la niñez</Title><SummarySection id="_613"><Title>Dosis altas de quimioterapia y rescate de células madre hematopoyéticas</Title><Para id="_616">No se ha definido la función de las dosis altas de quimioterapia y el rescate con células madre hematopoyéticas para los tumores de células germinativas recidivantes en la niñez. En una serie europea, 10 de 23 niños con tumores extragonadales de células germinativas que recayeron lograron una supervivencia sin enfermedad a largo plazo (mediana de seguimiento, 66 meses) después de recibir dosis altas de quimioterapia con apoyo de células madre.<Reference refidx="12"/> Se necesitan realizar más estudios con niños y adolescentes. Para obtener más información sobre trasplantes, consultar <SummaryRef href="CDR0000810489" url="/espanol/tipos/infantil/trasplante-celulas-madre-pro/autogeno">Trasplante autógeno de células madre hematopoyéticas en pediatría</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000728604" url="/espanol/tipos/infantil/trasplante-celula-madre-pro">Trasplante de células madre hematopoyéticas y terapia celular para el cáncer en pediatría</SummaryRef>.</Para><Para id="_614">Las dosis altas de quimioterapia con rescate autógeno de células madre se han explorado como tratamiento para adultos con tumores de células germinativas de testículo recidivantes. Se notificó que las dosis altas de quimioterapia junto con el rescate con células madre hematopoyéticas curan a pacientes adultos con tumores de células germinativas de testículo recidivantes, incluso como tratamiento de tercera línea y en pacientes con resistencia al cisplatino.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> En un estudio pequeño, también se demostró eficacia en adolescentes y mujeres con tumores de células germinativas de ovario.<Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] Si bien algunos estudios apoyan este abordaje,<Reference refidx="10"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> otros no lo sustentan.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> Los intentos de tratamiento de rescate mediante regímenes de dosis altas de quimioterapia quizás no sean beneficiosos si el paciente no está libre de enfermedad desde el punto de vista clínico en el momento del TCMH.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="21"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_580"><Title>Radioterapia seguida de cirugía (para metástasis encefálicas)</Title><Para id="_581">En un estudio pediátrico muy pequeño, los pacientes con metástasis encefálicas no germinomatosas respondieron a la radioterapia. En los estudios German Maligne Keimzelltümoren (MAKEI), la radioterapia y la cirugía para pacientes con metástasis encefálicas produjeron paliación y, en ocasiones, supervivencia a largo plazo.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] En un metanálisis, se observó que la radioterapia no mejoró el desenlace en comparación con la cirugía y la radiación. Sin embargo, el número de pacientes tratados con radioterapia fue muy pequeño como para evaluar el desenlace de manera exacta.<Reference refidx="24"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_431"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043498">recurrent childhood malignant germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para los tumores malignos de células germinativas recidivantes en niños y adolescentes</Title><Para id="_582">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el NCI se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_431_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_431_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11078494" MedlineID="20530736">Mann JR, Raafat F, Robinson K, et al.: The United Kingdom Children's Cancer Study Group's second germ cell tumor study: carboplatin, etoposide, and bleomycin are effective treatment for children with malignant extracranial germ cell tumors, with acceptable toxicity. J Clin Oncol 18 (22): 3809-18, 2000.</Citation><Citation idx="2" PMID="15226336">Cushing B, Giller R, Cullen JW, et al.: Randomized comparison of combination chemotherapy with etoposide, bleomycin, and either high-dose or standard-dose cisplatin in children and adolescents with high-risk malignant germ cell tumors: a pediatric intergroup study--Pediatric Oncology Group 9049 and Children's Cancer Group 8882. J Clin Oncol 22 (13): 2691-700, 2004.</Citation><Citation idx="3" PMID="11283127">Schneider DT, Wessalowski R, Calaminus G, et al.: Treatment of recurrent malignant sacrococcygeal germ cell tumors: analysis of 22 patients registered in the German protocols MAKEI 83/86, 89, and 96. J Clin Oncol 19 (7): 1951-60, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="9667270" MedlineID="98329844">Loehrer PJ, Gonin R, Nichols CR, et al.: Vinblastine plus ifosfamide plus cisplatin as initial salvage therapy in recurrent germ cell tumor. J Clin Oncol 16 (7): 2500-4, 1998.</Citation><Citation idx="5" PMID="10856101">Motzer RJ, Sheinfeld J, Mazumdar M, et al.: Paclitaxel, ifosfamide, and cisplatin second-line therapy for patients with relapsed testicular germ cell cancer. J Clin Oncol 18 (12): 2413-8, 2000.</Citation><Citation idx="6" PMID="11250992">Hartmann JT, Einhorn L, Nichols CR, et al.: Second-line chemotherapy in patients with relapsed extragonadal nonseminomatous germ cell tumors: results of an international multicenter analysis. J Clin Oncol 19 (6): 1641-8, 2001.</Citation><Citation idx="7" PMID="17194908">Kondagunta GV, Bacik J, Sheinfeld J, et al.: Paclitaxel plus Ifosfamide followed by high-dose carboplatin plus etoposide in previously treated germ cell tumors. J Clin Oncol 25 (1): 85-90, 2007.</Citation><Citation idx="8" PMID="14568987">Schmoll HJ, Kollmannsberger C, Metzner B, et al.: Long-term results of first-line sequential high-dose etoposide, ifosfamide, and cisplatin chemotherapy plus autologous stem cell support for patients with advanced metastatic germ cell cancer: an extended phase I/II study of the German Testicular Cancer Study Group. J Clin Oncol 21 (22): 4083-91, 2003.</Citation><Citation idx="9" PMID="16361627">Kondagunta GV, Bacik J, Bajorin D, et al.: Etoposide and cisplatin chemotherapy for metastatic good-risk germ cell tumors. J Clin Oncol 23 (36): 9290-4, 2005.</Citation><Citation idx="10" PMID="17290059">Einhorn LH, Brames MJ, Juliar B, et al.: Phase II study of paclitaxel plus gemcitabine salvage chemotherapy for germ cell tumors after progression following high-dose chemotherapy with tandem transplant. J Clin Oncol 25 (5): 513-6, 2007.</Citation><Citation idx="11" PMID="29697191">Pashankar F, Frazier AL, Krailo M, et al.: Treatment of refractory germ cell tumors in children with paclitaxel, ifosfamide, and carboplatin: A report from the Children's Oncology Group AGCT0521 study. Pediatr Blood Cancer 65 (8): e27111, 2018.</Citation><Citation idx="12" PMID="16106248">De Giorgi U, Rosti G, Slavin S, et al.: Salvage high-dose chemotherapy for children with extragonadal germ-cell tumours. Br J Cancer 93 (4): 412-7, 2005.</Citation><Citation idx="13" PMID="17652649">Einhorn LH, Williams SD, Chamness A, et al.: High-dose chemotherapy and stem-cell rescue for metastatic germ-cell tumors. N Engl J Med 357 (4): 340-8, 2007.</Citation><Citation idx="14" PMID="10715285" MedlineID="20181879">Motzer RJ, Mazumdar M, Sheinfeld J, et al.: Sequential dose-intensive paclitaxel, ifosfamide, carboplatin, and etoposide salvage therapy for germ cell tumor patients. J Clin Oncol 18 (6): 1173-80, 2000.</Citation><Citation idx="15" PMID="11134198">Rick O, Bokemeyer C, Beyer J, et al.: Salvage treatment with paclitaxel, ifosfamide, and cisplatin plus high-dose carboplatin, etoposide, and thiotepa followed by autologous stem-cell rescue in patients with relapsed or refractory germ cell cancer. J Clin Oncol 19 (1): 81-8, 2001.</Citation><Citation idx="16" PMID="26115974">Meisel JL, Woo KM, Sudarsan N, et al.: Development of a risk stratification system to guide treatment for female germ cell tumors. Gynecol Oncol 138 (3): 566-72, 2015.</Citation><Citation idx="17" PMID="11013274" MedlineID="20469575">Bhatia S, Abonour R, Porcu P, et al.: High-dose chemotherapy as initial salvage chemotherapy in patients with relapsed testicular cancer. J Clin Oncol 18 (19): 3346-51, 2000.</Citation><Citation idx="18" PMID="20194867">Feldman DR, Sheinfeld J, Bajorin DF, et al.: TI-CE high-dose chemotherapy for patients with previously treated germ cell tumors: results and prognostic factor analysis. J Clin Oncol 28 (10): 1706-13, 2010.</Citation><Citation idx="19" PMID="11374323">Beyer J, Rick O, Siegert W, et al.: Salvage chemotherapy in relapsed germ cell tumors. World J Urol 19 (2): 90-3, 2001.</Citation><Citation idx="20" PMID="8874322" MedlineID="97028308">Beyer J, Kramar A, Mandanas R, et al.: High-dose chemotherapy as salvage treatment in germ cell tumors: a multivariate analysis of prognostic variables. J Clin Oncol 14 (10): 2638-45, 1996.</Citation><Citation idx="21" PMID="15365067">Rick O, Bokemeyer C, Weinknecht S, et al.: Residual tumor resection after high-dose chemotherapy in patients with relapsed or refractory germ cell cancer. J Clin Oncol 22 (18): 3713-9, 2004.</Citation><Citation idx="22" PMID="22693072">Göbel U, von Kries R, Teske C, et al.: Brain metastases during follow-up of children and adolescents with extracranial malignant germ cell tumors: risk adapted management decision tree analysis based on data of the MAHO/MAKEI-registry. Pediatr Blood Cancer 60 (2): 217-23, 2013.</Citation><Citation idx="23" PMID="20514616">Göbel U, Schneider DT, Teske C, et al.: Brain metastases in children and adolescents with extracranial germ cell tumor - data of the MAHO/MAKEI-registry. Klin Padiatr 222 (3): 140-4, 2010.</Citation><Citation idx="24" PMID="26460295">Feldman DR, Lorch A, Kramar A, et al.: Brain Metastases in Patients With Germ Cell Tumors: Prognostic Factors and Treatment Options--An Analysis From the Global Germ Cell Cancer Group. J Clin Oncol 34 (4): 345-51, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1929"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (01/17/2025)</Title><Para id="_1930">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_1942">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256755#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Thomas A. Olson, MD (Aflac Cancer and Blood Disorders Center of Children's Healthcare of Atlanta - Egleston Campus)</ListItem><ListItem>D. Williams Parsons, MD, PhD (Texas Children's Hospital)</ListItem><ListItem>Stephen J. Shochat, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062854"/><DateLastModified>2025-01-17</DateLastModified></Summary>
