<Summary id="CDR0000256772" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre las opciones de tratamiento del cáncer de recto recién diagnosticado y recidivante: cirugía, radioterapia, quimioterapia, terapia dirigida y vigilancia activa. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/paciente/tratamiento-rectal-pdq">Cáncer de recto (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/pro/tratamiento-rectal-pdq">Cáncer de recto (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043157">rectal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_278">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of rectal cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_279">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>rectal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de recto (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de recto</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de recto</AltTitle><SummarySection id="_92"><Title>Información general sobre el cáncer de recto</Title><SummarySection id="_93"><SectMetaData><SectionType>Organ description</SectionType><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_94">El cáncer de recto (cáncer rectal) es un tipo de cáncer que se forma en los tejidos del recto.</KeyPoint><Para id="_95">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> es parte del aparato digestivo del cuerpo. El aparato digestivo se encarga de extraer los nutrientes (<GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000285960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carbohidratos</GlossaryTermRef>, grasas, <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> y agua) de los alimentos y eliminar los materiales de desecho. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino grueso</GlossaryTermRef> son partes de este aparato. La porción principal del <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef> grueso, que mide alrededor de 5 pies de largo (1 metro y medio), se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>. La porción final del intestino grueso, que mide alrededor de 6 a 8 pulgadas (de 15 a 20 centímetros), está formado por el recto y el conducto o canal <GlossaryTermRef href="CDR0000044185" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anal</GlossaryTermRef>, que termina en el ano (orificio del intestino grueso que se abre al exterior del cuerpo).<MediaLink ref="CDR0000415510" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato digestivo (gastrointestinal). En la imagen se observan el esófago, el hígado, el estómago, el colon, el intestino delgado, el recto y el ano." language="es" placement="image-center" id="_189"><Caption language="es">Anatomía del aparato digestivo (gastrointestinal) inferior. Se observan el colon, el recto y el ano. También se muestran otros órganos que forman parte del aparato digestivo.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_96"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_97">Los antecedentes médicos afectan el riesgo de cáncer de recto.</KeyPoint><SummarySection id="_sm_CDR0000787346_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039585">colorectal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><Para id="_sm_CDR0000787346_332">Ciertos cambios en el funcionamiento de las células del colon y el recto, en especial en cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células, causan cáncer colorrectal. Existen múltiples factores de riesgo para este cáncer, pero muchos de ellos no son una causa directa del mismo. Por el contrario, esos factores aumentan la probabilidad de que se produzcan daños en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> de las células, lo que puede originar cáncer colorrectal. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_sm_CDR0000787346_335">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. Algunos factores de riesgo del cáncer colorrectal, como el consumo de cigarrillos, se pueden evitar. Sin embargo, los factores de riesgo también incluyen algunos que no se pueden cambiar, como la genética, el envejecimiento o los <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef>. Conocer los factores de riesgo del cáncer colorrectal puede ayudarle a hacer cambios para reducir el riesgo de que este se presente.</Para><Para id="_sm_CDR0000787346_4">Los siguientes son factores de riesgo del cáncer colorrectal:</Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000787346_2" Style="bullet">
      <ListItem>Tener un <GlossaryTermRef href="CDR0000460150" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiar de primer grado</GlossaryTermRef> (padre o madre, hermano o hermana, hijo o hija) con antecedentes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000529764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de recto</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes personales</GlossaryTermRef> de cáncer de colon, recto u <GlossaryTermRef href="CDR0000445074" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Haber tenido en el pasado <GlossaryTermRef href="CDR0000046217" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenomas</GlossaryTermRef> de riesgo alto (<GlossaryTermRef href="CDR0000045844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pólipos</GlossaryTermRef> colorrectales de 1 cm o más de tamaño, o que tienen células que se ven anormales al microscopio).</ListItem>
      <ListItem>Presentar cambios <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heredados</GlossaryTermRef> en ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> que aumentan el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">poliposis adenomatosa familiar</GlossaryTermRef> (PAF) o <GlossaryTermRef href="CDR0000044882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Lynch</GlossaryTermRef> (cáncer colorrectal hereditario no polipósico).</ListItem>
      <ListItem>Haber sufrido de <GlossaryTermRef href="CDR0000045493" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colitis ulcerosa</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crónica</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045661" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad de Crohn</GlossaryTermRef> durante 8 años o más.</ListItem>
      <ListItem>Consumir 3 o más bebidas alcohólicas cada día.</ListItem>
      <ListItem>Consumir cigarrillos.</ListItem>
      <ListItem>Ser negro.</ListItem>
      <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000527371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obesidad</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000787346_9">La edad avanzada es un factor de riesgo importante para la mayoría de los cánceres. La posibilidad de tener cáncer aumenta con la edad.</Para><Para id="_sm_CDR0000787346_334">Tener uno o más de estos factores de riesgo no significa que tendrá cáncer colorrectal. Muchas personas con factores de riesgo nunca presentan este cáncer, mientras que otras sin factores de riesgo conocidos sí lo hacen. Hable con su equipo médico si cree que tiene un mayor riesgo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_100"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_101">Los signos del cáncer de recto son la presencia de sangre en las heces o cambios en los hábitos intestinales.</KeyPoint><Para id="_102">El cáncer de recto u otras afecciones pueden producir estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Consulte con el médico si tiene algo de lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_103" Style="bullet">
        <ListItem>Sangre en las <GlossaryTermRef href="CDR0000476340" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heces</GlossaryTermRef> (de color rojo brillante o muy oscuro).</ListItem>
        <ListItem>Cambio en los hábitos intestinales.<ItemizedList id="_232" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Diarrea</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estreñimiento</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Sensación de que el intestino no se vacía por completo.</ListItem><ListItem>Heces más delgadas o con forma distinta a la habitual.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Malestar <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> general (dolor frecuente ocasionado por gases, <GlossaryTermRef href="CDR0000476585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">distensión</GlossaryTermRef> o hinchazón, sensación de llenura o cólicos).</ListItem>
        <ListItem>Cambios en el <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso de origen desconocido.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fatiga</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_104"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_105">Para diagnosticar el cáncer de recto se usan pruebas en las que se examinan el recto y el colon.</KeyPoint><Para id="_106">Además de preguntar sobre los antecedentes médicos <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_226" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen digital del recto</GlossaryTermRef> (EDR):</Strong> es una exploración del recto donde el médico o enfermero introduce un dedo cubierto por un guante <GlossaryTermRef href="CDR0000046302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lubricado</GlossaryTermRef> en la parte inferior del recto para palpar y detectar si hay masas o cualquier otra cosa que parezca extraña. En las mujeres, a veces también se examina la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Colonoscopia:</Strong> procedimiento en el que se usa un colonoscopio para observar el interior del recto y el colon para determinar si hay pólipos (trozos pequeños de tejido abultado), áreas anormales o cáncer. Un colonoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar. A veces tiene una herramienta para extraer pólipos o muestras de tejido que se observan al microscopio para verificar si hay signos de cáncer.<MediaLink ref="CDR0000415514" type="image/jpeg" alt="Colonoscopia. Se inserta un colonoscopio a través del ano y el recto en el colon. En el recuadro, se muestra a un paciente en una camilla al que se le realiza una colonoscopia." language="es" placement="image-center" id="_276"><Caption language="es">Colonoscopia. Se inserta un tubo delgado e iluminado a través del ano y el recto en el colon para detectar áreas anormales.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para observarlos al microscopio y determinar si hay signos de cáncer. Es posible examinar el tejido tumoral que se extrae durante la biopsia para determinar si es probable que el paciente tenga la <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutación</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> que causa el <GlossaryTermRef href="CDR0000044882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Lynch</GlossaryTermRef> (también conocido como cáncer colorrectal hereditario no polipósico). Esta información ayuda a planificar el tratamiento. Para obtener información sobre los informes de patología de células o tejidos que se extraen en una biopsia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/diagnostico/hoja-informativa-informes-de-patologia">Informes anatomopatológicos</ExternalRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba inmunohistoquímica:</Strong> prueba de laboratorio por la que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef>) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Una vez que los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.</ListItem>
        
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000285933" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inestabilidad microsatelital</GlossaryTermRef> (IMC):</Strong> esta alteración se analiza con una prueba de laboratorio del tejido tumoral para detectar células que tienen un defecto en los genes que participan en la reparación del <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef>. Los hallazgos indican si el paciente tiene un tipo de cáncer relacionado con algún <GlossaryTermRef href="CDR0000754220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de cáncer hereditario</GlossaryTermRef>, como el síndrome de Lynch.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_646"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_113">Después de diagnosticar el cáncer de recto, se hacen pruebas con imágenes para saber si las células cancerosas se diseminaron dentro del recto o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_114">El proceso que se utiliza para determinar si el cáncer se diseminó dentro del recto o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_275">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_229" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba que se hace con un tipo de radiación que atraviesa el cuerpo y produce imágenes de los órganos y los huesos del interior del tórax.</ListItem>
        
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> prueba que se hace con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> para crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> o el tórax. A partir de estas imágenes se crean vistas tridimensionales (3D) de tejidos y órganos. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Se inyecta en una vena una sustancia que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000597153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gadolinio</GlossaryTermRef>. El gadolinio se acumula alrededor de las células cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem> <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para el que usa una pequeña cantidad de azúcar radiactivo (también llamada glucosa) que se inyecta en una vena y a continuación, el escáner de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea imágenes computarizadas y detalladas de las áreas del interior del cuerpo donde se utiliza la glucosa. Las imágenes se usan para encontrar células cancerosas ya que estas suelen absorber más glucosa que las células normales, lo que las hace más visibles.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000357580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía endorrectal</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento que se usa para examinar el recto y los órganos cercanos. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000367430" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transductor de ecografía</GlossaryTermRef> (sonda) en el recto para hacer rebotar ondas de sonido de alta energía (<GlossaryTermRef href="CDR0000044925" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ultrasónicas</GlossaryTermRef>) en los tejidos o los órganos internos, y crear ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. El médico puede identificar tumores al observar el ecograma. Este procedimiento también se llama ecografía transrectal.</ListItem>
      <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000633288" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de antígeno carcinoembrionario</GlossaryTermRef>:</Strong> examen para medir la concentración de antígeno carcinoembrionario (ACE) en la sangre. Las células cancerosas y las células normales liberan ACE en el torrente sanguíneo. Cuando se encuentra en cantidades más altas de lo normal, es posible que sea un signo de cáncer de recto u otras afecciones.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_647"><KeyPoint id="_648">Algunas personas deciden obtener una segunda opinión.</KeyPoint><Para id="_649">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico de cáncer de recto y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes del primer médico a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología, las preparaciones de laboratorio y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre el cáncer.</Para><Para id="_645">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos, hospitales o una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante estas citas, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_108"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_109">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_187">El pronóstico y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_188" Style="bullet">
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer (si está solo en el revestimiento interno del recto, compromete todo el recto o se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, los órganos cercanos u otras partes del cuerpo).</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer está relacionado con un defecto en los genes que participan en la reparación del ADN.</ListItem>
        <ListItem>Si el tumor se diseminó a la pared del intestino o la atravesó.</ListItem>
        <ListItem>La parte del recto en donde se encuentra el cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer bloqueó o produjo un agujero en el intestino.</ListItem>
        <ListItem>Si es posible extirpar todo el tumor mediante cirugía.</ListItem>
        <ListItem>El estado general de salud del paciente.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o recidivó (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_111"><Title>Estadios del cáncer de recto</Title><SummarySection id="_112"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><Para id="_640">El estadio (etapa) describe la extensión del cáncer en el cuerpo, como el tamaño del tumor, si se diseminó, y de ser así, qué tanto se ha diseminado desde donde se formó.</Para><Para id="_641">Hay varios sistemas de estadificación para el cáncer que describen la extensión de la enfermedad. En el cáncer de recto por lo general se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación TNM</GlossaryTermRef>. Es posible que en el informe de patología se describa el cáncer que usted tiene de acuerdo con este sistema de estadificación. Según los resultados de la estadificación TNM, se asigna el estadio; el cáncer puede estar en estadio I, II, III o IV (a veces descritos como estadio 1, 2, 3 o 4). Durante las conversaciones con el equipo médico sobre su diagnóstico, es posible que se use uno de estos estadios para describir el cáncer que usted tiene.</Para><Para id="_642">Para obtener más información, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256772#_646" url="/espanol/tipos/colorrectal/paciente/tratamiento-rectal-pdq">Pruebas para estadificar el cáncer de recto</SummaryRef> y el resumen <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_116"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_117">Los siguientes estadios se usan para el cáncer de recto:</KeyPoint><SummarySection id="_118"><KeyPoint id="_119">Estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000692967" type="image/jpeg" alt="Carcinoma colorrectal in situ en estadio 0. En la imagen se observa un corte transversal del colon o el recto. En el recuadro se muestran las capas de la pared del colon o el recto y células anormales en la mucosa. También se muestran la submucosa, las capas de músculo, la serosa, un vaso sanguíneo y ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center" id="_254"><Caption language="es">Estadio 0 (carcinoma de recto <Emphasis>in situ</Emphasis>). Se observan células anormales en la mucosa de la pared del recto.</Caption></MediaLink><Para id="_120">En el cáncer de recto en estadio 0, se encuentran células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000257213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mucosa</GlossaryTermRef> (capa más interna) de la pared del recto. Estas células anormales se pueden volver cancerosas y diseminarse a los tejidos vecinos sanos. El estadio 0 también se llama carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_121"><KeyPoint id="_122">Cáncer de recto en estadio I (también se llama estadio 1)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000692968" type="image/jpeg" alt="Cáncer colorrectal en estadio I. En la imagen se observa un corte transversal del colon o el recto. En el recuadro se muestran las capas de la pared del colon o el recto, y cáncer en la mucosa y la submucosa. También se muestran las capas de músculo, la serosa, los vasos sanguíneos y los ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center" id="_255"><Caption language="es">Cáncer de recto en estadio I. El cáncer se diseminó de la mucosa de la pared del  recto a la submucosa o a la capa de músculo.</Caption></MediaLink><Para id="_297">En el cáncer de recto en estadio I, el cáncer se formó en la <GlossaryTermRef href="CDR0000257213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mucosa</GlossaryTermRef> (capa más interna) de la pared del recto y se diseminó a la <GlossaryTermRef href="CDR0000454935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">submucosa</GlossaryTermRef> (capa de tejido junto a la mucosa) o a la capa de músculo de la pared del recto.</Para></SummarySection><SummarySection id="_124"><KeyPoint id="_125">Cáncer de recto en estadio II (también se llama estadio 2)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000692972" type="image/jpeg" alt="Cáncer colorrectal en estadio II. En la imagen se observa un corte transversal del colon o el recto, y un recuadro de tres paneles. En cada panel se muestran las capas de la pared del colon o el recto: la mucosa, la submucosa, las capas de músculo y la serosa. También se muestran vasos sanguíneos y ganglios linfáticos. En el primer panel se observa el cáncer en estadio IIA en la mucosa, la submucosa, las capas de músculo y la serosa. En el segundo panel se observa el cáncer en estadio IIB en todas las capas que se disemina a través de la serosa al peritoneo visceral. En el tercer panel se observa el cáncer en estadio IIC que se disemina a órganos cercanos." language="es" placement="image-center" id="_256"><Caption language="es">Cáncer de recto en estadio II. En el estadio IIA, el cáncer se diseminó a través de la capa de músculo de la pared del recto a la serosa. En el estadio IIB, el cáncer se diseminó a través de la serosa,  pero no se diseminó a órganos cercanos. En el estadio IIC, el cáncer se diseminó a través de la serosa  a órganos cercanos.</Caption></MediaLink><Para id="_243">El cáncer de recto en estadio II se divide en los estadios IIA, IIB y IIC.</Para><ItemizedList id="_244" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IIA, el cáncer se diseminó a través de la capa de músculo de la pared del recto a la <GlossaryTermRef href="CDR0000454933" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serosa</GlossaryTermRef> (capa más externa) de la pared del recto.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIB, el cáncer se diseminó a través de la serosa (capa más externa) de la pared del recto al tejido que reviste los órganos del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> (peritoneo visceral).</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIC, el cáncer se diseminó a través de la serosa (capa más externa) de la pared del recto a órganos cercanos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_127"><KeyPoint id="_128">Cáncer de recto en estadio III (también se llama estadio 3)</KeyPoint><Para id="_245">El cáncer de recto en estadio III se divide en los estadios IIIA, IIIB y IIIC.</Para><MediaLink ref="CDR0000692973" type="image/jpeg" alt="Cáncer colorrectal en estadio IIIA. En la imagen se muestra un corte transversal del recto o el colon y un recuadro de dos paneles. En cada panel se muestran las capas de la pared del colon o el recto: la mucosa, la submucosa, las capas de músculo y la serosa. También se observan vasos sanguíneos y ganglios linfáticos. En el primer panel se observa cáncer en la mucosa, la submucosa, las capas de músculo y en dos ganglios linfáticos. En el segundo panel se observa cáncer en la mucosa, la submucosa y en cinco ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center" id="_257"><Caption language="es">Cáncer de recto en estadio IIIA. El cáncer se diseminó a través de la mucosa de la pared del recto a la submucosa y es posible que se haya diseminado a la capa de músculo; además, se diseminó hasta 1 a 3 ganglios linfáticos cercanos o al tejido cerca de los ganglios linfáticos. O el cáncer se diseminó a través de la mucosa a la submucosa, y hasta 4 a 6 ganglios linfáticos cercanos.</Caption></MediaLink><Para id="_246">En el estadio IIIA, se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_247" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer se diseminó a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000257213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mucosa</GlossaryTermRef> (capa más interna) de la pared del recto a la <GlossaryTermRef href="CDR0000454935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">submucosa</GlossaryTermRef> (capa de tejido junto a la mucosa) o a la capa de músculo de la pared del recto. El cáncer se diseminó hasta 1 a 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos, o se formaron células cancerosas en el tejido cerca de los ganglios linfáticos.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó a través de la mucosa (capa más interna) de la pared del recto a la submucosa (capa de tejido junto a la mucosa). El cáncer se diseminó hasta 4 a 6 ganglios linfáticos cercanos.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000692978" type="image/jpeg" alt="Cáncer colorrectal en estadio IIIB. En la imagen se muestra un corte transversal del colon o el recto y un recuadro de tres paneles. En cada panel se muestran las capas de la pared del colon o el recto: la mucosa, la submucosa, las capas de músculo y la serosa. También se muestran vasos sanguíneos y ganglios linfáticos. En el primer panel se observa cáncer en todas las capas, en tres ganglios linfáticos y en el peritoneo visceral. En el segundo panel se observa cáncer en todas las capas y en cinco ganglios linfáticos cercanos. En el tercer panel se observa cáncer en la mucosa, la submucosa, las capas de músculo y en siete ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center" id="_258"><Caption language="es">Cáncer de recto en estadio IIIB. El cáncer se diseminó a través de la capa de músculo de la pared del recto a la serosa, o se diseminó a través de la serosa, pero no a órganos cercanos; el cáncer se diseminó hasta 1 a 3 ganglios linfáticos cercanos o al tejido cerca de los ganglios linfáticos.  O el cáncer se diseminó a la capa de músculo o a la serosa, y hasta 4 a 6 ganglios linfáticos cercanos. O el cáncer se diseminó a través de la mucosa a la submucosa y es posible que se haya diseminado a la capa de músculo; el cáncer se diseminó hasta 7 o más ganglios linfáticos cercanos.</Caption></MediaLink><Para id="_248">En el estadio IIIB, se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_249" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer se diseminó a través de la capa de músculo de la pared del recto a la <GlossaryTermRef href="CDR0000454933" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serosa</GlossaryTermRef> (capa más externa) de la pared del recto, o se diseminó a través de la serosa al tejido que reviste los órganos del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> (peritoneo visceral). El cáncer se diseminó hasta 1 a 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos, o se formaron células cancerosas en el tejido cerca de los ganglios linfáticos.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó a la capa de músculo o a la serosa (capa más externa) de la pared del recto. El cáncer se diseminó hasta 4 a 6 ganglios linfáticos cercanos.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000257213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mucosa</GlossaryTermRef> (capa más interna) de la pared del recto a la <GlossaryTermRef href="CDR0000454935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">submucosa</GlossaryTermRef> (capa de tejido junto a la mucosa) o a la capa de músculo de la pared del recto. El cáncer se diseminó a 7 o más ganglios linfáticos cercanos.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000692983" type="image/jpeg" alt="Cáncer colorrectal en estadio IIIC. En la imagen se muestran un corte transversal de la pared del colon o el recto y un recuadro de tres paneles. En cada panel se muestran las capas de la pared del colon o el recto: la mucosa, la submucosa, las capas de músculo y la serosa. También se muestran vasos sanguíneos y ganglios linfáticos. En el primer panel se observa cáncer en todas las capas, en cuatro ganglios linfáticos y en el peritoneo visceral. En el segundo panel se observa cáncer en todas las capas y en siete ganglios linfáticos. En el tercer panel se observa cáncer en todas las capas, en dos ganglios linfáticos y que se disemina a órganos cercanos." language="es" placement="image-center" id="_259"><Caption language="es">Cáncer de recto en estadio IIIC. El cáncer se diseminó a través de la serosa de la pared del recto, pero no a órganos cercanos; el cáncer se diseminó hasta 4 a 6 ganglios linfáticos cercanos. O el cáncer se diseminó a través de la capa de músculo a la serosa, o se diseminó a través de la serosa, pero no a órganos cercanos; el cáncer se diseminó a 7 o más ganglios linfáticos cercanos. O el cáncer se diseminó a través de la serosa a órganos cercanos y hasta 1 o más ganglios linfáticos cercanos o al tejido cerca de los ganglios linfáticos.</Caption></MediaLink><Para id="_250">En el estadio IIIC, se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_251" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer se diseminó a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454933" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serosa</GlossaryTermRef> (capa más externa) de la pared del recto al tejido que recubre los órganos del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> (peritoneo visceral). El cáncer se diseminó hasta 4 a 6 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó a través de la capa de músculo de la pared del recto a la serosa (capa más externa) de la pared del recto, o se diseminó a través de la serosa al tejido que reviste los órganos del abdomen (peritoneo visceral). El cáncer se diseminó hasta 7 o más ganglios linfáticos cercanos.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó a través de la serosa (capa más externa) de la pared del recto a órganos cercanos. El cáncer se diseminó hasta 1 o más ganglios linfáticos cercanos, o se formaron células cancerosas en el tejido cerca de los ganglios linfáticos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_130"><KeyPoint id="_131">Cáncer de recto en estadio IV (también se llama estadio 4)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000697134" type="image/jpeg" alt="Cáncer de recto en estadio IV. En la imagen se muestran otras partes del cuerpo adonde es posible que el cáncer de recto se disemine, como los ganglios linfáticos lejanos, el pulmón, el hígado, la pared del abdomen y la próstata. En el recuadro se muestran las células cancerosas que se diseminan desde el recto, a través de la sangre y el sistema linfático, hasta otra parte del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_260"><Caption language="es">Cáncer de recto en estadio IV. El cáncer se diseminó a través de la sangre y los ganglios linfáticos a otras partes del cuerpo, como el pulmón, el hígado, la pared del abdomen o la próstata.</Caption></MediaLink><Para id="_653">El cáncer de recto en estadio IV se divide en los estadios IVA, IVB y IVC.</Para><ItemizedList id="_253" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IVA, el cáncer se diseminó a un área u órgano que no está cerca del recto, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> o un <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> lejano.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IVB, el cáncer se diseminó a más de un área u órgano que no están cerca del recto, como el hígado, el pulmón, el ovario o un ganglio linfático lejano.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IVC, el cáncer se diseminó al tejido que reviste la pared del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado a otras áreas u órganos.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_621">El cáncer de recto en estadio IV también se llama cáncer de recto metastásico. La metástasis se presenta cuando células cancerosas viajan por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> o la sangre y forman tumores en otras partes del cuerpo. El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de recto se disemina al hígado, las células cancerosas en el hígado en realidad son células cancerosas del recto y la enfermedad se llama cáncer de recto metastásico, no cáncer de hígado. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico: cuando el cáncer se disemina</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_335"><KeyPoint id="_336">El cáncer de recto a veces recidiva (vuelve) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_337">El cáncer de recto recidivante (recurrente) es cáncer que regresó después del tratamiento. Si el cáncer de recto regresa, es posible que vuelva al recto o a otras partes del cuerpo, como el colon, la pelvis, el hígado o los pulmones. Se harán pruebas para determinar si reapareció el cáncer. El tipo de tratamiento del cáncer de recto recidivante dependerá del lugar del cuerpo donde reaparece.</Para><Para id="_622">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_135"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_136"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_137">Hay diferentes tipos de tratamientos para los pacientes con cáncer de recto.</KeyPoint><Para id="_364">Hay diferentes tipos de tratamiento para el cáncer de recto. El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento que suele incluir varias opciones. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estadio del cáncer que usted tiene, su estado general de salud y sus preferencias personales. El plan incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, posibles efectos secundarios y la duración esperada del tratamiento. </Para><Para id="_365">Hablar con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá será útil. Quizás quiera informarse sobre qué necesita hacer antes de empezar el tratamiento, cómo se sentirá en el transcurso del mismo y qué tipo de ayuda necesitará. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/preguntas">Preguntas para el médico sobre el tratamiento</ExternalRef>. </Para></SummarySection><SummarySection id="_140"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_141">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_142"><KeyPoint id="_143">Cirugía</KeyPoint><Para id="_144">La cirugía es el tratamiento más común para todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef> del cáncer de recto. Se extirpa el cáncer mediante uno de los siguientes tipos de cirugía:</Para><ItemizedList id="_145" Style="bullet">
          <ListItem>Polipectomía. Si el cáncer se encuentra en un pólipo (pequeña masa de tejido abultado), a menudo este se extirpa durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colonoscopia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Extirpación local. Si el cáncer se encuentra en la superficie interna del recto y no se ha diseminado a la pared del mismo, se extirpa el cáncer y una pequeña porción del tejido sano que lo rodea.</ListItem>
          <ListItem>Resección. Si el cáncer se diseminó a la pared del recto, se extirpa la sección con cáncer y el tejido sano cercano. A veces, también se extirpa el tejido que está entre el recto y la pared abdominal. Se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> que están cerca del recto y se observan al microscopio para determinar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer.</ListItem>
          <ListItem>Ablación por radiofrecuencia. Es el uso de una sonda especial con <GlossaryTermRef href="CDR0000454755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrodos</GlossaryTermRef> pequeños que destruyen células cancerosas. A veces, la sonda se introduce directamente a través de la piel y solo se necesita <GlossaryTermRef href="CDR0000044523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia local</GlossaryTermRef>. En otros casos, la sonda se introduce a través de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>. Esto se hace en un hospital y se usa <GlossaryTermRef href="CDR0000044561" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia general</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Criocirugía</GlossaryTermRef>. Tratamiento para el que se usa un instrumento para congelar y destruir tejido <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef>. Este tipo de tratamiento también se llama crioterapia. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia/crioterapia">Crioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</ListItem>
          <ListItem>Exenteración pélvica. Si el cáncer se diseminó a otros órganos cerca del recto, se extirpan la parte inferior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>, el recto y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>. En las mujeres, es posible que se extirpen el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> y los ganglios linfáticos cercanos. En los hombres, es posible que se extirpe la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>. Se crean aberturas artificiales (<GlossaryTermRef href="CDR0000045104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estomas</GlossaryTermRef>) para que la orina y la materia fecal salgan del cuerpo a una bolsa recolectora.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_233">Después de extirpar el cáncer, el cirujano llevará a cabo uno de los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_234" Style="bullet">
          <ListItem>Una anastomosis (se cosen juntas las partes sanas del recto, se une lo que queda del recto al colon, o se cose el colon al <GlossaryTermRef href="CDR0000046523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ano</GlossaryTermRef>).<MediaLink ref="CDR0000415518" type="image/jpeg" alt="La ilustración a tres paneles muestra una cirugía de cáncer de recto con anastomosis; el primer panel muestra el área del recto con cáncer, el panel medio muestra la extracción del cáncer y el tejido circundante, el último panel muestra la unión del colon y el ano." language="es" placement="image-center" id="_195"><Caption language="es">Extirpación del recto con anastomosis. Se extirpan el recto y parte del colon y luego se unen el colon y el ano.</Caption></MediaLink> </ListItem>
          <ListItem>Una colostomía en la que se crea un estoma (una abertura) del recto al exterior del cuerpo para eliminar el material de desecho. La <GlossaryTermRef href="CDR0000046464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colostomía</GlossaryTermRef> se hace si el cáncer está demasiado cerca del ano. Se coloca una bolsa alrededor del estoma para recolectar el material de desecho. En ocasiones, la colostomía solo se necesita hasta que el recto sana y entonces se cierra el orificio. Sin embargo, si se extirpa todo el recto, la colostomía quizás sea permanente.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_146">Es posible administrar <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o ambos tratamientos antes de la cirugía para reducir el tamaño del tumor, facilitar la extracción del cáncer y ayudar con el control <GlossaryTermRef href="CDR0000044046" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinal</GlossaryTermRef> después de la cirugía. El tratamiento que se administra antes de la cirugía se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia neoadyuvante</GlossaryTermRef>. Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, algunos pacientes reciben radioterapia, quimioterapia, o ambos tratamientos después de la cirugía para destruir cualquier célula cancerosa que quede. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_654">Si el cáncer se ha diseminado al hígado y no es posible extirparlo mediante cirugía, puede realizarse una hepatectomía total y un trasplante de hígado después de la quimioterapia. La hepatectomía total consiste en la extirpación quirúrgica de todo el hígado, seguida del trasplante de un hígado sano de un donante.</Para></SummarySection><SummarySection id="_147"><KeyPoint id="_148">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_149">La radioterapia es un tratamiento para el que se usan rayos X de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. El cáncer de recto, a veces, se trata con <GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef>. En este tipo de radioterapia, se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área con cáncer.</Para><Para id="_272">La radioterapia preoperatoria de ciclo corto se usa para algunos tipos de cáncer de recto. En este tipo de radioterapia externa se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de radiación más bajas y en menor número que el tratamiento estándar, seguidas de cirugía varios días después de la última dosis.</Para><Para id="_620">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/haz-externo">Radioterapia de haz externo para el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/efectos-secundarios">Efectos secundarios de la radioterapia</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_150"><KeyPoint id="_151">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_152">En la quimioterapia, se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación.</Para><Para id="_624">En la llamada <Strong>quimioterapia sistémica</Strong> los medicamentos de quimioterapia se toman por la boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyectan</GlossaryTermRef> en una vena o músculo. Cuando se administran de esta forma, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y llegan a las células cancerosas de todo el cuerpo. Los medicamentos de quimioterapia sistémica que se usan para tratar el cáncer de recto son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_625" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Capecitabina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000635764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fluorouracilo</GlossaryTermRef> (5-FU).</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000635811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Irinotecán</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000613205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Leucovorina</GlossaryTermRef> (una vitamina que mejora la eficacia del 5-FU).</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045465" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oxaliplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000775863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trifluridina y tipiracilo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_626">Es posible usar combinaciones de estos medicamentos y en ocasiones se administran medicamentos de quimioterapia diferentes a los de esta lista.</Para><Para id="_627">La quimioterapia también se puede combinar con otro tipo de medicamentos. Por ejemplo, se puede combinar con medicamentos de terapia dirigida como <GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bevacizumab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cetuximab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000397115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">panitumumab</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_267">En la <Strong>quimioterapia regional</Strong> para el cáncer de recto los medicamentos se colocan directamente en la arteria hepática (la <GlossaryTermRef href="CDR0000440100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria principal</GlossaryTermRef> que suministra sangre al hígado) en un procedimiento llamado quimioembolización. La quimioembolización de la arteria hepática a veces se utiliza para tratar el cáncer que se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>. Se bloquea la arteria hepática para inyectar medicamentos contra el cáncer entre el sitio de bloqueo y el hígado. Las arterias del hígado se encargan de llevar los medicamentos al hígado. Solo una pequeña cantidad del medicamento llega a otras partes del cuerpo. El bloqueo puede ser temporal o permanente, según lo que se utilice para bloquear la arteria. El hígado continúa recibiendo un poco de sangre de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena porta hepática</GlossaryTermRef>, que transporta la sangre desde el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_268">La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer que se esté tratando.</Para><Para id="_628">Para obtener más información sobre el efecto, la forma de administración, los efectos secundarios comunes y otros datos de la quimioterapia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_286"><KeyPoint id="_629">Quimiorradioterapia</KeyPoint><Para id="_637">La quimiorradioterapia combina quimioterapia y radioterapia para aumentar los efectos de ambos tratamientos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_638"><KeyPoint id="_287">Vigilancia activa</KeyPoint><Para id="_288">En la vigilancia activa se sigue de cerca el estado del paciente sin administrar ningún tratamiento, a menos que haya cambios en los resultados de las pruebas. Se usa para identificar signos tempranos de que la afección está empeorando. Durante la vigilancia activa, se hacen ciertos exámenes y pruebas para verificar si el cáncer está creciendo. Cuando el cáncer empieza a crecer, se administra tratamiento para <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curarlo</GlossaryTermRef>. Las pruebas de vigilancia incluyen las siguientes:</Para><ItemizedList id="_289" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen digital del recto</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM).</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endoscopia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045880" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sigmoidoscopia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC).</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000633288" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de antígeno carcinoembrionario</GlossaryTermRef> (ACE).</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_262"><KeyPoint id="_263">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_630">Este es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Es posible que el equipo médico indique <GlossaryTermRef href="CDR0000805418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de biomarcadores</GlossaryTermRef> para predecir la respuesta que usted tendrá ante ciertos medicamentos de terapia dirigida. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_280">Los medicamentos de terapia dirigida que se usan para el cáncer de recto son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_631" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bevacizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cetuximab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000793869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Encorafenib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000814427" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fruquintinib</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000397115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Panitumumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000648687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ramucirumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000740896" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Regorafenib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000597249" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ziv-aflibercept</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_632">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_298"><KeyPoint id="_299">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_633">La inmunoterapia ayuda al sistema inmunitario a combatir el cáncer. Es posible que el equipo médico indique pruebas de biomarcadores para predecir la respuesta que usted tendrá ante ciertos medicamentos de inmunoterapia. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>. </Para><Para id="_634">Los medicamentos de inmunoterapia que se usan para el cáncer de recto son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_635" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000804878" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dostarlimab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ipilimumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nivolumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pembrolizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_636">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_154"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_155">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_154_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_154_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_154_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_291"><KeyPoint id="_292">A veces el tratamiento para el cáncer de recto causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_291_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_208"><KeyPoint id="_209">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_208_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_208_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_218">Después del tratamiento del cáncer de recto, se puede hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000688783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis de sangre</GlossaryTermRef> que mide la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000357558" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno carcinoembrionario</GlossaryTermRef> (una sustancia de la sangre que aumenta cuando hay cáncer) para saber si el cáncer volvió.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_341"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043235">stage 0 rectal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</Title><Para id="_343">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000352147" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio 0</GlossaryTermRef> incluye los siguientes tipos de cirugía:</Para><ItemizedList id="_344" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Polipectomía</GlossaryTermRef> simple.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Extirpación</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">local</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resección</GlossaryTermRef> (cuando el tumor es demasiado grande para extirparlo mediante extirpación local).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_360">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256772#_140" url="/espanol/tipos/colorrectal/paciente/tratamiento-rectal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_341_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_345"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043286">stage I rectal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de recto en estadio I</Title><Para id="_347">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045890" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de recto en estadio I</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_348" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Extirpación</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">local</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resección</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Resección con <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_361">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256772#_140" url="/espanol/tipos/colorrectal/paciente/tratamiento-rectal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_345_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_349"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043352">stage II rectal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de recto en estadios II y III</Title><Para id="_351">El tratamiento del cáncer de recto en <GlossaryTermRef href="CDR0000045891" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045892" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_352" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000306495" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimiorradioterapia</GlossaryTermRef> seguida de cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia sola seguida de cirugía para las personas con enfermedad de riesgo más bajo.</ListItem>
      <ListItem>Ciclo corto de radioterapia seguida de cirugía y quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía seguida de quimiorradiación.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Quimiorradiación seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000616060" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vigilancia activa</GlossaryTermRef>, y posiblemente cirugía, si el cáncer recidiva (vuelve).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000804878" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dostarlimab</GlossaryTermRef> (para el tratamiento de tumores que quizás tengan un defecto en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> que participan en la reparación del <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_362">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256772#_140" url="/espanol/tipos/colorrectal/paciente/tratamiento-rectal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_349_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_353"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043422">stage IV rectal cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043429">recurrent rectal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de recto en estadio IV y recidivante</Title><Para id="_355">El tratamiento del cáncer de recto en <GlossaryTermRef href="CDR0000045893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_356" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, o sin estas.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> o sin esta (<GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bevacizumab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000814427" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fruquintinib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000397115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">panitumumab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000648687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ramucirumab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000740896" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regorafenib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000597249" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ziv-aflibercept</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia sistémica con el medicamento de <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000804878" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dostarlimab</GlossaryTermRef> o sin este (para el tratamiento de tumores con un defecto en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> que participan en la reparación del <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef>), <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef></ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia para controlar el crecimiento del tumor.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia, quimioterapia o una combinación de ambas como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento paliativo</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Colocación de una <GlossaryTermRef href="CDR0000044903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoprótesis</GlossaryTermRef> para mantener el recto abierto si el tumor causa obstrucción parcial, esto sirve como terapia paliativa para aliviar los síntomas y mantener la calidad de vida.</ListItem>
      <ListItem>Terapia dirigida con <GlossaryTermRef href="CDR0000793869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encorafenib</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cetuximab</GlossaryTermRef> en pacientes con cierto cambio en el gen <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000561325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRAF</GlossaryTermRef></GeneName>.</ListItem>
      <ListItem>Inmunoterapia (nivolumab o pembrolizumab, o nivolumab con <GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ipilimumab</GlossaryTermRef> combinados).</ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_357">El tratamiento del cáncer de recto que se diseminó a otros órganos depende de adónde se diseminó el cáncer.</Para><ItemizedList id="_358" Style="bullet">
      <ListItem>El tratamiento del cáncer que se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:<ItemizedList id="_359" Style="dash"><ListItem>Quimioterapia para reducir el tamaño del tumor, si es necesario, seguida de cirugía.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Crioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ablación por radiofrecuencia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioembolización</GlossaryTermRef> o quimioterapia sistémica.</ListItem><ListItem>Trasplante de hígado tras quimioterapia en pacientes con metástasis hepáticas que no pueden extirparse mediante cirugía.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioembolización combinada con radioterapia dirigida a los tumores en el hígado.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_363">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256772#_140" url="/espanol/tipos/colorrectal/paciente/tratamiento-rectal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_353_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_196"><Title>Información adicional sobre el cáncer de recto</Title><Para id="_197">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de recto, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_198" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal">Página principal sobre el cáncer colorrectal</ExternalRef></ListItem>
      
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/hoja-informativa-deteccion">Exámenes para detectar el cáncer colorrectal y los pólipos</ExternalRef></ListItem>
      
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-pruebas-geneticas">Pruebas genéticas para detectar el riesgo de cáncer hereditario</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_651">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_652" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/colorectal">Drugs Approved for Colon and Rectal Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de colon y de recto)</ListItem></ItemizedList><Para id="_196_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_196_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_196_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_196_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de recto. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de recto. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/paciente/tratamiento-rectal-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/paciente/tratamiento-rectal-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062959"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256678"/><DateLastModified>2025-05-12</DateLastModified></Summary>
