<Summary id="CDR0000256757" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de los cánceres raros en la niñez como los cánceres de la cabeza y el cuello, el tórax, el abdomen, el aparato reproductor, la piel y otros.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/pro/canceres-infantiles-raros-pdq">Cánceres raros en la niñez (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/paciente/canceres-infantiles-raros-pdq">Cánceres raros en la niñez (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038073">unusual cancers of childhood</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1556">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of rare cancers of childhood. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_1557">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Adrenocortical carcinoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Bladder cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Breast cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Carcinoma of unknown primary</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Cardiac tumors</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Chordoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Colorectal cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Esophageal Cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Esthesioneuroblastoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Gastric cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Gastrointestinal stromal tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Juvenile granulosa cell tumors</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Laryngeal cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Lung cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Melanoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Mesothelioma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Multiple endocrine neoplasia</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Nasopharyngeal cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Oral cavity cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Pancreatic cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Papillomatosis</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Paraganglioma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Pheochromocytoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Pleuropulmonary blastoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Salivary gland cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Skin cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Thymic Carcinoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Thymoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Unusual cancers of childhood</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Uveal melanoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los cánceres raros en la niñez (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los cánceres raros en la niñez (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los cánceres raros en la niñez</AltTitle><SummarySection id="_105"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038073">unusual cancers of childhood</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Información general sobre los cánceres  raros en la niñez</Title><SummarySection id="_641"><Title>Introducción</Title><Para id="_643">El cáncer en niños y adolescentes es infrecuente, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Se debe considerar la derivación a centros médicos que cuentan con un equipo multidisciplinario de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia. Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia del médico de atención primaria, cirujanos pediatras, radioncólogos, oncólogos o hematólogos pediatras, especialistas en rehabilitación, especialistas en enfermería pediátrica, trabajadores sociales y otros, para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas. Para obtener información específica sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_644">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los pacientes con cáncer infantil.<Reference refidx="2"/> En estos centros de oncología pediátrica, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener información sobre los ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_645">Se han logrado mejoras notables en la supervivencia de niños y adolescentes con cáncer. Entre 1975 y 2020, la mortalidad por cáncer infantil disminuyó en más del 50 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer necesitan un seguimiento minucioso, ya que es posible que los efectos secundarios del tratamiento del cáncer persistan o se presenten meses o años después de este. Para obtener información específica sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_646">El cáncer infantil es una enfermedad rara con cerca de 15 000 casos anuales diagnosticados antes de los 20 años de edad en los Estados Unidos.<Reference refidx="6"/> En la <ExternalRef xref="https://www.congress.gov/107/plaws/publ280/PLAW-107publ280.pdf">Rare Diseases Act of 2002</ExternalRef> de los Estados Unidos, se define una enfermedad rara como la que afecta a poblaciones de menos de 200 000 personas. Por lo tanto, todos los cánceres infantiles se consideran enfermedades raras.</Para><Para id="_2119">La designación de un tumor raro es diferente entre los grupos pediátricos y de adultos. En el caso de los adultos, se considera que un cáncer es raro cuando su incidencia anual es inferior a 6 casos por 100 000 personas. Representan hasta el 24 % de los cánceres diagnosticados en la Unión Europea y alrededor del 20 % de los cánceres diagnosticados en los Estados Unidos.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Además, tal como se indica a continuación, la designación de tumor raro en la niñez no es uniforme entre los grupos internacionales:</Para><ItemizedList id="_1323" Style="bullet">
        
        <ListItem>En una iniciativa conjunta de la European Union Joint Action on Rare Cancers y el European Cooperative Study Group for Rare Pediatric Cancers (EXPeRT) se estimó que el 11 % de todos los cánceres en pacientes menores de 20 años se podrían clasificar como muy raros. Este grupo de consenso definió los cánceres muy raros como los cánceres con incidencia anual inferior a 2 casos por millón de personas. Sin embargo, también se incluyen en este grupo de tumores muy raros otros 3 tipos histológicos (carcinoma de tiroides, melanoma y cáncer de testículo) con incidencias superiores a 2 casos por millón de personas porque se cuenta con poco conocimiento y experiencia en relación con el tratamiento de estos tumores.<Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem>El Children's Oncology Group (COG) define los cánceres raros en la niñez según la lista del subgrupo XI de la International Classification of Childhood Cancer, en la que se incluyen los cánceres de tiroides, los cánceres de piel melanoma y no melanoma, además de los múltiples tipos de carcinomas (por ejemplo, los carcinomas de corteza suprarrenal, los carcinomas de nasofaringe y la mayoría de los carcinomas de tipo adulto, como los cánceres de mama, los cánceres colorrectales, etc.).<Reference refidx="10"/> Estos cánceres representan casi el 5 % de aquellos diagnosticados en niños de 0 a 14 años y casi el 27 % de los que se diagnostican en adolescentes de 15 a 19 años.<Reference refidx="4"/><Para id="_2120">La mayoría de los cánceres del subgrupo XI son melanomas o cánceres de tiroides, mientras que otros tipos de cáncer solo representan el 2 % de los cánceres en niños de 0 a 14 años y el 9,3 % de los cánceres en adolescentes de 15 a 19 años.</Para></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1383">Estudiar estos cánceres raros es un reto por el número bajo de pacientes con cualquier diagnóstico individual, el predominio de estos cánceres raros en adolescentes y la carencia de ensayos clínicos con adolescentes que tienen estos tipos de cáncer, como el melanoma.</Para><Para id="_649">Para lograr un mejor entendimiento de estos cánceres raros en la niñez, algunos investigadores consultan bases de datos amplias como la del Surveillance, Epidemiology, and End Results (SEER) Program y la National Cancer Database. Sin embargo, los estudios de estas bases de datos son limitados. El COG y otros grupos internacionales, incluso la Société Internationale D'Oncologie Pédiatrique (SIOP), impulsaron varias iniciativas para estudiar los cánceres raros en la niñez. En 2006 se fundó en Alemania el proyecto de tumores raros del Gesellschaft für Pädiatrische Onkologie und Hämatologie (GPOH).<Reference refidx="11"/> El  grupo italiano Tumori Rari in Età Pediatrica (TREP) comenzó en 2000,<Reference refidx="12"/> y el Polish Pediatric Rare Tumor Study Group comenzó en 2002.<Reference refidx="13"/> En Europa, los grupos de estudio de tumores raros de Francia, Alemania, Italia, Polonia y el Reino Unido se unieron para formar el grupo EXPeRT, enfocado en la colaboración internacional y el análisis de tumores raros específicos.<Reference refidx="14"/> En el COG, los esfuerzos se concentraron en aumentar las inscripciones en el registro del COG (Project Every Child) y los protocolos para bancos de tumores, así como en concebir ensayos clínicos de un grupo único y aumentar la colaboración con los grupos cooperativos de ensayos con adultos.<Reference refidx="15"/> Los logros y los retos de esta iniciativa ya se describieron en detalle.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="16"/></Para><Para id="_650">Los tumores que se mencionan en este resumen son muy diversos; se describen en orden anatómico descendente, desde los tumores raros de la cabeza y el cuello hasta los tumores raros del tracto urogenital y la piel. Todos estos cánceres son tan infrecuentes que en la mayoría de los hospitales pediátricos solo se atienden pocos casos de algunos tipos histológicos en el transcurso de varios años. La mayoría de los tipos histológicos que se mencionan son más frecuentes en adultos. La información acerca de estos tumores también se encuentra en fuentes relacionadas con el cáncer en adultos.</Para><Para id="_2415">El resumen Tratamiento de los cánceres raros en la niñez se dividió en resúmenes  independientes sobre cada tema. Para consultar cada uno de los resúmenes, usar la lista que aparece a continuación o el siguiente enlace <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/tratamiento-pediatrico">Resúmenes de información del PDQ® sobre el cáncer: Tratamiento en niños</ExternalRef>.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20404250">Smith MA, Seibel NL, Altekruse SF, et al.: Outcomes for children and adolescents with cancer: challenges for the twenty-first century. J Clin Oncol 28 (15): 2625-34, 2010.</Citation><Citation idx="2">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="4">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="5">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="6" PMID="24488779">Ward E, DeSantis C, Robbins A, et al.: Childhood and adolescent cancer statistics, 2014. CA Cancer J Clin 64 (2): 83-103, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="28687376">Gatta G, Capocaccia R, Botta L, et al.: Burden and centralised treatment in Europe of rare tumours: results of RARECAREnet-a population-based study. Lancet Oncol 18 (8): 1022-1039, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="28542893">DeSantis CE, Kramer JL, Jemal A: The burden of rare cancers in the United States. CA Cancer J Clin 67 (4): 261-272, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="30785015">Ferrari A, Brecht IB, Gatta G, et al.: Defining and listing very rare cancers of paediatric age: consensus of the Joint Action on Rare Cancers in cooperation with the European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors. Eur J Cancer 110: 120-126, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="20956621">Pappo AS, Krailo M, Chen Z, et al.: Infrequent tumor initiative of the Children's Oncology Group: initial lessons learned and their impact on future plans. J Clin Oncol 28 (33): 5011-6, 2010.</Citation><Citation idx="11" PMID="19437371">Brecht IB, Graf N, Schweinitz D, et al.: Networking for children and adolescents with very rare tumors: foundation of the GPOH Pediatric Rare Tumor Group. Klin Padiatr 221 (3): 181-5, 2009 May-Jun.</Citation><Citation idx="12" PMID="17049226">Ferrari A, Bisogno G, De Salvo GL, et al.: The challenge of very rare tumours in childhood: the Italian TREP project. Eur J Cancer 43 (4): 654-9, 2007.</Citation><Citation idx="13" PMID="15686048">Balcerska A, Godziński J, Bień E, et al.: [Rare tumours--are they really rare in the Polish children population?]. Przegl Lek 61 (Suppl 2): 57-61, 2004.</Citation><Citation idx="14" PMID="23143769">Bisogno G, Ferrari A, Bien E, et al.: Rare cancers in children - The EXPeRT Initiative: a report from the European Cooperative Study Group on Pediatric Rare Tumors. Klin Padiatr 224 (6): 416-20, 2012.</Citation><Citation idx="15" PMID="24889136">Musselman JR, Spector LG, Krailo MD, et al.: The Children's Oncology Group Childhood Cancer Research Network (CCRN): case catchment in the United States. Cancer 120 (19): 3007-15, 2014.</Citation><Citation idx="16" PMID="26304909">Pappo AS, Furman WL, Schultz KA, et al.: Rare Tumors in Children: Progress Through Collaboration. J Clin Oncol 33 (27): 3047-54, 2015.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_106"><Title>Cánceres de cabeza y cuello</Title><Para id="_1385">Se debe enfatizar que estos cánceres se observan con muy poca frecuencia en pacientes menores de 15 años; la mayoría de la evidencia sobre este tema proviene de series de casos pequeñas o cohortes que combinan niños y adultos.</Para><Para id="_2448">Los sarcomas infantiles a menudo se presentan en el área de la cabeza y el cuello, y se describen en otras secciones. Los cánceres raros de cabeza y cuello que se presentan en niños y adolescentes son los siguientes:</Para><SummarySection id="_107"><Title>Carcinoma de nasofaringe</Title><Para id="_2416">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000791851" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del cáncer de nasofaringe infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_116"><Title>Estesioneuroblastoma</Title><Para id="_2417">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000791875" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-estesioneuroblastoma-pdq">Tratamiento del estesioneuroblastoma infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_108"><Title>Tumores de tiroides</Title><Para id="_2418">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000792046" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-infantil-pdq">Tratamiento del cáncer de tiroides infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_109"><Title>Cáncer de cavidad oral</Title><Para id="_2419">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000791960" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-cavidad-oral-pdq">Tratamiento del cáncer de cavidad oral infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><Title>Tumores de glándulas salivales</Title><Para id="_2420">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000791873" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-glandula-salival-pdq">Tratamiento de los tumores de glándulas salivales infantiles</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_111"><Title>Cáncer de laringe y papilomatosis</Title><Para id="_2421">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000792080" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-laringe-pdq">Tratamiento de los tumores de laringe infantiles</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_141"><Title>Tratamiento del carcinoma <GeneName>NUT</GeneName></Title><Para id="_2422">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000792075" url="/espanol/tipos/linea-media/pro-tratamiento-carcinoma-linea-media-infantil-pdq">Tratamiento del carcinoma NUT infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_112"><Title>Cánceres de tórax</Title><Para id="_1394">A continuación se describen el pronóstico, diagnóstico y tratamiento de los cánceres de tórax. Se debe enfatizar que estos cánceres torácicos son muy infrecuentes en pacientes menores de 15 años y que la mayoría de la evidencia sobre este tema se deriva de series de casos.</Para><Para id="_2449">Los cánceres de tórax raros que se presentan en niños y adolescentes son los siguientes:</Para><SummarySection id="_29"><Title>Cáncer de mama</Title><Para id="_2423">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800325" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-infantil-pdq">Tratamiento de los tumores de mama infantiles</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_837"><Title>Cáncer de pulmón</Title><Para id="_1264">La mayoría de las neoplasias malignas pulmonares en los niños se deben a enfermedad metastásica, con una proporción aproximada entre tumores malignos primarios y enfermedad metastásica de 1:5.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_947">Los tumores malignos primarios de pulmón más comunes son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_2126" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256757#_2460" url="/espanol/tipos/infantil/pro/canceres-infantiles-raros-pdq">Tumores miofibroblásticos inflamatorios pulmonares</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256757#_31" url="/espanol/tipos/infantil/pro/canceres-infantiles-raros-pdq">Tumores traqueobronquiales</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256757#_33" url="/espanol/tipos/infantil/pro/canceres-infantiles-raros-pdq">Blastoma pleuropulmonar</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><SummarySection id="_2460"><Title>Tumores miofibroblásticos inflamatorios pulmonares</Title><Para id="_2461">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000810237" url="/espanol/tipos/pulmon/pro/tratamiento-tumor-miofibroblastico-inflamatorio-pulmonar-ninez-pdq">Tratamiento de los tumores miofibroblásticos inflamatorios pulmonares en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_31"><Title>Tumores traqueobronquiales</Title><Para id="_2424">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800346" url="/espanol/tipos/pulmon/pro/tratamiento-traqueobronquial-infantil-pdq">Tratamiento de los tumores traqueobronquiales infantiles</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_33"><Title>Blastoma pleuropulmonar</Title><Para id="_2425">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800371" url="/espanol/tipos/pulmon/pro/tratamiento-blastoma-pleuropulmonar-infantil-pdq">Tratamiento del blastoma pleuropulmonar infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_35"><Title>Cáncer  de esófago</Title><Para id="_2426">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800328" url="/espanol/tipos/esofago/pro/tratamiento-esofago-infantil-pdq">Tratamiento del cáncer de esófago infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_38"><Title>Timoma y carcinoma tímico</Title><Para id="_2427">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800329" url="/espanol/tipos/timoma/pro/tratamiento-timoma-infantil-pdq">Tratamiento del timoma y carcinoma tímico infantiles</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_43"><Title>Tumores cardíacos</Title><Para id="_2428">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800344" url="/espanol/tipos/cardiaco/pro-tratamiento-cardiaco-infantil-pdq">Tratamiento de los tumores cardíacos infantiles</SummaryRef>.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="18158138">Weldon CB, Shamberger RC: Pediatric pulmonary tumors: primary and metastatic. Semin Pediatr Surg 17 (1): 17-29, 2008.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_113"><Title>Cánceres de abdomen</Title><Para id="_1404">A continuación, se exponen el pronóstico, el diagnóstico, la clasificación y el tratamiento de los cánceres de abdomen. Se debe enfatizar que los cánceres abdominales se presentan con muy poca frecuencia en pacientes menores de 15 años y que la mayor parte de la evidencia sobre este tema se deriva de series de casos. Para obtener más información sobre tumores renales, consultar <SummaryRef href="CDR0000256685" url="/espanol/tipos/rinon/pro/tratamiento-wilms-pdq">Tratamiento del tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles</SummaryRef>.</Para><Para id="_2450">Los cánceres de abdomen raros que se presentan en niños y adolescentes son los siguientes:</Para><SummarySection id="_51"><Title>Carcinoma de corteza suprarrenal</Title><Para id="_2430">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800486" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-infantil-pdq">Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_58"><Title>Cáncer de estómago</Title><Para id="_2431">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800487" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pediatria-pdq">Tratamiento del cáncer gástrico en pediatría</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1354"><Title>Cáncer de páncreas</Title><Para id="_2432">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800496" url="/espanol/tipos/pancreas/pro/tratamiento-pancreas-infantil-pdq">Tratamiento del cáncer de páncreas infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_65"><Title>Cáncer colorrectal</Title><Para id="_2433">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800494" url="/espanol/tipos/colorrectal/pro/tratamiento-colorrectal-infantil-pdq">Tratamiento del cáncer colorrectal infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_73"><Title>Tumores neuroendocrinos gastrointestinales</Title><Para id="_2434">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800489" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/pro/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pediatria-pdq">Tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales en pediatría</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_267"><Title>Tumores de estroma gastrointestinal</Title><Para id="_2435">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800495" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tegi-infantil-pdq">Tratamiento de los tumores de estroma gastrointestinal infantiles</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_114"><Title>Tumores genitourinarios</Title><Para id="_1431">A continuación, se describen el pronóstico, diagnóstico, clasificación y tratamiento de los tumores de los órganos genitales o el aparato urinario. Se debe enfatizar que estos tumores son muy infrecuentes en pacientes menores de 15 años y que la mayoría de la evidencia sobre este tema se deriva de series de casos.</Para><Para id="_2451">Los tumores genitourinarios raros que se presentan en niños y adolescentes son los siguientes:</Para><SummarySection id="_77"><Title>Cáncer de vejiga</Title><Para id="_2436">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800568" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-infantil-pdq">Tratamiento del cáncer de vejiga infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_486"><Title>Cáncer de testículo de células no germinativas</Title><Para id="_2437">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800573" url="/espanol/tipos/testiculo/pro/tratamiento-testiculo-infantil-pdq">Tratamiento del cáncer de testículo infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_79"><Title>Cáncer de ovario de células no germinativas</Title><Para id="_2438">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800571" url="/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-ovario-infantil-pdq">Tratamiento del cáncer de ovario infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_181"><Title>Cáncer de cuello uterino y de vagina</Title><Para id="_2439">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800569" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/pro/tratamiento-cuello-uterino-vagina-infantil-pdq">Tratamiento del cáncer de  cuello uterino y de vagina infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_115"><Title>Otros cánceres raros en la niñez</Title><Para id="_1442">A continuación, se examinan el pronóstico, el diagnóstico, la clasificación y el tratamiento de los otros cánceres raros en la niñez. Se debe enfatizar que estos cánceres se presentan con muy poca frecuencia en pacientes menores de 15 años y que la mayor parte de la evidencia se deriva de series de casos.</Para><Para id="_2452">Otros cánceres raros que se presentan en niños y adolescentes son los siguientes:</Para><SummarySection id="_2453"><Title>Mesotelioma</Title><Para id="_2454">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800349" url="/espanol/tipos/mesotelioma/pro/tratamiento-mesotelioma-infantil-pdq">Tratamiento del mesotelioma infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_84"><Title>Síndromes de neoplasia endocrina múltiple</Title><Para id="_2440">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800615" url="/espanol/tipos/neoplasia-endocrina-multiple/pro-tratamiento-sindromes-nem-infantil-pdq">Tratamiento de los síndromes de neoplasia endocrina múltiple infantiles</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_863"><Title>Feocromocitoma y paraganglioma</Title><Para id="_2441">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800616" url="/espanol/tipos/feocromocitoma/pro/tratamiento-feocromocitoma-infantil-pdq">Tratamiento del feocromocitoma y paraganglioma infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_88"><Title>Cánceres de piel (melanoma, carcinoma de células basales y carcinoma de células escamosas)</Title><Para id="_1227">Para obtener más información sobre variantes génicas específicas y síndromes relacionados con el cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000811179" url="/espanol/tipos/piel/pro/genetica-cancer-de-piel-pdq">Genética del cáncer de piel</SummaryRef>. Para obtener más información sobre el melanoma uveal infantil, consultar <SummaryRef href="CDR0000800613" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-infantil-pdq">Tratamiento del melanoma ocular uveal infantil</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_698"><Title>Melanoma</Title><Para id="_2442">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800614" url="/espanol/tipos/piel/pro/tratamiento-melanoma-infantil-pdq">Tratamiento del melanoma infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_713"><Title>Carcinomas de células basales y carcinomas de células escamosas</Title><Para id="_2443">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800610" url="/espanol/tipos/piel/pro/tratamiento-piel-infantil-pdq">Tratamiento del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1607"><Title>Melanoma ocular uveal</Title><Para id="_2444">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800613" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-infantil-pdq">Tratamiento del melanoma ocular uveal infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_195"><Title>Cordoma</Title><Para id="_2445">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800612" url="/espanol/tipos/hueso/pro/tratamiento-cordoma-infantil-pdq">Tratamiento del cordoma infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_97"><Title>Cáncer de origen primario desconocido</Title><Para id="_2446">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000800611" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-infantil-pdq">Tratamiento del cáncer de origen primario desconocido en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_2331"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/26/2024)</Title><Para id="_2332">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2465"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256757#_106" url="/espanol/tipos/infantil/pro/canceres-infantiles-raros-pdq">Cánceres de cabeza y cuello</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_2466">El nombre de la sección Carcinoma de línea media con alteración del gen <GeneName>NUT</GeneName> (carcinoma de línea media <GeneName>NUT</GeneName>) se cambió  a <SummaryRef href="CDR0000256757#_141" url="/espanol/tipos/infantil/pro/canceres-infantiles-raros-pdq">Tratamiento del carcinoma <GeneName>NUT</GeneName></SummaryRef>.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256757#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/infantil/pro/canceres-infantiles-raros-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de los cánceres raros en la niñez. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento de los cánceres raros en la niñez son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Denise Adams, MD (Children's Hospital Boston)</ListItem><ListItem>Sally J. Cohen-Cutler, MD, MS (Children's Hospital of Philadelphia)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>William H. Meyer, MD</ListItem><ListItem>Paul A. Meyers, MD (Memorial Sloan-Kettering Cancer Center)</ListItem><ListItem>Thomas A. Olson, MD (Aflac Cancer and Blood Disorders Center of Children's Healthcare of Atlanta - Egleston Campus)</ListItem><ListItem>Alberto S. Pappo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>D. Williams Parsons, MD, PhD (Texas Children's Hospital)</ListItem><ListItem>Arthur Kim Ritchey, MD (Children's Hospital of Pittsburgh of UPMC)</ListItem><ListItem>Carlos Rodriguez-Galindo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>Stephen J. Shochat, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de los cánceres raros en la niñez. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/pro/canceres-infantiles-raros-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/pro/canceres-infantiles-raros-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062872"/><DateLastModified>2024-04-26</DateLastModified></Summary>
