<Summary id="CDR0000256799" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de testículo.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/testiculo/paciente/tratamiento-testiculo-pdq">Cáncer de testículo (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/testiculo/pro/tratamiento-testiculo-pdq">Cáncer de testículo (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038579">testicular cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_325">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of testicular cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_326">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>testicular cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de testículo (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de testículo</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de testículo</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el cáncer de testículo</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El cáncer de testículo es una enfermedad en la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de uno o ambos testículos.</KeyPoint><Para id="_111">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef> son dos <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas</GlossaryTermRef> en forma de huevo que se encuentran dentro del <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef> (bolsa de piel floja que está justo debajo del <GlossaryTermRef href="CDR0000257215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pene</GlossaryTermRef>). El <GlossaryTermRef href="CDR0000615541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cordón espermático</GlossaryTermRef> mantiene los testículos dentro del escroto, que también contiene el <GlossaryTermRef href="CDR0000044309" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conducto deferente</GlossaryTermRef>, además de los vasos y <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> de los testículos.<MediaLink ref="CDR0000457831" type="image/jpeg" alt="Anatomía del sistema reproductor y el sistema urinario masculino; el dibujo muestra vistas frontales y laterales de los uréteres, los ganglios linfáticos, la vejiga, el recto, la glándula prostática, el conducto deferente, la uretra, el pene y los testículos, la vesícula seminal, y el conducto eyaculatorio." language="es" placement="image-center" id="_356"><Caption language="es">Anatomía del sistema reproductor y el sistema urinario masculino, muestra  los testículos, la próstata,  la vejiga y otros órganos.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_246">Los testículos son las glándulas sexuales masculinas y producen la <GlossaryTermRef href="CDR0000045581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testosterona</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000257221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espermatozoides</GlossaryTermRef>. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células germinativas</GlossaryTermRef> dentro de los testículos producen espermatozoides inmaduros que viajan a través de una red de túbulos (tubos diminutos) y tubos más grandes hasta llegar al <GlossaryTermRef href="CDR0000615503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidídimo</GlossaryTermRef> (tubo largo en espiral cercano a los testículos), donde maduran y se almacenan.</Para><Para id="_134">Casi todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000445090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres de testículo</GlossaryTermRef> empiezan en las células germinativas. Los dos tipos principales de <GlossaryTermRef href="CDR0000695185" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas de testículo</GlossaryTermRef> son los tumores seminomatosos (<GlossaryTermRef href="CDR0000046577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seminomas</GlossaryTermRef>) y los tumores no seminomatosos (<GlossaryTermRef href="CDR0000046255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no seminomas</GlossaryTermRef>). Estos dos tipos de tumores se forman y se diseminan de manera diferente y se tratan de manera diferente. Los tumores no seminomatosos tienden a crecer y diseminarse más rápido que los seminomas. Los seminomas son más sensibles a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef>. Si un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> de testículo presenta <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de ambos tipos, se trata como si fuera un tumor no seminomatoso.</Para><Para id="_214">El cáncer de testículo es el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> más común en hombres de 20 a 35 años de edad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_8">Los antecedentes de salud pueden afectar el riesgo de cáncer de testículo.</KeyPoint><Para id="_122">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán cáncer de testículo, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo. Los siguientes son los factores de riesgo del cáncer de testículo:</Para><ItemizedList id="_123" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044388" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Criptorquidia</GlossaryTermRef> (falta de descenso del testículo).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Anomalía</GlossaryTermRef> en el desarrollo de los testículos.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antecedentes personales</GlossaryTermRef> de cáncer de testículo.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de cáncer de testículo (en especial, antecedentes en el padre o en los hermanos).</ListItem>
        <ListItem>Ser blanco.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">Los signos y síntomas del cáncer de testículo incluyen hinchazón o molestias en el escroto.</KeyPoint><Para id="_17">Es posible que estos <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> se deban a un cáncer de testículo o a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
        <ListItem>Un bulto que no duele o hinchazón en cualquiera de los testículos.</ListItem>
        <ListItem>Un cambio en la forma en que se siente el testículo.</ListItem>
        <ListItem>Un dolor sordo en la parte inferior del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> o en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Una acumulación repentina de líquido en el escroto.</ListItem>
        <ListItem>Dolor o molestia en un testículo o en el escroto.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_20">Para diagnosticar el cáncer de testículo, se usan pruebas que examinan los testículos y la sangre.</KeyPoint><Para id="_21">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos  personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>,  es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_22" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Examen físico de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef>:</Strong> examen por el que un médico comprueba si hay algún bulto, hinchazón o dolor en los testículos.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef> de los testículos:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000354469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba sérica de marcadores tumorales</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se examina una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> a fin de medir las cantidades de ciertas sustancias que los órganos, tejidos o células tumorales liberan en la sangre. Ciertas sustancias se relacionan con tipos específicos de cáncer cuando se encuentran en concentraciones más altas en la sangre. Estas sustancias se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>. Para detectar un cáncer de testículo, se emplean los siguientes marcadores tumorales:<ItemizedList id="_120" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Alfafetoproteína</GlossaryTermRef> (AFP).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gonadotropina coriónica humana beta</GlossaryTermRef> (GCH-beta).</ListItem></ItemizedList>Para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el cáncer de testículo, se miden las concentraciones de marcadores tumorales antes de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046346" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orquiectomía inguinal</GlossaryTermRef> y de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Orquiectomía inguinal:</Strong> procedimiento para extirpar todo el testículo a través de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> en la ingle. Después, se observa una muestra de tejido del testículo al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para verificar si hay células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000044306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirujano</GlossaryTermRef> no corta el escroto para llegar al testículo y obtener la muestra de tejido para la biopsia porque si hay cáncer, el procedimiento podría hacer que este se disemine al escroto y a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Es importante elegir a un cirujano con experiencia en este tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>. Si se encuentra cáncer, se determina el tipo de célula (seminomatosa o no seminomatosa) para planificar el tratamiento.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_24">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_25">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_213" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estadio</GlossaryTermRef> del cáncer (depende de si el cáncer solo está en el testículo o cerca de este, o si se diseminó a otras partes del cuerpo; y de las concentraciones de AFP, GCH-beta y lactato-deshidrogenasa [LDH] en la sangre).</ListItem>
        <ListItem>Tipo de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Número y tamaño de los ganglios linfáticos <GlossaryTermRef href="CDR0000044257" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retroperitoneales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_241">Por lo general, el cáncer de testículo se <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cura</GlossaryTermRef> en los pacientes que reciben <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adyuvante</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después del <GlossaryTermRef href="CDR0000589417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento primario</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_231"><KeyPoint id="_232">A veces el tratamiento para el cáncer de testículo causa esterilidad.</KeyPoint><Para id="_233">Ciertos tipos de tratamiento para el cáncer de testículo pueden causar <GlossaryTermRef href="CDR0000046348" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esterilidad</GlossaryTermRef> permanente. Los pacientes que quieran tener hijos deben considerar la <GlossaryTermRef href="CDR0000779694" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crioconservación de espermatozoides</GlossaryTermRef> antes de iniciar el tratamiento. La crioconservación es el proceso por el que se congelan espermatozoides y se almacenan para su uso posterior.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Estadios del cáncer de testículo</Title><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">Después de diagnosticar el cáncer de testículo se hacen pruebas para saber si las células cancerosas se diseminaron dentro de los testículos o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_29">El proceso que se utiliza para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó dentro de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante saber el estadio para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_319">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_30" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000804076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de rayos X. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un tinte en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el abdomen. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Disección de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominales</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>; luego se observa una muestra de tejido al microscopio para determinar si hay signos de <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. Este procedimiento también se llama linfadenectomía. En el caso de los pacientes con tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000046255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no seminomatosos</GlossaryTermRef>, extirpar los ganglios linfáticos puede detener la diseminación de la enfermedad. A veces se usa la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> para tratar las células cancerosas en los ganglios linfáticos de los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seminoma</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000354469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba sérica de marcadores tumorales</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se examina una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> a fin de medir las cantidades de ciertas sustancias que los órganos, tejidos o células <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef> liberan en la sangre. Ciertas sustancias se relacionan con tipos específicos de cáncer cuando se encuentran en concentraciones más altas en la sangre. Estas sustancias se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>. Los tres marcadores tumorales que se emplean para estadificar el <GlossaryTermRef href="CDR0000445090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de testículo</GlossaryTermRef> son los siguientes:<ItemizedList id="_121" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Alfafetoproteína</GlossaryTermRef> (AFP).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gonadotropina coriónica humana beta</GlossaryTermRef> (GCH-beta).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Lactato-deshidrogenasa</GlossaryTermRef> (LDH).</ListItem></ItemizedList>Las concentraciones de marcadores tumorales se miden otra vez después de la orquiectomía inguinal y la biopsia para determinar el estadio del cáncer. Esto ayuda a saber si se eliminó todo el cáncer o se necesita más tratamiento. Las concentraciones de marcadores tumorales también se miden de nuevo durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> para saber si el cáncer volvió.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_276"><KeyPoint id="_277">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_276_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_276_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_316"><KeyPoint id="_317">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_316_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_316_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_318">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de testículo se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células de cáncer de testículo. La enfermedad es cáncer de testículo metastásico, no <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_329" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_31"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_32">Los siguientes estadios se usan para el cáncer de testículo:</KeyPoint><SummarySection id="_144"><KeyPoint id="_145">Estadio 0</KeyPoint><Para id="_146">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000368450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio 0</GlossaryTermRef>, se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> en los túbulos diminutos donde se forman los <GlossaryTermRef href="CDR0000257221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espermatozoides</GlossaryTermRef>. Es posible que estas células anormales se vuelvan <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> y se diseminen al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> normal cercano. Todas las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> son normales. El estadio 0 también se llama neoplasia de células germinativas <Emphasis>in situ</Emphasis>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_36"><KeyPoint id="_37">Estadio I</KeyPoint><Para id="_38">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045126" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se formó. El estadio I se divide en los estadios IA, IB y IS.</Para><ItemizedList id="_258" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>En el estadio IA, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef> (incluso en la <GlossaryTermRef href="CDR0000794361" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">red testicular</GlossaryTermRef>), pero no se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> ni a los <GlossaryTermRef href="CDR0000269462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos linfáticos</GlossaryTermRef> del testículo. <Para id="_335">Todas las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> son normales.</Para></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IB, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_336" Style="bullet"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef> (incluso en la <GlossaryTermRef href="CDR0000794361" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">red testicular</GlossaryTermRef>), y se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000269462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos linfáticos</GlossaryTermRef> del testículo.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000256566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hiliar</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> formado por <GlossaryTermRef href="CDR0000046401" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibras</GlossaryTermRef> y grasa que tiene vasos sanguíneos y conductos linfáticos), el <GlossaryTermRef href="CDR0000615503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidídimo</GlossaryTermRef> o las <GlossaryTermRef href="CDR0000046294" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membranas</GlossaryTermRef> externas que rodean el testículo.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000615541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cordón espermático</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_337">Todas las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> son normales.</Para></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IS, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en cualquier parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000615541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cordón espermático</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef>.<Para id="_338">Las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> oscilan entre un poco más altas que las normales y altas.</Para></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_357"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink><SummarySection id="_39"><KeyPoint id="_40">Estadio II</KeyPoint><Para id="_339">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045127" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IIA, IIB y IIC.</Para><ItemizedList id="_340" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IIA, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en cualquier parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000615541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cordón espermático</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef>. El cáncer se diseminó hasta 1 a 5 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos y estos miden 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.<Para id="_341">Todas las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> son normales o un poco más altas que las normales.</Para></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIB, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en cualquier parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000615541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cordón espermático</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef>. El cáncer se diseminó a uno de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_342" Style="bullet"><ListItem>1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> cercano y este mide más de 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>, pero no más de 5 cm.</ListItem><ListItem>A 5 o más ganglios linfáticos cercanos y estos miden no más de 5 cm.</ListItem><ListItem>1 ganglio linfático cercano y el cáncer se diseminó fuera de este.</ListItem></ItemizedList><Para id="_343">Todas las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> son normales o un poco más altas que las normales.</Para></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIC, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en cualquier parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000615541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cordón espermático</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef>. El cáncer se diseminó a 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> cercano y este mide más de 5 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>.<Para id="_344">Todas las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> son normales o un poco más altas que las normales.</Para></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_42"><KeyPoint id="_43">Estadio III</KeyPoint><Para id="_345">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IIIA, IIIB y IIIC.</Para><ItemizedList id="_346" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>En el estadio IIIA, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en cualquier parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000615541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cordón espermático</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef>. Es posible que el cáncer se haya diseminado a 1 o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos. El cáncer se diseminó a ganglios linfáticos lejanos o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.<Para id="_347">Todas las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> son normales o un poco más altas que las normales.</Para></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIIB, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en cualquier parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000615541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cordón espermático</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef>. El cáncer se diseminó a uno de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_348" Style="bullet"><ListItem>1 o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos, pero no a otras partes del cuerpo.</ListItem><ListItem>1 o más ganglios linfáticos cercanos y a ganglios linfáticos lejanos o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_349">Las concentraciones de uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> son moderadamente más altas que las normales.</Para></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIIC, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en cualquier parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef>, es posible que se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000615541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cordón espermático</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef>. Además, se presenta una de las siguientes situaciones: <ItemizedList id="_364" Style="simple">
     <ListItem>1) El cáncer se diseminó a uno de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_350" Style="bullet"><ListItem>1 o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos, pero no a otras partes del cuerpo.</ListItem><ListItem>1 o más ganglios linfáticos cercanos y a ganglios linfáticos lejanos o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_366">Las concentraciones de uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> son altas.</Para></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_365" Style="simple">
     <ListItem>2) El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en cualquier parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000615541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cordón espermático</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef>. El cáncer no se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> lejanos ni al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, pero se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o el hueso.<Para id="_354">Las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> oscilan entre normales y altas.</Para></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_368"><KeyPoint id="_369">Es posible que el cáncer de testículo recidive (vuelva) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_370">A veces el cáncer reaparece muchos años después del cáncer inicial, quizás reaparezca en el otro testículo  o en otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_52">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes de cáncer de testículo.</KeyPoint><Para id="_53">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000445090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de testículo</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de ayudar a mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_199"><KeyPoint id="_200">Los tumores de testículo se dividen en tres grupos, según cómo se espera que respondan al tratamiento.</KeyPoint><SummarySection id="_201"><KeyPoint id="_202">Pronóstico favorable</KeyPoint><Para id="_203">Un tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000046255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no seminomatoso</GlossaryTermRef> tiene este pronóstico si ocurre todo lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_235" Style="bullet">
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> solo se encuentra en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef> o en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044257" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retroperitoneo</GlossaryTermRef> (área fuera de la pared <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> o detrás de esta).</ListItem>
          <ListItem>El tumor no se diseminó a otros <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef>, excepto los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>La concentración de todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> es un poco más alta que la normal.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_245">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seminoma</GlossaryTermRef> tiene este pronóstico si ocurre todo lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_236" Style="bullet">
          <ListItem>El tumor no se diseminó a otros órganos, excepto los pulmones.</ListItem>
          <ListItem>La concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfafetoproteína</GlossaryTermRef> (AFP) es normal. La <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana beta</GlossaryTermRef> (GCH-beta) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactato-deshidrogenasa</GlossaryTermRef> (LDH) pueden tener cualquier concentración.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_204"><KeyPoint id="_205">Pronóstico intermedio</KeyPoint><Para id="_206">Un tumor no seminomatoso tiene este pronóstico si ocurre todo lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_237" Style="bullet">
          <ListItem>El tumor se encuentra solo en un testículo o en el retroperitoneo (área fuera de la pared abdominal o detrás de esta).</ListItem>
          <ListItem>El tumor no se diseminó a otros órganos, excepto los pulmones.</ListItem>
          <ListItem>La concentración de cualquiera de los marcadores tumorales supera a una concentración que es un poco más alta que la normal.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_238">Un seminoma tiene este pronóstico si ocurre todo lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_239" Style="bullet">
          <ListItem>El tumor se diseminó a otros órganos, además de los pulmones.</ListItem>
          <ListItem>La concentración de la AFP es normal. La GCH-beta y la LDH pueden tener cualquier concentración.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_207"><KeyPoint id="_208">Pronóstico desfavorable</KeyPoint><Para id="_209">Un tumor no seminomatoso es de pronóstico desfavorable si se presenta por lo menos una de las condiciones siguientes:</Para><ItemizedList id="_240" Style="bullet">
          <ListItem>El tumor está en el centro del tórax, entre los pulmones.</ListItem>
          <ListItem>El tumor se diseminó a otros órganos, además de los pulmones.</ListItem>
          <ListItem>La concentración de uno o más marcadores tumorales es alta.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_212">Los seminomas de testículo no tienen un grupo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> desfavorable.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_55"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_56">Se usan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_57"><KeyPoint id="_58">Cirugía</KeyPoint><Para id="_125">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el testículo (<GlossaryTermRef href="CDR0000046346" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orquiectomía inguinal</GlossaryTermRef>) y algunos de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> a veces se hace en el momento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. (Consulte las secciones  <SummaryRef href="CDR0000256799#_19" url="/espanol/tipos/testiculo/paciente/tratamiento-testiculo-pdq">Información general</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256799#_27" url="/espanol/tipos/testiculo/paciente/tratamiento-testiculo-pdq">Estadios</SummaryRef>). Los tumores que se diseminaron a otras partes del cuerpo se pueden extirpar en parte o por completo mediante cirugía.</Para><Para id="_60">
          Después de que el médico extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, es posible que algunos pacientes reciban <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> para destruir cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> cancerosa que quede. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.
        </Para></SummarySection><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_63">
          La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. La <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_64"><KeyPoint id="_65">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_66">
          La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).</Para><Para id="_301">Para obtener más información en inglés, consulte el enlace <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/testicular">Drugs Approved for Testicular Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de testículo).</Para></SummarySection><SummarySection id="_298"><KeyPoint id="_299">Vigilancia</KeyPoint><Para id="_310">La <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vigilancia</GlossaryTermRef> es la observación minuciosa de la <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> de un paciente sin administrar ningún tratamiento, a menos que haya cambios en los resultados de las pruebas. Se usa para identificar <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> tempranos de que el cáncer recidivó (volvió). Durante la vigilancia, los pacientes se someten a ciertos exámenes y pruebas de forma habitual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_81"><KeyPoint id="_82">Dosis altas de quimioterapia con trasplante de células madre</KeyPoint><Para id="_83">
          Las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas de quimioterapia se administran para destruir las células cancerosas. El tratamiento del cáncer también destruye células sanas, que incluyen las células formadoras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>. El  <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar las células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente o de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>, se congelan y almacenan. Después de finalizar la quimioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas se convierten en células sanguíneas del cuerpo que restauran las células destruidas.</Para><Para id="_302">Para obtener más información en inglés, consulte el enlace <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/testicular">Drugs Approved for Testicular Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de testículo).</Para><MediaLink ref="CDR0000765551" type="image/jpeg" alt="Trasplante de células madre de un donante. Se observan tres paneles. Panel 1: en el dibujo se muestra la extracción de células madre del torrente sanguíneo de una donante mediante una máquina de aféresis. Se extrae sangre de una vena del brazo y se la hace pasar por la máquina que separa las células madre. La sangre que queda se devuelve a la donante por una vena del otro brazo. Panel 2: en el dibujo se observa a una proveedora de atención de la salud que administra una infusión de quimioterapia a un paciente mediante un catéter en el tórax. La quimioterapia se administra para destruir células cancerosas y preparar el cuerpo del paciente para recibir las células madre del donante. Panel 3: en el dibujo se observa a un paciente que recibe una infusión de las células madre del donante a través de un catéter en el tórax." language="es" placement="image-center" id="_358"><Caption language="es">Trasplante de células madre de un donante. Paso 1: cuatro o cinco días antes de la extracción de las células madre del donante, este recibe un medicamento para aumentar el número de células madre que circulan por el torrente sanguíneo (no se muestra). A continuación, se extraen las células madre formadoras de sangre del donante a través de una vena grande de un brazo. La sangre pasa por una máquina de aféresis que separa las células madre y luego, el resto de la sangre, se devuelve al donante por una vena del otro brazo. Paso 2: el paciente recibe quimioterapia para eliminar las células cancerosas y preparar el cuerpo para recibir las células madre del donante. Es posible que el paciente también reciba radioterapia (no se muestra). Paso 3: el paciente recibe una infusión de las células madre del donante.</Caption></MediaLink></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_79"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_80">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_275">La información sobre ensayos clínicos está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_330"><KeyPoint id="_331">A veces el tratamiento para el cáncer de testículo causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_330_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_278"><KeyPoint id="_279">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_278_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_278_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_278_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_280"><KeyPoint id="_281">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_280_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_280_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_282"><KeyPoint id="_283">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_282_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_282_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_126">Los hombres que tuvieron cáncer de testículo presentan un riesgo más alto de tener cáncer en el otro testículo. Se recomienda que el paciente revise el otro testículo con regularidad y avise enseguida al médico si nota algo fuera de lo común.</Para><Para id="_132">Los exámenes <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> a largo plazo son muy importantes. Es probable que las revisiones clínicas del paciente sean frecuentes durante el primer año después de la cirugía y luego sean menos frecuentes.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_371"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038579">testicular cancer</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del estadio 0 (neoplasia intraepitelial de testículo)</Title><Para id="_372">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256799#_55" url="/espanol/tipos/testiculo/paciente/tratamiento-testiculo-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_373">El tratamiento del cáncer de testículo en <GlossaryTermRef href="CDR0000368450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio 0</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_374" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vigilancia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_371_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_375"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038778">stage I testicular cancer</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de testículo en estadio I</Title><Para id="_376">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256799#_55" url="/espanol/tipos/testiculo/paciente/tratamiento-testiculo-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_377">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045126" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de testículo en estadio I</GlossaryTermRef> depende de que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> sea un <GlossaryTermRef href="CDR0000046577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seminoma</GlossaryTermRef> o un tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000046255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no seminomatoso</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_378">El tratamiento del seminoma incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_379" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef>, seguida por <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vigilancia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Para los pacientes que prefieran recibir un tratamiento activo en vez de vigilancia se utiliza la siguiente opción:<ItemizedList id="_380" Style="dash"><ListItem>Cirugía para extirpar el testículo, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_381">El tratamiento del tumor no seminomatoso incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_382" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía para extirpar el testículo, con <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> a largo plazo.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía para extirpar el testículo y los ganglios linfáticos del abdomen, con seguimiento a largo plazo.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía seguida de quimioterapia para los pacientes que tienen riesgo alto de <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef>, con seguimiento a largo plazo.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_375_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_383"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038779">stage II testicular cancer</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de testículo en estadio II</Title><Para id="_384">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256799#_55" url="/espanol/tipos/testiculo/paciente/tratamiento-testiculo-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_385">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045127" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de testículo en estadio II</GlossaryTermRef> depende de que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> sea un <GlossaryTermRef href="CDR0000046577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seminoma</GlossaryTermRef> o un tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000046255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no seminomatoso</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_386">El tratamiento del seminoma incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_387" Style="bullet">
        <ListItem>Si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide 5 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos:<ItemizedList id="_388" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef>, seguida por <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar el testículo y los ganglios linfáticos del abdomen.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Si el tumor mide más de 5 cm:<ItemizedList id="_389" Style="dash"><ListItem>Cirugía para extirpar el testículo, seguida por quimioterapia combinada o radioterapia en los ganglios linfáticos del abdomen y la pelvis, con <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> a largo plazo.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_390">El tratamiento del tumor no seminomatoso incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_391" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía para extirpar el testículo y los ganglios linfáticos, con seguimiento a largo plazo.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía para extirpar el testículo y los ganglios linfáticos, seguida por quimioterapia combinada y seguimiento a largo plazo.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía para extirpar el testículo, seguida por quimioterapia combinada y una segunda cirugía si queda cáncer, con seguimiento a largo plazo.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia combinada antes de la cirugía para extirpar el testículo, si el cáncer se diseminó y pone en peligro la vida del paciente.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_383_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_392"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038780">stage III testicular cancer</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de testículo en estadio III</Title><Para id="_393">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256799#_55" url="/espanol/tipos/testiculo/paciente/tratamiento-testiculo-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_394">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de testículo en estadio III</GlossaryTermRef> depende de que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> sea un <GlossaryTermRef href="CDR0000046577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seminoma</GlossaryTermRef> o un tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000046255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no seminomatoso</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_395">El tratamiento del seminoma incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_117" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef>, seguida por <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>. Si quedan <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, se usa alguna de las siguientes opciones:<ItemizedList id="_292" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vigilancia</GlossaryTermRef> sin tratamiento, salvo que los tumores crezcan.</ListItem><ListItem>Vigilancia de los tumores que miden menos de 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> y cirugía para extirpar los tumores que miden más de 3 cm.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP) 2 meses después de la quimioterapia y cirugía para extirpar tumores que se vean cancerosos en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044260" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de quimioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_396">El tratamiento del tumor no seminomatoso incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_118" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía para extirpar el testículo, seguida por quimioterapia combinada.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia combinada seguida de cirugía para extirpar el testículo y todos los tumores que queden. Quimioterapia adicional en caso de que se encuentren <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> tumoral que se extirpó, o si en las pruebas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> se observa que el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresó</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia combinada antes de la cirugía para extirpar el testículo, si el cáncer se diseminó y pone en peligro la vida del paciente.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_392_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_107"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038791">recurrent testicular cancer</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de testículo recidivante</Title><Para id="_333">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256799#_55" url="/espanol/tipos/testiculo/paciente/tratamiento-testiculo-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_108">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000445090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de testículo</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_109" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia de dosis alta</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en uno de los siguientes casos:<ItemizedList id="_136" Style="dash"><ListItem>El cáncer volvió después de más de 2 años de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef> completa.</ListItem><ListItem>El cáncer solo volvió en un sitio y no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responde</GlossaryTermRef> a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de una <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> nueva.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_107_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_272"><Title>Información adicional sobre el cáncer de testículo</Title><Para id="_270">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de testículo, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_271" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/testiculo">Página principal sobre el cáncer de testículo</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000756927" url="/espanol/tipos/testiculo/paciente/deteccion-testiculo-pdq">Exámenes de detección del cáncer de testículo</SummaryRef></ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_362">La información que se presenta a continuación, solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_363" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/testicular">Drugs Approved for Testicular Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de testículo)</ListItem></ItemizedList><Para id="_272_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_272_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_272_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_272_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de testículo. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de testículo. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/testiculo/paciente/tratamiento-testiculo-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/testiculo/paciente/tratamiento-testiculo-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000257530"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256705"/><DateLastModified>2024-04-15</DateLastModified></Summary>
