<Summary id="CDR0000256740" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">Cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">Cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040478">transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_140">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_141">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cáncer de células de transición de pelvis renal y uréter (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cáncer de células de transición de pelvis renal y uréter</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040478">transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter</Title><SummarySection id="_131"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_2">El cáncer de células de transición de pelvis renal representa solo el 7 %
de todos los tumores renales, y el cáncer de células de transición de uréter,
representa solo el 4 % de los tumores de vías urinarias altas.  Estos cánceres son
curables en más del 90 % de los pacientes si son superficiales y se limitan a la
pelvis renal o el uréter.  Los pacientes que tienen tumores con invasión profunda limitados a la pelvis renal o el uréter tienen una probabilidad de curación del 10 % al
15 %.  Los pacientes con tumores que penetran  la pared urotelial o
que presentan metástasis a distancia por lo general no son curables con las formas de tratamiento
disponibles.</Para></SummarySection><SummarySection id="_132"><Title>Pronóstico</Title><Para id="_133">El factor pronóstico de mayor importancia al
momento de diagnosticar el cáncer de células de transición de vías urinarias altas es
la profundidad de infiltración en la pared uroepitelial o a través de ella.</Para><Para id="_3">La mayoría de los tumores superficiales tienden a ser bien diferenciados, mientras que los
tumores infiltrantes  tienden a ser precariamente diferenciados.  La
incidencia de los cánceres contralaterales sincrónicos o
metacrónicos de vías urinarias altas oscila del 2 % al 4 %; la incidencia de cáncer de vejiga subsiguiente después
de un antecedente de cáncer de células de transición de vías urinarias altas oscila
del 30 % al 50 %.<Reference refidx="1"/>  Cuando la afección de las vías urinarias altas es difusa
(se afecta tanto la pelvis renal como el uréter), la probabilidad de cáncer de vejiga subsecuente aumenta al 75 %.  La ploidía de ADN no
contribuye con información pronóstica importante además de la información que se obtiene del estadio y el grado.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_135"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_136">Aún si la ureteroscopia y la pieloscopia se ejecutan de forma exitosa, es difícil la evaluación precisa de la profundidad de la invasión.</Para></SummarySection><SummarySection id="_137"><Title>Abordaje de tratamiento y supervivencia</Title><Para id="_138">Se recomienda la extirpación total del uréter con un manguito vesical, de la pelvis renal y el riñón para obtener una mayor probabilidad de cura.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1993274" MedlineID="91129558">Krogh J, Kvist E, Rye B: Transitional cell carcinoma of the upper urinary tract: prognostic variables and post-operative recurrences. Br J Urol 67 (1): 32-6, 1991.</Citation><Citation idx="2" PMID="2033684" MedlineID="91237877">Corrado F, Ferri C, Mannini D, et al.: Transitional cell carcinoma of the upper urinary tract: evaluation of prognostic factors by histopathology and flow cytometric analysis. J Urol 145 (6): 1159-63, 1991.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_4"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040478">transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter</Title><Para id="_5">La mayoría de los tumores uroepiteliales de vías urinarias altas tienen características
histológicas de células de transición.  Los carcinomas de células escamosas (CCE) de vías urinarias constituyen menos del 15 % de los tumores de pelvis renal y un
porcentaje menor de los tumores ureterales. A menudo se relacionan con enfermedades
crónicas por cálculos e infección.</Para><Para id="_6">En general, se ha encontrado que el grado del cáncer de células de transición de vías urinarias altas se correlaciona con el estadio.  Los tumores superficiales son
por lo general de grado I o II, mientras que la mayoría de los tumores
infiltrantes son de grado III y IV.  El pronóstico es más precario en los pacientes con
tumores de grado alto (grados III y IV) que en aquellos con tumores de grado
bajo (grados I y II).</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040478">transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter</Title><Para id="_8">Aunque el sistema de estadificación es comparable en varios aspectos con los sistemas de
clasificación descritos para el cáncer de vejiga, ciertos aspectos
estructurales únicos de la pelvis renal y el uréter conllevan varias
diferencias en el esquema de clasificación de los tumores que afectan las vías urinarias altas.  La estadificación clínica se basa en una combinación de
procedimientos radiográficos (por ejemplo, pielograma intravenoso y tomografía axial
computarizada) y, más recientemente, ureteroscopia y biopsia.</Para><Para id="_9">El advenimiento de técnicas ureteroscópicas rígidas y flexibles ha permitido el
acceso endoscópico al uréter y a la pelvis renal.  Esto permite definir con mayor
exactitud preoperatoria el estadio y el grado de una neoplasia de vías urinarias altas. 
Además, la fulguración y el acceso endourológico permiten la resección o
coagulación con rayos láser de lesiones de los uréteres muy específicas
en estadios bajos y de grados bajos.<Reference refidx="1"/>  Sin embargo, este abordaje aún se encuentra
en evaluación clínica porque existe la posibilidad de efectuar una evaluación
incorrecta del estadio y la diseminación de la enfermedad; además, no se han definido
aún la eficacia o los riesgos de dicho tratamiento.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_10">Debido a la inaccesibilidad anatómica del uréter y la pelvis, para lograr una
estadificación correcta se requiere efectuar un análisis patológico de la
pieza quirúrgica extirpada.</Para><SummarySection id="_12"><Title>Agrupamiento por estadios y definiciones TNM del American Joint Committee on Cancer</Title><Para id="_119">El American Joint Committee on Cancer (AJCC) designó los estadios mediante la clasificación TNM (tumor, ganglio linfático y metástasis) para definir el
carcinoma de pelvis renal y de uréter.<Reference refidx="6"/></Para><Table id="_143"><Title>Cuadro 1.  Definición TNM para el estadio 0<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="21.45%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.53%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="53.00%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center">Definición</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia. </entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Renal pelvis and ureter. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 749–55.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="2">0a</entry><entry MoreRows="2">Ta, N0, M0</entry><entry>Ta = carcinoma papilar no invasivo.</entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en los ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="2">0is</entry><entry MoreRows="2">Tis, N0, M0</entry><entry>Tis = carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en los ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_144">
     <Title>Cuadro 2.  Definición TNM para el estadio I<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="20.92%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="26.15%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="52.92%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center">Definición</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia. </entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Renal pelvis and ureter. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 749–55.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="2">I</entry><entry MoreRows="2">T1, N0, M0</entry><entry>T1 = tumor con invasión del tejido conjuntivo subepitelial.</entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en los ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table><Table id="_145">
     <Title>Cuadro 3.  Definición TNM para el estadio II<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="20.00%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="27.19%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="52.80%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center">Definición</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia. </entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Renal pelvis and ureter. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 749–55.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="2">II</entry><entry MoreRows="2">T2, N0, M0</entry><entry>T2 = tumor con invasión de la capa muscular de la mucosa.</entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en los ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup>
      
     </Table><Table id="_146">
     <Title>Cuadro 4.  Definición TNM para el estadio III<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="21.73%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.86%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="52.39%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center">Definición</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia. </entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Renal pelvis and ureter. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 749–55.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="2">III</entry><entry MoreRows="2">T3, N0, M0</entry><entry>T3 = <Emphasis>solo para la pelvis renal:</Emphasis> tumor con invasión que se extiende más allá de la capa muscular de la mucosa hasta la grasa peripélvica o el parénquima renal. <Emphasis>Solo para el uréter:</Emphasis> tumor con invasión que se extiende más allá de la capa muscular de la mucosa hasta la grasa periureteral.</entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en los ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table><Table id="_147">
     <Title>Cuadro 5.  Definición TNM para el estadio IV<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="20.96%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="26.62%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="52.41%"/><THead><Row><entry Align="Center">Estadio</entry><entry Align="Center">TNM</entry><entry Align="Center">Definición</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia. </entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Renal pelvis and ureter. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 749–55.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry MoreRows="21">IV</entry><entry MoreRows="2">T4, N0, M0</entry><entry>T4 = tumor con invasión a órganos adyacentes, o invasión hasta la grasa perinéfrica a través del riñón.</entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="9">Cualquier T, N1, M0</entry><entry>TX = tumor primario no evaluable.</entry></Row><Row><entry>T0 = sin indicios de tumor primario.</entry></Row><Row><entry>Ta = carcinoma papilar no invasivo.</entry></Row><Row><entry>Tis = carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</entry></Row><Row><entry>T1 = tumor con invasión del tejido conjuntivo subepitelial.</entry></Row><Row><entry>T2 = tumor con invasión de la capa muscular de la mucosa.</entry></Row><Row><entry>T3 = <Emphasis>solo para la pelvis renal:</Emphasis> tumor con invasión que se extiende más allá de la capa muscular de la mucosa hasta la grasa peripélvica o el parénquima renal. <Emphasis>Solo para el uréter:</Emphasis> tumor con invasión que se extiende más allá de la capa muscular de la mucosa hasta la grasa periureteral.</entry></Row><Row><entry>T4 = tumor con invasión a órganos adyacentes, o invasión hasta la grasa perinéfrica a través del riñón.</entry></Row><Row><entry>N1 = metástasis en un solo ganglio linfático que mide ≤2 cm en su mayor dimensión.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="2">Cualquier T, N2, M0</entry><entry>Cualquier T = consultar las descripciones previas en este cuadro para estadio IV, cualquier T, N1, M0.</entry></Row><Row><entry>N2 = metástasis en un solo ganglio linfático que mide &gt;2 cm; o en múltiples ganglios linfáticos.</entry></Row><Row><entry>M0 = sin metástasis a distancia.</entry></Row><Row><entry MoreRows="5">Cualquier T, cualquier N, M1</entry><entry>Cualquier T = consultar las descripciones previas en este cuadro para estadio IV, cualquier T, N1, M0.</entry></Row><Row><entry>NX = ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry></Row><Row><entry>N0 = sin metástasis en los ganglios linfáticos regionales.</entry></Row><Row><entry>N1 = metástasis en un solo ganglio linfático que mide ≤2 cm en su mayor dimensión.</entry></Row><Row><entry>N2 = metástasis en un solo ganglio linfático que mide &gt;2 cm; o en múltiples ganglios linfáticos.</entry></Row><Row><entry>M1 = metástasis a distancia.</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table></SummarySection><SummarySection id="_25"><Para id="_99">Los pacientes también se clasifican según presenten enfermedad localizada,
regional o metastásica de la siguiente manera:</Para><SummarySection id="_39"><Para id="_101"><Strong>Localizada</Strong></Para><Para id="_40">Los pacientes con enfermedad localizada se clasifican en tres grupos:</Para><ItemizedList id="_77" Style="bullet"><ListItem>Grupo 1: tumor de grado bajo limitado al urotelio sin invasión de la lámina
propia (cáncer de células de transición de grado I, tipo <Emphasis>papiloma</Emphasis>).</ListItem><ListItem>Grupo 2:  carcinomas de grado I–III sin invasión subepitelial demostrable o
invasión microscópica focal o carcinomas papilares con carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>  o
carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> en otro sitio del urotelio.</ListItem><ListItem>Grupo 3:  tumores de grado alto que infiltran la pared de la pelvis renal, el
parénquima renal, o ambos, pero que permanecen limitados al riñón.  La infiltración
al músculo en las vías urinarias altas tal vez no se relacione con un potencial de
diseminación a distancia tan alto como parece ser el caso para el cáncer de
vejiga.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_44"><Para id="_102"><Strong>Regional</Strong></Para><ItemizedList id="_78" Style="bullet"><ListItem>Grupo 4:  extensión de tumores más allá de la pelvis renal o el parénquima renal e
invasión del tejido adiposo peripélvico y perirrenal, los ganglios linfáticos, los vasos
hiliares y los tejidos adyacentes.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_46"><Para id="_103"><Strong>Metastásico</Strong></Para><ItemizedList id="_79" Style="bullet"><ListItem>Diseminación del tumor a tejidos distantes.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><Para id="_48">Cada una de estas clasificaciones se divide en categorías de
unicentricidad o policentricidad. La última categoría indica una diátesis
tumoral más penetrante y un curso menos favorable.</Para><Para id="_49">Aunque las clasificaciones enumeradas antes tienen importancia
pronóstica, éstas se determinan solo en el momento de efectuar una
nefroureterectomía, el tratamiento predilecto en pacientes con esta
enfermedad.  Debido a la alta incidencia de recidiva tumoral a nivel intramural en el uréter en los pacientes con extirpación incompleta de esta
área, la nefroureterectomía debe incluir  todo el uréter y un margen de
mucosa del orificio periureteral (es decir, el manguito vesical).</Para><Para id="_50">Se demostró que el sistema de estadificación TNM permite predecir con exactitud la supervivencia.  El sistema de estadificación TNM
quizá sea un mejor método para establecer el pronóstico que el sistema de gradación tumoral, a pesar de que ambos son sumamente eficaces para predecir la supervivencia.  En un informe, se describió que la mediana de supervivencia 
de los pacientes con tumores limitados al tejido conectivo subepitelial fue de
91,1 meses comparada con 12,9 meses para los pacientes con tumores con invasión de
la capa muscular de la mucosa y más allá de esta área.  El análisis de citometría de flujo
identifica los tumores en estadio bajo y de grado bajo que presentan un riesgo alto de
recidiva por virtud de los histogramas aneuploides.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1635116" MedlineID="92341420">Grossman HB, Schwartz SL, Konnak JW: Ureteroscopic treatment of urothelial carcinoma of the ureter and renal pelvis. J Urol 148 (2 Pt 1): 275-7, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="936370" MedlineID="76225764">Batata M, Grabstald H: Upper urinary tract urothelial tumors. Urol Clin North Am 3 (1): 79-86, 1976.</Citation><Citation idx="3" PMID="1113408" MedlineID="75097832">Cummings KB, Correa RJ, Gibbons RP, et al.: Renal pelvic tumors. J Urol 113 (2): 158-62, 1975.</Citation><Citation idx="4" PMID="7080318" MedlineID="82200766">Nocks BN, Heney NM, Daly JJ, et al.: Transitional cell carcinoma of renal pelvis. Urology 19 (5): 472-7, 1982.</Citation><Citation idx="5" PMID="7230332" MedlineID="81194943">Heney NM, Nocks BN, Daly JJ, et al.: Prognostic factors in carcinoma of the ureter. J Urol 125 (5): 632-6, 1981.</Citation><Citation idx="6">Renal Pelvis and Ureter. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, 749–55.</Citation><Citation idx="7" PMID="3167813" MedlineID="89002687">Huben RP, Mounzer AM, Murphy GP: Tumor grade and stage as prognostic variables in upper tract urothelial tumors. Cancer 62 (9): 2016-20, 1988.</Citation><Citation idx="8" PMID="3172363" MedlineID="89012254">Blute ML, Tsushima K, Farrow GM, et al.: Transitional cell carcinoma of the renal pelvis: nuclear deoxyribonucleic acid ploidy studied by flow cytometry. J Urol 140 (5): 944-9, 1988.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040478">transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter</Title><Para id="_52">La mayoría de los pacientes con cánceres de células de transición de pelvis renal y de uréter se someten a una nefroureterectomía total con manguito vesical. Se administra este tratamiento debido a que  la neoplasia de pelvis renal bilateral sincrónica es poco común, la incidencia
de presentación asincrónica de tumores de la vía urinaria alta contralateral es baja y el
riesgo de recidivas tumorales distales en el uréter ipsilateral al tumor
pélvico original es alto.</Para><Para id="_53">Si se contempla la posibilidad de una extirpación subtotal, se deberá
considerar el riesgo de recidiva tumoral en cualquier parte de las
vías urinarias altas.  Para tumores diferentes a los unifocales de pelvis renal, de bajo grado y en estadio bajo, la posibilidad de compromiso
extenso de sitios contiguos y distantes se supone haría
innecesaria la opción de una extirpación segmentaria que implica riesgo importante.  Sin embargo, una de las
posibilidades quirúrgicas es la extirpación segmentaria de una lesión
específica.  Si el grado de un tumor se puede determinar durante la evaluación
intraoperatoria, y el diagnóstico histológico de la sección congelada confirma un
tumor unifocal de grado bajo y de tamaño limitado, entonces es posible efectuar
una extirpación segmentaria.  No obstante, este abordaje se deberá reservar para
pacientes cuidadosamente seleccionados, como aquellos con riñón único o que tienen disminución
del funcionamiento renal y que requieren la máxima conservación del tejido renal.  La
probabilidad de recidiva tumoral en este entorno y de diseminación de la
enfermedad fuera de la pelvis renal una vez que la pelvis ha sido violada,
constituye un riesgo grave que se deberá evaluar con mucho cuidado antes de
ofrecérselo al paciente como alternativa terapéutica.</Para><Para id="_54">Para el cáncer de células de transición de uréter se puede ofrecer pronto la
posibilidad de extirpación segmentaria si  se logra documentar que no hay
enfermedad proximal.  En este entorno, la atención está centrada en la facilidad
de la reconstrucción del uréter y la restauración de la continuidad
ureterovesical.  Este tratamiento se torna muy factible cuando el cáncer se encuentra en el
uréter distal.  Si es posible efectuar una ureterectomía parcial y se ha
descartado la enfermedad proximal, es posible llevar a cabo una extirpación segmentaria con reimplantación ureteral.</Para><Para id="_55">No se ha observado que la disección sistemática de los ganglios linfáticos
regionales junto con la nefroureterectomía o la extirpación segmentaria mejore la
eficacia de la cirugía si los tumores son de grado alto o estadio alto, porque en
estos casos los resultados generales son bastante precarios.  De la misma forma,
es poco común el compromiso de los ganglios linfáticos en la enfermedad
en estadio bajo, y no es probable que se pueda extraer una
cantidad de tumor adicional durante una linfadenectomía.  La disección
de ganglios linfáticos en el momento de efectuar una nefrectomía ofrece
información pronóstica, pero tiene pocos beneficios terapéuticos, o ninguno.</Para></SummarySection><SummarySection id="_57"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040615">localized transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter localizado</Title><SummarySection id="_154"><Title>Opciones de tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter localizado</Title><Para id="_155">Las opciones de tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter localizado son las siguientes:</Para><OrderedList id="_156" Style="Arabic">
     <ListItem>Nefroureterectomía con manguito vesical.</ListItem><ListItem>Extirpación segmentaria del uréter, solo si el tumor es superficial y está
localizado en  el tercio distal del uréter.</ListItem><ListItem>Electrorresección y fulguración o fulguración con rayos láser, si el tumor
es superficial (en evaluación clínica).</ListItem><ListItem>Cualquier procedimiento que preserve el parénquima (extirpación segmentaria;
resección ureteroscópica o percutánea/fulguración/destrucción con láser)
si solo hay un riñón o el funcionamiento renal está disminuido (en evaluación clínica).</ListItem><ListItem>Terapia o inmunoterapia intrapélvica o intraureteral citotóxica (en evaluación clínica).  El éxito
notable obtenido con la terapia citotóxica intravesical (tiotepa,
mitomicina, doxorrubicina) o con terapia inmunológica o inflamatoria (bacilo de Calmette-Guérin [BCG],
interferón) para cánceres de células de transición superficiales en la vejiga conduce al uso ocasional de estos fármacos en el tratamiento de cánceres de vías urinarias altas.  En general,  no se ha informado sobre el seguimiento a largo plazo de los resultados de dichos
tratamientos. No es posible evaluar la eficacia de este abordaje, en gran parte porque la experiencia se limitó a
pacientes con un estado clínico complicado (riñón solitario, insuficiencia renal,
riesgos médicos de la cirugía) lo que quizás afectó el desenlace clínico.  El
uso de este abordaje es limitado debido a los siguientes aspectos:<ItemizedList id="_157" Style="bullet">
     <ListItem>Grado de extensión de la enfermedad en la pelvis renal.</ListItem><ListItem>Forma en que ingresan los fármacos al área de la enfermedad.</ListItem><ListItem>Sensibilidad del cáncer en tratamiento.</ListItem><ListItem>Idoneidad y exactitud de la estadificación tumoral inicial y el seguimiento continuo.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Vaporización o coagulación con rayos láser (en evaluación clínica).  El acceso transureteral y
percutáneo a las vías urinarias altas ha permitido el uso de terapia láser para
el control de cánceres de células de transición superficiales de vías urinarias altas.  Este abordaje depende de una estadificación exacta y una visualización
adecuada de las lesiones que se deben coagular. Los resultados de este
abordaje son muy preliminares para evaluarlos.  Sin embargo, la eficacia terapéutica dependerá de la
exactitud  de la estadificación durante el tratamiento inicial y la disponibilidad de vigilancia de dichos pacientes en caso de recidiva y posible progresión.</ListItem></OrderedList><Para id="_158">La formulación de instrumental nuevo para el tratamiento endourológico del cáncer
de células de transición de vías urinarias altas ha proporcionado nuevas alternativas
para el tratamiento regional de estos cánceres.  La introducción de instrumentos de
electrofulguración y resección o de sondas láser para uso transureteral o percutáneo tal vez permita la destrucción de un cáncer primario.  También
se ha introducido el uso de citotóxicos.  Aunque se puede obtener una
biopsia con fines de estadificación, aún está
por determinarse su exactitud.  La eficacia del tratamiento con estos procedimientos no se ha establecido.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_57_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_57_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_67"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040658">regional transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter regional</Title><Para id="_68">El éxito del tratamiento para la enfermedad regional extensa con radiación o quimioterapia sistémica no está bien documentado.  Los
pacientes con enfermedad regional extensa deben considerar la participación en ensayos clínicos.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_67_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_67_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_69"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040251">metastatic transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040844">recurrent transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter metastásico o recidivante</Title><Para id="_70">El pronóstico de cualquier paciente con cáncer de
células de transición metastásico o recidivante es precario. El tratamiento apropiado de la recidiva
depende de los sitios de recidiva, la extensión del tratamiento previo y
las consideraciones individuales del paciente. Los regímenes quimioterapéuticos que han sido eficaces para el cáncer metastásico de vejiga por lo general se usan para los cánceres de células de transición que surgen de otros
sitios. Los pacientes con metástasis a distancia tienen un pronóstico precario y se
les puede ofrecer tratamiento en un ensayo clínico.</Para><Para id="_71">En los pacientes con carcinoma de células de transición
de vejiga metastásico o recidivante, la quimioterapia combinada ha producido tasas altas de respuesta y, en ocasiones, respuestas completas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/>
En los resultados de un ensayo aleatorizado en el que se comparó metotrexato,
vinblastina, doxorrubicina y cisplatino (M-VAC) con monoterapia de cisplatino para el cáncer de vejiga en estadio avanzado, se observó una ventaja significativa de M-VAC tanto
en la tasa de respuesta como en la mediana de supervivencia. La tasa de
respuesta general de M-VAC en este ensayo de grupo cooperativo fue del 39 %.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_72">Otros
fármacos quimioterapéuticos que han mostrado actividad en el cáncer de
células de transición metastásico son los siguientes:<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_87" Style="bullet"><ListItem>Paclitaxel.</ListItem><ListItem>Ifosfamida.</ListItem><ListItem>Nitrato de galio.</ListItem><ListItem>Gemcitabina.</ListItem><ListItem>Pemetrexed.</ListItem></ItemizedList><Para id="_88">La ifosfamida, el nitrato de galio y el pemetrexed han mostrado una actividad limitada en pacientes tratados antes con
cisplatino.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_69_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_69_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2819654" MedlineID="90058402">Sternberg CN, Yagoda A, Scher HI, et al.: Methotrexate, vinblastine, doxorubicin, and cisplatin for advanced transitional cell carcinoma of the urothelium. Efficacy and patterns of response and relapse. Cancer 64 (12): 2448-58, 1989.</Citation><Citation idx="2" PMID="4056840" MedlineID="86036353">Harker WG, Meyers FJ, Freiha FS, et al.: Cisplatin, methotrexate, and vinblastine (CMV): an effective chemotherapy regimen for metastatic transitional cell carcinoma of the urinary tract. A Northern California Oncology Group study. J Clin Oncol 3 (11): 1463-70, 1985.</Citation><Citation idx="3" PMID="1607913" MedlineID="92300408">Loehrer PJ, Einhorn LH, Elson PJ, et al.: A randomized comparison of cisplatin alone or in combination with methotrexate, vinblastine, and doxorubicin in patients with metastatic urothelial carcinoma: a cooperative group study. J Clin Oncol 10 (7): 1066-73, 1992.</Citation><Citation idx="4" PMID="7541150" MedlineID="95320570">Roth BJ: Preliminary experience with paclitaxel in advanced bladder cancer. Semin Oncol 22 (3 Suppl 6): 1-5, 1995.</Citation><Citation idx="5" PMID="9053481" MedlineID="97178748">Witte RS, Elson P, Bono B, et al.: Eastern Cooperative Oncology Group phase II trial of ifosfamide in the treatment of previously treated advanced urothelial carcinoma. J Clin Oncol 15 (2): 589-93, 1997.</Citation><Citation idx="6" PMID="7525884" MedlineID="95054246">Einhorn LH, Roth BJ, Ansari R, et al.: Phase II trial of vinblastine, ifosfamide, and gallium combination chemotherapy in metastatic urothelial carcinoma. J Clin Oncol 12 (11): 2271-6, 1994.</Citation><Citation idx="7" PMID="8186164" MedlineID="94242680">Pollera CF, Ceribelli A, Crecco M, et al.: Weekly gemcitabine in advanced bladder cancer: a preliminary report from a phase I study. Ann Oncol 5 (2): 182-4, 1994.</Citation><Citation idx="8" PMID="16849761">Sweeney CJ, Roth BJ, Kabbinavar FF, et al.: Phase II study of pemetrexed for second-line treatment of transitional cell cancer of the urothelium. J Clin Oncol 24 (21): 3451-7, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_83"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (01/25/2024)</Title><Para id="_84">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes hechos a este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_159">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256740#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/rinon/pro/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>El revisor principal del sumario sobre Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter es:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Timothy Gilligan, MD (Cleveland Clinic Taussig Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062937"/><DateLastModified>2024-01-25</DateLastModified></Summary>
