<Summary id="CDR0000256707" LegacyPDQID="30087"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Enfermedad trofoblástica de la gestación (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/paciente/tratamiento-etg-pdq">Enfermedad trofoblástica de la gestación (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038729">gestational trophoblastic tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_320">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of gestational trophoblastic disease. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_321">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>gestational trophoblastic tumor</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038729">gestational trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre la enfermedad trofoblástica de la gestación</Title><Para id="_2">La enfermedad trofoblástica de la gestación (ETG) es un término amplio que comprende tanto las neoplasias benignas como las malignas que surgen de los productos de la concepción en el útero.<Reference refidx="1"/></Para><SummarySection id="_310"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_185">La incidencia notificada de ETG varía mucho en todo el mundo, desde la más baja de 23 por 100 000 embarazos (Paraguay) a la más alta de 1299 por 100 000 embarazos (Indonesia).<Reference refidx="2"/> Sin embargo, al menos parte de esta variabilidad obedece a las diferencias de los criterios de diagnóstico y notificación.   La incidencia notificada en los Estados Unidos es de cerca de 110 a 120 por 100 000 embarazos.   La incidencia notificada de coriocarcinoma, la forma más maligna de ETG en los Estados Unidos es de cerca de 2 a 7 por 100 000 embarazos.   La tasa de incidencia estandarizada por edad (1960 World Population Standard) es de alrededor de 0,18 por 100 000 mujeres entre los 15 y 49 años.<Reference refidx="2"/>    </Para></SummarySection><SummarySection id="_311"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_186">Hay dos factores que se relacionan de manera constante con un aumento del riesgo de ETG:<Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_187" Style="bullet"><ListItem>Edad de la madre.</ListItem><ListItem>Antecedentes de mola hidatiforme (MH).</ListItem></ItemizedList><Para id="_188">Si a una mujer se le diagnosticó anteriormente una MH, tiene un riesgo del 1 % de MH en embarazos posteriores.   Esto aumenta a casi el 25 % con más de una MH previa.   El riesgo relacionado con la edad de la madre es bimodal, con un aumento del riesgo para las madres menores de 20  y mayores de 35 años (y, en particular, para las madres &gt;45 años).   Los riesgos relativos oscilan entre 1,1 y 11 tanto para los rangos de edad más jóvenes como de más edad comparadas con las edades de 20 a 35 años.   Sin embargo, en un estudio del registro poblacional de MH se indica que los patrones de los dos tipos principales de MH completa y MH parcial relacionados con la edad son inconfundibles.<Reference refidx="3"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256707#_5" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Clasificación celular de la enfermedad trofoblástica de la gestación</SummaryRef>. En ese estudio, la tasa de MH completa fue más alta en las mujeres menores de 20 años, y luego disminuyó de manera uniforme con la edad.   No obstante, las tasas de MH parcial aumentaron en todo el espectro etario, lo que indica posibles diferencias de etiología.   La relación con la edad del padre no es uniforme.<Reference refidx="2"/>  Se examinaron varias exposiciones, sin relaciones claras con el consumo de tabaco, el consumo de bebidas alcohólicas, el régimen de alimentación y el uso de anticonceptivos orales.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_312"><Title>Características clínicas</Title><Para id="_189">Las ETG contienen cromosomas paternos y su origen es placentario más que materno. Los síntomas más comunes en el momento de la presentación son hemorragia vaginal y útero que se agranda rápidamente; se debe considerar la presencia de una ETG toda vez que se presenta una mujer premenopáusica con estos hallazgos. Dado que la vasta mayoría de los tipos de ETG se relacionan con una concentración alta de gonadotropina coriónica humana (GCh),  las primeras etapas de la evaluación diagnóstica consisten en determinar la concentración de GCh y hacer una ecografía. Además de la hemorragia vaginal y el aumento del tamaño del útero, otros síntomas y signos en el momento de la presentación son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_190" Style="bullet"><ListItem>Dolor o sensación de presión en la pelvis.</ListItem><ListItem>Anemia.</ListItem><ListItem>Hiperémesis gravídica.  </ListItem><ListItem>Hipertiroidismo (secundario a la homología entre las subunidades β de la GCh y la hormona estimulante de la tiroides [TSH], que hace que la GCh tenga actividad débil similar a la TSH).</ListItem><ListItem>Preeclampsia al principio del embarazo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_3">El antecedente más común de embarazo en las ETG es  una MH.
</Para><Para id="_4">Generalmente, el coriocarcinoma surge de un embarazo molar pero puede darse
después de un embarazo normal, un embarazo ectópico o un aborto, y siempre se debe
tener en cuenta cuando una paciente tiene una hemorragia vaginal continua en
el período posterior al parto. Entre otros signos  posibles en una mujer dentro del
grupo de edad fértil se incluyen síntomas neurológicos  (que resultan de metástasis encefálicas)  y lesiones
asintomáticas en radiografías del tórax de rutina.</Para></SummarySection><SummarySection id="_313"><Title>Factores pronósticos y supervivencia</Title><Para id="_191">El pronóstico para la cura de las pacientes con ETG es bueno, aunque la enfermedad presente diseminación hasta órganos distantes, especialmente cuando solo los pulmones están comprometidos. Por lo tanto, el sistema tradicional de estadificación TNM (tumor, ganglio linfático y metástasis) tiene un valor pronóstico limitado.<Reference refidx="4"/> La probabilidad de cura depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_192" Style="bullet"><ListItem>Tipo histológico (mola invasora o coriocarcinoma).</ListItem><ListItem>Grado de diseminación de la enfermedad o tamaño más grande del tumor.</ListItem><ListItem>Concentración sérica de GCh β.</ListItem><ListItem>Duración de la enfermedad desde el episodio inicial durante el embarazo hasta el comienzo del tratamiento.</ListItem><ListItem>Número y sitios específicos de las metástasis.</ListItem><ListItem>Naturaleza del embarazo anterior.</ListItem><ListItem>Alcance del tratamiento previo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_193">La selección del tratamiento depende de estos factores y del deseo de embarazos futuros de la paciente. La GCh β es un marcador sensible para indicar la presencia o ausencia de enfermedad durante el tratamiento y después de este. Dados los resultados terapéuticos extremadamente buenos de la mayoría de estos tumores, una meta importante es diferenciar a las pacientes que necesitan tratamientos menos intensivos de aquellas que necesitan tratamientos más intensivos para lograr la cura.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22999504">Ngan HY, Kohorn EI, Cole LA, et al.: Trophoblastic disease. Int J Gynaecol Obstet 119 (Suppl 2): S130-6, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="14602247">Altieri A, Franceschi S, Ferlay J, et al.: Epidemiology and aetiology of gestational trophoblastic diseases. Lancet Oncol 4 (11): 670-8, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="18669718">Altman AD, Bentley B, Murray S, et al.: Maternal age-related rates of gestational trophoblastic disease. Obstet Gynecol 112 (2 Pt 1): 244-50, 2008.</Citation><Citation idx="4">Gestational trophoblastic neoplasms. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 691-7.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Clasificación celular de la enfermedad trofoblástica de la gestación</Title><Para id="_6">La enfermedad trofoblástica de la gestación (ETG se clasifica de la manera siguiente:<Reference refidx="1"/>
</Para><ItemizedList id="_149" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256707#_195" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Mola hidatiforme</SummaryRef>.<ItemizedList id="_277" Style="dash"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256707#_278" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Mola hidatiforme completa</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256707#_280" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Mola hidatiforme parcial</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Neoplasia trofoblástica de la gestación.<ItemizedList id="_194" Style="dash"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256707#_291" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Mola invasora</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256707#_203" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Coriocarcinoma</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256707#_205" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Tumor trofoblástico de sitio placentario</SummaryRef> (TTSP) (muy raro).</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256707#_207" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Tumor trofoblástico epitelioide</SummaryRef> (TTE)  (extremadamente raro).</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><Para id="_290"> A menudo, el coriocarcinoma, el TTSP y el TTE se agrupan bajo el encabezado de tumores trofoblásticos de la gestación.</Para><SummarySection id="_195"><Title>Mola hidatiforme</Title><Para id="_7">La mola hidatiforme (MH) se define como los productos de la concepción que muestran inflamaciones macroscópicas como quistes de las
vellosidades coriónicas que se deben a la acumulación de líquido.  Hay desintegración
y pérdida de vasos sanguíneos en el núcleo velloso.</Para><SummarySection id="_278"><Title>Mola hidatiforme completa</Title><Para id="_279">Una mola completa se presenta cuando un espermatozoide único fecunda un óvulo que expulsó su núcleo materno, con la consiguiente duplicación cromosómica, o cuando dos espermatozoides fecundan un óvulo; lo que resulta en cada caso en un cariotipo diploide.   El primer caso siempre produce una mola con un cariotipo 46 XX, ya que por lo menos se necesita un cromosoma X para la viabilidad y un cariotipo  46 YY es rápidamente mortal para el óvulo. El último caso puede producir un cariotipo 46 XX o 46 XY.   Cerca del 90 % de la MH completas son 46 XX.   En el examen ecográfico, las molas completas casi nunca revelan un feto o líquido amniótico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_280"><Title>Mola hidatiforme parcial</Title><Para id="_281">Una mola parcial se presenta cuando un espermatozoide único fecunda un óvulo que retiene su núcleo, con la posterior duplicación de cromosomas, o  cuando dos espermatozoides lo fecundan;  los cariotipos triploides posibles resultantes son 69 XXY, 69 XXX o 69 XYY.   Por consiguiente, en contraposición con una mola completa, los cromosomas de la mola parcial son solo  dos tercios de origen paterno. En contraste con las molas completas, las molas parciales por lo general muestran un feto, que hasta puede ser viable, y el líquido amniótico es visible.</Para><Para id="_282">Las MH completas tienen un 15 % a un 25 % de riesgo de convertirse en una mola invasora, pero la transformación en una neoplasia maligna es mucho menos frecuente (&lt;5 %) en el caso de molas parciales.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_202"><Title>Neoplasias trofoblásticas de la gestación</Title><SummarySection id="_291"><Title>Mola invasora</Title><Para id="_292">Las molas invasoras (corioadenoma <Emphasis>destruens</Emphasis>) son lesiones localmente invasoras, rara
vez metastásicas, caracterizadas microscópicamente por invasión trofoblástica del
miometrio con estructuras vellosas identificables.  Estas pueden estar precedidas de un embarazo molar completo o parcial. Habitualmente tienen un cariotipo diploide, pero pueden ser aneuploides. Microscópicamente, estas lesiones se
caracterizan por hiperplasia de elementos citotrofoblásticos y sincitiales y por
la persistencia de estructuras vellosas. Desde un punto de vista histológico, se pueden parecer a los coriocarcinomas. Las molas invasoras tienen un comportamiento más dinámico que las MH completas o parciales, y se tratan de modo similar al coriocarcinoma (es decir, con quimioterapia). Sin embargo, a diferencia de un coriocarcinoma, pueden remitir espontáneamente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_203"><Title>Coriocarcinoma</Title><Para id="_204">El coriocarcinoma es un tumor maligno del epitelio trofoblástico.  El músculo
uterino y los vasos sanguíneos se invaden con áreas de hemorragia y
necrosis.  Columnas y láminas de tejido trofoblástico invaden los tejidos
normales y se diseminan hasta sitios distantes; los  más comunes  son los
pulmones, el encéfalo, el hígado, la pelvis, la vagina, el bazo, los intestinos y los riñones.
La mayoría de los coriocarcinomas tienen un cariotipo aneuploide y cerca de tres cuartos contienen un cromosoma Y. La mayoría se presentan luego de un embarazo de MH, un aborto espontáneo o un embarazo ectópico, pero alrededor de un cuarto vienen precedidos de un embarazo  a término. Casi todas las ETG que están precedidas por un embarazo no molar son coriocarcinomas; las raras excepciones son  TTSP.</Para></SummarySection><SummarySection id="_205"><Title>Tumores trofoblásticos de sitio placentario</Title><Para id="_206">La enfermedad por tumores trofoblásticos de sitio placentario (TTSP) es el resultado de un tumor muy poco frecuente que se origina en el sitio de implantación placentaria y se asemeja a una
forma exagerada de endometritis sincitial.  Las células trofoblásticas
se infiltran en el miometrio y hay invasión vascular.  El lactógeno placentario
humano está presente en las células del tumor, mientras que la tinción
con inmunoperoxidasa para la gonadotropina coriónica humana (GCh) es positiva solamente en algunas células dispersas y los aumentos de la GCh sérica son  relativamente bajos en comparación con los aumentos marcados que se observan en un coriocarcinoma. La GCh no es un marcador confiable de volumen tumoral.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Los TTSP tienen tasas de crecimiento mucho más bajas que el coriocarcinoma y la presentación después de un embarazo a término a menudo se demora por meses o años.   Por lo general, son resistentes a la quimioterapia.   Por consiguiente, la histerectomía es el tratamiento primario estándar si el tumor está confinado en el útero.   Sin embargo, cerca del 35 % de los TTSP exhiben metástasis a distancia en el momento del diagnóstico.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Los sitios comunes de metástasis incluyen los pulmones, la pelvis y los ganglios linfáticos. También se observaron metástasis en el sistema nervioso central, los riñones y el hígado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_207"><Title>Tumores trofoblásticos epitelioides</Title><Para id="_208">El  tumor trofoblástico epitelioide (TTE) es un tumor trofoblástico de la gestación extremadamente poco frecuente.<Reference refidx="5"/> <Reference refidx="6"/>   Aunque originalmente se lo llamó coriocarcinoma atípico, parece ser menos maligno que el coriocarcinoma y ahora se lo considera como una entidad diferenciada. Desde el punto de vista patológico, tiene un patrón celular monomórfico de células epitelioides y es posible que se parezca al cáncer de células escamosas del cuello uterino cuando aparece en el conducto cervical. Su comportamiento clínico parece acercarse más a un TTSP que a un coriocarcinoma. Tiene un espectro de comportamiento clínico que varía de benigno a maligno.   Cerca de un tercio de pacientes presentan al inicio metástasis, habitualmente en los pulmones.</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="14602247">Altieri A, Franceschi S, Ferlay J, et al.: Epidemiology and aetiology of gestational trophoblastic diseases. Lancet Oncol 4 (11): 670-8, 2003.</Citation><Citation idx="2" PMID="2175931" MedlineID="91088882">Lurain JR: Gestational trophoblastic tumors. Semin Surg Oncol 6 (6): 347-53, 1990.</Citation><Citation idx="3" PMID="12063871">Feltmate CM, Genest DR, Goldstein DP, et al.: Advances in the understanding of placental site trophoblastic tumor. J Reprod Med 47 (5): 337-41, 2002.</Citation><Citation idx="4" PMID="19552948">Schmid P, Nagai Y, Agarwal R, et al.: Prognostic markers and long-term outcome of placental-site trophoblastic tumours: a retrospective observational study. Lancet 374 (9683): 48-55, 2009.</Citation><Citation idx="5" PMID="9808132">Shih IM, Kurman RJ: Epithelioid trophoblastic tumor: a neoplasm distinct from choriocarcinoma and placental site trophoblastic tumor simulating carcinoma. Am J Surg Pathol 22 (11): 1393-403, 1998.</Citation><Citation idx="6" PMID="18720920">Palmer JE, Macdonald M, Wells M, et al.: Epithelioid trophoblastic tumor: a review of the literature. J Reprod Med 53 (7): 465-75, 2008.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_11"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038729">gestational trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios de la enfermedad trofoblástica de la gestación</Title><SummarySection id="_209"><Title>Mola hidatiforme</Title><Para id="_210">La mola hidatiforme (MH, embarazo molar) es una enfermedad limitada a la cavidad uterina.</Para></SummarySection><SummarySection id="_213"><Title>Neoplasia trofoblástica de la gestación</Title><SummarySection id="_214"><Title>Definiciones de la  Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique</Title><Para id="_215"> La Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique (FIGO) y el American Joint Committee on Cancer (AJCC) diseñaron la estadificación para definir la neoplasia trofoblástica de la gestación. El sistema FIGO es el que se usa con mayor frecuencia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En algunos registros de tumores se promueve el registro de la clasificación en ambos sistemas.</Para><SummarySection id="_222"><Title>Sistema de estadificación FIGO (e índice de calificación pronóstica de la Organización Mundial de la Salud modificado) </Title><Para id="_223">El sistema de estadificación FIGO se presenta a continuación:<Reference refidx="1"/></Para><Table id="_285">
     <Title>Cuadro 1.  Neoplasia trofoblástica de la gestación<Superscript>a, b</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="5"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.30%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="4.18%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="11.96%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="34.85%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="15.69%"/><THead><Row><entry Align="Center" NameEnd="col5" NameSt="col1">Estadificación anatómica de la FIGO</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col5" NameSt="col1">FIGO = Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique;  GCh = gonadotropina coriónica humana; OMS = Organización Mundial de la Salud. </entry></Row><Row><entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de FIGO Committee on Gynecologic Oncology.<Reference refidx="1"/></entry></Row><Row><entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Para estadificar y asignar una puntaje de factor de riesgo, el diagnóstico de un paciente se asigna a un estadio representado por un número romano I, II, III y IV. Esto luego se separa con dos puntos de la suma de todos los puntajes de factor de riesgo real expresados con números arábigos; es decir, estadio II:4, estadio IV:9.   Se asignará a cada paciente este estadio y puntaje.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Tamaño del tumor en el útero.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry Align="Center" NameEnd="col5" NameSt="col1"><Strong>Estadio</Strong></entry></Row><Row><entry>I</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col2">Tumores trofoblásticos de la gestación confinados de manera exclusiva dentro del cuerpo del útero.</entry></Row><Row><entry>II</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col2">Tumores trofoblásticos de la gestación que se extienden a los anexos o a la vagina, pero se limitan a las estructuras genitales.</entry></Row><Row><entry>III</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col2">Tumores trofoblásticos de la gestación que se extienden a los pulmones, con compromiso del aparato genital o sin este.</entry></Row><Row><entry>IV</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col2">Todos los otros sitios de metástasis.</entry></Row><Row><entry Align="Center" NameEnd="col5" NameSt="col1"><Strong>Índice de calificación pronóstica de la OMS modificado como lo adoptó la FIGO<Superscript>b</Superscript></Strong></entry></Row><Row><entry><Strong>Puntajes</Strong></entry><entry Align="Center">0</entry><entry Align="Center">1</entry><entry Align="Center">2</entry><entry Align="Center">4</entry></Row><Row><entry>Edad</entry><entry>&lt;40</entry><entry>≥40</entry><entry>–</entry><entry>–</entry></Row><Row><entry>Embarazo antecedente</entry><entry>mola</entry><entry>aborto</entry><entry>término</entry><entry>–</entry></Row><Row><entry>Intervalo en meses desde el embarazo índice</entry><entry>&lt;4</entry><entry>4–6</entry><entry>7–12</entry><entry>&gt;12</entry></Row><Row><entry>GCh sérica antes del tratamiento(UI/l)</entry><entry>&lt;10<Superscript>3</Superscript></entry><entry>10<Superscript>3</Superscript>–10<Superscript>4</Superscript></entry><entry>10<Superscript>4</Superscript>–10<Superscript>5</Superscript></entry><entry>&gt;10<Superscript>5</Superscript></entry></Row><Row><entry>Mayor tamaño del tumor (incluso en el útero<Superscript>c</Superscript>)</entry><entry>&lt;3</entry><entry>3–4 cm</entry><entry>≥5 cm</entry><entry>–</entry></Row><Row><entry>Sitios con metastásis, incluso el útero</entry><entry>pulmón</entry><entry>bazo, riñón</entry><entry>aparato digestivo</entry><entry>hígado, encéfalo</entry></Row><Row><entry>Número de metástasis</entry><entry>–</entry><entry>1–4</entry><entry>5–8</entry><entry>&gt;8</entry></Row><Row><entry>Fracaso de la quimioterapia previa</entry><entry>–</entry><entry>–</entry><entry>fármaco único</entry><entry>≥2 fármacos</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table><Para id="_225">Además, el sistema de estadificación FIGO incorpora un índice de calificación pronóstica de la OMS modificado. Los puntajes de los ocho factores de riesgo se suman e incorporan en el estadio FIGO, separados por dos puntos (es decir, estadio II:4, estadio IV:9, etc.).  Desafortunadamente, se han publicado una variedad de sistemas de calificación del riesgo, lo que hace difícil la comparación de resultados.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="34669197">Ngan HYS, Seckl MJ, Berkowitz RS, et al.: Diagnosis and management of gestational trophoblastic disease: 2021 update. Int J Gynaecol Obstet 155 (Suppl 1): 86-93, 2021.</Citation><Citation idx="2">Gestational trophoblastic neoplasms. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 691-7.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_84"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038729">gestational trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación</Title><Para id="_226">La mayoría de las molas hidatiformes (MH) son benignas y se tratan de modo conservador mediante dilatación, evacuación por aspiración y curetaje. Sin embargo, ya que conllevan un riesgo de persistir o progresar a enfermedad trofoblástica de la gestación (ETG) malignas, se les debe realizar un seguimiento cuidadoso con concentraciones de gonadotropina coriónica humana (GCh) sérica semanal hasta la normalización.   Generalmente se recomienda un seguimiento mensual durante 6 meses, aunque la duración de esta fase del seguimiento no se basa en estudios empíricos.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_227">La piedra angular del tratamiento de las ETG es  la institución inmediata del tratamiento y el seguimiento continuo en intervalos muy cercanos de los valores cuantitativos de la  GCh β. Cuando se comienza con la quimioterapia, el intervalo entre los ciclos rara vez debe exceder de 14 a 21 días, según el régimen usado.   Se recomienda que los pacientes reciban de 1 a 3 ciclos de quimioterapia después del primer valor cuantitativo normal de GCh  β, según el grado de la enfermedad. Se debe usar el índice de calificación pronóstica de la OMS modificado (ver <SummaryRef href="CDR0000256707#_285" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>) e iniciar la administración de quimioterapia combinada cuando esté justificada por el puntaje de la paciente. Si se diagnostica una ETG, el examen de rutina incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_228" Style="bullet"><ListItem>GCh β sérica.</ListItem><ListItem>Análisis de sangre para determinar el funcionamiento del hígado, los riñones y la médula ósea.</ListItem><ListItem>Radiografía del tórax.</ListItem><ListItem>Ecografía pélvica.</ListItem><ListItem>Tomografía computarizada o imaginología por resonancia magnética de la cabeza (en el caso de signos de coriocarcinoma o del sistema nervioso central).</ListItem></ItemizedList><Para id="_229">El tratamiento de una ETG depende de la categoría de riesgo determinada por el Prognostic Scoring System modificado de la OMS adaptado por la Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique (ver <SummaryRef href="CDR0000256707#_285" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>). Dado que los tumores trofoblásticos de sitio placentario muy poco frecuentes y  los tumores trofoblásticos epitelioides, aún menos frecuentes, son entidades biológicamente diferenciadas, su tratamiento se describe   por separado.</Para><SummarySection id="_230"><Title>Concentraciones bajas de gonadotropina coriónica humana</Title><Para id="_231">La vigilancia exacta de la gonadotropina coriónica humana (GCh) es fundamental para diagnosticar con éxito y vigilar el curso del tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación. Los resultados falsos positivos pueden conducir a un diagnóstico y tratamiento inapropiados y, por consiguiente, se deben reducir al mínimo.   Los siguientes son diagnósticos  alternativos posibles para considerar en los casos de GCh baja.</Para><SummarySection id="_232"><Title>Gonadotropina coriónica humana positiva falsa</Title><Para id="_233">La prueba de la GCh sérica depende de la detección de dos anticuerpos en la molécula de GCh. Los anticuerpos son anticuerpos policlonales o monoclonales derivados de diversos animales:   ratón, conejo, cabra u oveja. En los seres humanos con anticuerpos heterofílicos (o de especie cruzada), los anticuerpos se unen en el ensayo, conduciendo a un resultado  positivo falso. Esto fue un problema común con uno de los ensayos comercializados hasta que se rediseñó en 2003.   Los anticuerpos heterofílicos no pueden cruzar la barrera de filtración glomerular, de manera que el desempeño de una GCh en la orina puede eliminar esta fuente de un resultado positivo de la prueba. Se debe analizar la muestra de orina usando el mismo sistema general reservado para el suero, en contraposición con las pruebas de venta libre de embarazo en la orina, para evitar la  sensibilidad reducida de estas últimas.  </Para></SummarySection><SummarySection id="_234"><Title>Gonadotropina coriónica humana hipofisaria</Title><Para id="_235">El tallo anterior de la hipófisis secreta la hormona luteinizante (HL), que comparte una subunidad α con la GCh. En los ciclos menstruales normales, la GCh generada por la hipófisis se puede detectar en el momento del aumento de la HL. El estrógeno aporta una retroalimentación negativa para esta secreción de HL y actúa como inhibidor.   En las pacientes con estados de concentraciones bajas de estrógeno (perimenopausia, menopausia y posooforectomía), se puede secretar GCh hipofisaria  en cantidades crecientes, aunque solo se registraron concentraciones de 1 a 32 UI/l.<Reference refidx="2"/> Para confirmar el origen hipofisario de la GCh, se comienza a administrar a las pacientes dosis altas de pastillas anticonceptivas orales para producir una fuente exógena de estrógeno. En general, las pacientes con GCh hipofisaria tendrán suprimidas sus  concentraciones de GCh después de 3 semanas con este régimen.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="23059744">Sita-Lumsden A, Short D, Lindsay I, et al.: Treatment outcomes for 618 women with gestational trophoblastic tumours following a molar pregnancy at the Charing Cross Hospital, 2000-2009. Br J Cancer 107 (11): 1810-4, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="19007977">Muller CY, Cole LA: The quagmire of hCG and hCG testing in gynecologic oncology. Gynecol Oncol 112 (3): 663-72, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_87"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040675">hydatidiform mole</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la mola hidatiforme</Title><Para id="_236">El tratamiento de la mola hidatiforme (MH) es competencia del obstetra/ginecólogo y no se trata aquí por separado.   Sin embargo, después del diagnóstico y el tratamiento de la MH, se debe supervisar a las pacientes para descartar la posibilidad de una neoplasia trofoblástica de la gestación metastásica. En casi todos los casos, esto se puede realizar con la vigilancia de rutina de la gonadotropina coriónica humana β (GCh β) sérica para documentar su retorno a la normalidad. Durante el período de seguimiento, es importante usar una forma eficaz de anticoncepción para evitar la confusión que se puede presentar con una GCh β en aumento como resultado de un embarazo.</Para><Para id="_237">La quimioterapia es necesaria cuando se presentan las siguientes características:</Para><OrderedList id="_168" Style="Arabic"><ListItem>Valor cuantitativo en aumento de la GCh β durante 2 semanas (3
valores cuantitativos).</ListItem><ListItem>Diagnóstico de tejido de coriocarcinoma.</ListItem><ListItem>Estabilización
de la GCh β  durante 3 semanas. </ListItem><ListItem>Persistencia de GCh β detectable después de 6 meses de la evacuación de la mola.</ListItem><ListItem>Enfermedad metastásica.</ListItem><ListItem>Elevación de la GCh β después de un valor normal. </ListItem><ListItem>Hemorragia posevacuación que no obedeció a tejidos retenidos.</ListItem></OrderedList><Para id="_169">La quimioterapia es necesaria como último recurso ante la persistencia o transformación neoplásica en cerca del 15 % al 20 % de las pacientes después de la evacuación de una MH completa, pero en menos del 5 % de las pacientes con MH parcial. La quimioterapia se determina según el puntaje de la Organización Mundial de la Salud modificado de la paciente.</Para><Para id="_238">En las mujeres con MH completas, el riesgo de persistencia o transformación neoplásica aproximadamente se duplica en el entorno de ciertas características, como las siguientes: </Para><ItemizedList id="_239" Style="bullet"><ListItem>Edad superior a 35 años o inferior a 20 años.</ListItem><ListItem>GCh β sérica de más de 100 000 UI/l antes de la evacuación.</ListItem><ListItem>Útero más grande que el que corresponde a la edad.</ListItem><ListItem>Masa molar uterina grande.</ListItem><ListItem>Quistes ováricos grandes (&gt;6 cm).</ListItem><ListItem>Preeclampsia.</ListItem><ListItem>Hipertiroidismo.</ListItem><ListItem>Hiperémesis del embarazo.</ListItem><ListItem>Embolización trofoblástica.</ListItem><ListItem>Coagulación intravascular diseminada.</ListItem></ItemizedList><Para id="_240">Hay estudios que mostraron que un solo ciclo de dactinomicina o metotrexato profilácticos pueden disminuir el riesgo de una enfermedad trofoblástica de la gestación (ETG) posmolar.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Sin embargo, es motivo de preocupación que la quimioprofilaxis aumente la resistencia tumoral a la terapia estándar en las mujeres que posteriormente presentan una ETG.<Reference refidx="1"/> En consecuencia, esta práctica generalmente se limita a los países en los que un gran número de mujeres no retornan para el seguimiento.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_87_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_87_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3008055">Kim DS, Moon H, Kim KT, et al.: Effects of prophylactic chemotherapy for persistent trophoblastic disease in patients with complete hydatidiform mole. Obstet Gynecol 67 (5): 690-4, 1986.</Citation><Citation idx="2" PMID="11255809">Limpongsanurak S: Prophylactic actinomycin D for high-risk complete hydatidiform mole. J Reprod Med 46 (2): 110-6, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="19818481">Uberti EM, Fajardo Mdo C, Ferreira SV, et al.: Reproductive outcome after discharge of patients with high-risk hydatidiform mole with or without use of one bolus dose of actinomycin D, as prophylactic chemotherapy, during the uterine evacuation of molar pregnancy. Gynecol Oncol 115 (3): 476-81, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_241"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040854">low risk metastatic gestational trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by prognostic factors</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la neoplasia trofoblástica de la gestación de riesgo bajo (puntaje FIGO 0–6)</Title><Para id="_242">No hay consenso sobre el mejor régimen de quimioterapia para el tratamiento inicial de la neoplasia trofoblástica de la gestación (NTG) de riesgo bajo; los regímenes de primera línea varían según la geografía y la preferencia institucional.   La mayoría de los regímenes no se compararon entre sí y, por consiguiente,  el nivel de evidencia para la eficacia a menudo se limita al nivel <LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">C2</LOERef>, excepto como se observa a continuación.   Es importante señalar que, aunque hay diferencias en la tasa de remisión inicial entre los regímenes, el rescate con los regímenes alternativos es muy eficaz, y las tasas máximas de curación son generalmente del  99 % o más.   El régimen inicial se administra en general hasta que se logra una concentración normal de gonadotropina coriónica humana β (GCh β) (según la institución) y se mantiene durante 3 semanas consecutivas (o por lo menos durante un ciclo de tratamiento posterior a la normalización de la GCh β). Se instituye un régimen de rescate si se presenta cualquiera de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_243" Style="bullet"><ListItem>Meseta de la GCh β durante 3 semanas (definida como una disminución del 10 % o menos durante 3 semanas consecutivas).</ListItem><ListItem>Aumento de más del 20 % de la GCh β durante 2 semanas consecutivas.</ListItem><ListItem>Aparición de metástasis.</ListItem></ItemizedList><Para id="_244">En una revisión sistemática realizada por la Cochrane Collaboration, se evaluó el uso de la quimioterapia en el tratamiento de primera línea de las NTG de riesgo bajo.<Reference refidx="1"/> En esta revisión sistemática, se identificaron cuatro estudios o ensayos clínicos aleatorizados controlados.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_245">En tres de los ensayos aleatorizados,<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> se compararon los mismos dos regímenes de uso común:</Para><ItemizedList id="_246" Style="bullet"><ListItem>Dactinomicina  en pulsos (1,25 mg/m<Superscript>2</Superscript> por vía intravenosa [IV]) 2 veces por semana.</ListItem><ListItem>Metotrexato por vía intramuscular (IM) (30 mg/m<Superscript>2</Superscript>) una vez por semana.</ListItem></ItemizedList><Para id="_247">Estos 3 ensayos incluyeron 392 pacientes.  En los 3 ensayos, aquellas pacientes que recibieron dactinomicina  en pulsos tuvieron  mejores tasas de  respuesta completa primaria sin necesidad de terapia adicional de rescate (riesgo relativo [RR] de curación = 3,00; intervalo de confianza [IC] 95 %, 1,10–8,17), a pesar de que la magnitud del beneficio mostró una heterogeneidad significativa (estadístico I<Superscript>2</Superscript> = 79 %).<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]  También se necesitaron menos ciclos de terapia con dactinomicina para lograr una respuesta completa y cura. Como era de esperar, la quimioterapia de rescate fue exitosa en la mayoría de los casos, dado que casi todas las pacientes de NTG de riesgo bajo en definitiva se curan, independientemente del régimen quimioterapéutico inicial. No hubo diferencias estadísticamente significativas en la mayor parte de los efectos tóxicos, incluso las siguientes:</Para><ItemizedList id="_248" Style="bullet"><ListItem>Náuseas y vómitos.</ListItem><ListItem>Diarrea.</ListItem><ListItem>Toxicidad hematológica.</ListItem><ListItem>Toxicidad hepática.</ListItem></ItemizedList><Para id="_249">Hubo un aumento estadísticamente significativo de efectos tóxicos dermatológicos relacionados con la dactinomicina, incluso alopecia. Sin embargo, en el estudio más grande,<Reference refidx="5"/> hubo más efectos tóxicos gastrointestinales, náuseas de grado 2, vómitos de grados 1 a 2, y neutropenia de grados 1 a 3 en el grupo de dactinomicina. Estos valores fueron estadísticamente significativos. En este estudio, las pacientes de coriocarcinoma con puntajes de riesgo de 5 a 6 tuvieron una tasa de respuesta completa peor con el tratamiento inicial de un solo fármaco; el metotrexato fue prácticamente ineficaz.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_250">El cuarto ensayo aleatorizado fue muy pequeño e incluyó 45 pacientes. En el estudio se comparó un régimen de 5 días de dactinomicina (10 μg/kg) con un régimen de 8 días de metotrexato (1 mg/kg) y leucovorina (0,1 mg/kg) en días alternados. En el grupo de dactinomicina, hubo una disminución estadísticamente significativa de riesgo de fracaso de lograr una cura primaria sin necesidad de terapia de rescate (RR = 0,57; IC 95 %, 0,40–0,81).<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] Hubo menos alopecia relacionada con el metotrexato, pero más toxicidad hepática.</Para><Para id="_251">En la revisión sistemática de Cochrane también se resumieron los datos probatorios de cuatro ensayos no aleatorizados, pero las comparaciones entre los estudios son difíciles. Los regímenes evaluados en esos estudios se incluyen en la lista siguiente:<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para><Para id="_252"><Strong>Entre los tratamientos más comúnmente usados se incluyen los siguientes:</Strong></Para><OrderedList id="_253" Style="Arabic"><ListItem>Régimen Charing Cross de 8 días. Metotrexato (50 mg IM los días 1, 3, 5 y 7) y leucovorina (7,5 mg por vía oral los días 2, 4, 6 y 8). Este puede ser el régimen más común en todo el mundo,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="6"/> pero no se comparó directamente con otros regímenes.</ListItem><ListItem>Dactinomicina en pulsos  (1,25 mg/m<Superscript>2</Superscript> por vía IV) cada 2 semanas. </ListItem><ListItem>Metotrexato semanal (30 mg/m<Superscript>2</Superscript> IM).  La eficacia de este régimen parece ser baja para los coriocarcinomas y para las pacientes con puntajes de riesgo de 5 a 6 según la Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique (FIGO).</ListItem></OrderedList><Para id="_254"><Strong>Entre otros tratamientos de uso menos común se incluyen los siguientes:</Strong><Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_255" Style="bullet"><ListItem>Un régimen de 8 días de metotrexato (1 mg/kg IM en los días 1, 3, 5 y 7) y leucovorina (0,1 mg/kg IM los días 2, 4, 6 y 8).</ListItem><ListItem>Metotrexato (20 mg/m<Superscript>2</Superscript> IM los días 1 a 5), repetido cada 14 días.</ListItem><ListItem>Dactinomicina (12 μg/kg/día IV los días 1 a 5), repetido cada 2 a 3 semanas. Este régimen se usa con menos frecuencia debido a la alopecia y las náuseas sustanciales que provoca.</ListItem><ListItem>Metotrexato (20 mg IM diarios los días 1 a 5) y dactinomicina (500 μg IV diarios los días 1 a 5), repetido cada 14 días.</ListItem><ListItem>Dactinomicina (10 μg/kg/día, los días 1 a 5), repetido cada 2 semanas.</ListItem><ListItem>Metotrexato (0,4 mg/kg/día IM diario los días 1 a 5), repetido cada 7 días.</ListItem><ListItem>Etopósido (100 mg/m<Superscript>2</Superscript>/día IV los días 1 a 5 o 250 mg/m<Superscript>2</Superscript> IV los días 1 y 3) en intervalos de 10 días.<Reference refidx="7"/></ListItem>
     </ItemizedList><Para id="_256">El paciente que presenta un tumor que se vuelve resistente al tratamiento quimioterapéutico con un fármaco único (situación poco común) se trate con uno de los regímenes combinados descritos a continuación para las NTG de riesgo alto. Para obtener más información, consultar la sección  <SummaryRef href="CDR0000256707#_257" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Tratamiento de la neoplasia trofoblástica de la gestación de riesgo alto (puntaje FIGO ≥7)</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_241_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_241_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="19160319">Alazzam M, Tidy J, Hancock BW, et al.: First line chemotherapy in low risk gestational trophoblastic neoplasia. Cochrane Database Syst Rev  (1): CD007102, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="19574798">Lertkhachonsuk AA, Israngura N, Wilailak S, et al.: Actinomycin d versus methotrexate-folinic acid as the treatment of stage I, low-risk gestational trophoblastic neoplasia: a randomized controlled trial. Int J Gynecol Cancer 19 (5): 985-8, 2009.</Citation><Citation idx="3" PMID="15760322">Gilani MM, Yarandi F, Eftekhar Z, et al.: Comparison of pulse methotrexate and pulse dactinomycin in the treatment of low-risk gestational trophoblastic neoplasia. Aust N Z J Obstet Gynaecol 45 (2): 161-4, 2005.</Citation><Citation idx="4" PMID="18632105">Yarandi F, Eftekhar Z, Shojaei H, et al.: Pulse methotrexate versus pulse actinomycin D in the treatment of low-risk gestational trophoblastic neoplasia. Int J Gynaecol Obstet 103 (1): 33-7, 2008.</Citation><Citation idx="5" PMID="21263100">Osborne RJ, Filiaci V, Schink JC, et al.: Phase III trial of weekly methotrexate or pulsed dactinomycin for low-risk gestational trophoblastic neoplasia: a gynecologic oncology group study. J Clin Oncol 29 (7): 825-31, 2011.</Citation><Citation idx="6" PMID="14676794">Khan F, Everard J, Ahmed S, et al.: Low-risk persistent gestational trophoblastic disease treated with low-dose methotrexate: efficacy, acute and long-term effects. Br J Cancer 89 (12): 2197-201, 2003.</Citation><Citation idx="7" PMID="2842160">Hitchins RN, Holden L, Newlands ES, et al.: Single agent etoposide in gestational trophoblastic tumours. Experience at Charing Cross Hospital 1978-1987. Eur J Cancer Clin Oncol 24 (6): 1041-6, 1988.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_257"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040856">high risk metastatic gestational trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by prognostic factors</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la neoplasia trofoblástica de la gestación de riesgo alto (puntaje FIGO ≥7)</Title><Para id="_258">La quimioterapia multifarmacológica es estándar para el tratamiento inicial de la neoplasia trofoblástica de la gestación (NTG) de riesgo alto. Una revisión sistemática de la bibliografía reveló solamente un ensayo controlado aleatorizado (y no ensayos de alta calidad) conducido en la década de 1980 en el que se comparó regímenes quimioterapéuticos multifarmacológicos para las NTG de riesgo alto.<Reference refidx="1"/>  En el ensayo, solo se asignó al azar a 42 mujeres al régimen CHAMOMA (es decir, metotrexato, leucovorina, hidroxiurea, dactinomicina, vincristina, melfalán y doxorrubicina) o al régimen MAC (es decir, metotrexato, dactinomicina y clorambucilo).<Reference refidx="2"/> Hubo sustancialmente más toxicidad potencialmente mortal en el grupo de CHAMOMA sin datos probatorios de una eficacia más alta. Sin embargo, hubo graves problemas metodológicos en este ensayo. Supuestamente estuvo diseñado como un ensayo de equivalencia pero, debido al tamaño pequeño de la muestra, el ensayo tuvo un poder estadístico inadecuado para evaluar equivalencia.   Además, no se informó sobre las características de las pacientes asignadas al azar a los dos grupos del estudio (aunque los autores indicaron que no hubo ninguna diferencia importante entre las poblaciones de pacientes asignadas a cada grupo) ni se describió el método de aleatorización o encubrimiento de las asignaciones.</Para><Para id="_259">No hay ensayos aleatorizados que comparen los regímenes de uso común para establecer la superioridad de uno sobre otro. En consecuencia, la bibliografía no permite extraer conclusiones firmes acerca del mejor régimen quimioterapéutico.<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]  No obstante, dado que el régimen EMA/CO  (es decir, etopósido, metotrexato y dactinomicina/ciclofosfamida y  vincristina ) es el régimen que se usa con más frecuencia, se proporcionan las características específicas en el <SummaryRef href="CDR0000256707#_260" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Cuadro 2</SummaryRef> a continuación.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Table id="_260">
     <Title>Cuadro 2.  Características específicas del régimen EMA/CO<Superscript>a, b, c</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/><THead><Row><entry Align="Center">Día</entry><entry Align="Center">Fármaco</entry><entry Align="Center">Dosis</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"> IV = intravenoso;  VO = vía oral</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de Bower et al.<Reference refidx="3"/> </entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Adaptado de Escobar et al.<Reference refidx="4"/></entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Adaptado de Lurain et al.<Reference refidx="5"/> </entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>1</entry><entry>Etopósido</entry><entry>100 mg/m<Superscript>2</Superscript> IV por 30 min</entry></Row><Row><entry/><entry>Dactinomicina</entry><entry>0,5 mg bolo IV </entry></Row><Row><entry/><entry>Metotrexato</entry><entry>300 mg/m<Superscript>2</Superscript> IV por 12 h</entry></Row><Row><entry>2</entry><entry>Etopósido</entry><entry>100 mg/m<Superscript>2</Superscript> IV por 30 min</entry></Row><Row><entry/><entry>Dactinomicina</entry><entry>0,5 mg bolo IV </entry></Row><Row><entry/><entry>Leucovorina</entry><entry>15 mg VO cada 12 h × 4 dosis, empezando 24 después de empezar con el metotrexato</entry></Row><Row><entry>8</entry><entry>Ciclofosfamida</entry><entry>600 mg/m<Superscript>2</Superscript> infusión  IV </entry></Row><Row><entry/><entry>Vincristina</entry><entry>0,8–1,0 mg/m<Superscript>2</Superscript> bolo IV (dosis máxima 2 mg)</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table><Para id="_261">Los ciclos se repiten cada 2 semanas (los días 15, 16 y 22) hasta que desaparece cualquier metástasis presente en el momento del diagnóstico y la gonadotropina coriónica humana β (GCh β) sérica se normaliza; luego, el tratamiento  continúa habitualmente durante 3 a 4 ciclos adicionales.</Para><Para id="_262">Los resultados de una serie grande de casos consecutivos de 272 pacientes hasta  con 16 años de seguimiento mostraron una tasa de remisión completa del 78 % con este régimen; estos resultados concuerdan con otras series de casos en la bibliografía en las que se empleó EMA/CO.<Reference refidx="3"/>  En más de dos tercios de las mujeres que no tuvieron una respuesta completa o que sufrieron posteriormente una recidiva de la enfermedad, se logró el rescate con regímenes a base de cisplatino (con resección de la metástasis o sin ella), lo que rindió una tasa de curación a largo plazo del 86,2 % (intervalo de confianza 95 %, 81,9 %–90,5 %).<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]  Aún más, de forma rutinaria, cuando se añadió cisplatino más etopósido a EMA/CO, se informó de una mejoría del 9 % en los resultados de supervivencia entre estos pacientes de riesgo alto.<Reference refidx="6"/> Entre las mujeres con útero intacto, cerca del 50 % conservó su capacidad reproductiva. Las pacientes con metástasis encefálica documentadas recibieron dosis más altas de metotrexato sistémico como parte del componente EMA del régimen EMA/CO (1 g/m<Superscript>2</Superscript> intravenoso [IV] durante 24 horas, seguido por rescate con 12 dosis de 15 mg orales cada 6 horas de leucovorina 32 horas después del metotrexato).  Las pacientes con metástasis encefálicas recibieron una dosis aumentada de metotrexato sistémico de 1 g/m<Superscript>2</Superscript> durante 24 horas, seguido de leucovorina (12 dosis de 15 mg orales cada 6 horas empezando 32 horas después del metotrexato). Las pacientes con metástasis pulmonares recibieron profilaxis craneal con irradiación y ciclos de 12,5 mg de metotrexato intratecal cada 2 semanas con el régimen CO (es decir, ciclofosfamida y vincristina).</Para><Para id="_263">Entre los ejemplos de otros regímenes  usados se incluyen los siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_264" Style="bullet"><ListItem>MAC: metotrexato, leucovorina, dactinomicina y ciclofosfamida.</ListItem><ListItem>Otro MAC: metotrexato, dactinomicina y clorambucilo.</ListItem><ListItem>EMA: etopósido, metotrexato, leucovorina y dactinomicina (EMA/CO  sin el CO).
</ListItem><ListItem>CHAMOCA: metotrexato, dactinomicina, ciclofosfamida, doxorrubicina, melfalán, hidroxiurea y vincristina.</ListItem><ListItem>CHAMOMA: metotrexato, leucovorina, hidroxiurea, dactinomicina, vincristina, melfalán y doxorrubicina.</ListItem></ItemizedList><Para id="_265">Las metástasis encefálicas se relacionan con un pronóstico precario, particularmente cuando hay metástasis hepáticas.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/>  Sin embargo, incluso las pacientes con metástasis encefálicas pueden lograr una remisión a largo plazo en el 50 % al 80 % de los casos.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="9"/>  Las pacientes con metástasis en el sistema nervioso central (SNC) reciben tratamiento adicional simultáneo con  la iniciación de la quimioterapia sistémica. En algunos centros se usa la irradiación encefálica total (30 Gy en fracciones de 2 Gy), con metotrexato intratecal o sin este. <Reference refidx="7"/>  Sin embargo, algunos investigadores omiten la radiación craneal y se apoyan en la sustitución de la dosis estándar de metotrexato del régimen EMA/CO con la dosis más alta de 1000 mg/m<Superscript>2</Superscript> IV durante 24 horas en el primer día, tal como se indicó más arriba, para lograr niveles terapéuticos en el SNC.<Reference refidx="9"/></Para><SummarySection id="_TrialSearch_257_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_257_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="19370618">Deng L, Yan X, Zhang J, et al.: Combination chemotherapy for high-risk gestational trophoblastic tumour. Cochrane Database Syst Rev  (2): CD005196, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="2536911" MedlineID="89128010">Curry SL, Blessing JA, DiSaia PJ, et al.: A prospective randomized comparison of methotrexate, dactinomycin, and chlorambucil versus methotrexate, dactinomycin, cyclophosphamide, doxorubicin, melphalan, hydroxyurea, and vincristine in "poor prognosis" metastatic gestational trophoblastic disease: a Gynecologic Oncology Group study. Obstet Gynecol 73 (3 Pt 1): 357-62, 1989.</Citation><Citation idx="3" PMID="9215835" MedlineID="97358739">Bower M, Newlands ES, Holden L, et al.: EMA/CO for high-risk gestational trophoblastic tumors: results from a cohort of 272 patients. J Clin Oncol 15 (7): 2636-43, 1997.</Citation><Citation idx="4" PMID="14675675">Escobar PF, Lurain JR, Singh DK, et al.: Treatment of high-risk gestational trophoblastic neoplasia with etoposide, methotrexate, actinomycin D, cyclophosphamide, and vincristine chemotherapy. Gynecol Oncol 91 (3): 552-7, 2003.</Citation><Citation idx="5" PMID="20626175">Lurain JR, Singh DK, Schink JC: Management of metastatic high-risk gestational trophoblastic neoplasia: FIGO stages II-IV: risk factor score &gt; or = 7. J Reprod Med 55 (5-6): 199-207, 2010 May-Jun.</Citation><Citation idx="6" PMID="23233709">Alifrangis C, Agarwal R, Short D, et al.: EMA/CO for high-risk gestational trophoblastic neoplasia: good outcomes with induction low-dose etoposide-cisplatin and genetic analysis. J Clin Oncol 31 (2): 280-6, 2013.</Citation><Citation idx="7" PMID="8657926" MedlineID="96257174">Small W, Lurain JR, Shetty RM, et al.: Gestational trophoblastic disease metastatic to the brain. Radiology 200 (1): 277-80, 1996.</Citation><Citation idx="8" PMID="8988707" MedlineID="97142685">Crawford RA, Newlands E, Rustin GJ, et al.: Gestational trophoblastic disease with liver metastases: the Charing Cross experience. Br J Obstet Gynaecol 104 (1): 105-9, 1997.</Citation><Citation idx="9" PMID="12092015">Newlands ES, Holden L, Seckl MJ, et al.: Management of brain metastases in patients with high-risk gestational trophoblastic tumors. J Reprod Med 47 (6): 465-71, 2002.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_93"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041357">placental-site gestational trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del tumor trofoblástico  de sitio placentario</Title><Para id="_266">Debido a que los tumores trofoblásticos de sitio placentario (TTSP) son raros, los informes de resultados terapéuticos se limitan a series de casos relativamente pequeñas con inscripción que se extiende por períodos de tiempo muy largos. En consecuencia, se pueden realizar pocas comparaciones fiables entre los abordajes quirúrgicos o los regímenes de quimioterapia. De todos modos, hay diferencias en la biología subyacente entre los TTSP y los otros tumores trofoblásticos de la gestación —especialmente la resistencia a la quimioterapia— que justifican estrategias de tratamiento específicas como las siguientes:</Para><OrderedList id="_267" Style="Arabic"><ListItem>Tumor confinado en el útero (estadio I de la Fédération Internationale de Gynécologie et d’Obstétrique [FIGO]).<Para id="_268">La histerectomía es el tratamiento preferido.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/>  En una serie retrospectiva relativamente grande de casos consecutivos basada en la población con 62 mujeres con TTSP, 33 tenían la enfermedad confinada en el útero y se trataron con histerectomía (n = 17) o con histerectomía más quimioterapia (n = 16).  Las tasas de supervivencia general a 10 años fueron virtualmente idénticas en los 2 grupos (90 % y 91 %, respectivamente). Solo hubo 1 recidiva en el grupo de cirugía y 2 en el grupo de terapia combinada.<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Hay pocos datos probatorios para guiar la extensión óptima de la cirugía (por ejemplo, resección de ganglios linfáticos u ooforectomía).</Para></ListItem><ListItem>Tumores con diseminación extrauterina hasta las estructuras genitales (estadio II de FIGO).<Para id="_269">Resección completa con quimioterapia adyuvante o sin esta. Debido a que la tasa de recaída es alta después de la cirugía y la mortalidad general de las pacientes es también alta, se deberá considerar la quimioterapia adyuvante multifarmacológica.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]  Sin embargo, el efecto de la terapia adyuvante en la mortalidad general es incierto.</Para></ListItem><ListItem>Tumores metastásicos (estadios III y IV de FIGO).<Para id="_270">Quimioterapia multifarmacológica. Se utilizan una variedad de regímenes sin comparaciones directas para determinar cuál es superior. Algunos de los regímenes incluyen los siguientes fármacos:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_271" Style="bullet"><ListItem>EMA/CO:  etopósido, metotrexato con rescate de leucovorina, dactinomicina,  ciclofosfamida y vincristina. Este es el régimen más utilizado.</ListItem><ListItem>EP/EMA: etopósido y cisplatino con etopósido, metotrexato y dactinomicina.</ListItem><ListItem>MAE: metotrexato con rescate de leucovorina, dactinomicina y etopósido.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList><Para id="_272">En parte debido a la inherente quimiorresistencia de los TTSP, a menudo se considera la resección de los tumores además de los regímenes de quimioterapia que se utilizan para las neoplasias trofoblásticas de la gestación de riesgo alto. En series retrospectivas, la cirugía adyuvante, como la histerectomía, la resección de las metástasis pulmonares o la extirpación de lesiones abdominales obstructivas, se relacionó con un control favorable de la enfermedad, Sin embargo, no queda claro cuál es el componente entre los resultados favorables que se puede atribuir a la cirugía o a los factores de selección de los pacientes.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para><SummarySection id="_TrialSearch_93_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_93_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2175931" MedlineID="91088882">Lurain JR: Gestational trophoblastic tumors. Semin Surg Oncol 6 (6): 347-53, 1990.</Citation><Citation idx="2" PMID="19552948">Schmid P, Nagai Y, Agarwal R, et al.: Prognostic markers and long-term outcome of placental-site trophoblastic tumours: a retrospective observational study. Lancet 374 (9683): 48-55, 2009.</Citation><Citation idx="3" PMID="12063871">Feltmate CM, Genest DR, Goldstein DP, et al.: Advances in the understanding of placental site trophoblastic tumor. J Reprod Med 47 (5): 337-41, 2002.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_273"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000709370">epithelioid trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by prognostic factors</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del tumor trofoblástico epitelioide</Title><Para id="_274">Los tumores trofoblásticos epitelioides (TTE) son excesivamente poco frecuentes y hay poca información para guiar el tratamiento. No obstante, como el comportamiento y pronóstico de estos tumores son similares a los tumores trofoblásticos de sitio placentario, es razonable tratarlo de manera similar. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256707#_93" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Tratamiento del tumor trofoblástico de sitio placentario</SummaryRef>. Pocos TTE tienen naturaleza maligna, pero no son muy sensibles a la terapia sistémica. Se han utilizado una variedad de regímenes de quimioterapia.<Reference refidx="1"/></Para><SummarySection id="_TrialSearch_273_sid_9"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_273_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="18720920">Palmer JE, Macdonald M, Wells M, et al.: Epithelioid trophoblastic tumor: a review of the literature. J Reprod Med 53 (7): 465-75, 2008.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_125"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038734">recurrent gestational trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de las neoplasias trofoblásticas de la gestación recidivantes o   resistentes a la quimioterapia</Title><Para id="_126">La enfermedad recidivante indica fracaso del tratamiento previo con
quimioterapia a menos que la terapia inicial haya sido solo cirugía.  Un
estudio reciente encontró recidiva de la enfermedad en el 2,5 % de las pacientes con
enfermedad no metastásica, en el 3,7 % de las pacientes con pronóstico favorable de
enfermedad metastásica y en el 13 % de las pacientes con un pronóstico precario de
enfermedad metastásica.<Reference refidx="1"/>  Casi todas las recidivas se presentan en un
lapso de  3 años después de la remisión (85 % antes de los 18 meses).  Una paciente con progresión de la enfermedad después de la terapia primaria con cirugía por lo general se trata con quimioterapia de un solo fármaco, a menos que luego se presente uno de los factores de pronóstico precario para los que se necesita quimioterapia combinada. La recaída, después de fracasar la     quimioterapia anterior automáticamente coloca a la paciente en la categoría de riesgo alto.  Estas pacientes se deberán tratar con quimioterapia
intensiva.  </Para><Para id="_275">Los informes sobre quimioterapia combinada se originan en pequeñas series de casos retrospectivas. La supervivencia sin enfermedad a largo plazo se puede lograr en más del 50 % de los casos con regímenes de fármacos combinados.<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]  Se informó sobre una variedad de regímenes que incluyen combinaciones de los siguientes fármacos.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><ItemizedList id="_276" Style="bullet"><ListItem>Cisplatino.</ListItem><ListItem>  Etopósido.</ListItem><ListItem>Bleomicina.</ListItem><ListItem>Ifosfamida.</ListItem><ListItem>Paclitaxel.</ListItem><ListItem>Fluorouracilo.</ListItem><ListItem>Floxuridina.</ListItem></ItemizedList><Para id="_127">Hay un número selecto de pacientes con neoplasias trofoblásticas de la gestación  clínicamente detectables y resistentes a la quimioterapia, que se puede beneficiar de una cirugía de rescate.<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para><SummarySection id="_400"><Title>Administración de fluorouracilo</Title></SummarySection><SummarySection id="_sm_CDR0000813954_3"><Para id="_sm_CDR0000813954_4">El gen <GeneName>DPYD</GeneName> codifica la enzima que cataboliza las pirimidinas y las fluoropirimidinas, como la capecitabina y el fluorouracilo. Se estima que entre el 1 % y el 2 % de la población tiene variantes defectuosas de  <GeneName>DPYD</GeneName> que reducen la función de la proteína DPD y la acumulación de pirimidinas y fluoropirimidinas en el cuerpo.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Los pacientes con la variante <GeneName>DPYD*2A</GeneName> que reciben fluoropirimidinas quizás presenten efectos tóxicos graves que ponen en riesgo la salud, y a veces son mortales. Se han identificado muchas otras variantes de <GeneName>DPYD</GeneName>, con diferentes efectos clínicos.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Es posible que se recomiende evitar la fluoropirimidina o reducir la dosis al 50 % según el genotipo <GeneName>DPYD</GeneName> del paciente y el número de alelos funcionales de <GeneName>DPYD</GeneName>.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> Las pruebas genéticas para <GeneName>DPYD</GeneName> cuestan menos de $200, pero la cobertura del seguro varía debido a la falta de directrices nacionales.<Reference refidx="15"/> Además, es posible que las pruebas retrasen el tratamiento por 2 semanas, lo que no sería aconsejable en casos de urgencia. Este tema es objeto de controversia y requiere evaluación adicional.<Reference refidx="16"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_125_sid_10"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_125_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2167150" MedlineID="90352546">Mutch DG, Soper JT, Babcock CJ, et al.: Recurrent gestational trophoblastic disease. Experience of the Southeastern Regional Trophoblastic Disease Center. Cancer 66 (5): 978-82, 1990.</Citation><Citation idx="2" PMID="14614889">Newlands ES: The management of recurrent and drug-resistant gestational trophoblastic neoplasia (GTN). Best Pract Res Clin Obstet Gynaecol 17 (6): 905-23, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="15283050">Matsui H, Iitsuka Y, Suzuka K, et al.: Salvage chemotherapy for high-risk gestational trophoblastic tumor. J Reprod Med 49 (6): 438-42, 2004.</Citation><Citation idx="4" PMID="15283051">Xiang Y, Sun Z, Wan X, et al.: EMA/EP chemotherapy for chemorefractory gestational trophoblastic tumor. J Reprod Med 49 (6): 443-6, 2004.</Citation><Citation idx="5" PMID="15863169">Lurain JR, Nejad B: Secondary chemotherapy for high-risk gestational trophoblastic neoplasia. Gynecol Oncol 97 (2): 618-23, 2005.</Citation><Citation idx="6" PMID="17977170">Wan X, Xiang Y, Yang X, et al.: Efficacy of the FAEV regimen in the treatment of high-risk, drug-resistant gestational trophoblastic tumor. J Reprod Med 52 (10): 941-4, 2007.</Citation><Citation idx="7" PMID="18453518">Wang J, Short D, Sebire NJ, et al.: Salvage chemotherapy of relapsed or high-risk gestational trophoblastic neoplasia (GTN) with paclitaxel/cisplatin alternating with paclitaxel/etoposide (TP/TE). Ann Oncol 19 (9): 1578-83, 2008.</Citation><Citation idx="8" PMID="7989951" MedlineID="95081817">Lehman E, Gershenson DM, Burke TW, et al.: Salvage surgery for chemorefractory gestational trophoblastic disease. J Clin Oncol 12 (12): 2737-42, 1994.</Citation><Citation idx="9" PMID="34506675">Sharma BB, Rai K, Blunt H, et al.: Pathogenic DPYD Variants and Treatment-Related Mortality in Patients Receiving Fluoropyrimidine Chemotherapy: A Systematic Review and Meta-Analysis. Oncologist 26 (12): 1008-1016, 2021.</Citation><Citation idx="10" PMID="27569869">Lam SW, Guchelaar HJ, Boven E: The role of pharmacogenetics in capecitabine efficacy and toxicity. Cancer Treat Rev 50: 9-22, 2016.</Citation><Citation idx="11" PMID="33410339">Shakeel F, Fang F, Kwon JW, et al.: Patients carrying DPYD variant alleles have increased risk of severe toxicity and related treatment modifications during fluoropyrimidine chemotherapy. Pharmacogenomics 22 (3): 145-155, 2021.</Citation><Citation idx="12" PMID="29152729">Amstutz U, Henricks LM, Offer SM, et al.: Clinical Pharmacogenetics Implementation Consortium (CPIC) Guideline for Dihydropyrimidine Dehydrogenase Genotype and Fluoropyrimidine Dosing: 2017 Update. Clin Pharmacol Ther 103 (2): 210-216, 2018.</Citation><Citation idx="13" PMID="30348537">Henricks LM, Lunenburg CATC, de Man FM, et al.: DPYD genotype-guided dose individualisation of fluoropyrimidine therapy in patients with cancer: a prospective safety analysis. Lancet Oncol 19 (11): 1459-1467, 2018.</Citation><Citation idx="14" PMID="34996412">Lau-Min KS, Varughese LA, Nelson MN, et al.: Preemptive pharmacogenetic testing to guide chemotherapy dosing in patients with gastrointestinal malignancies: a qualitative study of barriers to implementation. BMC Cancer 22 (1): 47, 2022.</Citation><Citation idx="15" PMID="35668003">Brooks GA, Tapp S, Daly AT, et al.: Cost-effectiveness of DPYD Genotyping Prior to Fluoropyrimidine-based Adjuvant Chemotherapy for Colon Cancer. Clin Colorectal Cancer 21 (3): e189-e195, 2022.</Citation><Citation idx="16" PMID="36821823">Baker SD, Bates SE, Brooks GA, et al.: DPYD Testing: Time to Put Patient Safety First. J Clin Oncol 41 (15): 2701-2705, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_144"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (08/29/2024)</Title><Para id="_145">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida  que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes hechos a este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_402"><Strong><SummaryRef href="CDR0000256707#_125" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Tratamiento de las neoplasias trofoblásticas de la gestación recidivantes o resistentes a la quimioterapia</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_401">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000256707#_400" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Administración de fluorouracilo</SummaryRef> como subsección nueva.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256707#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de la enfermedad trofloblástica de la gestación. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062901"/><DateLastModified>2024-08-29</DateLastModified></Summary>
