<Summary id="CDR0000256738" LegacyPDQID="30118"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Tumores de células germinativas del ovario (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Tumores de células germinativas del ovario (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040287">ovarian germ cell tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_193">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of ovarian germ cell tumors. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_194">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>ovarian germ cell tumor</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040287">ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre los tumores de células germinativas del ovario</Title><SummarySection id="_190"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_2">Los tumores de células germinativas del ovario son poco comunes pero de  gran malignidad, y  se
observan con mayor frecuencia en mujeres jóvenes y adolescentes. Estos tumores suelen ser unilaterales y por lo general se curan si se detectan y se tratan
temprano.  El uso de la quimioterapia combinada  después de cirugía inicial mejora bastante el pronóstico para muchas mujeres con estos tumores.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> 
</Para></SummarySection><SummarySection id="_131"><Title>Disgerminomas</Title><Para id="_132">En una serie  se notificó una tasa de supervivencia a 10 años del 88,6 % luego de una cirugía conservadora para pacientes con disgerminoma confinado al ovario menor de 10 cm, con una cápsula intacta y lisa separada de otros órganos,   y sin ascitis.<Reference refidx="4"/>  Algunas pacientes presentaron uno o más embarazos exitosos después de una salpingooforectomía unilateral.<Reference refidx="4"/> Incluso aquellas pacientes con una resección incompleta del disgerminoma se pueden considerar sin enfermedad, luego de recibir quimioterapia con bleomicina, etopósido y cisplatino (BEP)  o una combinación de cisplatino, vinblastina y bleomicina.<Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_133"><Title>Otros tumores de células germinativas</Title><Para id="_134">En un  informe sobre 35 casos de tumores de células germinativas, la mitad con enfermedad en estadio avanzado, recidivante o progresivo, se notificó una remisión sostenida del 97 % después de 10 a 54 meses de comenzar una combinación de BEP.<Reference refidx="1"/> En 2 ensayos del Gynecologic Oncology Group se informó que 89 de 93 pacientes con enfermedad en estadios I, II o  III que se sometieron a resección completa del tumor, no presentaron  enfermedad luego de 3 ciclos de BEP.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_135">Los tumores de seno endodérmico del ovario son, en especial, muy malignos. Un análisis de la literatura en 1979, previo a la diseminación del uso de la quimioterapia combinada, encontró que solo el 27 % de 96 pacientes con tumor de seno endodérmico en estadio I sobrevivieron 2 años después del diagnóstico. Más del 50 % de las pacientes murieron en un plazo de 1 año a partir del diagnóstico.</Para><Para id="_136">Las pacientes con teratomas maduros, por lo general sobreviven a largo plazo, pero la supervivencia en pacientes con teratomas inmaduros después de una cirugía sola, se relaciona con el grado del tumor, sobre todo sus elementos neurales. En una serie de 58 pacientes con teratoma inmaduro que se trataron antes de la era quimioterapéutica moderna, se informó que la recidiva fue del 18 %  en las pacientes con enfermedad en grado 1, del 37 % en las pacientes con enfermedad de grado 2 y del 70 % en las pacientes con enfermedad de grado 3.<Reference refidx="6"/> Otros informaron  hallazgos similares.<Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><Para id="_3">En algunos estudios se encontró que el tamaño y el tipo histológico eran los factores
principales que determinaban el pronóstico en pacientes con tumores malignos
mixtos de células germinativas del ovario.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/>  El pronóstico fue precario en las pacientes con tumores grandes cuando más de un tercio del tumor estaba compuesto de
elementos del seno endodérmico, coriocarcinoma o teratoma inmaduro de grado 3. 
Cuando el tumor tenía menos de 10 cm de diámetro, el pronóstico
era favorable, independientemente de su composición.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/>
</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8381708" MedlineID="93161293">Gershenson DM: Update on malignant ovarian germ cell tumors. Cancer 71 (4 Suppl): 1581-90, 1993.</Citation><Citation idx="2" PMID="8113845" MedlineID="94157617">Segelov E, Campbell J, Ng M, et al.: Cisplatin-based chemotherapy for ovarian germ cell malignancies: the Australian experience. J Clin Oncol 12 (2): 378-84, 1994.</Citation><Citation idx="3" PMID="7512129" MedlineID="94201785">Williams S, Blessing JA, Liao SY, et al.: Adjuvant therapy of ovarian germ cell tumors with cisplatin, etoposide, and bleomycin: a trial of the Gynecologic Oncology Group. J Clin Oncol 12 (4): 701-6, 1994.</Citation><Citation idx="4" PMID="3299187" MedlineID="87259307">Thomas GM, Dembo AJ, Hacker NF, et al.: Current therapy for dysgerminoma of the ovary. Obstet Gynecol 70 (2): 268-75, 1987.</Citation><Citation idx="5" PMID="1719142" MedlineID="92044708">Williams SD, Blessing JA, Hatch KD, et al.: Chemotherapy of advanced dysgerminoma: trials of the Gynecologic Oncology Group. J Clin Oncol 9 (11): 1950-5, 1991.</Citation><Citation idx="6" PMID="1260722" MedlineID="76163013">Norris HJ, Zirkin HJ, Benson WL: Immature (malignant) teratoma of the ovary: a clinical and pathologic study of 58 cases. Cancer 37 (5): 2359-72, 1976.</Citation><Citation idx="7" PMID="484642" MedlineID="80017686">Gallion H, van Nagell JR, Powell DF, et al.: Therapy of endodermal sinus tumor of the ovary. Am J Obstet Gynecol 135 (4): 447-51, 1979.</Citation><Citation idx="8" PMID="198350" MedlineID="78004743">Kurman RJ, Norris HJ: Malignant germ cell tumors of the ovary. Hum Pathol 8 (5): 551-64, 1977.</Citation><Citation idx="9" PMID="17050871">Murugaesu N, Schmid P, Dancey G, et al.: Malignant ovarian germ cell tumors: identification of novel prognostic markers and long-term outcome after multimodality treatment. J Clin Oncol 24 (30): 4862-6, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_5"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040287">ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular de los tumores de células germinativas del ovario</Title><Para id="_6">Se han descrito los siguientes subtipos histológicos de los tumores de células germinativas del ovario.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/>
</Para><ItemizedList id="_7" Style="bullet"><ListItem>Disgerminoma.</ListItem>
<ListItem>Otros tumores de células germinativas:
<ItemizedList id="_102" Style="dash"><ListItem>Tumor de seno endodérmico (subtipos raros son el hepatoide y el
intestinal).<Reference refidx="1"/>
</ListItem><ListItem>Carcinoma embrionario.</ListItem><ListItem>Poliembrioma.</ListItem><ListItem>Coriocarcinoma.</ListItem><ListItem>Teratoma:
<ItemizedList id="_103" Style="bullet"><ListItem>Inmaduro.
</ListItem><ListItem>Maduro:
<ItemizedList id="_104" Style="dash"><ListItem>Sólido.</ListItem><ListItem>Quístico:
<ItemizedList id="_105" Style="bullet"><ListItem>Quiste dermoide (teratoma quístico maduro).
</ListItem><ListItem>Quiste dermoide con transformación maligna.
</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Monodérmico y muy especializado:
<ItemizedList id="_106" Style="dash"><ListItem>Estroma ovárico.</ListItem><ListItem>Carcinoide.</ListItem><ListItem>Estroma ovárico y carcinoide.</ListItem><ListItem>Otros (por ejemplo, neuroectodérmicos y ependimomas malignos).
</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Formas mixtas.</ListItem></ItemizedList></ListItem>

















</ItemizedList><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8381708" MedlineID="93161293">Gershenson DM: Update on malignant ovarian germ cell tumors. Cancer 71 (4 Suppl): 1581-90, 1993.</Citation><Citation idx="2">Serov SF, Scully RE, Robin IH: International Histologic Classification of Tumours: No. 9. Histological Typing of Ovarian Tumours. World Health Organization, 1973.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040287">ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios de los tumores de células germinativas del ovario</Title><Para id="_9">En la ausencia de enfermedad metastásica obvia, la clasificación exacta de
los tumores de células germinativas del ovario requiere que se efectúe una laparotomía
con un examen cuidadoso de los siguientes órganos:</Para><ItemizedList id="_183" Style="bullet"><ListItem>Diafragma completo.</ListItem><ListItem>Ambos espacios paracólicos.</ListItem><ListItem>Ganglios linfáticos pélvicos del mismo lado del tumor de ovario.</ListItem><ListItem>Ganglios linfáticos
paraórticos.</ListItem><ListItem>Epiplón.</ListItem></ItemizedList><Para id="_184">Se deberá examinar el ovario contralateral con cuidado y, si fuera necesario, se obtiene una biopsia.  El líquido ascítico
se deberá examinar citológicamente.  Si no hay ascitis, es importante
obtener lavados peritoneales antes de manipular el tumor.  En pacientes con disgerminoma, se indica una linfangiografía o tomografía computarizada
si no se examinaron con cuidado los ganglios linfáticos pélvicos y
paraórticos en el momento de la cirugía.</Para><Para id="_137">Es conveniente obtener las concentraciones séricas de
la α-fetoproteína y la gonadotropina coriónica humana tan pronto se establezca el diagnóstico, aunque no son necesarias para una
clasificación formal, ya que la persistencia de estos
marcadores en el suero después de la cirugía indica que quedó tumor no resecado.</Para><SummarySection id="_196"><Title>Estadificación FIGO</Title><Para id="_197">La Federación Internacional de Ginecología y Obstetricia (FIGO) y el American Joint Committee on Cancer (AJCC) han creado estadificaciones para definir los tumores limítrofes de ovario; el sistema FIGO se usa con mayor frecuencia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Table id="_199"><Title>Cuadro 1.  Definiciones FIGO para el estadio I<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="6.56%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="38.67%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="54.76%"/><THead><Row><entry>Estadio</entry><entry>Definición</entry><entry>Ilustración</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">FIGO = Federación Internacional de Ginecología y Obstetricia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de FIGO Committee for Gynecologic Oncology.<Reference refidx="1"/></entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>I</entry><entry>Tumor confinado en los ovarios o las trompas de Falopio.</entry><entry><MediaLink ref="CDR0000658427" type="image/jpeg" alt="Dibujo de tres paneles de los estadios IA, IB y IC del cáncer de ovario. En el panel de la izquierda se muestra el estadio IA y se señalan las trompas de Falopio, el útero, el cuello uterino, la vagina, un ovario con cáncer en su interior y el otro ovario sano. En el panel de la mitad se muestra el estadio IB y se señalan las trompas de Falopio y los dos ovarios con cáncer en su interior. En el panel de la derecha se muestra el estadio IC y se señalan las trompas de Falopio, el ovario de la izquierda con rotura tumoral (el tumor se abrió) marcado con la letra a y el ovario de la derecha con cáncer en su superficie marcado con la letra b. En un recuadro pequeño marcado con la letra c, se observan células cancerosas en el líquido del peritoneo pélvico." language="es" placement="image-center" id="_975"/></entry></Row><Row><entry>IA</entry><entry>Tumor limitado a un ovario (cápsula intacta) o una trompa de Falopio; no hay tumor en la superficie del ovario o la trompa de Falopio; no hay células malignas en el líquido de la ascitis o los lavados peritoneales.</entry><entry/></Row><Row><entry>IB</entry><entry>Tumor limitado a ambos ovarios (cápsulas intactas) o a las trompas de Falopio; no hay tumor en la superficie del ovario o las trompas de Falopio; no hay células malignas en el líquido de la ascitis o los lavados peritoneales. </entry><entry/></Row><Row><entry MoreRows="3">IC</entry><entry>Tumor limitado a uno o ambos ovarios, o a las trompas de Falopio y se presenta cualquiera de las siguientes situaciones:</entry><entry/></Row><Row><entry>IC1: Derrame quirúrgico.</entry><entry/></Row><Row><entry>IC2: Ruptura de la cápsula antes de la cirugía, o tumor en la superficie del ovario o la trompa de Falopio.
</entry><entry/></Row><Row><entry>IC3: Células malignas en el líquido de la ascitis o los lavados peritoneales. 
</entry><entry/></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_200"><Title>Cuadro 2.  Definiciones FIGO para el estadio II<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="12.09%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="44.13%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="43.77%"/><THead><Row><entry>Estadio</entry><entry>Definición</entry><entry>Ilustración</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">FIGO = Federación Internacional de Ginecología y Obstetricia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de FIGO Committee for Gynecologic Oncology.<Reference refidx="1"/></entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>II</entry><entry>El tumor compromete uno o ambos ovarios o trompas de Falopio con extensión pélvica (debajo del borde de la pelvis) o cáncer primario de peritoneo.</entry><entry><MediaLink ref="CDR0000658996" type="image/jpeg" alt="Dibujo de tres paneles del cáncer de ovario en estadios IIA y IIB y del cáncer primario de peritoneo en estadio II. En el panel de la izquierda se muestra el estadio IIA y se señalan las trompas de Falopio, el útero, el cuello uterino, la vagina y ambos ovarios con cáncer en su interior. En uno de ellos se muestra que el cáncer se diseminó hasta las trompas de Falopio y el útero. En el panel de la mitad se muestra el estadio IIB y se señala el colon. También se observan ambos ovarios con cáncer en su interior y diseminación del cáncer al colon cerca del útero. En el panel de la derecha se muestra el cáncer primario de peritoneo en estadio II y se señala el peritoneo y el cáncer en el peritoneo pélvico." language="es" placement="image-center" id="_977"/></entry></Row><Row><entry>IIA</entry><entry>Diseminación o implantes en el útero, las trompas de Falopio o los ovarios.
</entry><entry/></Row><Row><entry>IIB</entry><entry>Diseminación a otros tejidos pélvicos intraperitoneales.</entry><entry/></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_201"><Title>Cuadro 3.  Definiciones FIGO para el estadio III<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="12.45%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="39.10%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="48.44%"/><THead><Row><entry>Estadio</entry><entry>Definición</entry><entry>Ilustración</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">FIGO = Federación Internacional de Ginecología y Obstetricia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de FIGO Committee for Gynecologic Oncology.<Reference refidx="1"/></entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>III</entry><entry>El tumor compromete uno o ambos ovarios o trompas de Falopio, o hay un cáncer primario de peritoneo, con diseminación al peritoneo fuera de la pelvis confirmada por pruebas citológicas o histológicas, o metástasis en los ganglios linfáticos retroperitoneales. </entry><entry/></Row><Row><entry MoreRows="2">IIIA1</entry><entry>Solo hay compromiso tumoral de ganglios linfáticos retroperitoneales (confirmado por pruebas citológicas o histológicas):</entry><entry MoreRows="3"><MediaLink ref="CDR0000659000" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IIIA. Se observa el abdomen de una persona y en su interior se muestra cáncer en los ganglios linfáticos detrás del peritoneo marcados con la letra a y células cancerosas en el epiplón marcadas con la letra b. También se señalan el epiplón, el intestino delgado, el colon, una trompa de Falopio, el peritoneo, un ovario, el útero y la vejiga." language="es" placement="image-center" id="_980"/></entry></Row><Row><entry>IIIA1(i): Metástasis ≤ 10 mm en su mayor dimensión.</entry></Row><Row><entry>IIIA1(ii): Metástasis &gt;10 mm en su mayor dimensión.</entry></Row><Row><entry>IIIA2</entry><entry>Compromiso peritoneal extrapélvico microscópico (encima del borde de la pelvis), con compromiso de los ganglios linfáticos retroperitoneales o sin este.</entry></Row><Row><entry>IIIB</entry><entry>Metástasis peritoneales macroscópicas fuera de la pelvis de ≤2 cm en su mayor dimensión, con metástasis en los ganglios linfáticos retroperitoneales o sin estas.</entry><entry><MediaLink ref="CDR0000659004" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IIIB. Se observa el abdomen de una persona y en su interior se muestran ambos ovarios con cáncer. El cáncer se diseminó al epiplón donde el tumor mide 2 cm o menos; en un recuadro pequeño se compara el tamaño del tumor con el de un maní (cacahuete). También se señalan el epiplón, el intestino delgado, el colon, una trompa de Falopio, el peritoneo, un ovario, el útero y la vejiga." language="es" placement="image-center" id="_981"/></entry></Row><Row><entry>IIIC </entry><entry>Metástasis peritoneales macroscópicas fuera de la pelvis  de &gt;2 cm en su mayor dimensión, con metástasis en los ganglios linfáticos retroperitoneales o sin estas (incluye extensión del tumor  a la cápsula del hígado y el bazo sin compromiso parenquimatoso en ninguno de los dos órganos).</entry><entry><MediaLink ref="CDR0000659006" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IIIC. Se observa el abdomen de una persona y en su interior se muestran ambos ovarios con cáncer. El cáncer se diseminó al epiplón donde el tumor mide más de 2 cm; en un recuadro pequeño se compara el tamaño del tumor con el de un maní (cacahuete). También se señalan el epiplón, el intestino delgado, el colon, una trompa de Falopio, el peritoneo, un ovario, el útero y la vejiga." language="es" placement="image-center" id="_978"/></entry></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_202"><Title>Cuadro 4.  Definiciones FIGO para el estadio IV<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="5.81%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="46.33%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="47.84%"/><THead><Row><entry>Estadio</entry><entry>Definición</entry><entry>Ilustración</entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1">FIGO = Federación Internacional de Ginecología y Obstetricia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de FIGO Committee for Gynecologic Oncology.<Reference refidx="1"/></entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry>IV </entry><entry>Metástasis a distancia con exclusión de metástasis peritoneales.</entry><entry><MediaLink ref="CDR0000659008" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IV. Se observa a una mujer adulta y en su interior se señalan diferentes partes del cuerpo hacia donde se puede diseminar el cáncer de ovario, como un pulmón, el hígado y los ganglios linfáticos de la ingle. En un recuadro de la parte superior izquierda, se observa líquido en exceso alrededor de un pulmón. En un recuadro de la parte inferior izquierda, se observan células cancerosas que se diseminan desde el cáncer primario, a través de la sangre y el sistema linfático, hacia otras partes del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_979"/></entry></Row><Row><entry>IVA</entry><entry>Derrame pleural con prueba citológica positiva para compromiso tumoral. </entry><entry/></Row><Row><entry>IVB</entry><entry>Metástasis parenquimatosas y metástasis en órganos extraabdominales (incluso en los ganglios linfáticos inguinales y los ganglios linfáticos fuera de la cavidad abdominal).</entry><entry/></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="34669199">Berek JS, Renz M, Kehoe S, et al.: Cancer of the ovary, fallopian tube, and peritoneum: 2021 update. Int J Gynaecol Obstet 155 (Suppl 1): 61-85, 2021.</Citation><Citation idx="2">Ovary, fallopian tube, and primary peritoneal carcinoma. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 681-90.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_30"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040287">ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario</Title><Para id="_142"><Strong>Las opciones de tratamiento para las pacientes con tumores de células germinativas del ovario son las siguientes:</Strong></Para><ItemizedList id="_143" Style="bullet"><ListItem>Cirugía.</ListItem><ListItem>Quimioterapia.</ListItem><ListItem>Radioterapia.</ListItem><ListItem>Dosis altas de quimioterapia con trasplante de médula ósea (en evaluación clínica).</ListItem></ItemizedList><Para id="_144">Las pacientes se pueden tratar con salpingooforectomía unilateral, o histerectomía abdominal total y salpingooforectomía bilateral.</Para><Para id="_31">Todas las pacientes necesitan quimioterapia  postoperatoria (excepto aquellas con
teratoma inmaduro en estadio I y grado I y con disgerminoma en estadio IA).  Con la quimioterapia combinada a base de derivados del platino, el pronóstico para
pacientes con tumores de seno endodérmico, teratomas inmaduros, carcinomas
embrionarios, coriocarcinomas y tumores mixtos que contienen uno o más de estos
elementos ha mejorado de forma significativa.<Reference refidx="1"/> A medida que se desarrollan fármacos
nuevos y más eficaces, muchas de estas pacientes son aptas para
nuevos ensayos clínicos.
</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1690272" MedlineID="90188473">Gershenson DM, Morris M, Cangir A, et al.: Treatment of malignant germ cell tumors of the ovary with bleomycin, etoposide, and cisplatin. J Clin Oncol 8 (4): 715-20, 1990.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_33"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040288">stage I ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario en estadio I</Title><SummarySection id="_35"><Title>Disgerminomas</Title><Para id="_36"><Strong>Las opciones de tratamiento para pacientes con disgerminomas en estadio I son las siguientes:</Strong></Para><OrderedList id="_148" Style="Arabic"><ListItem>Salpingooforectomía unilateral con linfangiografía o tomografía computarizada (TC) o sin estas.</ListItem><ListItem>Salpingooforectomía unilateral seguida de observación.</ListItem><ListItem>Salpingooforectomía unilateral  con radioterapia adyuvante o quimioterapia.</ListItem></OrderedList><Para id="_149">En el caso de pacientes de  disgerminoma en estadio I, la salpingooforectomía
unilateral que conserva el útero y el ovario opuesto es el tratamiento aceptado
para las pacientes jóvenes, interesadas en preservar su fertilidad o un embarazo.  Se indica efectuar una linfangiografía postoperatoria o TC antes de decidir sobre el tratamiento para pacientes que no tuvieron un examen quirúrgico y patológico cuidadoso de los ganglios linfáticos
pélvicos y paraórticos durante la cirugía.</Para><Para id="_150">Las pacientes que se estadificaron en forma completa y que presentan tumores en
estadio IA se pueden observar de cerca después de una cirugía sin terapia adyuvante.  Cerca del 15 % al 25 % de estas pacientes  presentarán recaídas, pero es posible tratarlas con
éxito  en el momento de la recidiva, con una gran probabilidad de curación.</Para><Para id="_151">Es probable que las
pacientes estadificadas en forma incompleta, o aquellas con tumores en
estadios más avanzados deban  recibir tratamiento adyuvante.  Las
opciones incluyen radioterapia o quimioterapia.  Una desventaja de la primera es
la esterilidad debido a la insuficiencia ovárica.  La experiencia con
la quimioterapia adyuvante es limitada, pero considerando la eficacia de la
quimioterapia en los tumores que no son disgerminomas y en disgerminomas de
estadios avanzados, es probable que sea muy eficaz y que permita la recuperación
del potencial reproductivo en las pacientes con un ovario, trompa de Falopio y útero intactos.<Reference refidx="1"/>
</Para></SummarySection><SummarySection id="_39"><Title>Otros tumores de células germinativas</Title><Para id="_40"><Strong>Las opciones de tratamiento para pacientes con otros tumores de células germinativas en estadio I son las siguientes:</Strong></Para><OrderedList id="_152" Style="Arabic"><ListItem>Salpingooforectomía unilateral  con  quimioterapia adyuvante.</ListItem><ListItem>Salpingooforectomía unilateral seguida de observación.</ListItem></OrderedList><Para id="_153">En el caso de pacientes con tumores de células germinativas en estadio I, se deberá
efectuar una salpingooforectomía unilateral cuando se deba preservar la
fertilidad.  Para todos los tumores que no sean disgerminomas puros y teratomas
inmaduros de grado bajo (grado I), la quimioterapia se suele administrar después de la cirugía, aunque en unas series se observó una supervivencia excelente
para todos los tipos de tumores de estadio I controlados mediante vigilancia, lo que permitió reservar
la quimioterapia para casos en donde se documentó una recidiva  posquirúrgica.<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_154">Se tiene bastante experiencia con una combinación
de vincristina, dactinomicina y ciclofosfamida (VAC) administrada en un entorno adyuvante. Sin embargo, en la actualidad se prefieren combinaciones que contengan cisplatino, etopósido y
bleomicina (BEP), debido a una tasa de recidiva más baja y a un
tratamiento más corto.<Reference refidx="3"/> A pesar de que no se efectuó una comparación de VAC y BEP, se deberá notar que en las pacientes bien
clasificadas con resección completa de los tumores, es infrecuente que se presenten recaídas después de la quimioterapia a base de derivados del  platino.<Reference refidx="3"/> Sin embargo, la
enfermedad recidivará en cerca del 25 % de las pacientes bien clasificadas y tratadas
por 6 meses con VAC.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_182">La evidencia indica que una laparotomía de revisión no es beneficiosa
en pacientes con resección tumoral completa inicial que reciben tratamiento adyuvante con derivados del cisplatino.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_33_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_33_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3299187" MedlineID="87259307">Thomas GM, Dembo AJ, Hacker NF, et al.: Current therapy for dysgerminoma of the ovary. Obstet Gynecol 70 (2): 268-75, 1987.</Citation><Citation idx="2" PMID="9053485" MedlineID="97178752">Dark GG, Bower M, Newlands ES, et al.: Surveillance policy for stage I ovarian germ cell tumors. J Clin Oncol 15 (2): 620-4, 1997.</Citation><Citation idx="3" PMID="7512129" MedlineID="94201785">Williams S, Blessing JA, Liao SY, et al.: Adjuvant therapy of ovarian germ cell tumors with cisplatin, etoposide, and bleomycin: a trial of the Gynecologic Oncology Group. J Clin Oncol 12 (4): 701-6, 1994.</Citation><Citation idx="4" PMID="2988740" MedlineID="85227862">Slayton RE, Park RC, Silverberg SG, et al.: Vincristine, dactinomycin, and cyclophosphamide in the treatment of malignant germ cell tumors of the ovary. A Gynecologic Oncology Group Study (a final report). Cancer 56 (2): 243-8, 1985.</Citation><Citation idx="5" PMID="8157184" MedlineID="94208746">Williams SD, Blessing JA, DiSaia PJ, et al.: Second-look laparotomy in ovarian germ cell tumors: the gynecologic oncology group experience. Gynecol Oncol 52 (3): 287-91, 1994.</Citation><Citation idx="6" PMID="8157183" MedlineID="94208745">Gershenson DM: The obsolescence of second-look laparotomy in the management of malignant ovarian germ cell tumors. Gynecol Oncol 52 (3): 283-5, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_43"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040289">stage II ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario en estadio II</Title><SummarySection id="_44"><Title>Disgerminomas</Title><Para id="_45"><Strong>Las opciones de tratamiento para pacientes con disgerminomas en estadio II son las siguientes:</Strong></Para><OrderedList id="_156" Style="Arabic"><ListItem>Histerectomía abdominal total  y salpingooforectomía bilateral con radioterapia adyuvante o quimioterapia.</ListItem><ListItem>Salpingooforectomía unilateral con quimioterapia adyuvante.</ListItem><ListItem>Participación en ensayos clínicos.</ListItem></OrderedList><Para id="_157">En el caso de pacientes de  disgerminoma en estadio II, por lo general se realiza una
histerectomía abdominal total y una salpingooforectomía bilateral.  En las  pacientes jóvenes con interés de preservar su fertilidad, es posible considerar el uso de la salpingooforectomía unilateral como  terapia estándar dependiendo de la edad de la paciente, y se deberá
administrar quimioterapia adyuvante.</Para><Para id="_158">Estas pacientes deberán recibir tratamiento adyuvante.  Las opciones son la
radioterapia o la quimioterapia.  Una desventaja de la primera es la esterilidad debido a la insuficiencia ovárica.  La experiencia con la
quimioterapia adyuvante es limitada, pero considerando la eficacia de la
quimioterapia en los tumores que no son disgerminomas y su eficacia en disgerminomas de estadio
avanzado, es probable que sea muy eficaz y que permita la recuperación del
potencial reproductivo en pacientes con ovario, trompa de Falopio y útero intactos.  Por tanto,
la quimioterapia adyuvante junto a la combinación de bleomicina, etopósido y cisplatino (BEP) reemplazan la radioterapia,
excepto en la paciente ocasional para quien la quimioterapia no se considera
apropiada.</Para></SummarySection><SummarySection id="_48"><Title>Otros tumores de células germinativas</Title><Para id="_49"><Strong>Las opciones de tratamiento para pacientes con otros tumores de células germinativas en estadio II son las siguientes:</Strong></Para><OrderedList id="_161" Style="Arabic"><ListItem>Salpingooforectomía unilateral con quimioterapia adyuvante.</ListItem><ListItem>Laparotomía de revisión.</ListItem><ListItem>Participación en ensayos clínicos.</ListItem></OrderedList><Para id="_162">En el caso de pacientes con tumores de células germinativas en estadio II que no son
disgerminomas puros, se deberá efectuar una salpingooforectomía unilateral cuando
se deba preservar la fertilidad.  A pesar de que existe experiencia
considerable con vincristina, dactinomicina y ciclofosfamida (VAC), en especial cuando se
administran en un entorno adyuvante,  BEP es más eficaz.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Las pacientes
que no responden a una combinación a base de cisplatino aún pueden lograr una
remisión duradera con VAC como terapia de rescate.<Reference refidx="4"/> La recidiva después de
3 ciclos de BEP como terapia adyuvante es poco común.<Reference refidx="4"/> Todas las pacientes que no
responden a la terapia estándar son aptas para participar en ensayos clínicos.  Cuando
se presenta enfermedad residual o concentraciones elevadas de α-fetoproteína o gonadotropina coriónica humana después de efectuar
una citorreducción quirúrgica máxima, se indica administrar 3 o 4 ciclos de
quimioterapia combinada BEP.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_163">La evidencia indica que una laparotomía de revisión no es beneficiosa
en pacientes con resección tumoral completa inicial que reciben tratamiento adyuvante a base de derivados del cisplatino.<Reference refidx="6"/> La revisión quirúrgica puede ser beneficiosa para una minoría de pacientes cuyo
tumor no se resecó por  completo en el procedimiento quirúrgico inicial y
quienes tuvieron elementos de teratoma en su tumor primario.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Se deberá llevar a cabo la resección
quirúrgica de masas residuales localizadas por examen clínico, por procedimientos
radiográficos, o al hacer la revisión quirúrgica, ya que se
reseñó que hay una reversión hacia un tumor de células germinativas.
</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_43_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_43_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7512129" MedlineID="94201785">Williams S, Blessing JA, Liao SY, et al.: Adjuvant therapy of ovarian germ cell tumors with cisplatin, etoposide, and bleomycin: a trial of the Gynecologic Oncology Group. J Clin Oncol 12 (4): 701-6, 1994.</Citation><Citation idx="2" PMID="2418168" MedlineID="86114150">Pinkerton CR, Pritchard J, Spitz L: High complete response rate in children with advanced germ cell tumors using cisplatin-containing combination chemotherapy. J Clin Oncol 4 (2): 194-9, 1986.</Citation><Citation idx="3" PMID="1690272" MedlineID="90188473">Gershenson DM, Morris M, Cangir A, et al.: Treatment of malignant germ cell tumors of the ovary with bleomycin, etoposide, and cisplatin. J Clin Oncol 8 (4): 715-20, 1990.</Citation><Citation idx="4" PMID="2472080" MedlineID="89285758">Williams SD, Blessing JA, Moore DH, et al.: Cisplatin, vinblastine, and bleomycin in advanced and recurrent ovarian germ-cell tumors. A trial of the Gynecologic Oncology Group. Ann Intern Med 111 (1): 22-7, 1989.</Citation><Citation idx="5" PMID="2437455" MedlineID="87201806">Williams SD, Birch R, Einhorn LH, et al.: Treatment of disseminated germ-cell tumors with cisplatin, bleomycin, and either vinblastine or etoposide. N Engl J Med 316 (23): 1435-40, 1987.</Citation><Citation idx="6" PMID="8157184" MedlineID="94208746">Williams SD, Blessing JA, DiSaia PJ, et al.: Second-look laparotomy in ovarian germ cell tumors: the gynecologic oncology group experience. Gynecol Oncol 52 (3): 287-91, 1994.</Citation><Citation idx="7" PMID="8157183" MedlineID="94208745">Gershenson DM: The obsolescence of second-look laparotomy in the management of malignant ovarian germ cell tumors. Gynecol Oncol 52 (3): 283-5, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_54"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040290">stage III ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario en estadio III</Title><SummarySection id="_55"><Title>Disgerminomas</Title><Para id="_56"><Strong>Las opciones de tratamiento para pacientes con disgerminomas en estadio III son las siguientes:</Strong></Para><OrderedList id="_164" Style="Arabic"><ListItem>Histerectomía abdominal total y salpingooforectomía bilateral.</ListItem><ListItem>Salpingooforectomía unilateral con quimioterapia adyuvante.</ListItem><ListItem>Participación en ensayos clínicos.</ListItem></OrderedList><Para id="_165">En el caso de pacientes de disgerminoma en estadio III, se recomienda efectuar una
histerectomía abdominal total y salpingooforectomía bilateral con extirpación de la
mayor cantidad de tumor que se pueda hacer de forma inocua, sin resección de
segmentos del tracto urinario o segmentos largos del intestino delgado o grueso.
Las pacientes que desean preservar su fertilidad se pueden tratar con
salpingooforectomía unilateral si van a someterse a quimioterapia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_166">La quimioterapia combinada con bleomicina, etopósido, cisplatino (BEP) puede curar a la
mayoría de estas pacientes.  En un informe de los resultados de 2 ensayos del
Gynecologic Oncology Group (GOG), 19 pacientes de 20 con resección tumoral incompleta  que fueron tratadas con BEP o cisplatino, vinblastina y bleomicina (PVB) permanecieron sin enfermedad
durante una mediana de seguimiento de 26 meses.<Reference refidx="1"/> Es cada vez más común administrar de 3 a
4 ciclos de una combinación que contenga cisplatino, como PVB o BEP, cuando
hay enfermedad residual voluminosa.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/>  Un estudio aleatorizado de cáncer
testicular mostró que la bleomicina es un componente esencial del régimen
BEP, cuando solo se administran 3 ciclos.<Reference refidx="9"/>  Ya que la quimioterapia con BEP
parece tener un efecto menos esterilizante que la radiación de campo amplio, la
quimioterapia combinada es el tratamiento preferido en la paciente que
todavía desea preservar la fertilidad.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_59"><Title>Otros tumores de células germinativas</Title><Para id="_60"><Strong>Las opciones de tratamiento para pacientes con otros tumores de células germinativas en estadio III son las siguientes:</Strong></Para><OrderedList id="_169" Style="Arabic"><ListItem>Histerectomía abdominal total y salpingooforectomía  bilateral con quimioterapia adyuvante, con quimioterapia neoadyuvante o sin esta.</ListItem><ListItem>Salpingooforectomía   unilateral con quimioterapia adyuvante, con quimioterapia neoadyuvante o sin esta.</ListItem><ListItem>Laparotomía de revisión.</ListItem><ListItem>Participación en ensayos clínicos.</ListItem></OrderedList><Para id="_170">En el caso de pacientes con tumores de células germinativas en estadio III con
excepción de los disgerminomas puros, se recomienda efectuar una histerectomía
abdominal total y una salpingooforectomía bilateral, extirpando el tumor del
abdomen y pelvis tanto como sea posible sin daño y sin resecar porciones del tracto
urinario o grandes segmentos del intestino delgado o grueso.  Las pacientes que
desean preservar  la fertilidad se pueden tratar con salpingooforectomía
unilateral.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En las pacientes con enfermedad intraabdominal extensa, cuya
condición clínica excluye la cirugía de citorreducción, se puede considerar la
quimioterapia antes de la cirugía.  Después de una cirugía de citorreducción máxima,
se indica administrar de  3 a 4  ciclos de quimioterapia combinada que contenga
cisplatino.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_171">La evidencia indica que una laparotomía de revisión no es beneficiosa
en pacientes con resección tumoral completa inicial que reciben tratamiento adyuvante a base de derivados del cisplatino.<Reference refidx="11"/> Las pacientes que no
responden con una combinación a base de cisplatino y etopósido pueden obtener una
remisión durable con una combinación de vincristina, dactinomicina y ciclofosfamida o  cisplatino, vinblastina e ifosfamida como terapia de
rescate.<Reference refidx="6"/> La revisión quirúrgica puede ser beneficiosa en una
minoría de pacientes cuyo tumor no se resecó por completo en el procedimiento
quirúrgico inicial, y quienes tuvieron elementos de teratoma en el tumor
primario.<Reference refidx="11"/>  Se deberá llevar a cabo la resección quirúrgica de las masas
residuales localizadas por examen clínico, por procedimientos radiográficos o en
la revisión quirúrgica, ya que se reseñó la posibilidad de reversión a tumor
de células germinativas o teratoma  evolutivo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_54_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_54_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1719142" MedlineID="92044708">Williams SD, Blessing JA, Hatch KD, et al.: Chemotherapy of advanced dysgerminoma: trials of the Gynecologic Oncology Group. J Clin Oncol 9 (11): 1950-5, 1991.</Citation><Citation idx="2" PMID="1690272" MedlineID="90188473">Gershenson DM, Morris M, Cangir A, et al.: Treatment of malignant germ cell tumors of the ovary with bleomycin, etoposide, and cisplatin. J Clin Oncol 8 (4): 715-20, 1990.</Citation><Citation idx="3" PMID="1846603" MedlineID="91115207">Wu PC, Huang RL, Lang JH, et al.: Treatment of malignant ovarian germ cell tumors with preservation of fertility: a report of 28 cases. Gynecol Oncol 40 (1): 2-6, 1991.</Citation><Citation idx="4" PMID="1376294" MedlineID="92290320">Schwartz PE, Chambers SK, Chambers JT, et al.: Ovarian germ cell malignancies: the Yale University experience. Gynecol Oncol 45 (1): 26-31, 1992.</Citation><Citation idx="5" PMID="10918171" MedlineID="20378882">Low JJ, Perrin LC, Crandon AJ, et al.: Conservative surgery to preserve ovarian function in patients with malignant ovarian germ cell tumors. A review of 74 cases. Cancer 89 (2): 391-8, 2000.</Citation><Citation idx="6" PMID="2472080" MedlineID="89285758">Williams SD, Blessing JA, Moore DH, et al.: Cisplatin, vinblastine, and bleomycin in advanced and recurrent ovarian germ-cell tumors. A trial of the Gynecologic Oncology Group. Ann Intern Med 111 (1): 22-7, 1989.</Citation><Citation idx="7" PMID="2437455" MedlineID="87201806">Williams SD, Birch R, Einhorn LH, et al.: Treatment of disseminated germ-cell tumors with cisplatin, bleomycin, and either vinblastine or etoposide. N Engl J Med 316 (23): 1435-40, 1987.</Citation><Citation idx="8" PMID="2411377" MedlineID="85281977">Taylor MH, Depetrillo AD, Turner AR: Vinblastine, bleomycin, and cisplatin in malignant germ cell tumors of the ovary. Cancer 56 (6): 1341-9, 1985.</Citation><Citation idx="9" PMID="7512129" MedlineID="94201785">Williams S, Blessing JA, Liao SY, et al.: Adjuvant therapy of ovarian germ cell tumors with cisplatin, etoposide, and bleomycin: a trial of the Gynecologic Oncology Group. J Clin Oncol 12 (4): 701-6, 1994.</Citation><Citation idx="10" PMID="8157184" MedlineID="94208746">Williams SD, Blessing JA, DiSaia PJ, et al.: Second-look laparotomy in ovarian germ cell tumors: the gynecologic oncology group experience. Gynecol Oncol 52 (3): 287-91, 1994.</Citation><Citation idx="11" PMID="8157183" MedlineID="94208745">Gershenson DM: The obsolescence of second-look laparotomy in the management of malignant ovarian germ cell tumors. Gynecol Oncol 52 (3): 283-5, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_65"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040291">stage IV ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario en estadio IV</Title><SummarySection id="_66"><Title>Disgerminoma</Title><Para id="_67"><Strong>Las opciones de tratamiento para pacientes con disgerminomas en estadio IV son las siguientes:</Strong></Para><OrderedList id="_172" Style="Arabic"><ListItem>Histerectomía abdominal total y salpingooforectomía  bilateral con quimioterapia adyuvante.</ListItem><ListItem>Salpingooforectomía   unilateral con quimioterapia adyuvante.</ListItem><ListItem>Participación en ensayos clínicos.</ListItem></OrderedList><Para id="_173">En las pacientes de disgerminoma en estadio IV, se recomienda la histerectomía
abdominal total y la salpingooforectomía bilateral con la extirpación del tumor
macroscópico del abdomen y pelvis tanto como sea posible, sin daño y sin resección de
porciones del tracto urinario o de grandes segmentos de intestino delgado o
grueso, aunque se deberá considerar la salpingooforectomía unilateral en
pacientes que desean preservar la fertilidad.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/>  La quimioterapia con
bleomicina, etopósido y cisplatino (BEP) puede curar a la mayoría de estas
pacientes.  El disgerminoma en estadio IV no se trata con radioterapia, sino más
bien con quimioterapia, de preferencia con 3 o 4 ciclos de quimioterapia combinada que contenga cisplatino, como BEP.<Reference refidx="1"/>  Una revisión quirúrgica después de tratamiento muy pocas veces es beneficiosa.</Para></SummarySection><SummarySection id="_69"><Title>Otros tumores de células germinativas</Title><Para id="_70"><Strong>Las opciones de tratamiento para pacientes con otros tumores de células germinativas en estadio IV son las siguientes:</Strong></Para><OrderedList id="_176" Style="Arabic"><ListItem>Histerectomía abdominal total y salpingooforectomía  bilateral con quimioterapia adyuvante con quimioterapia neoadyuvante o sin esta.</ListItem><ListItem>Salpingooforectomía   unilateral con quimioterapia adyuvante con quimioterapia neoadyuvante o sin esta.</ListItem><ListItem>Participación en ensayos clínicos.</ListItem></OrderedList><Para id="_177">En las pacientes con tumores de células germinativas en estadio IV con excepción de
disgerminomas puros, se recomienda una histerectomía abdominal total y una
salpingooforectomía bilateral con extirpación, sin daño de tanto tumor del abdomen y pelvis
como sea posible, y sin resección de riñón o de grandes segmentos de
intestino delgado o grueso.  Las pacientes que desean preservar la fertilidad
se pueden tratar con salpingooforectomía unilateral.  Después de la citorreducción
quirúrgica máxima, se indica administrar 3 a 4 ciclos de quimioterapia que contenga cisplatino.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En las pacientes con  enfermedad
intraabdominal extensa, cuya condición clínica descarta la cirugía 
citorreductora, se puede tomar en consideración la quimioterapia antes de la
cirugía.   Las pacientes que no responden a una combinación a base de cisplatino y etopósido pueden obtener una remisión durable con vincristina, dactinomicina y ciclofosfamida,  o
cisplatino, vinblastina e ifosfamida como terapia de rescate.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_178">La revisión quirúrgica puede ser beneficiosa en una minoría de pacientes cuyo
tumor no se resecó por completo en el procedimiento quirúrgico inicial y
quienes tuvieron elementos de teratoma en el tumor primario.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>  Se deberá
llevar a cabo la resección quirúrgica de las masas residuales detectadas por
examen clínico, por procedimientos radiográficos o en la revisión quirúrgica, ya
que se reseñó la posibilidad de reversión a tumor de células germinativas o
teratoma progresivo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_65_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_65_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1719142" MedlineID="92044708">Williams SD, Blessing JA, Hatch KD, et al.: Chemotherapy of advanced dysgerminoma: trials of the Gynecologic Oncology Group. J Clin Oncol 9 (11): 1950-5, 1991.</Citation><Citation idx="2" PMID="10918171" MedlineID="20378882">Low JJ, Perrin LC, Crandon AJ, et al.: Conservative surgery to preserve ovarian function in patients with malignant ovarian germ cell tumors. A review of 74 cases. Cancer 89 (2): 391-8, 2000.</Citation><Citation idx="3" PMID="1690272" MedlineID="90188473">Gershenson DM, Morris M, Cangir A, et al.: Treatment of malignant germ cell tumors of the ovary with bleomycin, etoposide, and cisplatin. J Clin Oncol 8 (4): 715-20, 1990.</Citation><Citation idx="4" PMID="2472080" MedlineID="89285758">Williams SD, Blessing JA, Moore DH, et al.: Cisplatin, vinblastine, and bleomycin in advanced and recurrent ovarian germ-cell tumors. A trial of the Gynecologic Oncology Group. Ann Intern Med 111 (1): 22-7, 1989.</Citation><Citation idx="5" PMID="8157184" MedlineID="94208746">Williams SD, Blessing JA, DiSaia PJ, et al.: Second-look laparotomy in ovarian germ cell tumors: the gynecologic oncology group experience. Gynecol Oncol 52 (3): 287-91, 1994.</Citation><Citation idx="6" PMID="8157183" MedlineID="94208745">Gershenson DM: The obsolescence of second-look laparotomy in the management of malignant ovarian germ cell tumors. Gynecol Oncol 52 (3): 283-5, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_74"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040292">recurrent ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario recidivantes</Title><SummarySection id="_75"><Title>Disgerminomas</Title><Para id="_76"><Strong>Las opciones de tratamiento para pacientes con disgerminomas recidivantes son las siguientes:</Strong></Para><ItemizedList id="_99" Style="bullet"><ListItem>La quimioterapia a base de cisplatino se usa con eficacia en pacientes con
disgerminoma recidivante con radioterapia adyuvante y sin esta.<Reference refidx="1"/></ListItem><ListItem>Las pacientes de disgerminomas puros recidivantes de ovario son aptas para participar en ensayos clínicos.  Se debe tener en cuenta el uso de regímenes de dosis altas con rescate.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_78"><Title>Otros tumores de células germinativas</Title><Para id="_79"><Strong>Las opciones de tratamiento para pacientes con otros tumores de células germinativas recidivantes son las siguientes:</Strong></Para><ItemizedList id="_100" Style="bullet"><ListItem>Las pacientes con tumores recidivantes de células germinativas del ovario, a
excepción de disgerminoma puro,  se deberán tratar con quimioterapia.  El tipo
de quimioterapia se determina por el tratamiento administrado antes.<Reference refidx="2"/> 
La radioterapia no es eficaz en estos casos, en cambio,   la quimioterapia combinada a base de cisplatino lo es.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>  Las pacientes que no responden a una
combinación a base de cisplatino aún pueden alcanzar una remisión duradera con
vincristina, dactinomicina y ciclofosfamida o ifosfamida y cisplatino como terapia de rescate.<Reference refidx="1"/>  Nuevos tratamientos
potenciales incluyen una combinación de ifosfamida <Reference refidx="5"/> o quimioterapia de dosis
elevada y rescate con médula  autógena.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> A pesar de que la función de la
cirugía secundaria citorreductora en pacientes con tumores de las células
germinativas del ovario,  progresivo o recidivantes, todavía es polémica, puede traer beneficios para un  grupo reducido de pacientes, en especial,
aquellas con teratoma inmaduro.<Reference refidx="9"/> Después de un esfuerzo máximo hacia la
citorreducción quirúrgica, se debe considerar la quimioterapia.</ListItem><ListItem>Las pacientes con tumores recidivantes de células germinativas del ovario son  aptas para participar en ensayos clínicos.  Se debe
tener en cuenta el uso de regímenes de dosis altas con rescate.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_74_sid_9"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_74_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2472080" MedlineID="89285758">Williams SD, Blessing JA, Moore DH, et al.: Cisplatin, vinblastine, and bleomycin in advanced and recurrent ovarian germ-cell tumors. A trial of the Gynecologic Oncology Group. Ann Intern Med 111 (1): 22-7, 1989.</Citation><Citation idx="2" PMID="1719142" MedlineID="92044708">Williams SD, Blessing JA, Hatch KD, et al.: Chemotherapy of advanced dysgerminoma: trials of the Gynecologic Oncology Group. J Clin Oncol 9 (11): 1950-5, 1991.</Citation><Citation idx="3" PMID="2437455" MedlineID="87201806">Williams SD, Birch R, Einhorn LH, et al.: Treatment of disseminated germ-cell tumors with cisplatin, bleomycin, and either vinblastine or etoposide. N Engl J Med 316 (23): 1435-40, 1987.</Citation><Citation idx="4" PMID="2411377" MedlineID="85281977">Taylor MH, Depetrillo AD, Turner AR: Vinblastine, bleomycin, and cisplatin in malignant germ cell tumors of the ovary. Cancer 56 (6): 1341-9, 1985.</Citation><Citation idx="5">Munshi NC, Loehrer PJ, Roth BJ, et al.: Vinblastine, ifosfamide and cisplatin (VeIP) as second line chemotherapy in metastatic germ cell tumors (GCT). [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  9: A-520, 134, 1990.</Citation><Citation idx="6" PMID="1318648" MedlineID="92296424">Broun ER, Nichols CR, Kneebone P, et al.: Long-term outcome of patients with relapsed and refractory germ cell tumors treated with high-dose chemotherapy and autologous bone marrow rescue. Ann Intern Med 117 (2): 124-8, 1992.</Citation><Citation idx="7" PMID="1331482" MedlineID="93059453">Motzer RJ, Bosl GJ: High-dose chemotherapy for resistant germ cell tumors: recent advances and future directions. J Natl Cancer Inst 84 (22): 1703-9, 1992.</Citation><Citation idx="8" PMID="9543060" MedlineID="98202059">Mandanas RA, Saez RA, Epstein RB, et al.: Long-term results of autologous marrow transplantation for relapsed or refractory male or female germ cell tumors. Bone Marrow Transplant 21 (6): 569-76, 1998.</Citation><Citation idx="9" PMID="7959287" MedlineID="95047786">Munkarah A, Gershenson DM, Levenback C, et al.: Salvage surgery for chemorefractory ovarian germ cell tumors. Gynecol Oncol 55 (2): 217-23, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_107"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (02/14/2025)</Title><Para id="_108">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida  que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes hechos a este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_983">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256738#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Olga T.  Filippova, MD (Lenox Hill Hospital)</ListItem><ListItem>Marina Stasenko, MD (New York University Medical Center)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062935"/><DateLastModified>2025-02-14</DateLastModified></Summary>
