<Summary id="CDR0000256794" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Las opciones de tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales incluyen cirugía, radioterapia, quimioterapia y terapia hormonal; las del síndrome carcinoide son el tratamiento hormonal, el interferón y otros medicamentos para controlar los síntomas. Obtenga más información en este resumen revisado por expertos. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq">Tumores neuroendocrinos gastrointestinales (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/pro/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq">Tumores neuroendocrinos gastrointestinales (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038092">gastrointestinal carcinoid tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_263">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of adult gastrointestinal neuroendocrine tumors. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_264">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>gastrointestinal neuroendocrine tumor</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tumores neuroendocrinos gastrointestinales</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tumores neuroendocrinos gastrointestinales</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre los tumores neuroendocrinos gastrointestinales</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">Un tumor neuroendocrino gastrointestinal es un cáncer que se forma en el revestimiento del tubo gastrointestinal.</KeyPoint><Para id="_255">El tubo <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinal</GlossaryTermRef> es una parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato digestivo</GlossaryTermRef> del cuerpo, una serie de órganos musculares huecos que se unen para formar un tubo largo y retorcido que comienza en la boca y termina en el ano. El tubo gastrointestinal procesa los nutrientes de los alimentos y ayuda a expulsar el material de desecho fuera del cuerpo:</Para><ItemizedList id="_281" Style="bullet"><ListItem>Los alimentos pasan de la garganta al estómago a través de un tubo llamado esófago.</ListItem><ListItem>Después de que los alimentos y los líquidos llegan al estómago, los músculos del estómago los descomponen y los mezclan con los jugos gástricos.</ListItem><ListItem>Una vez que abandonan el estómago, los alimentos parcialmente digeridos pasan al intestino delgado y luego al intestino grueso.</ListItem><ListItem>La última parte del intestino grueso, llamada recto, almacena los desechos de los alimentos digeridos hasta que se expulsan por el ano durante la evacuación intestinal.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000743058" type="image/jpeg" alt="Imagen del tubo digestivo donde se muestran la porción gastrointestinal, que incluye el estómago, el intestino delgado (que abarca el duodeno, el yeyuno y el íleon), el apéndice, el colon y el recto." language="es" placement="image-center" id="_256"><Caption language="es">Los tumores neuroendocrinos gastrointestinales se forman en el revestimiento del tubo digestivo; con más frecuencia en el tubo gastrointestinal (en el apéndice, el intestino delgado y el recto).</Caption></MediaLink><Para id="_4">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef>  (también se llaman tumores carcinoides gastrointestinales, tumores neuroendocrinos digestivos, tumores carcinoides o TNE) se forman en un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroendocrina</GlossaryTermRef> (célula parecida a una <GlossaryTermRef href="CDR0000269443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula nerviosa</GlossaryTermRef> y que produce <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>). Estas células están dispersas por todo el tórax y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, pero la mayoría se encuentran en el tubo gastrointestinal. Las células neuroendocrinas elaboran hormonas que ayudan a controlar los jugos digestivos y los músculos que se usan para mover los alimentos por el estómago y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef>. En ocasiones, un tumor neuroendocrino gastrointestinal elabora hormonas y las libera en el cuerpo.</Para><Para id="_6">Los tumores neuroendocrinos gastrointestinales son raros y suelen crecer de forma muy lenta. La mayoría se presentan en el intestino delgado, el recto y el <GlossaryTermRef href="CDR0000044753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apéndice</GlossaryTermRef>. A veces, se forma más de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_217">Para obtener más información sobre otros tipos de tumores neuroendocrinos, consulte los siguientes resúmenes:</Para><ItemizedList id="_279" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256781" url="/espanol/tipos/pancreas/paciente/tratamiento-tne-pdq">Tratamiento de los tumores neuroendocrinos de páncreas (tumores de células de los islotes)</SummaryRef> </ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000800490" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrino-gi-infantiles-pdq">Tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales infantiles</SummaryRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_8">Los antecedentes de salud afectan el riesgo de presentar tumores neuroendocrinos gastrointestinales.</KeyPoint><Para id="_244">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán tumores neuroendocrinos gastrointestinales, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo.</Para><Para id="_166">Los factores de riesgo de tumores neuroendocrinos gastrointestinales son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_163" Style="bullet">
        <ListItem>Antecedentes <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000270861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de neoplasia endocrina múltiple de tipo 1</GlossaryTermRef> (NEM1) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de neurofibromatosis de tipo 1</GlossaryTermRef> (NF1).</ListItem>
        <ListItem>Ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> que modifican la capacidad del estómago de elaborar <GlossaryTermRef href="CDR0000642987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido</GlossaryTermRef> estomacal, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000330169" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastritis</GlossaryTermRef> atrófica, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046235" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia perniciosa</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000044262" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Zollinger-Ellison</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_219"><KeyPoint id="_220">Algunos tumores neuroendocrinos gastrointestinales no producen signos o síntomas en los estadios tempranos.</KeyPoint><Para id="_221">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> obedecen al crecimiento del tumor o a las hormonas que este elabora. Algunos tumores, en especial los del estómago o el <GlossaryTermRef href="CDR0000044753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apéndice</GlossaryTermRef>, quizás no produzcan signos ni síntomas. Los tumores neuroendocrinos a menudo se encuentran cuando se obtienen pruebas y procedimientos por otras afecciones.</Para><Para id="_231">Los tumores neuroendocrinos en el intestino delgado (duodeno, yeyuno e íleon), el colon y el recto, a veces causan signos o síntomas a medida que crecen o por las hormonas que elaboran. Es posible que otras afecciones causen los mismos signos o síntomas. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_222" Style="simple">
        <ListItem><Strong>Duodeno</Strong><Para id="_223">Los signos y síntomas de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales en el duodeno (primera parte del intestino delgado que se conecta con el estómago) son los siguientes:</Para>
          <ItemizedList id="_224" Style="bullet">
            <ListItem>Dolor <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estreñimiento</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Diarrea</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>Cambio en el color de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">materia fecal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Náuseas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vómitos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046328" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ictericia</GlossaryTermRef> (color amarillento de la piel y el blanco de los ojos).</ListItem>
            <ListItem>Ardor de estómago.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </ListItem>
        <ListItem><Strong>Yeyuno e íleon</Strong><Para id="_225">Los signos y síntomas de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales en el yeyuno (parte media del intestino delgado) y el íleon (última parte del intestino delgado que se conecta con el colon) son los siguientes:</Para>
          <ItemizedList id="_226" Style="bullet">
            <ListItem>Dolor <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>Pérdida de peso sin razón conocida.</ListItem>
            <ListItem>Sensación de mucho cansancio.</ListItem>
            <ListItem>Distensión abdominal.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Diarrea</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Náuseas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>Vómitos.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </ListItem>
        <ListItem><Strong>Colon</Strong><Para id="_227">Los signos y síntomas de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales en el colon son los siguientes:</Para>
          <ItemizedList id="_228" Style="bullet">
            <ListItem>Dolor abdominal.</ListItem>
            <ListItem>Pérdida de peso sin razón conocida.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </ListItem>
        <ListItem><Strong>Recto</Strong><Para id="_229">Los signos y síntomas de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales en el recto son los siguientes:</Para>
          <ItemizedList id="_230" Style="bullet">
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sangre</GlossaryTermRef> en la materia fecal.</ListItem>
            <ListItem>Dolor en el recto.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estreñimiento</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">En ocasiones se presenta el síndrome carcinoide cuando el tumor se disemina al hígado u otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_17">Por lo general, las <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> que están en la sangre destruyen las hormonas que elaboran los tumores neuroendocrinos gastrointestinales. Si el tumor se diseminó al hígado y no es posible que las enzimas del hígado destruyan el exceso de hormonas elaboradas por el tumor, se acumulan cantidades altas de estas hormonas en el cuerpo y esto causa el <GlossaryTermRef href="CDR0000339609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome carcinoide</GlossaryTermRef>. Esto también puede ocurrir si las células tumorales entran en la sangre. Los signos y síntomas del síndrome carcinoide son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
        <ListItem>Enrojecimiento o sensación de calor en la cara y el cuello.</ListItem>
        <ListItem>Dolor abdominal.</ListItem>
        <ListItem>Distensión abdominal.</ListItem>
        <ListItem>Diarrea.</ListItem>
        <ListItem>Sibilancias y dificultad para respirar.</ListItem>
        <ListItem>Ritmo cardíaco acelerado.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_134">Es posible que los tumores neuroendocrinos gastrointestinales y otras afecciones causen estos signos y síntomas. Consulte con su médico si tiene alguno de estos signos o síntomas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_20">Se utilizan estudios con imágenes y pruebas que examinan la sangre y la orina para diagnosticar los tumores neuroendocrinos gastrointestinales.</KeyPoint><Para id="_159">Además de preguntar por sus  antecedentes médicos <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacerle un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, es posible que el equipo médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_22" Style="bullet">
        
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias, como hormonas, que los órganos y <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> del cuerpo liberan en el sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia quizás sea un signo de enfermedad. La muestra de sangre se analiza para determinar si contiene una hormona producida por los tumores neuroendocrinos. Esta prueba se usa para ayudar a <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el síndrome carcinoide.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000732562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de marcadores tumorales</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se examina una muestra de sangre, <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> o tejido a fin de medir las cantidades de ciertas sustancias, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000721302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromogranina A</GlossaryTermRef>, elaboradas por los órganos, los tejidos o las células tumorales del cuerpo. La cromogranina A es un marcador tumoral, que se ha vinculado con <GlossaryTermRef href="CDR0000044904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos</GlossaryTermRef> cuando se encuentra en concentraciones altas en el cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Análisis de orina de 24 horas:</Strong> prueba para la que se recoge orina durante 24 horas a fin de medir las cantidades de ciertas sustancias, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000044314" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido 5-hidroxiindolacético</GlossaryTermRef> (5-HIAA) o la hormona <GlossaryTermRef href="CDR0000335511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serotonina</GlossaryTermRef>. Una cantidad fuera de lo común (más alta o baja que la normal) de una sustancia quizás sea un signo de enfermedad en el órgano o el tejido que la elabora. Esta prueba se usa para ayudar a diagnosticar el síndrome carcinoide.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000736800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía con metayodobencilguanidina</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento que se usa para encontrar tumores neuroendocrinos. Se inyecta en una vena una cantidad muy pequeña de un material radiactivo que se llama metayodobencilguanidina (MIBG) y esta circula por el torrente sanguíneo. Los tumores neuroendocrinos absorben el material radiactivo y se detectan con un dispositivo que mide la radiación.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se inyecta un tinte en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> (azúcar). El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía endoscópica</GlossaryTermRef> (EE):</Strong> procedimiento para el que se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046428" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscopio</GlossaryTermRef> en el cuerpo, por lo habitual, a través de la boca o el recto. Un endoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. Se coloca una sonda en el extremo del endoscopio para hacer rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos, como el estómago, el intestino delgado, el colon o el recto, y crear ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. Este procedimiento también se llama endoecografía.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000470253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endoscopia superior</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para observar el interior de los órganos y tejidos del cuerpo a fin de determinar si hay áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. Se introduce un endoscopio a través de la boca y se pasa a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef> hacia el estómago. En ocasiones el endoscopio se pasa del estómago al intestino delgado. Un endoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido o de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, que se observan al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para verificar si hay signos de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Colonoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para observar el interior del recto y el colon para determinar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000045844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pólipos</GlossaryTermRef>, áreas anormales o cáncer. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colonoscopio</GlossaryTermRef> a través del recto hasta el colon. Un colonoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar. A veces tiene una herramienta para extraer pólipos o muestras de tejido para verificar al microscopio si hay signos de cáncer.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000749900" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endoscopia con cápsula</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para observar todo el intestino delgado. El paciente traga una cápsula que contiene una pequeña cámara. A medida que la cápsula avanza por el tubo gastrointestinal, la cámara toma imágenes y las envía a una máquina que recibe las señales fuera del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un patólogo los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. En ocasiones se toman muestras de tejido durante la endoscopia y la colonoscopia.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_124"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_125">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_126">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_127" Style="bullet">
        <ListItem>Lugar del tumor en el tubo gastrointestinal.</ListItem>
        <ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se diseminó desde el estómago y los intestinos a otras partes del cuerpo, como el hígado o los ganglios linfáticos.</ListItem>
        <ListItem>Si el paciente tiene un síndrome carcinoide o tiene un síndrome carcinoide cardíaco.</ListItem>
        <ListItem>Si es posible extirpar por completo el cáncer mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se diagnosticó por primera vez o si <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Estadios de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales</Title><SummarySection id="_28"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_29">Después del diagnóstico de un tumor neuroendocrino gastrointestinal, se realizan pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro del estómago y los intestinos o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_160">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef> es el proceso que se usa para determinar hasta donde se diseminó el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Los resultados de las pruebas y procedimientos usados para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> los <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef> también se usan para la estadificación. Para obtener una descripción de estas pruebas y procedimientos, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256794#_19" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq">información general</SummaryRef>. A veces se obtiene una <GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gammagrafía ósea</GlossaryTermRef> para determinar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> en los huesos que se multiplican rápido, como las <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> una cantidad muy pequeña de material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_182"><KeyPoint id="_183">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_182_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_182_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_260"><KeyPoint id="_261">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_260_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_260_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_262">El tumor metastásico es el mismo tipo de tumor que el tumor primario. Por ejemplo, si un tumor neuroendocrino gastrointestinal se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el hígado en realidad son células del tumor neuroendocrino gastrointestinal. La enfermedad es tumor neuroendocrino gastrointestinal metastásico, no <GlossaryTermRef href="CDR0000044242" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de hígado</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_267" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_38"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_39">El plan de tratamiento del cáncer depende del lugar donde se encuentra el tumor neuroendocrino y si es posible extirparlo mediante cirugía.</KeyPoint><Para id="_241">Para muchos cánceres, es importante conocer el estadio del cáncer a fin de planificar el tratamiento. Sin embargo, el tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales no se basa en el estadio del cáncer. El tratamiento depende sobre todo de la probabilidad de extirpar el tumor mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> y si el tumor se diseminó.</Para><Para id="_242">El tratamiento se basa en las siguientes características del tumor:</Para><ItemizedList id="_243" Style="bullet">
        <ListItem>Si es posible extirpar el tumor por completo mediante cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Si el tumor se diseminó a otras partes del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>Si el tumor volvió después del tratamiento. El tumor a veces reaparece en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef> o en otras partes del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>Si el tumor no mejoró con tratamiento.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_57"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_58"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_59">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con tumores neuroendocrinos gastrointestinales.</KeyPoint><Para id="_60">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_62"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_63">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_64"><KeyPoint id="_65">Cirugía</KeyPoint><Para id="_66">El tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales por lo habitual incluye <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>. Es posible usar uno de los siguientes procedimientos quirúrgicos:</Para><ItemizedList id="_135" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscópica</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> pequeño que está en el revestimiento interno del tubo <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinal</GlossaryTermRef>. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046428" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscopio</GlossaryTermRef> por la boca y se pasa por el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef> hasta el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> y, algunas veces, hasta el <GlossaryTermRef href="CDR0000046443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">duodeno</GlossaryTermRef>. Un endoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar, y una herramienta para extraer <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> tumoral.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">local</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar un tumor y una pequeña cantidad del tejido normal que lo rodea.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Extirpación</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar una parte o todo el <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> que contiene cáncer. A veces también se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Criocirugía</GlossaryTermRef>: tratamiento para el que se usa un instrumento para congelar y destruir el tumor. Este tipo de tratamiento también se llama crioterapia. El médico puede usar una <GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía</GlossaryTermRef> para guiar el instrumento.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ablación por radiofrecuencia</GlossaryTermRef>: empleo de una sonda especial con electrodos minúsculos que emiten <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> de alta energía (similares a microondas) que destruyen <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas. Se introduce la sonda a través de la piel o de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> (corte) en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trasplante</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar todo el hígado y reemplazarlo con un hígado sano de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000043968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Embolización</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria hepática</GlossaryTermRef>: procedimiento para embolizar (bloquear) la arteria hepática, que es el <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaso sanguíneo</GlossaryTermRef> principal que transporta <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> hacia el hígado. El bloqueo del flujo de sangre al hígado ayuda a destruir las células cancerosas que se multiplican allí.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_68"><KeyPoint id="_69">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_130">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Hay dos tipos de radioterapia.
        </Para><ItemizedList id="_265" Style="bullet">
          <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacía el área en la que se encuentra el cáncer.</ListItem>
          <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia interna</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef> que se colocan directamente en el cáncer o cerca de este.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_245">La terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000046023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiofármacos</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia interna. Se envía radiación al tumor mediante la administración de un <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef> unido a una sustancia radiactiva, como el yodo I 131. La sustancia radiactiva destruye las células tumorales.</Para><Para id="_266">Las radioterapias externa e interna se usan para tratar los tumores neuroendocrinos gastrointestinales que se diseminaron a otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_71"><KeyPoint id="_72">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_131">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal, como el abdomen, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>).
        </Para><Para id="_136">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioembolización</GlossaryTermRef> de la arteria hepática es un tipo de quimioterapia regional que se puede usar para tratar un tumor neuroendocrino gastrointestinal que se diseminó al hígado. El medicamento contra el cáncer se inyecta en la arteria hepática a través de un catéter (tubo delgado). El medicamento se combina con una sustancia que emboliza (bloquea) la arteria e interrumpe el flujo de sangre hacia el tumor. La mayor parte del medicamento contra el cáncer queda atrapada cerca del tumor y solo una cantidad pequeña llega a otras partes del cuerpo. El bloqueo puede ser temporal o permanente, según la sustancia que se utilice para bloquear la arteria. Esto evita que el tumor reciba el <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef> que necesita para crecer. El hígado continúa recibiendo sangre de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena porta</GlossaryTermRef>, que transporta la sangre desde el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_137">La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer que se esté tratando.</Para></SummarySection><SummarySection id="_170"><KeyPoint id="_171">Terapia hormonal</KeyPoint><Para id="_172">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044919" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análogo</GlossaryTermRef> de la somatostatina es un tratamiento que impide que se elaboren demasiadas <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>. Los tumores neuroendocrinos gastrointestinales se tratan con <GlossaryTermRef href="CDR0000045141" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">octreotida</GlossaryTermRef> o lanreotida, que se inyectan debajo de la piel o en el músculo. También es posible que la octreotida y la lanreotida detengan un poco el crecimiento del tumor.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_246"><KeyPoint id="_247">A veces también se necesita tratamiento para el síndrome carcinoide.</KeyPoint><Para id="_248">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000339609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome carcinoide</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_249" Style="bullet">
        <ListItem>Terapia con hormonas que incluya un análogo de la somatostatina para impedir la elaboración de hormonas en exceso. El síndrome carcinoide se trata con octreotida o lanreotida para disminuir los sofocos y la <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef>. La octreotida y la lanreotida a veces también ayudan a retrasar el crecimiento del tumor.</ListItem>
        <ListItem>La terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000045324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interferón</GlossaryTermRef> estimula el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> para que funcione mejor y disminuya los sofocos y la diarrea. Es posible que el interferón también ayude a retrasar el crecimiento del tumor.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Medicamentos</GlossaryTermRef> para la diarrea.</ListItem>
        <ListItem>Medicamentos para las erupciones de la piel.</ListItem>
        <ListItem>Medicamentos para respirar mejor.</ListItem>
        <ListItem>Medicamentos que se toman antes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia</GlossaryTermRef> para un procedimiento médico.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_250">Otras maneras de ayudar a tratar el síndrome carcinoide incluyen evitar las cosas que causan sofocos o dificultad para respirar, como las bebidas <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohólicas</GlossaryTermRef>, los frutos secos, ciertos quesos y alimentos con <GlossaryTermRef href="CDR0000045377" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">capsaicina</GlossaryTermRef>, como los pimientos picantes. Evitar situaciones que causen <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés</GlossaryTermRef> y ciertos tipos de actividad física quizás también ayude a tratar el síndrome carcinoide.</Para><Para id="_251">En algunos pacientes con síndrome carcinoide cardiaco se reemplaza una válvula cardíaca.</Para></SummarySection><SummarySection id="_86"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_87">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_95">En esta sección del resumen se describen los tratamientos que se estudian en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_190"><KeyPoint id="_191">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_192">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Hay varios tipos de terapia dirigidas en estudio para el tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_268"><KeyPoint id="_269">A veces el tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_268_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_184"><KeyPoint id="_185">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_184_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_184_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_184_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_186"><KeyPoint id="_187">Los pacientes ingresan en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_186_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_186_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_188"><KeyPoint id="_189">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_188_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_188_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_233"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038099">localized gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038106">regional gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores neuroendocrinos en el estómago</Title><Para id="_270">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256794#_62" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_194">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_195" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscópica</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef>) para <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> pequeños.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (resección) para extirpar una parte del estómago o todo el estómago. A veces también se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos a tumores grandes, los tumores que crecen profundo dentro de la pared del estómago o los tumores que crecen y se diseminan rápido.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_252">Para los pacientes con tumores neuroendocrinos gastrointestinales en el estómago y <GlossaryTermRef href="CDR0000270862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de NEM1</GlossaryTermRef>, el tratamiento también incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_253" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía (resección) para extirpar tumores en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">duodeno</GlossaryTermRef> (primera parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> que se conecta con el estómago).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia hormonal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_233_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_234"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038099">localized gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038106">regional gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores neuroendocrinos en el intestino delgado</Title><Para id="_271">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256794#_62" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_197">No resulta claro cuál es el mejor tratamiento para los <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">duodeno</GlossaryTermRef> (primera parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> que se conecta con el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>). El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_205" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscópica</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef>) para <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> pequeños.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extirpación</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">local</GlossaryTermRef>) para extirpar tumores algo más grandes.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (resección) para extirpar el tumor y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_198">El tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales en el <GlossaryTermRef href="CDR0000751987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yeyuno</GlossaryTermRef> (parte media del intestino delgado) y el <GlossaryTermRef href="CDR0000751989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">íleon</GlossaryTermRef> (última parte del intestino delgado, que se conecta con el <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_210" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía (resección) para extirpar el tumor y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046294" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membrana</GlossaryTermRef> que conecta los <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef> con la parte posterior de la pared <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef>. También se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem>
      <ListItem>Una segunda cirugía para extirpar la membrana que conecta los intestinos con la parte posterior de la pared abdominal, si queda algo del tumor o el tumor continúa creciendo.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia hormonal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_234_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_235"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038099">localized gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038106">regional gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores neuroendocrinos en el apéndice</Title><Para id="_272">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256794#_62" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_200">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apéndice</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_207" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef>) para extirpar el apéndice.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (resección) para extirpar la parte derecha del <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>, incluso el apéndice. También se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_235_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_236"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038099">localized gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038106">regional gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores neuroendocrinos en el colon</Title><Para id="_273">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256794#_62" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_202">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_254" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef>) para extirpar parte del colon y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos a fin de extirpar tanto <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> como sea posible.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_236_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_237"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038099">localized gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038106">regional gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores neuroendocrinos en el recto</Title><Para id="_274">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256794#_62" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_204">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> incluyen las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_209" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscópica</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef>) para <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> que miden menos de 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (resección) para tumores que miden más de 2 cm o que se diseminaron a la capa muscular de la pared del <GlossaryTermRef href="CDR0000044083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>. Se utiliza uno de los siguientes procedimientos:<ItemizedList id="_257" Style="dash"><ListItem>Cirugía para extirpar parte del recto.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ano</GlossaryTermRef>, el recto y parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_258">No está claro cuál es el mejor tratamiento para los tumores que miden de 1 a 2 cm. El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_259" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía endoscópica (resección).</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (resección) para extirpar parte del recto.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (resección) para extirpar el ano, el recto y parte del colon mediante una incisión en el abdomen.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_237_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_278"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038117">metastatic gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales metastásicos</Title><Para id="_275">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256794#_62" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_155"><Strong>Metástasis a distancia</Strong></Para><Para id="_156">El tratamiento de las <GlossaryTermRef href="CDR0000415317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis a distancia</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef> suele ser <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>. El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_211" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef>) para extirpar tanto <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> como sea posible.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia hormonal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiofármacos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef> para un <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que se diseminó al hueso, el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_213"><Strong>Metástasis hepáticas</Strong></Para><Para id="_214">El tratamiento del cáncer que se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_212" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extirpación</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">local</GlossaryTermRef>) para extirpar el tumor del hígado.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Embolización</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria hepática</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Criocirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ablación por radiofrecuencia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trasplante</GlossaryTermRef> de hígado.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_278_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_276"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038130">recurrent gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales recidivantes</Title><Para id="_277">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256794#_62" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_114">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivantes</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_115" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extirpación</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">local</GlossaryTermRef>) para extirpar una parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> o todo el tumor.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_276_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_176"><Title>Información adicional sobre los tumores neuroendocrinos gastrointestinales</Title><Para id="_177">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre los tumores neuroendocrinos gastrointestinales, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_239" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tumores-carcinoides-gi">Página principal de tumores neuroendocrinos gastrointestinales</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia/crioterapia">Crioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_176_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_176_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_176_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_176_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258021"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256700"/><DateLastModified>2025-05-15</DateLastModified></Summary>
