<Summary id="CDR0000256721" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del melanoma ocular uveal.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Melanoma ocular uveal  (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo/paciente/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Melanoma ocular uveal  (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038817">choroidal and ciliary body melanoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_386">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of intraocular melanoma. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_387">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>intraocular melanoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del melanoma ocular uveal (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del melanoma ocular uveal (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del melanoma ocular uveal</AltTitle><SummarySection id="_296"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038817">choroidal and ciliary body melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el tratamiento del melanoma ocular uveal</Title><SummarySection id="_297"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_298">El melanoma de tracto uveal (iris, cuerpo ciliar y coroides) es poco frecuente, pero es la neoplasia maligna primaria de ojo más común en los adultos. La media de incidencia ajustada por edad del melanoma uveal en los Estados Unidos es de cerca de 4,3 casos nuevos por millón de personas y no hay una variación definida relacionada con la latitud geográfica. La incidencia es más alta en hombres (4,9 casos por millón) que en mujeres (3,7 casos por millón).<Reference refidx="1"/> La incidencia ajustada por edad para este cáncer permanece estable desde por lo menos el comienzo de la década de 1970.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Las tasas de incidencia en los Estados Unidos son más bajas que las tasas notificadas en otros países, y oscilan entre 5,3 y 10,9 casos por millón de habitantes. Parte de la variación tal vez se debe a diferencias en los criterios de inclusión y los métodos de cálculo.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_342">El melanoma uveal suele diagnosticarse en personas mayores, la tasa de incidencia específica por edad asciende de modo progresivo, y llega a su máximo alrededor de los 70 años.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_343">Los factores de susceptibilidad del huésped relacionados con la formación de este cáncer son los siguientes:<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><ItemizedList id="_344" Style="bullet">
        <ListItem>Raza o etnia blanca.</ListItem>
        <ListItem>Ojos claros.</ListItem>
        <ListItem>Piel clara.</ListItem>
        <ListItem>Piel que se broncea.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_299">Debido a estos factores de susceptibilidad, en varios estudios de observación se intentó explorar la relación entre la exposición a la luz solar y el riesgo de melanoma uveal. En estos estudios solo se encontraron conexiones débiles o resultados contradictorios.<Reference refidx="3"/> Asimismo, tampoco hay datos probatorios uniformes de que la exposición ocupacional a la luz UV u otros factores constituya un factor de riesgo de melanoma uveal.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_300"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_290">Los melanomas uveales surgen en el tracto uveal anterior (iris) o en el tracto uveal posterior (cuerpo ciliar o coroides).<Reference refidx="6"/> La mayoría de los melanomas de tracto uveal surgen en la coroides. El cuerpo ciliar es un sitio de origen poco frecuente, y el iris es el menos común. La incidencia comparativamente baja de los melanomas de iris se atribuye a las características específicas de estos tumores; tienden a ser más pequeños, de crecimiento más lento y permanecen relativamente inactivos en comparación con los tumores del área posterior. Los melanomas de iris casi nunca producen metástasis.<Reference refidx="7"/> En general, los melanomas de tracto uveal posterior tienen una apariencia histológica más maligna, se detectan más tarde y hacen metástasis con mayor frecuencia que los melanomas de iris. El melanoma de coroides típico es una masa subretiniana de color marrón, protuberante y en forma de cúpula. El grado de pigmentación oscila entre marrón oscuro y totalmente amelanótico.</Para><Para id="_291">La mayoría de los melanomas uveales son completamente asintomáticos al principio. A medida que el tumor se agranda, es posible que produzca distorsión de la pupila (melanoma de iris), visión borrosa (melanoma de cuerpo ciliar) o disminución marcada de la agudeza visual debido a un desprendimiento de retina secundario (melanoma de coroides). A veces se produce desprendimiento seroso de la retina. Si hay desprendimiento extenso, en ocasiones se presenta un glaucoma de ángulo cerrado secundario. Desde el punto de vista clínico, hay varias lesiones con características similares al melanoma uveal, incluso un carcinoma metastásico, la escleritis posterior y los tumores benignos, como los nevos y los hemangiomas.<Reference refidx="8"/><MediaLink ref="CDR0000562257" type="image/jpeg" alt="Anatomía del ojo. En la imagen de dos paneles se observa la parte exterior e interior del ojo. En el panel de arriba se muestra el exterior del ojo que incluye el párpado, la pupila, la esclerótica y el iris; en el panel de abajo se muestra el interior del ojo que incluye la córnea, el cristalino, el cuerpo ciliar, la retina, la coroides, el nervio óptico y el humor vítreo." language="es" placement="image-center-medium" id="_411"><Caption language="es">Anatomía del ojo.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_301"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_302">El examen minucioso por parte de un médico con experiencia continúa siendo la prueba más importante para diagnosticar un melanoma ocular. Un melanoma uveal pequeño no se puede diferenciar de un nevo. A menudo, se observa el crecimiento de lesiones uveales pequeñas antes de diagnosticar un melanoma. Los hallazgos clínicos que sirven para identificar un melanoma son los siguientes:<Reference refidx="6"/></Para><ItemizedList id="_303" Style="bullet">
        <ListItem>Pigmento anaranjado en la superficie tumoral.</ListItem>
        <ListItem>Líquido subretiniano.</ListItem>
        <ListItem>Tumor que mide más de 2 mm de grosor.</ListItem>
        <ListItem>Reflectividad interna baja en la ecografía.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_295">Las pruebas complementarias para el diagnóstico, como la angiografía fluorescente y la ecografía, son muy valiosas para determinar o corroborar el diagnóstico.<Reference refidx="9"/> En una serie retrospectiva numerosa de un solo centro con 2514 pacientes consecutivos con nevos en la coroides, las tasas de progresión a melanoma fueron del 8,6 % a los 5 años, del 12,8 % a los 10 años y del 17,3 % a los 15 años.<Reference refidx="10"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_304"><Title>Factores pronósticos</Title><Para id="_305">Varios factores influyen en el pronóstico. Los factores más importantes son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_306" Style="bullet">
        <ListItem>Tipo celular. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256721#_95" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Clasificación celular del melanoma ocular uveal</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Localización del margen anterior del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Grado de compromiso del cuerpo ciliar.</ListItem>
        <ListItem>Diseminación extraocular.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_307">Varias características microscópicas adicionales afectan el pronóstico del melanoma ocular, incluso las siguientes:</Para><ItemizedList id="_308" Style="bullet">
        <ListItem>Actividad mitótica.</ListItem>
        <ListItem>Infiltración linfocítica.</ListItem>
        <ListItem>Asas fibrovasculares (posiblemente).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_309">Después de una enucleación, el factor pronóstico de desenlace que más se usa es el tipo celular. Los pacientes con melanomas de células fusiformes A tienen el mejor pronóstico y los pacientes con melanomas de células epitelioides tienen el pronóstico más desfavorable.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="9"/> Sin embargo, la mayoría de los tumores tienen una mezcla de tipos celulares y no hay consenso bien definido sobre la proporción de células epitelioides que determina la designación de un tumor como mixto o epitelioide.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_311">El compromiso extraocular, la recidiva y la metástasis se relacionan con un pronóstico muy precario y no se prevé la supervivencia a largo plazo para los pacientes con estas características.<Reference refidx="11"/> La tasa de mortalidad a 5 años para los pacientes con metástasis de melanoma de cuerpo ciliar o de coroides es de casi el 30 %, comparada con la tasa del 2 % al 3 % para los pacientes con melanomas de iris.<Reference refidx="12"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12750097" MedlineID="22635800">Singh AD, Topham A: Incidence of uveal melanoma in the United States: 1973-1997. Ophthalmology 110 (5): 956-61, 2003.</Citation><Citation idx="2" PMID="12814204">Inskip PD, Devesa SS, Fraumeni JF: Trends in the incidence of ocular melanoma in the United States, 1974-1998. Cancer Causes Control 14 (3): 251-7, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="15763193">Singh AD, Bergman L, Seregard S: Uveal melanoma: epidemiologic aspects. Ophthalmol Clin North Am 18 (1): 75-84, viii, 2005.</Citation><Citation idx="4" PMID="16401785">Weis E, Shah CP, Lajous M, et al.: The association between host susceptibility factors and uveal melanoma: a meta-analysis. Arch Ophthalmol 124 (1): 54-60, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="11568742">Harris RB, Griffith K, Moon TE: Trends in the incidence of nonmelanoma skin cancers in southeastern Arizona, 1985-1996. J Am Acad Dermatol 45 (4): 528-36, 2001.</Citation><Citation idx="6">Uveal melanoma. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 805–17.</Citation><Citation idx="7" PMID="9429934" MedlineID="98091769">Yap-Veloso MI, Simmons RB, Simmons RJ: Iris melanomas: diagnosis and management. Int Ophthalmol Clin 37 (4): 87-100, 1997 Fall.</Citation><Citation idx="8">Eye and ocular adnexa. In: Rosai J: Ackerman’s Surgical Pathology. 8th ed. Mosby, 1996, pp 2449-2508.</Citation><Citation idx="9">Albert DM, Kulkarni AD: Intraocular melanoma. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 2090-8.</Citation><Citation idx="10" PMID="19667334">Shields CL, Furuta M, Berman EL, et al.: Choroidal nevus transformation into melanoma: analysis of 2514 consecutive cases. Arch Ophthalmol 127 (8): 981-7, 2009.</Citation><Citation idx="11" PMID="2023760" MedlineID="91219142">Gragoudas ES, Egan KM, Seddon JM, et al.: Survival of patients with metastases from uveal melanoma. Ophthalmology 98 (3): 383-9; discussion 390, 1991.</Citation><Citation idx="12">Introduction to melanocytic tumors of the uvea. In: Shields JA, Shields CL: Intraocular Tumors: A Text and Atlas. Saunders, 1992, pp 45-59.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_95"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038817">choroidal and ciliary body melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Cellular classification--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación celular del melanoma ocular uveal</Title><Para id="_96">Los melanomas oculares primarios surgen de los melanocitos del tracto uveal.<Reference refidx="1"/> Se reconocen los siguientes cuatro tipos celulares de melanoma ocular (clasificación de Callender revisada):<Reference refidx="2"/></Para><OrderedList id="_97" Style="Arabic">
      <ListItem><Strong>Células fusiformes A</Strong> (células fusiformes con núcleos delgados y sin nucléolos visibles).</ListItem>
      <ListItem><Strong>Células fusiformes B</Strong> (células fusiformes con núcleos más grandes y nucléolos definidos).</ListItem>
      <ListItem><Strong>Células epitelioides</Strong> (células poligonales más grandes, con uno o más nucléolos prominentes).</ListItem>
      <ListItem><Strong>Células intermedias</Strong> (similares a las células epitelioides, pero más pequeñas).</ListItem>
    </OrderedList><Para id="_98">La mayoría de los melanomas oculares primarios contienen proporciones variables de células epitelioides, fusiformes A y fusiformes B (melanomas de células mixtas). Los melanomas primarios puros de células epitelioides son infrecuentes (casi el 3 % de los casos).<Reference refidx="1"/> En el Collaborative Ocular Melanoma Study, predominaron los melanomas de células mixtas (86 % de los casos).<Reference refidx="3"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Klintworth GK, Scroggs MW: The eye and ocular adnexa. In: Sternberg SS, ed.: Diagnostic Surgical Pathology. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 1999, pp 994-6.</Citation><Citation idx="2">Grossniklaus HE, Green WR: Uveal tumors. In: Garner A, Klintworth GK, eds.: Pathobiology of Ocular Disease: A Dynamic Approach. 2nd ed. M. Dekker, 1994, pp 1423-77.</Citation><Citation idx="3" PMID="9645714" MedlineID="98307646">Histopathologic characteristics of uveal melanomas in eyes enucleated from the Collaborative Ocular Melanoma Study. COMS report no. 6. Am J Ophthalmol 125 (6): 745-66, 1998.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_100"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038817">choroidal and ciliary body melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Clasificación e información sobre los estadios para el melanoma ocular uveal</Title><SummarySection id="_101"><Title>Tamaño tumoral</Title><Para id="_102">El melanoma uveal a menudo tiene una configuración nodular o en forma de cúpula. En ocasiones, hay tumores planos o difusos con poca elevación que comprometen amplias áreas de la úvea.</Para><Para id="_103">Las clasificaciones del tamaño tumoral de acuerdo con los límites utilizados en un Collaborative Ocular Melanoma Study (COMS), son las siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><OrderedList id="_104" Style="Arabic">
        <ListItem><Strong>Pequeño:</Strong> la altura apical oscila entre 1,0 mm y 3,0 mm y el diámetro basal mayor mide de 5,0 mm a 16,0 mm.<Reference refidx="1"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Mediano:</Strong> la altura apical oscila entre 3,1 mm y 8,0 mm y el diámetro basal mayor mide hasta 16,0 mm.<Reference refidx="2"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Grande:</Strong> la altura apical mide más de 8,0 mm, o el diámetro basal mide más de 16,0 mm cuando la altura apical mide por lo menos 2,0 mm.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_208">Aunque la mayoría de los melanomas oculares tienen una configuración elevada, cerca del 5 % crecen con una distribución difusa que quizás también tenga importancia pronóstica. Los tumores tienen una configuración de crecimiento plano horizontal, con un espesor de cerca del 20 % o menos que la dimensión basal máxima. Esta variante poco común del melanoma uveal se asocia con un pronóstico más precario; en particular, cuando el diámetro es grande y los márgenes están mal definidos.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_105">En la práctica clínica, la base del tumor se calcula según el promedio de diámetros de disco óptico (1 dd = 1,5 mm). El promedio de elevación se puede calcular en dioptrías (3 dioptrías = 1 mm). Se emplean otras técnicas, como la ecografía, para obtener mediciones más precisas.</Para><Para id="_106">Una función importante de la ecografía oftálmica es la detección de la diseminación extraescleral.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Es posible observar una diseminación extraescleral que mide 2 mm o más de grosor cuando se ubica detrás del ecuador, donde se obtienen imágenes del tumor intraocular, la esclerótica y la grasa orbitaria adyacente con facilidad.<Reference refidx="6"/> A veces se encuentra diseminación extraocular en la órbita de un melanoma de coroides en ojos con tumores medianos y grandes, pero es muy infrecuente en ojos con melanomas pequeños.</Para></SummarySection><SummarySection id="_107"><Title>Enfermedad metastásica</Title><Para id="_108">Las metástasis sistémicas son evidentes solo en el 2 % al 3 % de los pacientes en el momento del diagnóstico de un melanoma ocular primario.<Reference refidx="7"/> Debido a que el tracto uveal es una estructura vascular sin canales linfáticos, la diseminación tumoral se presenta en general por crecimiento local y diseminación a través del torrente sanguíneo. La diseminación linfática es poco frecuente, pero a veces se presenta después del crecimiento local en la conjuntiva y sus vasos linfáticos.<Reference refidx="8"/> Debido a la escasa frecuencia de las metástasis ganglionares, no se hacen biopsias de ganglios linfáticos centinelas si no se identifica compromiso ganglionar en el examen clínico durante el proceso de estadificación.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_109">Las metástasis sistémicas por lo general tienen origen hematógeno y el primer sitio donde se suelen encontrar es el hígado.<Reference refidx="9"/> También son comunes los sitios metastásicos en el pulmón, el hígado y el tejido subcutáneo.<Reference refidx="9"/> En los ensayos COMS, el hígado fue el único sitio con metástasis detectable en el 46 % de los pacientes con notificación de metástasis durante el seguimiento o en el momento de la muerte; 43 % tuvieron metástasis en el hígado y en otros sitios.<Reference refidx="9"/> En los pacientes con antecedentes de melanoma ocular que tienen metástasis hepáticas de origen desconocido durante el cuadro clínico inicial, se incluye el melanoma metastásico en el diagnóstico diferencial.</Para><Para id="_110">Es muy infrecuente que los melanomas de coroides de cualquier tamaño invadan el nervio óptico o las meninges.<Reference refidx="10"/> También es infrecuente que se presenten metástasis de un melanoma de coroides en la coroides contralateral.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_158"><Title>Estadificación</Title><SummarySection id="_207"><Title>Agrupamiento por estadios y definiciones TNM del American Joint Committee on Cancer</Title><Para id="_181">El American Joint Committee on Cancer (AJCC) designó los estadios mediante la clasificación TNM (tumor, ganglio linfático y metástasis) para definir el melanoma de tracto uveal.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_400">Al igual que en la 7.<Superscript>a</Superscript> edición del <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>, no hay un sistema de estadificación para los melanomas de iris en la 8.<Superscript>a</Superscript> edición. No obstante, se debe registrar la clasificación TNM para este sitio y esta combinación histológica.</Para><Table id="_392">
          <Title>Cuadro 1.  Definición de tumor primario (T) para los melanomas de iris<Superscript>a,b</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="2">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="26.31%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="73.68%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Categoría T</entry>
                <entry Align="Center">Criterios T</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Uveal melanoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 805–17.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Los melanomas de iris se originan en esta región de la úvea y predominan en esta. Si menos de la mitad del volumen tumoral está dentro del iris, es posible que el origen del tumor sea el cuerpo ciliar y se debe considerar clasificarlo como tal.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>TX</entry>
                <entry>Tumor primario no evaluable.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T0</entry>
                <entry>Sin indicios de tumor primario.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T1</entry>
                <entry>Tumor limitado al iris.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T1a</entry>
                <entry>Tumor limitado al iris y tamaño no mayor de 3 horas.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T1b</entry>
                <entry>Tumor limitado al iris y tamaño mayor de 3 horas.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T1c</entry>
                <entry>Tumor limitado al iris con glaucoma secundario.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T2</entry>
                <entry>Tumor que confluye o se disemina en el cuerpo ciliar, la coroides o ambos.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T2a</entry>
                <entry>Tumor que confluye o se disemina en el cuerpo ciliar, sin glaucoma secundario.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T2b</entry>
                <entry>Tumor que confluye o se disemina en el cuerpo ciliar y la coroides, sin glaucoma secundario.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T2c</entry>
                <entry>Tumor que confluye o se disemina en el cuerpo ciliar, la coroides o ambos, con glaucoma secundario.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T3</entry>
                <entry>Tumor que confluye o se disemina en el cuerpo ciliar, la coroides o ambos, con diseminación escleral.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T4</entry>
                <entry>Tumor con diseminación extraescleral.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T4a</entry>
                <entry>Tumor con diseminación extraescleral y el diámetro mayor mide ≤5 mm.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T4b</entry>
                <entry>Tumor con diseminación extraescleral y el diámetro mayor mide &gt;5 mm.</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Table id="_401">
          <Title>Cuadro 2.  Definición de ganglio linfático regional (N)<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="2">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.93%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="81.06%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Categoría N</entry>
                <entry Align="Center">Criterios N</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Uveal melanoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 805–17.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>NX</entry>
                <entry>Ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0</entry>
                <entry>Sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N1</entry>
                <entry>Metástasis en ganglios linfáticos regionales o depósitos tumorales separados en la órbita.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–N1a</entry>
                <entry>Metástasis en uno o más ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–N1b</entry>
                <entry>Sin compromiso de ganglios linfáticos regionales, pero con depósitos tumorales separados en la órbita que no son contiguos al ojo (coroides y cuerpo ciliar).</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Table id="_402">
          <Title>Cuadro 3.  Definición de metástasis a distancia (M)<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="2">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="21.36%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="78.63%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Categoría M</entry>
                <entry Align="Center">Criterios M</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Uveal melanoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 805–17.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry>M0</entry>
                <entry>Sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M1</entry>
                <entry>Metástasis a distancia.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–M1a</entry>
                <entry>El diámetro mayor de la metástasis más grande mide ≤3,0 cm.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–M1b</entry>
                <entry>El diámetro mayor de la metástasis más grande mide 3,1–8,0 cm.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–M1c</entry>
                <entry>El diámetro mayor de la metástasis más grande mide ≥8,1 cm.</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Table id="_403">
          <Title>Cuadro 4.  Clasificación del melanoma de cuerpo ciliar y coroides a partir del grosor y el diámetro<Superscript>a</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="2">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="12.82%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="87.17%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Categoría</entry>
                <entry Align="Center">Tamaño tumoral</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptación de AJCC: Uveal melanoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 805–17.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry MoreRows="1">1</entry>
                <entry>El tumor mide ≤12 mm de diámetro y ≤3 mm de grosor; <Emphasis>o</Emphasis></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>El tumor mide ≤9 mm de diámetro y 3,1–6 mm de grosor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="2">2</entry>
                <entry>El tumor mide 12,1–18 mm de diámetro y ≤3 mm de grosor; <Emphasis>o</Emphasis></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>El tumor mide 9,1–15 mm de diámetro y 3,1–6 mm de grosor; <Emphasis>o</Emphasis></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>El tumor mide ≤12 mm de diámetro y 6,1–9 mm de grosor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="3">3</entry>
                <entry>El tumor mide 15,1–18 mm de diámetro y 3,1–6 mm de grosor; <Emphasis>o</Emphasis></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>El tumor mide 12,1–18 mm de diámetro y 6,1–9 mm de grosor; <Emphasis>o</Emphasis></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>El tumor mide ≤18 mm de diámetro y 9,1–12 mm de grosor; <Emphasis>o</Emphasis></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>El tumor mide ≤15 mm de diámetro y 12,1–15 mm de grosor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="2">4</entry>
                <entry>El tumor mide &gt;18 mm de diámetro y tiene cualquier grosor; <Emphasis>o</Emphasis></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>El tumor mide 15,1–18 mm de diámetro y &gt;12 mm de grosor; <Emphasis>o</Emphasis></entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>El tumor mide ≤15 mm de diámetro y &gt;15 mm de grosor.</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Table id="_393">
          <Title>Cuadro 5.  Definiciones TNM para los melanomas de coroides y cuerpo ciliar en estadio I<Superscript>a,b</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="3">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="23.86%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="24.10%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="52.02%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Estadio</entry>
                <entry Align="Center">TNM</entry>
                <entry Align="Center">Descripción</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Uveal melanoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 805–17.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>1) Los melanomas primarios de cuerpo ciliar y coroides se clasifican a partir de cuatro categorías de tamaño tumoral según el grosor y el diámetro. Consultar el <SummaryRef href="CDR0000256721#_403" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Cuadro 4</SummaryRef>. 2) En la práctica clínica, se calcula el diámetro basal mayor del tumor en diámetros de disco óptico (DD; en promedio,  1 DD = 1,5 mm), y el grosor del tumor se calcula en dioptrías (en promedio, 2,5 dioptrías = 1 mm). La ecografía y la fotografía del fondo de ojo se usan para obtener mediciones más exactas. 3) Cuando se registran las mediciones histopatológicas después de la fijación, a veces se subestiman el diámetro y el grosor del tumor debido a la reducción del tejido.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry MoreRows="2">I</entry>
                <entry MoreRows="2">T1a, N0, M0</entry>
                <entry>–T1a = tamaño tumoral de categoría 1 sin compromiso del cuerpo ciliar ni diseminación extraocular.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0 = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M0 = sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Table id="_394">
          <Title>Cuadro 6.  Definiciones TNM para los melanomas de  coroides y cuerpo ciliar en estadios IIA y IIB<Superscript>a,b</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="3">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="23.36%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="24.53%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="52.10%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Estadio</entry>
                <entry Align="Center">TNM</entry>
                <entry Align="Center">Descripción</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Uveal melanoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 805–17.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>1) Los melanomas primarios de cuerpo ciliar y coroides se clasifican a partir de cuatro categorías de tamaño tumoral según el grosor y el diámetro. Consultar el <SummaryRef href="CDR0000256721#_403" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Cuadro 4</SummaryRef>. 2) En la práctica clínica, se calcula el diámetro basal mayor del tumor en diámetros de disco óptico (DD; en promedio, 1 DD = 1,5 mm), y el grosor del tumor se calcula en dioptrías (en promedio, 2,5 dioptrías = 1 mm). La ecografía y la fotografía del fondo de ojo se usan para obtener mediciones más exactas. 3) Cuando se registran las mediciones histopatológicas después de la fijación, a veces se subestiman el diámetro y el grosor del tumor debido a la reducción del tejido.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry MoreRows="7">IIA</entry>
                <entry MoreRows="4">T1b–d, N0, M0</entry>
                <entry>–T1b = tamaño tumoral de categoría 1 con compromiso del cuerpo ciliar.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T1c = tamaño tumoral de categoría 1 sin compromiso del cuerpo ciliar, pero con diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T1d = tamaño tumoral de categoría 1, con compromiso del cuerpo ciliar y diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0 = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M0 = sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="2">T2a, N0, M0</entry>
                <entry>–T2a = tamaño tumoral de categoría 2 sin compromiso del cuerpo ciliar ni diseminación extraocular.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0 = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M0 = sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="5">IIB</entry>
                <entry MoreRows="2">T2b, N0, M0</entry>
                <entry>–T2b = tamaño tumoral de categoría 2 con compromiso del cuerpo ciliar.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0 = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M0 = sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="2">T3a, N0, M0</entry>
                <entry>–T3a = tamaño tumoral de categoría 3 sin compromiso del cuerpo ciliar ni diseminación extraocular.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0 = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M0 = sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Table id="_395">
          <Title>Cuadro 7.  Definiciones TNM para los melanomas de coroides y cuerpo ciliar en estadios IIIA, IIIB y IIIC<Superscript>a,b</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="3">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="20.61%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="27.42%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="51.95%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Estadio</entry>
                <entry Align="Center">TNM</entry>
                <entry Align="Center">Descripción</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Uveal melanoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 805–17.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>1) Los melanomas primarios de cuerpo ciliar y coroides se clasifican a partir de cuatro categorías de tamaño tumoral según el grosor y el diámetro. Consultar el <SummaryRef href="CDR0000256721#_403" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Cuadro 4</SummaryRef>. 2) En la práctica clínica, se calcula el diámetro basal mayor del tumor en diámetros de disco óptico (DD; en promedio, 1 DD = 1,5 mm), y el grosor del tumor se calcula en dioptrías (en promedio, 2,5 dioptrías = 1 mm). La ecografía y la fotografía del fondo de ojo se usan para obtener mediciones más exactas. 3) Cuando se registran las mediciones histopatológicas después de la fijación, a veces se subestiman el diámetro y el grosor del tumor debido a la reducción del tejido.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry MoreRows="10">IIIA</entry>
                <entry MoreRows="3">T2c–d, N0, M0</entry>
                <entry>–T2c = tamaño tumoral de categoría 2 sin compromiso del cuerpo ciliar, pero con diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T2d = tamaño tumoral de categoría 2 con compromiso del cuerpo ciliar y diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0 = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M0 = sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="3">T3b–c, N0, M0</entry>
                <entry>–T3b = tamaño tumoral de categoría 3 con compromiso del cuerpo ciliar.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T3c = tamaño tumoral de categoría 3 sin compromiso del cuerpo ciliar, pero con diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0 = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M0 = sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="2">T4a, N0, M0</entry>
                <entry>–T4a = tamaño tumoral de categoría 4 sin compromiso del cuerpo ciliar ni diseminación extraocular.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0 = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M0 = sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="6">IIIB</entry>
                <entry MoreRows="2">T3d, N0, M0</entry>
                <entry>–T3d = tamaño tumoral de categoría 3 con compromiso del cuerpo ciliar y diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0 = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M0 = sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="3">T4b–c, N0, M0</entry>
                <entry>–T4b = tamaño tumoral de categoría 4 con compromiso del cuerpo ciliar.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T4c = tamaño tumoral de categoría 4 sin compromiso del cuerpo ciliar, pero con diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0 = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M0 = sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="3">IIIC</entry>
                <entry MoreRows="3">T4d–e, N0, M0</entry>
                <entry>–T4d = tamaño tumoral de categoría 4 con compromiso del cuerpo ciliar y diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T4e = cualquier categoría de tamaño tumoral con diseminación extraocular que mide &gt;5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0 = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M0 = sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table><Table id="_396">
          <Title>Cuadro 8.  Definiciones TNM para los melanomas de coroides y cuerpo ciliar en estadio IV<Superscript>a,b</Superscript></Title>
          <TGroup Cols="3">
            <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="22.41%"/>
            <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="18.83%"/>
            <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="58.75%"/>
            <THead>
              <Row>
                <entry Align="Center">Estadio</entry>
                <entry Align="Center">TNM</entry>
                <entry Align="Center">Descripción</entry>
              </Row>
            </THead>
            <TFoot>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">T = tumor primario; N = ganglio linfático regional; M = metástasis a distancia.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Reproducción autorizada de AJCC: Uveal melanoma. En: Amin, MB, Edge Sb, Greene FL et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8th ed. New York, NY: Springer, 2017, pp. 805–17.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>1) Los melanomas primarios de cuerpo ciliar y coroides se clasifican a partir de cuatro categorías de tamaño tumoral según el grosor y el diámetro. Consultar el <SummaryRef href="CDR0000256721#_403" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Cuadro 4</SummaryRef>. 2) En la práctica clínica, se calcula el diámetro basal mayor del tumor en diámetros de disco óptico (DD; en promedio, 1 DD = 1,5 mm), y el grosor del tumor se calcula en dioptrías (en promedio, 2,5 dioptrías = 1 mm). La ecografía y la fotografía del fondo de ojo se usan para obtener mediciones más exactas. 3) Cuando se registran las mediciones histopatológicas después de la fijación, a veces se subestiman el diámetro y el grosor del tumor debido a la reducción del tejido.</entry>
              </Row>
            </TFoot>
            <TBody>
              <Row>
                <entry MoreRows="36">IV</entry>
                <entry MoreRows="26">Cualquier T, N1, M0</entry>
                <entry>TX = tumor primario no evaluable.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T0 = sin indicios de tumor primario.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T1 = tamaño tumoral de categoría 1.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T1a = tamaño tumoral de categoría 1 sin compromiso del cuerpo ciliar ni diseminación extraocular.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T1b = tamaño tumoral de categoría 1 con compromiso del cuerpo ciliar.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T1c = tamaño tumoral de categoría 1 sin compromiso del cuerpo ciliar, pero con diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T1d = tamaño tumoral de categoría 1, con compromiso del cuerpo ciliar y diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T2 = tamaño tumoral de categoría 2.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T2a = tamaño tumoral de categoría 2 sin compromiso del cuerpo ciliar ni diseminación extraocular.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T2b = tamaño tumoral de categoría 2 con compromiso del cuerpo ciliar.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T2c = tamaño tumoral de categoría 2 sin compromiso del cuerpo ciliar, pero con diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T2d = tamaño tumoral de categoría 2 con compromiso del cuerpo ciliar y diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T3 = tamaño tumoral de categoría 3.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T3a = tamaño tumoral de categoría 3 sin compromiso del cuerpo ciliar ni diseminación extraocular.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T3b = tamaño tumoral de categoría 3 con compromiso del cuerpo ciliar.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T3c = tamaño tumoral de categoría 3 sin compromiso del cuerpo ciliar, pero con diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T3d = tamaño tumoral de categoría 3 con compromiso del cuerpo ciliar y diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>T4 = tamaño tumoral de categoría 4.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T4a = tamaño tumoral de categoría 4 sin compromiso del cuerpo ciliar ni diseminación extraocular.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T4b = tamaño tumoral de categoría 4 con compromiso del cuerpo ciliar.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T4c = tamaño tumoral de categoría 4 sin compromiso del cuerpo ciliar, pero con diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T4d = tamaño tumoral de categoría 4 con compromiso del cuerpo ciliar y diseminación extraocular que mide ≤5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–T4e = cualquier categoría de tamaño tumoral con diseminación extraocular que mide &gt;5 mm en su diámetro mayor.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N1 = metástasis en ganglios linfáticos regionales o depósitos tumorales separados en la órbita.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–N1a = metástasis en uno o más ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–N1b = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales, pero con depósitos tumorales separados en la órbita que no son contiguos al ojo.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M0 = sin metástasis a distancia según la clasificación clínica.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry MoreRows="9">Cualquier T, cualquier N, M1a–c</entry>
                <entry>Cualquier T = consultar las descripciones más arriba en este cuadro, estadio IV,  Cualquier T, N1, M0.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>NX = ganglios linfáticos regionales no evaluables.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N0 = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>N1 = metástasis en ganglios linfáticos regionales o depósitos tumorales separados en la órbita.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–N1a = metástasis en uno o más ganglios linfáticos regionales.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–N1b = sin compromiso de ganglios linfáticos regionales, pero con depósitos tumorales separados en la órbita que no son contiguos al ojo  (coroides y cuerpo ciliar).</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>M1 = metástasis a distancia.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–M1a = el diámetro mayor de la metástasis más grande mide ≤3,0 cm.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–M1b = el diámetro mayor de la metástasis más grande mide 3,1–8,0 cm.</entry>
              </Row>
              <Row>
                <entry>–M1c = el diámetro mayor de la metástasis más grande mide ≥8,1 cm.</entry>
              </Row>
            </TBody>
          </TGroup>
        </Table></SummarySection><SummarySection id="_231"><Title>Características pronósticas</Title><Para id="_232">Es importante tomar nota de varias características pronósticas clave de los melanomas uveales malignos, aunque no se incluyan en los algoritmos de estadificación. Éstas son las siguientes:<Reference refidx="7"/></Para><SummarySection id="_282"><Title>Características moleculares</Title><OrderedList id="_233" Style="Arabic">
            <ListItem>Alteraciones cromosómicas.<OrderedList id="_234" Style="LAlpha"><ListItem>Estado del cromosoma 3 (con pérdida o sin pérdida, completa o parcial).</ListItem><ListItem>Estado del cromosoma 6p (con ganancia o sin ganancia).</ListItem><ListItem>Estado del cromosoma 8q (con ganancia o sin ganancia).<Para id="_235">Indicar:</Para><ItemizedList id="_236" Style="bullet"><ListItem>Las técnicas utilizadas para evaluar el estado del cromosoma que incluyen las siguientes.<ItemizedList id="_283" Style="dash"><ListItem>Cariotipado.</ListItem><ListItem>Hibridación fluorescente <Emphasis>in situ</Emphasis>.</ListItem><ListItem>Hibridación genómica comparativa.</ListItem><ListItem>Pérdida de la heterocigosidad en el análisis de polimorfismos del ADN (por ejemplo, polimorfismo mononucleotídicos, microsatélites).</ListItem><ListItem>Otras.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Los métodos para obtener la muestra que incluyen los siguientes.<ItemizedList id="_284" Style="dash"><ListItem>Enucleación.</ListItem><ListItem>Resección local.</ListItem><ListItem>Biopsia.</ListItem><ListItem>Biopsia por aspiración con aguja fina.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Para las biopsias con aguja, determinar si se hizo una evaluación citopatológica para confirmar la presencia de células tumorales.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem>
            <ListItem>Perfil de expresión génica: clase 1 o clase 2.<Para id="_237">Indicar:</Para><OrderedList id="_423" Style="LAlpha">
     <ListItem>La técnica utilizada para determinar el perfil de expresión génica como las siguientes:<ItemizedList id="_418" Style="bullet">
     <ListItem>Micromatrices.</ListItem><ListItem>Respuesta patológica completa.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Los métodos para obtener la muestra como las siguientes:<ItemizedList id="_419" Style="bullet"><ListItem>Enucleación.</ListItem><ListItem>Resección local.</ListItem><ListItem>Biopsia.</ListItem><ListItem>Biopsia por aspiración aguja fina.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Para las biopsias con aguja, determinar si se hizo una evaluación citopatológica para confirmar la presencia de células tumorales.</ListItem></OrderedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_363"><Title>Características clínicas e histopatológicas</Title><OrderedList id="_364" Style="Arabic">
            <ListItem>Clínicas.<OrderedList id="_365" Style="LAlpha"><ListItem>Tomografía por emisión de positrones o tomografía computarizada.<ItemizedList id="_366" Style="bullet"><ListItem>Valores estandarizados de captación de flúor F 18-fludesoxiglucosa (en un tumor primario, los valores más altos a veces se relacionan con una supervivencia más corta).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Angiografía confocal con verde de indocianina.<ItemizedList id="_367" Style="bullet"><ListItem>Identificación de configuraciones monocirculatorias complejas (es decir, asas, redes, arcos con ramificaciones, en paralelo con reticulación o una combinación de estos modelos que tal vez se relacionen con una supervivencia más corta).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem>
            <ListItem>Histopatológicas.<OrderedList id="_368" Style="LAlpha"><ListItem>Recuento mitótico.<ItemizedList id="_369" Style="bullet"><ListItem>Número de figuras de mitosis por cada 40 campos de gran aumento (área de campo característica de 0,15–0,19 mm<Superscript>2</Superscript>, los recuentos más altos se relacionan con una supervivencia más corta).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Media del diámetro de los 10 nucléolos más grandes.<ItemizedList id="_370" Style="bullet"><ListItem>La media de los nucléolos más grandes se mide a lo largo de una franja central de 5 mm; por ejemplo, después de una tinción argéntica (los valores mayores se relacionan con una supervivencia más corta).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Presencia de configuraciones de matriz extravascular.<ItemizedList id="_371" Style="bullet"><ListItem>Asas.<ItemizedList id="_372" Style="dash"><ListItem>Ausentes.</ListItem><ListItem>Presentes (supervivencia más corta).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Asas que forman redes.<ItemizedList id="_373" Style="dash"><ListItem>Ausentes.</ListItem><ListItem>Presentes (supervivencia más corta).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Otras configuraciones complejas (ausencia o presencia de arcos con ramificaciones o en paralelo con reticulación). <Para id="_374">Las configuraciones se evalúan mediante microscopía óptica con un filtro verde oscuro después de la tinción con ácido peryódico de Schiff sin coloración de contraste.</Para></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Densidad microvascular.<ItemizedList id="_375" Style="bullet"><ListItem>Número de elementos inmunopositivos con marcación para células endoteliales vasculares (por ejemplo, epítopo CD34, antígeno relacionado con el factor VIII) en las áreas de vascularización más densa (área de campo característica de 0,31 mm<Superscript>2</Superscript>, los recuentos más altos se relacionan con una supervivencia más corta).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Receptor del factor crecimiento similar a la insulina de tipo 1.<ItemizedList id="_376" Style="bullet"><ListItem>Porcentaje de células tumorales inmunopositivas (la expresión alta se relaciona con una supervivencia más corta).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Linfocitos que infiltran el tumor.<ItemizedList id="_377" Style="bullet"><ListItem>Pocos (supervivencia más larga).</ListItem><ListItem>Cantidad moderada.</ListItem><ListItem>Muchos (supervivencia más corta).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Macrófagos que infiltran el tumor.<ItemizedList id="_378" Style="bullet"><ListItem>Pocos (supervivencia más larga).</ListItem><ListItem>Cantidad moderada.</ListItem><ListItem>Muchos (supervivencia más corta).<Para id="_379">El número se puede comparar con fotografías estándar.<Reference refidx="12"/></Para></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Expresión de HLA de clase I.<ItemizedList id="_380" Style="bullet"><ListItem>Porcentaje de células tumorales inmunopositivas (la expresión baja se relaciona con una supervivencia más larga).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9400787" MedlineID="98061959">Factors predictive of growth and treatment of small choroidal melanoma: COMS Report No. 5. The Collaborative Ocular Melanoma Study Group. Arch Ophthalmol 115 (12): 1537-44, 1997.</Citation><Citation idx="2" PMID="11448318" MedlineID="21341500">Diener-West M, Earle JD, Fine SL, et al.: The COMS randomized trial of iodine 125 brachytherapy for choroidal melanoma, II: characteristics of patients enrolled and not enrolled. COMS Report No. 17. Arch Ophthalmol 119 (7): 951-65, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="8694731" MedlineID="96326194">Shields CL, Shields JA, De Potter P, et al.: Diffuse choroidal melanoma. Clinical features predictive of metastasis. Arch Ophthalmol 114 (8): 956-63, 1996.</Citation><Citation idx="4" PMID="9682702" MedlineID="98347624">Scott IU, Murray TG, Hughes JR: Evaluation of imaging techniques for detection of extraocular extension of choroidal melanoma. Arch Ophthalmol 116 (7): 897-9, 1998.</Citation><Citation idx="5" PMID="9860017" MedlineID="99075360">Romero JM, Finger PT, Iezzi R, et al.: Three-dimensional ultrasonography of choroidal melanoma: extrascleral extension. Am J Ophthalmol 126 (6): 842-4, 1998.</Citation><Citation idx="6" PMID="10847038" MedlineID="20306401">Echography (ultrasound) procedures for the Collaborative Ocular Melanoma Study (COMS), Report no. 12, Part I. J Ophthalmic Nurs Technol 18 (4): 143-9, 1999 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="7">Uveal melanoma. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp 805–17.</Citation><Citation idx="8" PMID="10696752" MedlineID="20159825">Dithmar S, Diaz CE, Grossniklaus HE: Intraocular melanoma spread to regional lymph nodes: report of two cases. Retina 20 (1): 76-9, 2000.</Citation><Citation idx="9" PMID="16344433">Diener-West M, Reynolds SM, Agugliaro DJ, et al.: Development of metastatic disease after enrollment in the COMS trials for treatment of choroidal melanoma: Collaborative Ocular Melanoma Study Group Report No. 26. Arch Ophthalmol 123 (12): 1639-43, 2005.</Citation><Citation idx="10" PMID="10406620" MedlineID="99333278">Shields CL, Santos MC, Shields JA, et al.: Extraocular extension of unrecognized choroidal melanoma simulating a primary optic nerve tumor: report of two cases. Ophthalmology 106 (7): 1349-52, 1999.</Citation><Citation idx="11" PMID="11730671" MedlineID="21587370">Singh AD, Shields JA, Shields CL, et al.: Choroidal melanoma metastatic to the contralateral choroid. Am J Ophthalmol 132 (6): 941-3, 2001.</Citation><Citation idx="12" PMID="11381040">Mäkitie T, Summanen P, Tarkkanen A, et al.: Tumor-infiltrating macrophages (CD68(+) cells) and prognosis in malignant uveal melanoma. Invest Ophthalmol Vis Sci 42 (7): 1414-21, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_313"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038817">choroidal and ciliary body melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento para el melanoma ocular uveal</Title><SummarySection id="_349"><Title>Observación</Title><Para id="_350">Los pacientes con melanomas de iris tienen desenlaces relativamente buenos con tasas de supervivencia a 5 años que superan el 95 %. Los melanomas de iris se componen de células fusiformes y a menudo su tamaño es más pequeño que los melanomas posteriores porque se detectan más rápido. En general, se prefiere un tratamiento conservador cuando sea posible, pero a veces se justifica una intervención quirúrgica cuando el crecimiento tumoral es evidente o la enfermedad está diseminada en el momento del examen inicial.</Para><Para id="_351">El abordaje terapéutico de los melanomas de coroides pequeños es polémico y no está claro si el tratamiento de los tumores pequeños previene la metástasis.<Reference refidx="1"/> Se sabe poco de la evolución natural de los melanomas de coroides pequeños. Las lesiones pigmentadas pequeñas en la coroides no siempre se pueden diferenciar de manera confiable durante un examen. El crecimiento es un indicador del potencial maligno.<Reference refidx="2"/> No se ha caracterizado bien la probabilidad de progresión desde el momento del diagnóstico hasta el momento en que el crecimiento tumoral indique que se necesita tratamiento. Algunos oftalmólogos abogan por la observación. Hay varios argumentos que apoyan este abordaje, entre otros, la dificultad para establecer un diagnóstico correcto, la falta de eficacia documentada de los tratamientos para conservar el globo ocular y las preocupaciones por la morbilidad grave relacionada con el tratamiento. Otros promueven la intervención terapéutica más temprana.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_352">Aunque los pacientes con diagnóstico de tumores de coroides pequeños no fueron aptos para participar en el Collaborative Ocular Melanoma Study (COMS), podían participar en un estudio prospectivo de seguimiento para evaluar la evolución natural de lesiones pequeñas. Los cálculos de crecimiento tumoral a 2 años fueron del 21 % y de crecimiento tumoral a 5 años fueron del 31 %.<Reference refidx="5"/> Los factores de riesgo clínico relacionados con el crecimiento tumoral fueron los siguientes:<Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/></Para><ItemizedList id="_353" Style="bullet">
        <ListItem>Aumento del grosor del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Líquido subretiniano.</ListItem>
        <ListItem>Pigmentación anaranjada.</ListItem>
        <ListItem>Ausencia de drusas.</ListItem>
        <ListItem>Ausencia de pigmento en la retina.</ListItem>
        <ListItem>Margen en el disco óptico.</ListItem>
        <ListItem>Cambios epiteliales alrededor del tumor.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_314"><Title>Cirugía</Title><Para id="_354">La selección del tratamiento depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_355" Style="bullet">
        <ListItem>Sitio de origen (coroides, cuerpo ciliar, iris).</ListItem>
        <ListItem>Tamaño y localización de la lesión.</ListItem>
        <ListItem>Edad del paciente.</ListItem>
        <ListItem>Invasión extraocular, recidiva o metástasis.</ListItem>
      </ItemizedList><SummarySection id="_356"><Title>Enucleación</Title><Para id="_357">En el pasado, la enucleación (extirpación del ojo) fue el tratamiento estándar para el melanoma primario de coroides y todavía se usa para tumores grandes. Sin embargo, para preservar el ojo afectado ahora se usa más la radioterapia (es decir, braquiterapia con placas radiactivas o radioterapia de haz externo con partículas cargadas) en lugar de la enucleación.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_358"><Title>Radioterapia de haz externo antes de la enucleación</Title><Para id="_359">En un ensayo aleatorizado se evaluó la función de la administración de radioterapia de haz externo (RHE) antes de la enucleación para los tumores de coroides grandes que exigen enucleación. En el estudio se encontró que la RHE no tiene efecto en la supervivencia general (SG).<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] En el ensayo COMS participaron 1003 pacientes con melanomas de coroides grandes (≥2 mm de altura y ≥16 mm de diámetro; ≥10 mm de altura sin importar el diámetro, o ≥8 mm de altura y borde a &lt;2 mm del disco óptico) y sin metástasis conocidas. Los pacientes se asignaron al azar para someterse a enucleación sola o enucleación después de la administración preoperatoria de radiación externa con haz de fotones y cobalto 60 o aceleradores (20 Gy en 5 fracciones diarias) dirigidas a la órbita y el globo ocular.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> Durante 10 años de seguimiento, la mediana de supervivencia en ambos grupos fue de casi 7 años y la tasa de mortalidad a 10 años por todas las causas fue del 61 % en ambos grupos (riesgo relativo [RR]<Subscript>de muerte</Subscript>, 1,00; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,85–1,18). La supervivencia sin metástasis también fue casi idéntica en ambos grupos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_325"><Title>Resección transescleral local</Title><Para id="_326">La resección transescleral local para preservar el ojo tiene una función limitada en el tratamiento del melanoma uveal. Se usa para pacientes con tumores grandes de coroides y cuerpo ciliar que no son aptos para recibir radioterapia, pero que tienen gran interés en conservar su ojo.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> <Reference refidx="12"/> El procedimiento es exigente desde el punto de vista técnico y por lo general solo se hace en centros con especialistas en este tipo de cirugía. Hay un riesgo importante de desprendimiento de retina, hemorragia intraocular y complicaciones relacionadas con la hipotensión causada por la anestesia que se usa para disminuir el riesgo de hemorragia. Se administran braquiterapia adyuvante o terapia con haz de protones neoadyuvante. La experiencia se limita a series de casos retrospectivos de un solo centro.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> <Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_327"><Title>Resección quirúrgica de las metástasis</Title><Para id="_328">Se notificó la resección quirúrgica de las metástasis de melanoma ocular en series de casos de pacientes muy selectos que en ocasiones tuvieron desenlaces favorables.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> Sin embargo, los desenlaces favorables quizás sean el resultado de factores de selección estrictos, y no queda clara la función de la resección en este entorno.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_329"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_330">La braquiterapia epiescleral con placas que contienen semillas radiactivas pequeñas es la forma más común de radiación para el tratamiento del melanoma ocular. El yodo I 125 (125I), el cobalto Co 60 (60Co), el paladio Pd 103 (103Pd), el iridio Ir 192 (192Ir) y el rutenio Ru 106 (106Ru) son ejemplos de isótopos radiactivos que se usan para la braquiterapia con placas. Es más fácil blindar contra los isótopos que tienen emisiones relativamente bajas de fotones y electrones (125I, 103Pd y 106Ru) con el fin de reducir la exposición de los tejidos adyacentes normales, y es probable que 125I sea el radioisótopo de mayor uso.<Reference refidx="15"/> Si bien la radioterapia con placa permite preservar el ojo, es frecuente que haya pérdida de la agudeza visual con el paso del tiempo.</Para><Para id="_360">En una serie de casos con 1106 pacientes de melanoma uveal tratados con radioterapia con placa, que tenían al inicio una agudeza visual de por lo menos 20/100, el 68 % presentaron agudeza visual precaria (es decir, 20/200 o peor) en el transcurso de 10 años.<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_361">Los factores relacionados con los resultados de agudeza visual más desfavorables fueron los siguientes:<Reference refidx="16"/></Para><ItemizedList id="_362" Style="bullet">
        <ListItem>Edad mayor de 60 años.</ListItem>
        <ListItem>Agudeza visual precaria al inicio.</ListItem>
        <ListItem>Diabetes.</ListItem>
        <ListItem>Aumento del tamaño y grosor del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Localización cerca de la fóvea o el disco óptico.</ListItem>
        <ListItem>Tipo de terapia con isótopos (106Ru, 60Co o 192Ir vs. 125I).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_331">La braquiterapia con 125I y la enucleación tienen tasas equivalentes de supervivencia general y específica de melanoma metastásico cuando se usan para melanomas de tamaño mediano.<Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] En el ensayo aleatorizado COMS Medium Tumor Trial se comparó la braquiterapia con placa epiescleral de 125I (85 Gy a 0,42–1,06 Gy/h) y la enucleación en 1317 pacientes con tumores de coroides de tamaño mediano (altura tumoral de 2,5–10,0 mm y diámetro tumoral ≤16,0 mm que no eran contiguos al disco óptico).<Reference refidx="17"/> De los pacientes que recibieron braquiterapia con 125I, el 85 % conservó el ojo durante 5 o más años, y entre ellos, el 37 % tenían una agudeza visual superior a 20/200 en el ojo irradiado 5 años después del tratamiento.<Reference refidx="17"/> Después de 12 años de seguimiento, no se observaron diferencias estadísticamente significativas en la mortalidad de los dos grupos de estudio; tampoco se encontraron diferencias en las muertes por todas las causas o las relacionadas con metástasis de melanoma confirmadas mediante estudio histopatológico.<Reference refidx="18"/> Las tasas de mortalidad a 5 y 10 años por todas las causas fueron del 19 % y el 35 % en ambos grupos de estudio. La tasa de mortalidad acumulada por todas las causas a los 12 años fue del 43 % en el grupo de 125I versus el 41 % en el grupo de enucleación (RR, 1,04; IC 95 %, 0,86–1,24). Las tasas de mortalidad específica por metástasis a 5 años fueron del 13 % en ambos grupos; a los 10 años, las tasas fueron del 21 % y el 22 % (RR de mortalidad específica por metástasis, 1,07; IC 95 %, 0,81–1,41 durante los 12 años).</Para><Para id="_348">En un estudio complementario dentro del COMS, a 209 pacientes se les hizo una evaluación prospectiva de la calidad de vida durante los 5 primeros años de seguimiento.<Reference refidx="19"/> En ambos grupos de estudio se notificó que con el paso del tiempo aumentó la dificultad para realizar las actividades diarias que necesitan de la vista y también se notificó dolor ocular. La mayoría de las mediciones del funcionamiento visual fueron similares en los dos grupos. No obstante, hubo diferencias estadísticamente significativas que favorecieron al grupo de braquiterapia en relación con la comodidad para conducir vehículos durante el primer año posterior al tratamiento y en la visión periférica notificada durante los 2 primeros años posteriores al tratamiento. Estas diferencias desaparecieron en el quinto año de seguimiento.<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000810021" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A3</LOERef>]</Para><Para id="_332">La RHE con partículas cargadas (usando protones, iones de carbono o de helio) es una de las principales formas de radioterapia para el tratamiento de los melanomas oculares.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> Este tipo de radioterapia exige un aparato sofisticado que solo está disponible en centros selectos. Además para la RHE con partículas cargadas se necesita la cooperación del paciente durante el tratamiento (por ejemplo, fijar la mirada de manera voluntaria en un punto específico para ubicar el tumor de manera adecuada en el haz de radiación). Se notificó un riesgo más bajo de fracasos tempranos y tardíos después de la RHE con partículas cargadas en comparación con la braquiterapia; es posible que esto se deba a diferencias en la distribución de las dosis entre ambas técnicas.<Reference refidx="20"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Niveles de evidencia B3</LOERef> y <LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">C3</LOERef>]</Para><Para id="_346">En un estudio de un centro con un solo cirujano, se asignó al azar a 184 pacientes con melanomas uveales de menos de 15 mm de diámetro y menos de 10 mm de grosor a recibir braquiterapia con 125I o radiación con iones de helio (en dosis calculadas equivalentes de 70 Gy administradas en 5 fracciones durante 7 a 11 días en cada grupo).<Reference refidx="24"/> La tasa de nuevo crecimiento tumoral a 4 años fue del 13,3 % en el grupo de braquiterapia en comparación con un 0 % en el grupo de iones de helio (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). Sin embargo, las tasas de metástasis, muerte por metástasis y mortalidad general fueron similares en ambos grupos.<Reference refidx="24"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</Para><Para id="_333">Debido a la distribución de las dosis, la irradiación con partículas cargadas es más eficaz  que la braquiterapia con placa para tratar tumores más grandes y que están más cerca de la fóvea o el disco óptico. En una serie numerosa de un centro único con un solo cirujano, 2069 pacientes que recibieron terapia de haz de protones tuvieron una tasa actuarial de control local del 95 % (IC 95 %, 93–96 %) a los 15 años. La tasa acumulada de enucleación fue del 16 % (IC 95 %, 13–20 %). Las enucleaciones fueron, de manera primaria, consecuencia de un glaucoma neovascular (46 % de las enucleaciones), molestias oculares con ceguera (31 % de las enucleaciones), o recidiva local (23 % de las enucleaciones). Del mismo modo que para la radiación con placa, los factores de riesgo de deterioro de la agudeza visual después de la radiación con partículas cargadas fueron el tamaño del tumor, la localización cercana a la fóvea o el disco óptico, la agudeza visual al inicio y una diabetes subyacente.<Reference refidx="21"/></Para><Para id="_334">De la misma manera, en otro estudio de un solo centro con un solo cirujano de una serie consecutiva con 886 pacientes tratados con irradiación con haz de protones, se notificó una tasa de control local del 92,1 % (IC 95 %, 89,8–94,6 %) y una tasa de preservación ocular a los 10 años dl 87,3 % (IC 95 %, 83,9–90,9 %).<Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] La tasa de SG actuarial a 10 años fue del 64,1 % (IC 95 %, 59,5–69,0 %).</Para><Para id="_347">En un estudio de fase I/II de un solo centro con 57 pacientes evaluables que recibieron irradiación con haz de iones de carbono y se sometieron a seguimiento durante una mediana de 26 meses, se encontró que 26 pacientes presentaron glaucoma neurovascular o dolor ocular intenso debido al aumento de la presión intraocular y 3 pacientes se sometieron a enucleación. Un paciente presentó recidiva tumoral local.<Reference refidx="23"/></Para><Para id="_335">Con el fin de disminuir la tasa de complicaciones y mejorar los desenlaces funcionales, en un estudio se compararon dosis reducidas de 50 Gy equivalentes de cobalto (CGE) con un haz de protones de 70 CGE (cada dosis administrada en 5 fracciones, por lo general en un período de 7 días). Los pacientes (n = 188) con tumores que medían menos de 15 mm de diámetro y menos de 5 mm de altura localizados cerca del disco óptico o la mácula, se asignaron al azar a una de las dos dosis en el marco de un estudio diseñado con enmascaramiento doble. A los 5 años, no hubo diferencias estadísticamente significativas de control tumoral local, tasas de metástasis, agudeza visual o tasas de complicaciones. Sin embargo, los campos visuales fueron mejores en el grupo de 50 CGE.<Reference refidx="25"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</Para><Para id="_336">Como se indicó en la sección <SummaryRef href="CDR0000256721#_314" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Cirugía</SummaryRef>, se probó la función de la radioterapia externa con haz fotones antes de la enucleación en un ensayo aleatorizado y no se observó un efecto en la SG de pacientes con tumores de coroides grandes tratados con enucleación.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><Para id="_227">Se estudia la radioterapia externa con haz de fotones (rayos γ) combinada con radiocirugía estereotáctica con bisturí de rayos γ como radiación de fracción única <Reference refidx="26"/> o radiación estereotáctica fraccionada <Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/> como una alternativa a la braquiterapia o la radiación con partículas cargadas para los melanomas de úvea posterior, en especial, para tumores que son demasiado grandes o están demasiado cerca del disco óptico o de la mácula y no se pueden tratar con braquiterapia. Debido a que la tasa de dosis de radiación se administra de manera más lenta que cuando se usan partículas cargadas, se emplean técnicas especializadas para inmovilizar el ojo <Reference refidx="26"/> o evitar dirigir los fotones mientras el ojo se mueve o está cerrado.<Reference refidx="28"/> La experiencia es más limitada con la terapia externa de haz de fotones que para la braquiterapia o la RHE con partículas cargadas, y no hay comparaciones controladas de estas técnicas. Los resultados iniciales de series de un solo centro indican grados similares de control tumoral local y tasas de preservación del ojo; pero es posible que los factores de selección de pacientes afectaran estos resultados.<Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_337"><Title>Termoterapia transpupilar</Title><Para id="_338">Para la termoterapia transpupilar (TTT) se dirige un láser infrarrojo, a menudo de 810 nm de longitud de onda, a través de una pupila dilatada durante una o más sesiones con el fin de producir necrosis por calor en los melanomas uveales. Este método conlleva la ventaja teórica de que se destruye el tejido tumoral con alta precisión bajo visualización directa. No obstante, la TTT tiene limitaciones importantes que restringe su uso a circunstancias específicas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="29"/> La capacidad limitada de la TTT para penetrar tumores gruesos con energía suficiente restringe su uso para melanomas pequeños o para los tumores de un tamaño para el que algunos oftalmólogos recomiendan seguimiento sin tratamiento inicial. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256721#_349" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Observación</SummaryRef>. Cuando se usa como tratamiento primario, hay tasas relativamente altas de recidiva local y lesión vascular en la retina. Las tasas de recidiva son particularmente elevadas cuando el tumor colinda con el nervio óptico y cubre el disco óptico.<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_341">En un estudio de un solo centro, 95 pacientes con melanomas de coroides pequeños (diámetro &lt;10 mm y grosor &lt;3,5 mm) se asignaron al azar a recibir TTT o braquiterapia con 125I (100 Gy).<Reference refidx="30"/> La tasa de regresión tumoral en el grupo de TTT fue del 92 % y la tasa del grupo de 125I fue del 98 % (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,4). Al cabo de una media de seguimiento de 56,2 meses, se presentaron 4 recidivas en el grupo de TTT y 1 en el grupo de 125I. Sin embargo, este estudio fue demasiado pequeño como para proporcionar información clara sobre las diferencias de eficacia.</Para><Para id="_339">La TTT también está en evaluación como complemento del tratamiento primario de radiación con haz de protones. En los melanomas uveales grandes, la terapia con haz de protones se relaciona con complicaciones exudativas, inflamatorias y glaucomatosas que a veces exigen enucleación. En un ensayo de un centro único, 151 pacientes con melanomas uveales de por lo menos 7 mm de grosor o por lo menos 15 mm de diámetro se asignaron al azar para recibir radiación con haz de protones (60 CGE en 4 fracciones diarias) con TTT (longitud de onda de 810 nm al cabo de 1, 6 y 12 meses del tratamiento) o sin esta y se los siguió durante una mediana de 38 meses.<Reference refidx="31"/> No se encontraron diferencias en las tasas de maculopatías, papilopatías y glaucoma entre los grupos. La tasa de enucleación fue más baja en el grupo de TTT (cerca del 2  vs. 18 % a 5 años, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02). No obstante, el estudio no se enmascaró y convendría que se replicaran los resultados del estudio.</Para><Para id="_340">Hay incertidumbre con respecto al tratamiento óptimo del melanoma ocular. Los médicos deben mencionar las oportunidades de participar en ensayos clínicos a los pacientes aptos. Para obtener información sobre los ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11825800" MedlineID="21683965">Shields CL, Shields JA, Perez N, et al.: Primary transpupillary thermotherapy for small choroidal melanoma in 256 consecutive cases: outcomes and limitations. Ophthalmology 109 (2): 225-34, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="8140689" MedlineID="94189010">Augsburger JJ: Is observation really appropriate for small choroidal melanomas. Trans Am Ophthalmol Soc 91: 147-68; discussion 169-75, 1993.</Citation><Citation idx="3" PMID="10721958" MedlineID="20185033">Shields CL, Cater J, Shields JA, et al.: Combination of clinical factors predictive of growth of small choroidal melanocytic tumors. Arch Ophthalmol 118 (3): 360-4, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="10565520" MedlineID="20029250">Robertson DM, Buettner H, Bennett SR: Transpupillary thermotherapy as primary treatment for small choroidal melanomas. Arch Ophthalmol 117 (11): 1512-9, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="9400787" MedlineID="98061959">Factors predictive of growth and treatment of small choroidal melanoma: COMS Report No. 5. The Collaborative Ocular Melanoma Study Group. Arch Ophthalmol 115 (12): 1537-44, 1997.</Citation><Citation idx="6" PMID="7413145" MedlineID="81012770">Zimmerman LE, McLean IW, Foster WD: Statistical analysis of follow-up data concerning uveal melanomas, and the influence of enucleation. Ophthalmology 87 (6): 557-64, 1980.</Citation><Citation idx="7" PMID="10163456" MedlineID="97062228">De Potter P, Shields CL, Shields JA: New treatment modalities for uveal melanoma. Curr Opin Ophthalmol 7 (3): 27-32, 1996.</Citation><Citation idx="8" PMID="9645716" MedlineID="98307648">The Collaborative Ocular Melanoma Study (COMS) randomized trial of pre-enucleation radiation of large choroidal melanoma II: initial mortality findings. COMS report no. 10. Am J Ophthalmol 125 (6): 779-96, 1998.</Citation><Citation idx="9" PMID="15629284">Hawkins BS; Collaborative Ocular Melanoma Study Group: The Collaborative Ocular Melanoma Study (COMS) randomized trial of pre-enucleation radiation of large choroidal melanoma: IV. Ten-year mortality findings and prognostic factors. COMS report number 24. Am J Ophthalmol 138 (6): 936-51, 2004.</Citation><Citation idx="10" PMID="16365557">Damato B: The role of eyewall resection in uveal melanoma management. Int Ophthalmol Clin 46 (1): 81-93, 2006.</Citation><Citation idx="11" PMID="12359606">Bechrakis NE, Bornfeld N, Zöller I, et al.: Iodine 125 plaque brachytherapy versus transscleral tumor resection in the treatment of large uveal melanomas. Ophthalmology 109 (10): 1855-61, 2002.</Citation><Citation idx="12" PMID="19965818">Bechrakis NE, Petousis V, Willerding G, et al.: Ten-year results of transscleral resection of large uveal melanomas: local tumour control and metastatic rate. Br J Ophthalmol 94 (4): 460-6, 2010.</Citation><Citation idx="13" PMID="14692032">Hsueh EC, Essner R, Foshag LJ, et al.: Prolonged survival after complete resection of metastases from intraocular melanoma. Cancer 100 (1): 122-9, 2004.</Citation><Citation idx="14" PMID="16538410">Pawlik TM, Zorzi D, Abdalla EK, et al.: Hepatic resection for metastatic melanoma: distinct patterns of recurrence and prognosis for ocular versus cutaneous disease. Ann Surg Oncol 13 (5): 712-20, 2006.</Citation><Citation idx="15">Albert DM, Kulkarni AD: Intraocular melanoma. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 2090-8.</Citation><Citation idx="16" PMID="10980767">Shields CL, Shields JA, Cater J, et al.: Plaque radiotherapy for uveal melanoma: long-term visual outcome in 1106 consecutive patients. Arch Ophthalmol 118 (9): 1219-28, 2000.</Citation><Citation idx="17" PMID="11448319" MedlineID="21341501">Diener-West M, Earle JD, Fine SL, et al.: The COMS randomized trial of iodine 125 brachytherapy for choroidal melanoma, III: initial mortality findings. COMS Report No. 18. Arch Ophthalmol 119 (7): 969-82, 2001.</Citation><Citation idx="18" PMID="17159027">Collaborative Ocular Melanoma Study Group: The COMS randomized trial of iodine 125 brachytherapy for choroidal melanoma: V. Twelve-year mortality rates and prognostic factors: COMS report No. 28. Arch Ophthalmol 124 (12): 1684-93, 2006.</Citation><Citation idx="19" PMID="16476893">Melia M, Moy CS, Reynolds SM, et al.: Quality of life after iodine 125 brachytherapy vs enucleation for choroidal melanoma: 5-year results from the Collaborative Ocular Melanoma Study: COMS QOLS Report No. 3. Arch Ophthalmol 124 (2): 226-38, 2006.</Citation><Citation idx="20" PMID="12359605">Char DH, Kroll S, Phillips TL, et al.: Late radiation failures after iodine 125 brachytherapy for uveal melanoma compared with charged-particle (proton or helium ion) therapy. Ophthalmology 109 (10): 1850-4, 2002.</Citation><Citation idx="21" PMID="12470140">Gragoudas E, Li W, Goitein M, et al.: Evidence-based estimates of outcome in patients irradiated for intraocular melanoma. Arch Ophthalmol 120 (12): 1665-71, 2002.</Citation><Citation idx="22" PMID="19910136">Caujolle JP, Mammar H, Chamorey E, et al.: Proton beam radiotherapy for uveal melanomas at nice teaching hospital: 16 years' experience. Int J Radiat Oncol Biol Phys 78 (1): 98-103, 2010.</Citation><Citation idx="23" PMID="17161555">Tsuji H, Ishikawa H, Yanagi T, et al.: Carbon-ion radiotherapy for locally advanced or unfavorably located choroidal melanoma: a Phase I/II dose-escalation study. Int J Radiat Oncol Biol Phys 67 (3): 857-62, 2007.</Citation><Citation idx="24" PMID="8414414" MedlineID="94020719">Char DH, Quivey JM, Castro JR, et al.: Helium ions versus iodine 125 brachytherapy in the management of uveal melanoma. A prospective, randomized, dynamically balanced trial. Ophthalmology 100 (10): 1547-54, 1993.</Citation><Citation idx="25" PMID="10865313">Gragoudas ES, Lane AM, Regan S, et al.: A randomized controlled trial of varying radiation doses in the treatment of choroidal melanoma. Arch Ophthalmol 118 (6): 773-8, 2000.</Citation><Citation idx="26" PMID="18757470">Modorati G, Miserocchi E, Galli L, et al.: Gamma knife radiosurgery for uveal melanoma: 12 years of experience. Br J Ophthalmol 93 (1): 40-4, 2009.</Citation><Citation idx="27" PMID="16111579">Muller K, Nowak PJ, de Pan C, et al.: Effectiveness of fractionated stereotactic radiotherapy for uveal melanoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 63 (1): 116-22, 2005.</Citation><Citation idx="28">Dieckmann K, Georg D, Bogner J, et al.: Optimizing LINAC-based stereotactic radiotherapy of uveal melanomas: 7 years' clinical experience. Int J Radiat Oncol Biol Phys  66 (4 Suppl 1): 47-52, 2006.</Citation><Citation idx="29" PMID="14597531">Harbour JW, Meredith TA, Thompson PA, et al.: Transpupillary thermotherapy versus plaque radiotherapy for suspected choroidal melanomas. Ophthalmology 110 (11): 2207-14; discussion 2215, 2003.</Citation><Citation idx="30" PMID="19551682">Pilotto E, Vujosevic S, De Belvis V, et al.: Long-term choroidal vascular changes after iodine brachytherapy versus transpupillary thermotherapy for choroidal melanoma. Eur J Ophthalmol 19 (4): 646-53, 2009 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="31" PMID="16888407">Desjardins L, Lumbroso-Le Rouic L, Levy-Gabriel C, et al.: Combined proton beam radiotherapy and transpupillary thermotherapy for large uveal melanomas: a randomized study of 151 patients. Ophthalmic Res 38 (5): 255-60, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_112"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038818">iris melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del melanoma de iris</Title><Para id="_113">Las proliferaciones melanocíticas estromales y los nevos de iris son los tumores de iris más comunes, aunque el melanoma es poco frecuente.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> La diferenciación clínica entre un nevo y un melanoma de iris a menudo es difícil de determinar y, en ocasiones, es imposible. Los melanomas de iris por lo general son lesiones pequeñas separadas, aunque a veces son melanomas difusos, infiltrantes o múltiples, y es posible que produzcan heterocromía, uveítis crónica o hemorragia espontánea en la cámara anterior del ojo (hipema). Los melanomas de iris que comprometen más del 66 % de la circunferencia del ángulo se relacionan con glaucoma secundario.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_114">La evaluación periódica de los melanomas de iris incluye gonioscopía, transiluminación del globo ocular y oftalmoscopia indirecta con 360° de depresión escleral. Es esencial verificar con fotografías para registrar la progresión de tamaño o crecimiento del tumor.<Reference refidx="4"/> La angiografía con fluoresceína del segmento anterior a veces es útil para observar la vascularidad de la lesión pero no es diagnóstica. La biomicroscopia ecográfica de alta resolución se puede usar para medir las lesiones pequeñas (dimensiones basales y grosor) y para evaluar el compromiso tumoral del cuerpo ciliar anterior, el ángulo y la esclerótica que lo cubre.<Reference refidx="5"/> La principal desventaja de esta tecnología es su penetración limitada en las lesiones grandes. En estos casos, la ecografía convencional es más exacta.</Para><Para id="_115">En general, los pacientes con melanomas de iris tienen desenlaces relativamente buenos. Solo cerca del 3 % de estos melanomas metastatizan en el transcurso de 5 años.<Reference refidx="1"/> El tipo de melanoma de iris más predominante es el de células fusiformes y, por lo común, su tamaño es más pequeño que los melanomas posteriores. Determinadas características clínicas, como la vascularidad prominente en el tumor, el crecimiento rápido, y la pigmentación heterogénea se relacionan con el componente de células epitelioides.<Reference refidx="6"/> El compromiso del ángulo iridocorneal a menudo se relaciona con invasión de cuerpo ciliar.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_116">Debido a que los melanomas de iris son infrecuentes y tienen un buen pronóstico, no es posible hacer ensayos clínicos con suficiente potencia estadística. Pero, la experiencia de tratamiento se basa principalmente en series e informes de casos. En general se prefiere un tratamiento conservador cuando sea posible, pero a veces se justifica una intervención quirúrgica cuando el crecimiento tumoral es evidente o la enfermedad está diseminada en el momento del examen inicial.</Para><SummarySection id="_406"><Title>Opciones de tratamiento del melanoma de iris</Title><Para id="_117">Las opciones de tratamiento del melanoma de iris son las siguientes:</Para><OrderedList id="_118" Style="Arabic">
        <ListItem><Strong>Observación con seguimiento atento.</Strong> Esta opción se emplea para los pacientes asintomáticos que tienen lesiones estables; el seguimiento incluye fotografías seriadas.<Reference refidx="3"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Resección local.</Strong> Esta opción se emplea cuando se registra crecimiento progresivo y pronunciado.<Reference refidx="2"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Enucleación.</Strong> Esta opción se emplea cuando el tumor no se puede tratar con resección local debido a compromiso difuso del iris, compromiso de más del 50 % del iris y el ángulo de la cámara anterior, glaucoma intratable o diseminación extraocular.<Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Radioterapia con placa.</Strong> Esta opción se ofrece como una alternativa para las lesiones grandes y difusas ubicadas en el iris y que no se pueden resecar con cirugía.<Reference refidx="8"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_112_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_112_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Albert DM, Kulkarni AD: Intraocular melanoma. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 2090-8.</Citation><Citation idx="2" PMID="15180843">Starr OD, Patel DV, Allen JP, et al.: Iris melanoma: pathology, prognosis and surgical intervention. Clin Experiment Ophthalmol 32 (3): 294-6, 2004.</Citation><Citation idx="3">Marcus DM, Sahel JA, Jakobiec FA, et al.: Pigmented tumors of the iris. In: Albert DM, Jakobiec FA, eds.: Principles and Practice of Ophthalmology. WB Saunders Co., 1994, pp 3198-3208.</Citation><Citation idx="4" PMID="9429934" MedlineID="98091769">Yap-Veloso MI, Simmons RB, Simmons RJ: Iris melanomas: diagnosis and management. Int Ophthalmol Clin 37 (4): 87-100, 1997 Fall.</Citation><Citation idx="5" PMID="1513574" MedlineID="92382898">Pavlin CJ, McWhae JA, McGowan HD, et al.: Ultrasound biomicroscopy of anterior segment tumors. Ophthalmology 99 (8): 1220-8, 1992.</Citation><Citation idx="6" PMID="11423461" MedlineID="21315256">Conway RM, Chua WC, Qureshi C, et al.: Primary iris melanoma: diagnostic features and outcome of conservative surgical treatment. Br J Ophthalmol 85 (7): 848-54, 2001.</Citation><Citation idx="7">Melanocytic tumors of the iris stroma. In: Shields JA: Diagnosis and Management of Intraocular Tumors. C.V. Mosby Company, 1983, pp 83-121.</Citation><Citation idx="8" PMID="7742272" MedlineID="95260767">Shields CL, Shields JA, De Potter P, et al.: Treatment of non-resectable malignant iris tumours with custom designed plaque radiotherapy. Br J Ophthalmol 79 (4): 306-12, 1995.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_119"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038819">ciliary body and choroid melanoma, small size</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del melanoma de cuerpo ciliar</Title><Para id="_120">El melanoma que compromete el cuerpo ciliar es poco frecuente y los pacientes tienen un pronóstico precario. En algunos casos, el diagnóstico es difícil debido a la similitud con otras enfermedades oculares. Se debe considerar el melanoma de cuerpo ciliar durante el diagnóstico diferencial para casos de glaucoma pigmentario unilateral y uveítis crónica.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_121">La biomicroscopia ecográfica se puede usar para evaluar la forma, el grosor, los márgenes, la reflectividad y la invasión local del tumor.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Los pacientes con tumores que miden más de 7 mm de grosor tienen un riesgo elevado de enfermedad metastásica y muerte relacionada con el melanoma en comparación con los pacientes con tumores más delgados.<Reference refidx="4"/></Para><SummarySection id="_407"><Title>Opciones de tratamiento del melanoma de cuerpo ciliar</Title><Para id="_123">Hay varias opciones de tratamiento del melanoma de cuerpo ciliar. Todas se notificaron en series de casos.[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] No obstante, la elección del tratamiento depende de muchos factores.</Para><Para id="_408">Las opciones de tratamiento del melanoma de cuerpo ciliar son las siguientes:</Para><OrderedList id="_124" Style="Arabic">
        <ListItem><Strong>Radioterapia con placa.</Strong> Las tasas de control local son altas, pero el tratamiento se relaciona con una incidencia alta de catarata secundaria.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Radioterapia externa con partículas cargadas.</Strong> Este abordaje se ofrece en centros de referencia especializados. Exige la cooperación atenta del paciente para fijar la mirada de manera voluntaria.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Resección tumoral local.</Strong> Esta opción es adecuada principalmente para tumores de cuerpo ciliar o de coroides anterior seleccionados por sus dimensiones basales más pequeñas y mayor grosor.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Enucleación.</Strong> Esta opción se reserva por lo general para melanomas grandes cuando es poco probable recuperar la vista útil. También se indica cuando hay un glaucoma secundario resistente al tratamiento y diseminación extraocular.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="8"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_119_sid_6"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_119_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9924921" MedlineID="99122309">Nguyen QD, Foster CS: Ciliary body melanoma masquerading as chronic uveitis. Ocul Immunol Inflamm 6 (4): 253-6, 1998.</Citation><Citation idx="2" PMID="11074808" MedlineID="20529122">Marigo FA, Finger PT, McCormick SA, et al.: Iris and ciliary body melanomas: ultrasound biomicroscopy with histopathologic correlation. Arch Ophthalmol 118 (11): 1515-21, 2000.</Citation><Citation idx="3" PMID="11229735" MedlineID="21121405">Daftari I, Barash D, Lin S, et al.: Use of high-frequency ultrasound imaging to improve delineation of anterior uveal melanoma for proton irradiation. Phys Med Biol 46 (2): 579-90, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="10037560" MedlineID="99155164">Gündüz K, Shields CL, Shields JA, et al.: Plaque radiotherapy of uveal melanoma with predominant ciliary body involvement. Arch Ophthalmol 117 (2): 170-7, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="11530044" MedlineID="21420944">Finger PT: Plaque radiation therapy for malignant melanoma of the iris and ciliary body. Am J Ophthalmol 132 (3): 328-35, 2001.</Citation><Citation idx="6" PMID="11370500" MedlineID="21263744">Munzenrider JE: Uveal melanomas. Conservation treatment. Hematol Oncol Clin North Am 15 (2): 389-402, 2001.</Citation><Citation idx="7" PMID="9437317" MedlineID="98099963">Char DH, Kroll SM, Castro J: Ten-year follow-up of helium ion therapy for uveal melanoma. Am J Ophthalmol 125 (1): 81-9, 1998.</Citation><Citation idx="8" PMID="11941244" MedlineID="21938348">De Potter P: [Choroidal melanoma: current therapeutic approaches] J Fr Ophtalmol 25 (2): 203-11, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="10163456" MedlineID="97062228">De Potter P, Shields CL, Shields JA: New treatment modalities for uveal melanoma. Curr Opin Ophthalmol 7 (3): 27-32, 1996.</Citation><Citation idx="10" PMID="11567967" MedlineID="21452831">Char DH, Miller T, Crawford JB: Uveal tumour resection. Br J Ophthalmol 85 (10): 1213-9, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_125"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038819">ciliary body and choroid melanoma, small size</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del melanoma de coroides pequeño</Title><Para id="_128">En los pacientes con melanomas de coroides pequeños se notificó un intervalo amplio de tasas de mortalidad a 5 años, la tasa promedio es de cerca del 16 %.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En varios estudios se indica que los dos factores clínicos pronósticos de mortalidad más importantes son un tamaño grande del tumor en el momento del tratamiento y el registro de crecimiento tumoral.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_130">El tratamiento de los melanomas de coroides pequeños es polémico. No se ha descrito bien la probabilidad de progresión desde el momento del diagnóstico hasta el crecimiento que justifique iniciar un tratamiento. Muchos oftalmólogos recomiendan la observación inicial. Esta estrategia de tratamiento inicial se justifica por distintas razones, entre ellas, la dificultad para establecer un diagnóstico correcto, la ausencia de eficacia documentada para los tratamientos que preservan el globo ocular y las preocupaciones por la morbilidad grave relacionada con el tratamiento. Otros promueven la intervención terapéutica más temprana.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><SummarySection id="_409"><Title>Opciones de tratamiento del melanoma de coroides pequeño</Title><Para id="_132">Las opciones de tratamiento del melanoma de coroides pequeño son las siguientes:</Para><OrderedList id="_133" Style="Arabic">
        <ListItem><Strong>Observación.</Strong> Esta estrategia es importante para los pacientes con diagnóstico incierto o sin crecimiento del tumor registrado. También se usa para pacientes asintomáticos con lesiones estables (en particular, pacientes mayores o debilitados) y pacientes con un tumor en el único ojo útil.<Reference refidx="2"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Radioterapia con placa.</Strong> Este tratamiento se utiliza para melanomas uveales de tamaño pequeño o mediano, tumores amelanóticos o tumores en contacto con el disco óptico en un área que mide más de tres horas de la circunferencia del disco óptico.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Radioterapia externa con partículas cargadas.</Strong> Este abordaje se ofrece en centros de referencia especializados. Exige la cooperación atenta del paciente para fijar la mirada de manera voluntaria.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Radiocirugía con bisturí de rayos γ.</Strong> Este tratamiento quizás sea una opción viable para melanomas pequeños y medianos.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Termoterapia transpupilar.</Strong> Como se mencionó antes, este abordaje tiene un uso muy limitado, pero a veces se emplea como tratamiento primario o complementario de la radioterapia con placa.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256721#_337" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Termoterapia transpupilar</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Resección tumoral local.</Strong> Esta estrategia se utiliza principalmente para tumores de cuerpo ciliar o de coroides anterior seleccionados por sus dimensiones basales más pequeñas y mayor grosor.<Reference refidx="19"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Enucleación.</Strong> Este abordaje se utiliza cuando hay elevación grave de la presión ocular. También se puede considerar para melanomas de tamaño pequeño y mediano que invaden los tejidos del nervio óptico.<Reference refidx="20"/></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_125_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_125_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1531290" MedlineID="92143745">Diener-West M, Hawkins BS, Markowitz JA, et al.: A review of mortality from choroidal melanoma. II. A meta-analysis of 5-year mortality rates following enucleation, 1966 through 1988. Arch Ophthalmol 110 (2): 245-50, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="9230829" MedlineID="97374380">Mortality in patients with small choroidal melanoma. COMS report no. 4. The Collaborative Ocular Melanoma Study Group. Arch Ophthalmol 115 (7): 886-93, 1997.</Citation><Citation idx="3" PMID="9097773" MedlineID="97252233">Shields CL, Shields JA, Kiratli H, et al.: Risk factors for growth and metastasis of small choroidal melanocytic lesions. Ophthalmology 102 (9): 1351-61, 1995.</Citation><Citation idx="4" PMID="10721958" MedlineID="20185033">Shields CL, Cater J, Shields JA, et al.: Combination of clinical factors predictive of growth of small choroidal melanocytic tumors. Arch Ophthalmol 118 (3): 360-4, 2000.</Citation><Citation idx="5" PMID="11825800" MedlineID="21683965">Shields CL, Shields JA, Perez N, et al.: Primary transpupillary thermotherapy for small choroidal melanoma in 256 consecutive cases: outcomes and limitations. Ophthalmology 109 (2): 225-34, 2002.</Citation><Citation idx="6" PMID="10565520" MedlineID="20029250">Robertson DM, Buettner H, Bennett SR: Transpupillary thermotherapy as primary treatment for small choroidal melanomas. Arch Ophthalmol 117 (11): 1512-9, 1999.</Citation><Citation idx="7" PMID="9599365" MedlineID="98261731">Shields CL, Shields JA, Gündüz K, et al.: Radiation therapy for uveal malignant melanoma. Ophthalmic Surg Lasers 29 (5): 397-409, 1998.</Citation><Citation idx="8" PMID="9406368" MedlineID="98069442">Finger PT: Radiation therapy for choroidal melanoma. Surv Ophthalmol 42 (3): 215-32, 1997 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="9" PMID="11370500" MedlineID="21263744">Munzenrider JE: Uveal melanomas. Conservation treatment. Hematol Oncol Clin North Am 15 (2): 389-402, 2001.</Citation><Citation idx="10" PMID="9437317" MedlineID="98099963">Char DH, Kroll SM, Castro J: Ten-year follow-up of helium ion therapy for uveal melanoma. Am J Ophthalmol 125 (1): 81-9, 1998.</Citation><Citation idx="11" PMID="11143241" MedlineID="21004900">Woodburn R, Danis R, Timmerman R, et al.: Preliminary experience in the treatment of choroidal melanoma with gamma knife radiosurgery. J Neurosurg 93 (Suppl 3): 177-9, 2000.</Citation><Citation idx="12" PMID="18757470">Modorati G, Miserocchi E, Galli L, et al.: Gamma knife radiosurgery for uveal melanoma: 12 years of experience. Br J Ophthalmol 93 (1): 40-4, 2009.</Citation><Citation idx="13" PMID="16111579">Muller K, Nowak PJ, de Pan C, et al.: Effectiveness of fractionated stereotactic radiotherapy for uveal melanoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 63 (1): 116-22, 2005.</Citation><Citation idx="14" PMID="10537779" MedlineID="99309725">Shields CL, Shields JA: Transpupillary thermotherapy for choroidal melanoma. Curr Opin Ophthalmol 10 (3): 197-203, 1999.</Citation><Citation idx="15" PMID="10482099" MedlineID="99409825">Godfrey DG, Waldron RG, Capone A: Transpupillary thermotherapy for small choroidal melanoma. Am J Ophthalmol 128 (1): 88-93, 1999.</Citation><Citation idx="16" PMID="14609837">Bartlema YM, Oosterhuis JA, Journée-De Korver JG, et al.: Combined plaque radiotherapy and transpupillary thermotherapy in choroidal melanoma: 5 years' experience. Br J Ophthalmol 87 (11): 1370-3, 2003.</Citation><Citation idx="17" PMID="14597531">Harbour JW, Meredith TA, Thompson PA, et al.: Transpupillary thermotherapy versus plaque radiotherapy for suspected choroidal melanomas. Ophthalmology 110 (11): 2207-14; discussion 2215, 2003.</Citation><Citation idx="18" PMID="19551682">Pilotto E, Vujosevic S, De Belvis V, et al.: Long-term choroidal vascular changes after iodine brachytherapy versus transpupillary thermotherapy for choroidal melanoma. Eur J Ophthalmol 19 (4): 646-53, 2009 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="19" PMID="11567967" MedlineID="21452831">Char DH, Miller T, Crawford JB: Uveal tumour resection. Br J Ophthalmol 85 (10): 1213-9, 2001.</Citation><Citation idx="20">Shields JA, Shields CL: Atlas of Intraocular Tumors. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 1999.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_134"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038820">ciliary body and choroid melanoma, medium/large size</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del melanoma de coroides mediano y grande</Title><Para id="_135">La radioterapia para preservar el ojo, acompañada de braquiterapia con placas o de haz externo, es la opción preferida para la mayoría de los pacientes con melanoma de coroides de tamaño mediano. La enucleación aún es la terapia estándar para la mayoría de los melanomas de coroides grandes y los melanomas que causan glaucoma grave o invaden el nervio óptico.</Para><SummarySection id="_410"><Title>Opciones de tratamiento para el melanoma de coroides mediano y grande</Title><Para id="_143">La configuración del crecimiento tumoral es un factor en la decisión terapéutica. La enucleación se debe considerar para un melanoma difuso o diseminación extraocular, pero se puede usar radioterapia para una enfermedad menos diseminada.</Para><Para id="_142">Las opciones de tratamiento del melanoma de coroides mediano y grande son las siguientes:</Para><OrderedList id="_144" Style="Arabic">
        <ListTitle>Melanomas de coroides medianos</ListTitle>
        <ListItem>
          <Strong>Radioterapia con placa.</Strong><Reference refidx="1"/>
          <Reference refidx="2"/>
          <Reference refidx="3"/>
          <Reference refidx="4"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Radioterapia externa con partículas cargadas.</Strong> Este abordaje se ofrece en centros de referencia especializados. Exige la cooperación atenta del paciente para fijar la mirada de manera voluntaria.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong>Resección local de la pared ocular.</Strong><Reference refidx="8"/>
          <Reference refidx="9"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Terapia combinada, con coagulación de láser ablativo o termoterapia transpupilar para complementar el tratamiento con placa.</Strong><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256721#_337" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Termoterapia transpupilar</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Enucleación.</Strong> Este abordaje se considera principalmente para melanomas difusos o con diseminación extraocular. La enucleación quizás sea necesaria cuando hay complicaciones de la radiación o recidivas tumorales.<Reference refidx="10"/></ListItem>
      </OrderedList><OrderedList id="_145" Style="Arabic">
        <ListTitle>Melanomas de coroides grandes</ListTitle>
        <ListItem><Strong>Enucleación cuando se considera que el tumor es demasiado grande como para utilizar abordajes para preservar el ojo.</Strong></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_134_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_134_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11325443" MedlineID="21225874">Karvat A, Duzenli C, Ma R, et al.: The treatment of choroidal melanoma with 198 Au plaque brachytherapy. Radiother Oncol 59 (2): 153-6, 2001.</Citation><Citation idx="2" PMID="10682973" MedlineID="20145178">Tabandeh H, Chaudhry NA, Murray TG, et al.: Intraoperative echographic localization of iodine-125 episcleral plaque for brachytherapy of choroidal melanoma. Am J Ophthalmol 129 (2): 199-204, 2000.</Citation><Citation idx="3" PMID="11448319" MedlineID="21341501">Diener-West M, Earle JD, Fine SL, et al.: The COMS randomized trial of iodine 125 brachytherapy for choroidal melanoma, III: initial mortality findings. COMS Report No. 18. Arch Ophthalmol 119 (7): 969-82, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="11158813" MedlineID="21106934">Melia BM, Abramson DH, Albert DM, et al.: Collaborative ocular melanoma study (COMS) randomized trial of I-125 brachytherapy for medium choroidal melanoma. I. Visual acuity after 3 years COMS report no. 16. Ophthalmology 108 (2): 348-66, 2001.</Citation><Citation idx="5" PMID="8414414" MedlineID="94020719">Char DH, Quivey JM, Castro JR, et al.: Helium ions versus iodine 125 brachytherapy in the management of uveal melanoma. A prospective, randomized, dynamically balanced trial. Ophthalmology 100 (10): 1547-54, 1993.</Citation><Citation idx="6" PMID="11240247" MedlineID="21135730">Fuss M, Loredo LN, Blacharski PA, et al.: Proton radiation therapy for medium and large choroidal melanoma: preservation of the eye and its functionality. Int J Radiat Oncol Biol Phys 49 (4): 1053-9, 2001.</Citation><Citation idx="7" PMID="9437317" MedlineID="98099963">Char DH, Kroll SM, Castro J: Ten-year follow-up of helium ion therapy for uveal melanoma. Am J Ophthalmol 125 (1): 81-9, 1998.</Citation><Citation idx="8" PMID="11567967" MedlineID="21452831">Char DH, Miller T, Crawford JB: Uveal tumour resection. Br J Ophthalmol 85 (10): 1213-9, 2001.</Citation><Citation idx="9" PMID="6522002" MedlineID="85112016">Peyman GA, Juarez CP, Diamond JG, et al.: Ten years experience with eye wall resection for uveal malignant melanomas. Ophthalmology 91 (12): 1720-5, 1984.</Citation><Citation idx="10" PMID="11167280" MedlineID="21070452">Seregard S, Landau I: Transpupillary thermotherapy as an adjunct to ruthenium plaque radiotherapy for choroidal melanoma. Acta Ophthalmol Scand 79 (1): 19-22, 2001.</Citation><Citation idx="11" PMID="7817024" MedlineID="95116739">Shields JA: The expanding role of laser photocoagulation for intraocular tumors. The 1993 H. Christian Zweng Memorial Lecture. Retina 14 (4): 310-22, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_146"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038821">extraocular extension melanoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000570765">metastatic intraocular melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment by stage--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la diseminación extraocular y el melanoma ocular metastásico</Title><Para id="_147">La diseminación extraescleral se relaciona con un pronóstico precario. Para pacientes con compromiso tumoral macroscópico de la órbita, el tratamiento exige la exenteración orbitaria. No obstante, no hay datos probatorios que indiquen que esta cirugía radical prolongue la supervivencia. La mayoría de los pacientes con diseminación extraocular localizada o encapsulada no se someten a exenteración. Este es un tema polémico.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_148">No se ha identificado un método eficaz de tratamiento sistémico para pacientes con melanoma ocular metastásico. La participación en ensayos clínicos es una opción para estos pacientes.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_146_sid_9"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_146_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="836204" MedlineID="77111487">Shammas HF, Blodi FC: Prognostic factors in choroidal and ciliary body melanomas. Arch Ophthalmol 95 (1): 63-9, 1977.</Citation><Citation idx="2" PMID="3953727" MedlineID="86156041">Pach JM, Robertson DM, Taney BS, et al.: Prognostic factors in choroidal and ciliary body melanomas with extrascleral extension. Am J Ophthalmol 101 (3): 325-31, 1986.</Citation><Citation idx="3" PMID="3991131" MedlineID="85189249">Kersten RC, Tse DT, Anderson RL, et al.: The role of orbital exenteration in choroidal melanoma with extrascleral extension. Ophthalmology 92 (3): 436-43, 1985.</Citation><Citation idx="4" PMID="2106340" MedlineID="90167057">Hykin PG, McCartney AC, Plowman PN, et al.: Postenucleation orbital radiotherapy for the treatment of malignant melanoma of the choroid with extrascleral extension. Br J Ophthalmol 74 (1): 36-9, 1990.</Citation><Citation idx="5" PMID="11004266" MedlineID="20460619">Gündüz K, Shields CL, Shields JA, et al.: Plaque radiotherapy for management of ciliary body and choroidal melanoma with extraocular extension. Am J Ophthalmol 130 (1): 97-102, 2000.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_69"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038822">recurrent choroidal and ciliary body melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del melanoma ocular recidivante</Title><Para id="_70">El pronóstico para cualquier paciente con enfermedad recidivante o con recaída es precario, sin importar el tipo de célula o el estadio. La decisión de administrar tratamiento adicional y la selección del mismo dependen de muchos factores, entre ellos, el grado de la lesión, la edad y la salud del paciente, el tratamiento previo y el sitio de recidiva, así como consideraciones individuales del paciente. En una serie de casos de un solo centro con pacientes muy seleccionados, se notificó la resección quirúrgica de metástasis diagnosticadas después del tratamiento inicial de un melanoma ocular. No queda claro en qué medida los desenlaces favorables ocasionales son consecuencia de factores de selección firmes, por lo tanto, este abordaje no se puede considerar estándar.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_255">Siempre que sea posible, se debe considerar la participación en ensayos clínicos para los pacientes aptos.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_69_sid_10"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_69_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="14692032">Hsueh EC, Essner R, Foshag LJ, et al.: Prolonged survival after complete resection of metastases from intraocular melanoma. Cancer 100 (1): 122-9, 2004.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_412"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/03/2025)</Title><Para id="_413">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos a este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_422">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000256721#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del melanoma ocular uveal. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>El revisor principal del sumario sobre Tratamiento del melanoma ocular uveal es:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Shaheer A. Khan, DO (Columbia University Irving Medical Center)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del melanoma ocular uveal. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062916"/><DateLastModified>2025-04-03</DateLastModified></Summary>
