<Summary id="CDR0000256822" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de orofaringe.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-orofaringe-pdq">Cáncer de orofaringe en adultos (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-orofaringe-pdq">Cáncer de orofaringe en adultos (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038965">oropharyngeal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_205">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of oropharyngeal cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_206">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>oropharyngeal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de orofaringe (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de orofaringe</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de orofaringe</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el cáncer de orofaringe</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El cáncer de orofaringe es un tipo de cáncer de cabeza y cuello que comienza en los tejidos de la orofaringe.</KeyPoint><Para id="_1743">La faringe es un tubo hueco de cerca de cinco pulgadas de largo que se encuentra en el cuello. Está formada por las siguientes tres partes:</Para><ItemizedList id="_1744" Style="bullet">
     <ListItem>La nasofaringe es la parte superior de la faringe, que se ubica detrás de la nariz. Las fosas nasales se comunican con la nasofaringe. Las aberturas a cada lado de la nasofaringe se conectan con los oídos.</ListItem><ListItem>La orofaringe es la parte media de la faringe, que se ubica debajo de la nasofaringe.</ListItem><ListItem>La hipofaringe es la parte inferior de la faringe, que termina en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_203">Cuando respiramos o tragamos, la faringe sirve de conducto para que el aire llegue a los pulmones y los alimentos al estómago. El cáncer de orofaringe por lo general comienza en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células escamosas</GlossaryTermRef> que revisten la orofaringe.</Para><MediaLink ref="CDR0000732292" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la faringe. En el dibujo se observan la nasofaringe, la orofaringe y la hipofaringe. También se muestran la cavidad nasal, la cavidad oral, el hioides, la laringe, el esófago y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_1712"><Caption language="es">Anatomía de la faringe. La faringe es un tubo muscular hueco dentro del cuello que comienza detrás de la nariz y se comunica con la laringe y el esófago. Las tres partes de la faringe son la nasofaringe, la orofaringe y la hipofaringe.</Caption></MediaLink><Para id="_214">La orofaringe consta de las siguientes partes:</Para><ItemizedList id="_204" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000389466" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Paladar blando</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Las paredes laterales y posteriores de la garganta.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Amígdalas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>El tercio posterior de la lengua.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000781142" type="image/jpeg" alt="Partes de la orofaringe. En la imagen se observan el paladar blando, las paredes lateral y posterior de la garganta, una amígdala y el tercio posterior de la lengua." language="es" placement="image-center" id="_1713"><Caption language="es">Partes de la orofaringe. La orofaringe abarca el paladar blando, las paredes lateral y posterior de la garganta, las amígdalas y el tercio posterior de la lengua.</Caption></MediaLink><Para id="_187">A veces, una persona puede tener cáncer en la orofaringe y al mismo tiempo presentar otro cáncer en  la boca, la nariz, la garganta, la laringe, la tráquea o el esófago.</Para></SummarySection><SummarySection id="_6"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_7">Es posible que el consumo de tabaco o la infección por el virus del papiloma humano (VPH) aumenten el riesgo de tener cáncer de orofaringe.</KeyPoint><Para id="_1745">Ciertos cambios en el funcionamiento de las células de la orofaringe, en especial en cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células, causan cáncer de orofaringe. Existen múltiples factores de riesgo para este cáncer, pero muchos de ellos no son una causa directa.
Sin embargo, aumentan la probabilidad de daños en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> de las células, lo que puede originar cáncer de orofaringe. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte 
<ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_1746">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona presente una enfermedad.
Es posible cambiar algunos factores de riesgo del cáncer de orofaringe, como el consumo de tabaco. Sin embargo, otros no se pueden cambiar, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef>. Es importante que conozca los factores de riesgo del cáncer de orofaringe para poder tomar decisiones que reduzcan el riesgo de que se presente.</Para><Para id="_188">Los factores de riesgo más comunes del cáncer de orofaringe son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_9" Style="bullet">
        <ListItem>Antecedentes de haber fumado cigarrillos con un índice de 10 <GlossaryTermRef href="CDR0000306510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paquetes-año</GlossaryTermRef> (número de paquetes diarios fumados multiplicado por el número de años que fumó) y consumo de otro tipo de tabaco.</ListItem><ListItem>Consumo excesivo de bebidas alcohólicas.</ListItem>
        <ListItem>Infección por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH), en especial, el VPH de tipo 16.</ListItem>
        <ListItem>Antecedentes personales de <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        
        <ListItem>Consumo de <GlossaryTermRef href="CDR0000748134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco con betel masticable</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000450121" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estimulante</GlossaryTermRef> de uso común en partes de Asia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1742"> El número de casos de cáncer de orofaringe relacionados con la infección por el VPH está en aumento. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/germenes-infecciosos/vph-y-cancer">El virus del papiloma humano (VPH) y el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_10"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_11">Los signos y síntomas de cáncer de orofaringe incluyen un bulto en el cuello y dolor de garganta.</KeyPoint><Para id="_12">Es posible que al principio el cáncer de orofaringe no cause <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, pero en el caso de que se presenten, pueden ser los siguientes:</Para><ItemizedList id="_13" Style="bullet">
        <ListItem>Dolor de garganta que no desaparece.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para tragar.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para abrir la boca por completo.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para mover la lengua.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso sin razón conocida.</ListItem>
        <ListItem>Dolor de oído.</ListItem>
        <ListItem>Bulto en la parte posterior de la boca, la garganta o el cuello.</ListItem>
        <ListItem>Parche blanco en la lengua o en el revestimiento de la boca que no desaparece.</ListItem>
        <ListItem>Tos con sangre.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_189">Es posible que otras afecciones que no son cáncer de orofaringe causen estos síntomas. Es importante consultar con el equipo médico si tiene alguno de estos síntomas para determinar la causa y recibir tratamiento de ser necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_14"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_15">Para diagnosticar y estadificar el cáncer de orofaringe, se usan pruebas a fin de examinar la boca y la garganta.</KeyPoint><Para id="_1747">Si tiene síntomas que indican un posible cáncer de orofaringe, su médico tendrá que determinar si se deben a un cáncer o a otro problema. Le preguntarán cuando comenzaron los síntomas y cuán a menudo se presentan. También le harán preguntas acerca de sus  <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef> y un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>.   De acuerdo a estos resultados, es posible que le recomienden otras pruebas. Si recibe un diagnóstico de cáncer de orofaringe, los resultados de estas pruebas ayudarán a planificar el tratamiento.</Para><Para id="_1748">Las siguientes pruebas y procedimientos se usan para diagnosticar y   <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cancer de orofaringe:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Examen de la boca y el cuello:</Strong> examen por el que un médico o dentista revisa la boca y el cuello, debajo de la lengua y dentro de la garganta con un espejo pequeño de mango largo para determinar si hay áreas anormales.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong>Examen neurológico:</Strong> serie de preguntas y pruebas para verificar el funcionamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef>. Con el examen se comprueba el estado mental de la persona, la coordinación y la capacidad de caminar normalmente, y el funcionamiento adecuado de los músculos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000792756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sentidos</GlossaryTermRef> y los reflejos. También se llama neuroexamen o prueba neurológica.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000742486" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones con tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TEP-TC):</Strong> procedimiento para el que se combinan las imágenes de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP) con las de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC). La TEP y la TC se realizan a la misma vez y con la misma máquina. Esta combinación produce imágenes más detalladas de áreas del interior del cuerpo que las que se obtienen con cada uno de los procedimientos por separado.<ItemizedList id="_199" Style="dash"><ListItem>Tomografía por emisión de positrones (TEP): procedimiento en el que se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radiactiva. El escáner de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Como las células cancerosas absorben más glucosa que las células normales, las imágenes se pueden usar para encontrar células cancerosas en el cuerpo.</ListItem><ListItem>Tomografía computarizada (TC): procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como la cabeza, el cuello, el tórax y los ganglios linfáticos, desde ángulos diferentes. Se inyecta un tinte en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, ondas de radio y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. Por lo general, se hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia por aspiración</GlossaryTermRef> para extraer una muestra de tejido con una aguja fina.
          <Para id="_166">Para extraer muestras de células o tejido, se usan los siguientes procedimientos:</Para>
          <ItemizedList id="_167" Style="bullet">
            <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para observar el interior de los órganos y tejidos del cuerpo a fin de determinar si hay áreas anormales. Se introduce un endoscopio a través de una incisión (corte) en la piel o una abertura del cuerpo como la boca o la nariz. Un endoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido o de ganglios linfáticos, que se observan al microscopio para verificar si hay signos de enfermedad. Se examinan la nariz, la garganta, la parte posterior de la lengua, el esófago, el estómago, la laringe, la tráquea y las vías respiratorias principales (bronquios). El tipo de endoscopia lleva el nombra de la parte del cuerpo que se examina. Por ejemplo, la faringoscopia es un examen para revisar la faringe.</ListItem>
            <ListItem><Strong>Laringoscopia:</Strong> procedimiento por el que un médico examina la laringe con un espejo o un laringoscopio en busca de áreas anormales. Un laringoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar el interior de la garganta y la laringe. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido y observarlas al microscopio para verificar si hay signos de cáncer.</ListItem>
          </ItemizedList>
          <Para id="_191">Si se encuentra cáncer, se usan las siguientes pruebas para estudiar las células cancerosas:</Para>
          <ItemizedList id="_192" Style="bullet" Compact="No">
            <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000752848" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba del virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH):</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> que se usa para detectar ciertos tipos de infección por el VPH en una muestra de tejido, como el VPH de tipo 16. Esta prueba se hace porque es posible que la infección por el VPH cause el cáncer de orofaringe. Establecer si hay una relación con el VPH es importante porque el cáncer de orofaringe <GlossaryTermRef href="CDR0000044710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo</GlossaryTermRef> para el VPH tiene un mejor <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> que el cáncer de orofaringe <GlossaryTermRef href="CDR0000044692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">negativo</GlossaryTermRef> para el VPH y, además, el tratamiento es diferente.</ListItem>
          </ItemizedList>
          
        <Para id="_1749">Para obtener información sobre los informes de patología y los datos de las células o tejidos que se extirparon durante la biopsia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/diagnostico/hoja-informativa-informes-de-patologia">Informes anatomopatológicos</ExternalRef>.</Para></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1750"><KeyPoint id="_1751">Es posible que algunas personas deseen pedir una segunda opinión.</KeyPoint><Para id="_1752">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico de cáncer de orofaringe y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes médicos importantes a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología, las preparaciones de laboratorio y las imágenes.
Es posible que coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre su cáncer.</Para><Para id="_1753">	Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/managing-care/finding-cancer-care">Búsqueda de servicios médicos</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos, hospitales o una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/contact">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante sus citas, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/coping/questions">Preguntas para hacer al doctor acerca del cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_19">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_20">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_118" Style="bullet">
        <ListItem>Si la persona tiene la infección por el VPH en la orofaringe.</ListItem>
        <ListItem>Si la persona tiene antecedentes de fumar cigarrillos con un índice de 10 paquetes-año o más.</ListItem>
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>El número y el tamaño de los ganglios linfáticos cancerosos.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_168">Los tumores de orofaringe relacionados con la infección por el VPH tienen mejor pronóstico que los tumores que no están relacionados con la infección por el VPH y es menos probable que <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiven</GlossaryTermRef> (vuelvan).</Para><Para id="_119">Las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_120" Style="bullet">
        <ListItem>El estadio del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>La posibilidad de mantener la capacidad dela persona para hablar y tragar de la forma más normal que sea posible.</ListItem>
        <ListItem>El estado general de salud de la persona.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_173">Las personas con cáncer de orofaringe tienen un riesgo más alto de presentar otro cáncer en la cabeza o el cuello. El riesgo aumenta si la persona sigue fumando o bebiendo alcohol después del tratamiento.</Para><Para id="_200">Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000761539" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco/dejar-fumar-pdq">Consumo de cigarrillo: riesgos para la salud y cómo dejar de fumar</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_22"><Title>Estadios del cáncer de orofaringe</Title><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><SummarySection id="_1754"><KeyPoint id="_1755">El estadio describe la extensión del cáncer en el cuerpo.</KeyPoint><Para id="_1756">El estadio describe la extensión del cáncer en el cuerpo, como el tamaño del tumor, si se diseminó, y de ser así, qué tanto se ha diseminado desde donde se formó. Saber en qué estadio está el cáncer permite planificar mejor el tratamiento.</Para><Para id="_1757">Hay varios sistemas de estadificación para el cáncer que describen la extensión de la enfermedad. En el cáncer de orofaringe por lo general se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación TNM</GlossaryTermRef>. Es posible que en el  <GlossaryTermRef href="CDR0000044702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de patología</GlossaryTermRef> se describa el cáncer  que usted tiene de acuerdo con  este sistema de estadificación. Según los resultados de la estadificación TNM, se asigna el estadio; el cáncer puede estar en estadio I, II, III o IV (a veces descritos como estadio 1, 2, 3 o 4). Durante las conversaciones con el equipo médico es posible que se use uno de estos estadios para describir el cáncer que usted tiene.</Para><Para id="_1758">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef>.  </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1669"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_1670">Se utilizan los siguientes estadios para el cáncer de orofaringe positivo para el VPH:</KeyPoint><SummarySection id="_1671"><KeyPoint id="_1672">Cáncer de orofaringe en estadio I (también llamado estadio 1)</KeyPoint><Para id="_1673">En el estadio I, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_1674" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>Se encuentran 1 o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> con cáncer positivo para el <GlossaryTermRef href="CDR0000044386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">VPH</GlossaryTermRef> 16, pero se desconoce el sitio donde comenzó el cáncer. Los ganglios linfáticos cancerosos miden 6 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos y están de un lado del cuello.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se encuentra en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef> (garganta) y el tumor mide 4 cm o menos. Es posible que el cáncer se haya diseminado a 1 o más ganglios linfáticos del mismo lado del cuello que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>; los ganglios linfáticos miden 6 cm o menos.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_1714"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_1675"><KeyPoint id="_1676">Cáncer de orofaringe en estadio II (también llamado estadio 2)</KeyPoint><Para id="_1677">En el estadio II, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_1678" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer se encuentra en 1 o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> que son positivos para el <GlossaryTermRef href="CDR0000044386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">VPH</GlossaryTermRef> 16, pero se desconoce el sitio donde comenzó el cáncer. Los ganglios linfáticos cancerosos miden 6 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos y están en uno o ambos lados del cuello.</ListItem>
          <ListItem>El tumor mide 4 cm o menos. Es posible que el cáncer se haya diseminado a ganglios linfáticos en el cuello del lado contrario al <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef> o de ambos lados del cuello; los ganglios linfáticos miden 6 cm o menos.</ListItem>
          <ListItem>El tumor mide más de 4 cm o el cáncer se diseminó a la parte superior de la epiglotis (lámina de tejido que tapa la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef> al tragar). Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 o más ganglios linfáticos de cualquier parte del cuello; los ganglios linfáticos miden 6 cm o menos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1679"><KeyPoint id="_1680">Cáncer de orofaringe en estadio III (también llamado estadio 3)</KeyPoint><Para id="_1681">En el estadio III, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_1682" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer se diseminó a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>, la parte delantera del paladar, el maxilar inferior (mandíbula), los músculos que mueven la lengua o a otras partes de la cabeza o el cuello. Es posible que el cáncer también se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> del cuello.</ListItem>
          <ListItem>El tumor es de cualquier tamaño y es posible que el cáncer se haya diseminado a la laringe, la parte delantera del paladar, el maxilar inferior, los músculos que mueven la lengua o a otras partes de la cabeza o el cuello. Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 o más ganglios linfáticos que miden más de 6 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> en cualquier parte del cuello.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1683"><KeyPoint id="_1684">Cáncer de orofaringe en estadio IV (también llamado estadio 4)</KeyPoint><Para id="_1685">En el estadio IV, el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> o el hueso.</Para><Para id="_1759">El cáncer de orofaringe en estadio IV también se llama cáncer de orofaringe metastásico. El cáncer metastásico (metástasis) se presenta cuando las células cancerosas  viajan por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> o la sangre y forman tumores en otras partes del cuerpo. El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de orofaringe se disemina al pulmón, las células cancerosas del pulmón son en realidad células de cáncer de orofaringe. La enfermedad se llama cáncer de orofaringe, no cáncer de pulmón. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico: cuando el cáncer se disemina</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1686"><KeyPoint id="_1687">Se utilizan los siguientes estadios para el cáncer de orofaringe negativo para el VPH:</KeyPoint><SummarySection id="_1688"><KeyPoint id="_1689">Estadio 0 (también llamado carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> de orofaringe)</KeyPoint><Para id="_1690">En el estadio 0, se encuentran células anormales en el revestimiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef> (garganta). Es posible que estas células anormales se vuelvan cancerosas y se diseminen al tejido normal cercano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1691"><KeyPoint id="_1692">Cáncer de orofaringe en estadio I (también llamado estadio 1)</KeyPoint><Para id="_1693">En el estadio I, el cáncer se formó. El tumor mide 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</Para><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_1715"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_1694"><KeyPoint id="_1695">Cáncer de orofaringe en estadio II (también llamado estadio 2)</KeyPoint><Para id="_1696">En el estadio II, el tumor mide más de 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>, pero no más de 4 cm.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1697"><KeyPoint id="_1698">Cáncer de orofaringe en estadio III (también llamado estadio 3)</KeyPoint><Para id="_1699">En el estadio III, se presenta en una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_1700" Style="bullet">
          <ListItem>El tumor mide más de 4 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o el cáncer se diseminó a la parte superior de la epiglotis (lámina de tejido que tapa la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef> al tragar).</ListItem>
          <ListItem>El tumor es de cualquier tamaño. El cáncer se diseminó a 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> del mismo lado del cuello que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>; el ganglio linfático mide 3 cm o menos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1701"><KeyPoint id="_1702">Cáncer de orofaringe en estadio IV (también llamado estadio 4)</KeyPoint><Para id="_1703">El estadio IV se divide en los estadios IVA, IVB y IVC.</Para><ItemizedList id="_1704" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IVA, se presenta en una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_1705" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>, la parte delantera del paladar, el maxilar inferior (mandíbula) o los músculos que mueven la lengua. Es posible que el cáncer se haya diseminado a 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> del mismo lado del cuello que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>; el ganglio linfático mide 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</ListItem><ListItem>El tumor es de cualquier tamaño y es posible que se haya diseminado a la parte superior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046421" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epiglotis</GlossaryTermRef>, la laringe, la parte delantera del paladar, el maxilar inferior o los músculos que mueven la lengua. Además, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_1706" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; el ganglio linfático mide más de 3 cm, pero no más de 6 cm.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a más de 1 ganglio linfático en cualquier parte del cuello; los ganglios linfáticos miden 6 cm o menos.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IVB, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_1707" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó al músculo que mueve el maxilar inferior, el hueso conectado al músculo que mueve el maxilar inferior, la base del <GlossaryTermRef href="CDR0000763008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef> o al área detrás de la nariz o alrededor de la <GlossaryTermRef href="CDR0000396786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria carótida</GlossaryTermRef>. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos del cuello.</ListItem><ListItem>El tumor es de cualquier tamaño y es posible que el cáncer se haya diseminado a otras partes de la cabeza o el cuello. El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático que mide más de 6 cm, o se diseminó a través de la capa externa de 1 ganglio linfático al <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef> cercano.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IVC, el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o el hueso.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_1760">El cáncer de orofaringe en estadio IV también se llama cáncer de orofaringe metastásico. El cáncer metastásico (metástasis) se presenta cuando las células cancerosas  viajan por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> o la sangre y forman tumores en otras partes del cuerpo. El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de orofaringe se disemina al pulmón, las células cancerosas del pulmón son en realidad células de cáncer de orofaringe. La enfermedad se llama cáncer de orofaringe, no cáncer de pulmón. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/types/metastatic-cancer">Cáncer metastásico: cuando el cáncer se disemina</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1738"><KeyPoint id="_1739">El cáncer de orofaringe a veces recidiva (vuelve) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_1761">El cáncer de orofaringe recidivante es cáncer que volvió después del tratamiento. Cuando esto ocurre, es posible que reaparezca en la orofaringe, los ganglios linfáticos u otras partes del cuerpo, como los pulmones, los huesos o el hígado. Ciertas pruebas permitirán determinar en qué parte del cuerpo volvió el cáncer. El tipo de tratamiento que recibirá para el cáncer de orofaringe recidivante dependerá del lugar del cuerpo donde este reapareció.</Para><Para id="_1762">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_48"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_49"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_50">Hay diferentes tipos de tratamiento para las personas con cáncer de orofaringe.</KeyPoint><Para id="_1763">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para el cáncer de orofaringe. El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento, que suele incluir varias opciones. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estadio del cáncer, su estado general de salud y sus preferencias personales. El plan incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, posibles efectos secundarios y la duración esperada del tratamiento.</Para><Para id="_1764">Hablar con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá será útil. Quizás quiera informarse sobre qué necesita hacer antes de empezar el tratamiento, cómo se sentirá en el transcurso del mismo y qué tipo de ayuda necesitará. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/preguntas">Preguntas para el médico sobre el tratamiento</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_53"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_54">El tratamiento de las personas con cáncer de orofaringe lo debe planificar un equipo de médicos expertos en el tratamiento de cánceres de cabeza y cuello.</KeyPoint><Para id="_55">Un oncólogo, que es un médico especializado en el tratamiento de personas con cáncer, es quien supervisa el tratamiento de las personas con cáncer de orofaringe. Debido a que la orofaringe ayuda en el proceso de respirar, comer y hablar, es posible que necesite ayuda para adecuarse a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del cáncer y su tratamiento. El oncólogo quizás lo derive a otros profesionales de la salud con experiencia y capacitación especial en el tratamiento de  <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres de cabeza y cuello</GlossaryTermRef> y en otras áreas de la medicina. Es posible que este grupo incluya a los siguientes especialistas:</Para><ItemizedList id="_56" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano</GlossaryTermRef> de la cabeza y el cuello.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano plástico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000389460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Odontólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044661" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dietista</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Logopeda</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_57"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_58">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_59"><KeyPoint id="_60">Cirugía</KeyPoint><Para id="_61">La cirugía para extirpar el tumor es un tratamiento común en todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef> del cáncer de orofaringe. El médico extirpa el cáncer y parte del tejido sano alrededor del cáncer. Una vez que el cirujano extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, es posible que algunas personas reciban <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía para destruir cualquier célula cancerosa que quede. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama terapia adyuvante.</Para><Para id="_182">Se estudian nuevos tipos de cirugías, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000657867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía robótica transoral</GlossaryTermRef>, para tratar el cáncer de orofaringe. La cirugía robótica transoral a veces se usa para extraer el cáncer de áreas de la boca y la garganta adonde es difícil llegar. Las cámaras del robot permiten que el cirujano vea una imagen <GlossaryTermRef href="CDR0000045582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tridimensional</GlossaryTermRef> (3D). Mediante una computadora, el cirujano manipula herramientas muy pequeñas en los extremos de los brazos del robot para extirpar el cáncer. También es posible usar un endoscopio para este procedimiento.</Para><Para id="_1765">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia">Cirugía para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_62"><KeyPoint id="_63">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_64">En la radioterapia se usan rayos X de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que estas se multipliquen al dañar su ADN. La <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación hacia el cáncer desde el exterior del cuerpo.<MediaLink ref="CDR0000732667" type="image/jpeg" alt="Radioterapia de haz externo de la cabeza y el cuello; el dibujo muestra un paciente acostado sobre una mesa debajo de una máquina que se usa para enfocar radiación de alta energía en el cáncer. El recuadro muestra una máscara de malla que ayuda a inmovilizar la cabeza y el cuello del paciente durante el tratamiento. La máscara tiene pedazos de cinta blanca con pequeñas marcas de tinta. Las marcas de tinta se utilizan para alinear la máquina de radiación en la misma posición antes de cada tratamiento." language="es" placement="image-center" id="_1740"><Caption language="es">Radioterapia de haz externo de la cabeza y el cuello. Se utiliza una máquina para enfocar radiación de alta energía en el cáncer. La máquina puede rotar alrededor del paciente, liberando energía desde muchos ángulos diferentes para proporcionar un tratamiento altamente conformado. Una máscara de malla ayuda a inmovilizar la cabeza y el cuello del paciente durante el tratamiento. Se trazan pequeñas marcas de tinta en la máscara. Las marcas de tinta se utilizan para alinear la máquina de radiación en la misma posición antes de cada tratamiento.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_1710">Hay algunas formas de administrar radioterapia que ayudan a evitar que la radiación dañe el tejido sano cercano. Estos tipos de radioterapia externa son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1711" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000335073" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> Radioterapia de intensidad modulada</GlossaryTermRef> (RTIM): tipo de radioterapia tridimensional (3-D) para la que se usa una computadora a fin de crear imágenes del tamaño y la forma de un tumor. Se dirigen rayos delgados de radiación de distinta intensidad (fuerza) hacia el tumor desde muchos ángulos.</ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000386233" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia corporal estereotáctica</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia externa. Se usa un equipo especial para colocar a la persona en la misma posición durante cada tratamiento de radiación. Una vez por día durante varios días, una máquina de radiación dirige una dosis de radiación mayor que la dosis habitual directamente al tumor. Al mantener a la persona en la misma posición en cada tratamiento, se daña menos el tejido sano cercano. Este procedimiento también se llama radioterapia estereotáctica de haz externo y radioterapia estereotáctica.
          </ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_175">En el cáncer de orofaringe <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef>, dividir la dosis diaria de radiación en dosis más pequeñas mejora la forma en que el tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responde</GlossaryTermRef> al tratamiento. Este procedimiento se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000484407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia hiperfraccionada</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_65">La radioterapia quizás actúe mejor en las personas que dejaron de fumar antes de comenzar el tratamiento.</Para><Para id="_125">Si la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef> se encuentran en el área que recibirá radiación, la persona tiene un aumento de riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044547" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipertiroidismo</GlossaryTermRef> (muy poca <GlossaryTermRef href="CDR0000044558" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona tiroidea</GlossaryTermRef>). Se debe realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000688783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis de sangre</GlossaryTermRef> para revisar las concentraciones de la hormona tiroidea en el cuerpo antes y después del tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_156"><KeyPoint id="_69">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_157">
          En la quimioterapia se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. La quimioterapia para el cáncer de orofaringe suele ser sistémica, que quiere decir que se toma por boca o se inyecta en una vena o un músculo. Cuando se administran de esta manera, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo para llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo.
        </Para><Para id="_1766">Los medicamentos de quimioterapia que se usan para el cáncer de orofaringe son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1767" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cisplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Docetaxel</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fluorouracilo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Paclitaxel</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1768">Es posible usar combinaciones de estos medicamentos y en ocasiones se administran medicamentos de quimioterapia diferentes a los de esta lista.</Para><Para id="_1769">La quimioterapia se puede combinar con otros tipos de tratamiento, por ejemplo, con la radioterapia.</Para><Para id="_1770">Para obtener más información sobre el efecto, la forma de administración, los efectos secundarios comunes y otros datos de la quimioterapia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_183"><KeyPoint id="_176">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_177">En la <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> se utilizan medicamentos u otras sustancias para identificar y atacar células cancerosas específicas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cetuximab</GlossaryTermRef> es un tipo de medicamento de terapia dirigida que se usa para tratar el cáncer de orofaringe <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_1771">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1772"><KeyPoint id="_1773">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_1774">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se usa el sistema inmunitario de la persona para combatir el cáncer. El equipo médico quizás le sugiera pruebas de biomarcadores para ayudar a predecir su respuesta a ciertos medicamentos de inmunoterapia. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_1775">El <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> son tipos de medicamentos de inmunoterapia que se usan para el tratamiento del cáncer de orofaringe <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_1776">Para obtener más información, consultar <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia#:~:text=Investigaci%C3%B3n-,Inmunoterapia%20para%20tratar%20el%20c%C3%A1ncer,y%20tejidos%20del%20sistema%20linf%C3%A1tico.">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_66"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_67">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_66_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_66_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_66_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_219"><KeyPoint id="_220">A veces el tratamiento para el cáncer de orofaringe causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_219_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1777"><KeyPoint id="_1778">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_1777_md_48">A medida que avanza el tratamiento de su hijo, se le harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_1777_md_49">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection><Para id="_1779">Después de que el tratamiento finaliza, es importante hacer exámenes de la cabeza y el cuello para evaluar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de que el cáncer volvió. Se realizarán controles cada 6 a 12 semanas durante el primer año, cada 3 meses durante el segundo año, cada 3 o 4 meses durante el tercer año, y de ahí en adelante cada 6 meses.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1726"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040133">stage I oropharyngeal cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040135">stage II oropharyngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de orofaringe en estadio I y estadio II</Title><Para id="_1727">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección  <SummaryRef href="CDR0000256822#_57" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-orofaringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_1728">El tratamiento del cáncer de orofaringe en estadio I y estadio II de diagnóstico reciente incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1729" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
		  <ListItem>Cirugía.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_1726_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1730"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040136">stage III oropharyngeal cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040137">stage IV oropharyngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de orofaringe en estadio III y estadio IV no metastásico</Title><Para id="_1731">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección  <SummaryRef href="CDR0000256822#_57" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-orofaringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_1732">El tratamiento del cáncer de orofaringe en estadio III y estadio IV de diagnóstico reciente incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1733" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> (que se administra al mismo tiempo) o sin esta, para las personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer localmente avanzado</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
		   
		  <ListItem>Radioterapia externa sola para las personas que no se pueden tratar con quimioterapia.</ListItem><ListItem>Quimioterapia administrada al mismo tiempo que la radioterapia.</ListItem> 
		  <ListItem>Quimioterapia seguida de radioterapia que se administra al mismo tiempo que la quimioterapia.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de inmunoterapia (<GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>) con quimioterapia que se administra al mismo tiempo que la radioterapia en las personas en las que el riesgo de que reaparezca el cáncer de orofaringe es elevado.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de radioterapia con quimioterapia o sin esta.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de cirugía transoral seguida de radioterapia estándar o de <GlossaryTermRef href="CDR0000792092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis baja</GlossaryTermRef> con quimioterapia o sin esta para personas con cáncer de orofaringe positivo para el VPH.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_1730_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1734"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040138">recurrent oropharyngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de orofaringe metastásico y recidivante en estadio IV</Title><Para id="_1735">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección  <SummaryRef href="CDR0000256822#_57" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-orofaringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_1736">El tratamiento del cáncer de orofaringe que hace <GlossaryTermRef href="CDR0000046283" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1737" Style="bullet"><ListItem>Cirugía, si el cáncer no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responde</GlossaryTermRef> a la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Radioterapia, si el tumor no se puede extirpar por completo mediante cirugía y antes no se administró radiación.</ListItem><ListItem>Segunda cirugía, si el tumor no se extirpó por completo durante la cirugía inicial.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> para personas con cáncer recidivante que no se puede extirpar mediante cirugía.</ListItem><ListItem>Radioterapia que se administra al mismo tiempo que la quimioterapia.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000386233" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia corporal estereotáctica</GlossaryTermRef> que se administra al mismo tiempo que la <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cetuximab</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>) que se administra antes o después de la quimioterapia.</ListItem><ListItem>Participación en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de terapia dirigida, radioterapia corporal estereotáctica, <GlossaryTermRef href="CDR0000484407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia hiperfraccionada</GlossaryTermRef> o inmunoterapia que se administra al mismo tiempo que la quimioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_1734_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_128"><Title>Información adicional sobre el cáncer de orofaringe</Title><Para id="_129">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de orofaringe, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_159" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello">Página principal sobre el cáncer de cabeza y cuello</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000760926" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/prevencion-cavidad-oral-pdq">Prevención de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000760928" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/deteccion-cavidad-oral-pdq">Exámenes de detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256665" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pdq">Complicaciones orales del tratamiento del cáncer</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/germenes-infecciosos/vph-y-cancer">El virus del papiloma humano (VPH) y el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/hoja-informativa-cabeza-cuello">Cánceres de cabeza y cuello</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco">Tabaco</ExternalRef> (incluye ayuda para dejar de fumar)</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1718">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_1719" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/head-neck#1">Drugs Approved for Head and Neck Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para los cánceres de cabeza y cuello)</ListItem></ItemizedList><Para id="_128_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_128_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_128_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_128_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de orofaringe. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de orofaringe. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-orofaringe-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-orofaringe-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258025"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256728"/><DateLastModified>2025-05-12</DateLastModified></Summary>
