<Summary id="CDR0000256800" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de los tumores del sistema nervioso central en adultos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-cerebro-adultos-pdq">Tumores del sistema nervioso central en adultos (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-cerebro-adultos-pdq">Tumores del sistema nervioso central en adultos (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038717">adult brain tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_593">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of adult central nervous system tumors. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_594">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult brain tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>anaplastic astrocytomas</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>astrocytic tumors</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>brain stem gliomas</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>CNS germ cell tumors</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>craniopharyngiomas
</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>diffuse astrocytomas</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>glioblastomas</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>medulloblastomas
</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>meningeal tumors</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>mixed gliomas
ependymal tumors</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>oligodendroglial tumors</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>pilocytic astrocytomas</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>pineal astrocytic tumors</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>pineal parenchymal tumors</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores del sistema nervioso central en adultos (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los tumores del SNC en adultos</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los tumores del SNC en adultos</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre los tumores del sistema nervioso central en adultos</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">Un tumor del sistema nervioso central en adultos es una enfermedad por la que se forman células anormales en los tejidos del encéfalo o la médula espinal.</KeyPoint><Para id="_4">Hay muchos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef>   de <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>. Los tumores se forman debido a la multiplicación anormal de células y pueden comenzar en distintas partes del encéfalo  o la médula espinal. El encéfalo  y la médula espinal forman el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC).</Para><Para id="_5">Los tumores pueden ser <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef> (no <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosos</GlossaryTermRef>) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> (cancerosos):</Para><ItemizedList id="_528" Style="bullet"><ListItem>Los tumores benignos de encéfalo y médula espinal crecen y presionan las áreas cercanas del encéfalo. Muy pocas veces se diseminan a otros tejidos y a veces recidivan (vuelven).</ListItem><ListItem>Los tumores malignos de encéfalo y médula espinal tienden a crecer rápido y diseminarse a otros  tejidos del encéfalo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_529">Cuando un tumor crece en un área del encéfalo o la presiona es posible que impida que esa parte funcione correctamente. Tanto los tumores de encéfalo  benignos como los tumores malignos producen <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, y necesitan tratamiento.</Para><Para id="_6">Los tumores de encéfalo y  médula espinal se presentan en niños y adultos. Sin embargo, el tratamiento de los niños puede ser diferente que el de los adultos.</Para><Para id="_7">Para obtener información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> que comienza en el encéfalo, consulte  <SummaryRef href="CDR0000426390" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-linfoma-primario-snc-pdq">Tratamiento del linfoma primario del sistema nervioso central</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_8"><KeyPoint id="_9">Un tumor que empieza en otra parte del cuerpo y se disemina hasta el encéfalo se llama tumor metastásico de encéfalo.</KeyPoint><Para id="_10">Los tumores que empiezan en el encéfalo  se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores primarios</GlossaryTermRef> del encéfalo. Estos tumores se pueden diseminar a otras partes del encéfalo o a la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>. Muy pocas  veces se diseminan a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_530">A menudo, los tumores que se encuentran en el encéfalo  comenzaron en otra parte del cuerpo y se diseminaron a una o más partes del encéfalo. Estos se llaman tumores  <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásicos</GlossaryTermRef>  del encéfalo  (o metástasis encefálica). Los tumores   metastásicos del encéfalo son más comunes que los tumores  primarios  de encéfalo. Casi la mitad de los tumores metastásicos se debe a un <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_596">El cáncer se puede diseminar a las <GlossaryTermRef href="CDR0000386212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leptomeninges</GlossaryTermRef> (las dos <GlossaryTermRef href="CDR0000046294" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membranas</GlossaryTermRef> más internas que cubren el encéfalo y la médula espinal). Esto se llama  <GlossaryTermRef href="CDR0000747577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinomatosis leptomeníngea</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_12"><KeyPoint id="_13">El encéfalo controla muchas funciones importantes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_130">Las tres partes más importantes del encéfalo son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_14" Style="bullet"> 
    <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cerebro</GlossaryTermRef> es la porción más grande del encéfalo. Está en la parte superior de la cabeza.   El cerebro controla el pensamiento, el aprendizaje, la solución de problemas, las emociones, el habla, la lectura, la redacción y el movimiento voluntario.</ListItem> 
    <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cerebelo</GlossaryTermRef> está en la porción inferior y posterior del encéfalo (cerca de la mitad de la parte de atrás de la cabeza). Controla el movimiento, el equilibrio y la postura.</ListItem> 
    <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046491" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tronco encefálico</GlossaryTermRef> conecta el cerebro con la médula espinal. Está en la porción inferior del encéfalo (justo encima de la nuca). El tronco encefálico controla la respiración, la <GlossaryTermRef href="CDR0000748353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">frecuencia cardíaca</GlossaryTermRef>, y los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> y músculos que se usan para ver, oír, caminar, hablar y comer.</ListItem> 
   </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000765614" type="image/jpeg" alt="Anatomía del encéfalo; un dibujo de dos paneles muestra el cerebro, los ventrículos (espacios llenos de líquido), el cerebelo, el tronco encefálico (protuberancia y bulbo raquídeo) y la médula espinal. También se muestra las meninges y el cráneo (panel izquierdo) y el plexo coroideo, el hipotálamo, la glándula pineal, la hipófisis y el nervio óptico (panel derecho)." language="es" placement="image-center" id="_592"><Caption language="es">Anatomía del encéfalo donde se muestra el cerebro, los ventrículos (con el líquido cefalorraquídeo en azul), el cerebelo, el tronco encefálico (la protuberancia y el bulbo raquídeo) y otras partes del encéfalo.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_15"><KeyPoint id="_16">La médula espinal conecta el encéfalo con los nervios de la mayoría de las  partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_17">La médula espinal es una columna de tejido nervioso que se extiende desde el tronco encefálico y baja por la mitad de la espalda. Está cubierta por tres capas delgadas de tejido que se llaman membranas. Estas membranas están rodeadas por las vértebras (huesos de la columna vertebral). Los nervios de la médula espinal transmiten mensajes entre el encéfalo y el resto del cuerpo; por ejemplo, una señal del encéfalo que hace que los músculos se muevan o un mensaje desde la piel al encéfalo para sentir el tacto</Para></SummarySection><SummarySection id="_19"><KeyPoint id="_20">Hay diferentes tipos de tumores de encéfalo y médula espinal.</KeyPoint><Para id="_21">Los tumores de encéfalo y  médula espinal se nombran según el tipo de célula que los forman y el lugar del SNC donde se originan. Se puede usar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado</GlossaryTermRef> del tumor para indicar la diferencia entre los tipos de tumores de crecimiento lento y los de crecimiento rápido. Los grados del tumor según la <GlossaryTermRef href="CDR0000454794" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Organización Mundial de la Salud</GlossaryTermRef> (OMS) se basan en cuán anormal es el aspecto de las células examinadas al microscopio y en cuán rápido es probable que el tumor crezca y se disemine.</Para><ItemizedList id="_22" Style="bullet">
    <ListTitle>Sistema de gradación de los tumores de la Organización Mundial de la Salud</ListTitle>
    
    
    
    
   <ListItem>Grado I (<GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef>) — Las células tumorales tienen, al microscopio, un aspecto muy parecido al de las células normales, y se multiplican y diseminan de forma más lenta que las células tumorales de grado II, III y IV.  Las células tumorales de grado I casi nunca se diseminan a los tejidos cercanos. Los tumores de encéfalo de grado I, en ocasiones, se extirpan por completo mediante cirugía.</ListItem><ListItem>Grado II — Las células tumorales se multiplican  y diseminan de forma más lenta que las células tumorales de grado III y IV. Es posible que se diseminen al tejido cercano y a veces recidivan (vuelven).  En ocasiones, algunos tumores se convierten en un tumor de grado más alto.</ListItem><ListItem>Grado III — Las células tumorales tienen, al microscopio, un aspecto muy diferente al de las células normales y se multiplican más rápido que las células tumorales de grado I y II. Es probable que estas células se diseminen al tejido cercano.</ListItem><ListItem>Grado IV (<GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef>) — Las células tumorales no tienen el aspecto de las células normales al microscopio, y se multiplican y  diseminan muy rápido.  En ocasiones, se observan áreas de células muertas en el tumor.  Por lo general, no es posible extirpar por completo los tumores de grado IV    mediante cirugía.</ListItem></ItemizedList><Para id="_531">Los siguientes tipos de tumores primarios se pueden formar en el encéfalo o la médula espinal:</Para><SummarySection id="_23"><KeyPoint id="_24">Tumores astrocíticos</KeyPoint><Para id="_25">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000045602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor astrocítico</GlossaryTermRef> empieza en las células del encéfalo con forma de estrella que se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000269436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">astrocitos</GlossaryTermRef> y que sirven para ayudar a que las <GlossaryTermRef href="CDR0000269443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células nerviosas</GlossaryTermRef> se mantengan sanas. Un astrocito es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000269440" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula neuroglial</GlossaryTermRef>. Algunas veces estas células forman tumores que se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000045700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gliomas</GlossaryTermRef>. Los tumores astrocíticos son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_26" Style="bullet">
    <ListItem><Strong>Glioma del tronco encefálico (por lo general de grado alto):</Strong> el <GlossaryTermRef href="CDR0000045624" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioma del tronco encefálico</GlossaryTermRef> se forma en el tronco encefálico, que es la parte del encéfalo conectada a la médula espinal. A menudo es un tumor de grado alto que se disemina mucho por el tronco encefálico. Los gliomas del tronco encefálico son raros en los adultos.</ListItem>
    <ListItem><Strong>Tumor astrocítico pineal (de cualquier grado):</Strong> el tumor astrocítico pineal se forma en el tejido que rodea la <GlossaryTermRef href="CDR0000046226" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula pineal</GlossaryTermRef> y puede ser de cualquier grado. La glándula pineal es un órgano diminuto del encéfalo que elabora <GlossaryTermRef href="CDR0000440118" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melatonina</GlossaryTermRef>, una <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona</GlossaryTermRef> que ayuda a controlar el ciclo del sueño y la vigilia.</ListItem><ListItem><Strong>Astrocitoma pilocítico (grado I):</Strong> el <GlossaryTermRef href="CDR0000045602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">astrocitoma</GlossaryTermRef>  <GlossaryTermRef href="CDR0000044341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pilocítico</GlossaryTermRef> crece de forma lenta en el encéfalo o la médula espinal. En ocasiones tiene forma de <GlossaryTermRef href="CDR0000046461" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quiste</GlossaryTermRef> y pocas veces se disemina a los tejidos cercanos.</ListItem>
    <ListItem>
     <Strong>Astrocitoma difuso (grado II):</Strong> el astrocitoma <GlossaryTermRef href="CDR0000044508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">difuso</GlossaryTermRef> crece de forma lenta, pero a menudo se disemina a los tejidos cercanos. Las células tumorales se parecen a las células normales. También se llama astrocitoma difuso de grado bajo.</ListItem><ListItem><Strong>Astrocitoma anaplásico (grado III):</Strong> el astrocitoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásico</GlossaryTermRef> crece rápido y se disemina a los tejidos cercanos. Las células tumorales tienen  un aspecto diferente al de las células normales. El astrocitoma anaplásico también se llama astrocitoma maligno o astrocitoma de grado alto.</ListItem><ListItem><Strong>Glioblastoma (grado IV):</Strong> el <GlossaryTermRef href="CDR0000045698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastoma</GlossaryTermRef> crece y se disemina muy rápido. Las células tumorales tienen un aspecto muy diferente al de las células normales. También se llama glioblastoma multiforme.</ListItem>
   </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_131"><KeyPoint id="_132">Tumores oligodendrogliales </KeyPoint><Para id="_133">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045808" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor oligodendroglial</GlossaryTermRef> empieza en las células del encéfalo que se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000540447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oligodendrocitos</GlossaryTermRef>, que ayudan a mantener sanas las células nerviosas. Un oligodendrocito es un tipo de célula neuroglial. Los oligodendrocitos a veces forman tumores que se llaman oligodendrogliomas. Los grados de los tumores oligodendrogliales son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_134" Style="bullet"><ListItem><Strong>Oligodendroglioma (grado II):</Strong> el <GlossaryTermRef href="CDR0000046257" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oligodendroglioma</GlossaryTermRef> crece  de forma lenta, pero a menudo se disemina a los tejidos cercanos. Las células tumorales tienen un aspecto similar al de las células normales.</ListItem><ListItem><Strong>Oligodendroglioma anaplásico (grado III):</Strong> el oligodendroglioma anaplásico crece rápido y se disemina a los tejidos cercanos. Las células tumorales tienen un aspecto diferente al de las células normales.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_135"><KeyPoint id="_136">Gliomas mixtos</KeyPoint><Para id="_137">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioma mixto</GlossaryTermRef> es un tumor del encéfalo que contiene dos tipos de células tumorales: oligodendrocitos y astrocitos. Este tipo de tumor mixto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000321382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oligoastrocitoma</GlossaryTermRef>.</Para><ItemizedList id="_138" Style="bullet"><ListItem><Strong>Oligoastrocitoma (grado II):</Strong> el oligoastrocitoma es un tumor de crecimiento lento. El aspecto de las células tumorales es similar al de las células normales.</ListItem><ListItem><Strong>Oligoastrocitoma anaplásico (grado III):</Strong> el oligoastrocitoma anaplásico crece rápido y se disemina a los tejidos cercanos. Las células tumorales tienen un aspecto diferente al de las células normales. Este tipo de tumor tiene un <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> más precario que el del oligoastrocitoma (grado II).</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_139"><KeyPoint id="_140">Tumores ependimarios</KeyPoint><Para id="_141">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045679" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor ependimario</GlossaryTermRef> suele empezar en las células que revisten los espacios llenos de líquido del encéfalo y los que rodean la médula espinal. Los tumores ependimarios también se llaman ependimomas. Los grados de los ependimomas son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_142" Style="bullet"><ListItem><Strong>Ependimoma (grado I o II):</Strong> el <GlossaryTermRef href="CDR0000046432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ependimoma</GlossaryTermRef> de grado I o II crece de forma lenta y tiene células con aspecto similar al de las células normales. Hay dos tipos de ependimoma de grado I: ependimoma mixopapilar y subependimoma.  Un ependimoma de grado II crece en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ventrículo</GlossaryTermRef> (espacio lleno de líquido en el encéfalo) y sus vías de conexión o en la médula espinal.</ListItem><ListItem><Strong>Ependimoma anaplásico (grado III):</Strong> el ependimoma anaplásico crece rápido y se disemina a los tejidos cercanos. Las células tumorales tienen un aspecto diferente al de las células normales. Por lo general, este tipo de tumores tiene un pronóstico más precario que el ependimoma de grado I o II.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_143"><KeyPoint id="_144">Meduloblastomas</KeyPoint><Para id="_145">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045780" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meduloblastoma</GlossaryTermRef> es un tipo de  <GlossaryTermRef href="CDR0000367442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor embrionario</GlossaryTermRef>. Los meduloblastomas son más comunes en los niños y en los adultos jóvenes.</Para><Para id="_146">Para obtener más información sobre los meduloblastomas en niños, consulte <SummaryRef href="CDR0000611985" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-embrionarios-snc-infantil-pdq">Tratamiento del meduloblastoma y otros tumores embrionarios del sistema nervioso central infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_148"><KeyPoint id="_149">Tumores del parénquima pineal</KeyPoint><Para id="_150">El tumor del <GlossaryTermRef href="CDR0000044503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">parénquima</GlossaryTermRef> pineal se forma en las células del parénquima o pineocitos, que son las células que componen la mayor parte de la glándula pineal. Estos tumores son diferentes de los tumores astrocíticos pineales. Los grados de los tumores del parénquima pineal son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_151" Style="bullet"><ListItem><Strong>Pineocitoma (grado II):</Strong> el <GlossaryTermRef href="CDR0000046228" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pineocitoma</GlossaryTermRef> es un tumor pineal de crecimiento lento.</ListItem><ListItem><Strong>Pineoblastoma (grado IV):</Strong> el <GlossaryTermRef href="CDR0000046227" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pineoblastoma</GlossaryTermRef> es un tumor raro que  es muy probable que se disemine.</ListItem></ItemizedList><Para id="_536">Para obtener más información sobre los tumores del parénquima pineal en niños, consulte <SummaryRef href="CDR0000611985" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-embrionarios-snc-infantil-pdq">Tratamiento del meduloblastoma y otros tumores embrionarios del sistema nervioso central infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_152"><KeyPoint id="_153">Tumores meníngeos</KeyPoint><Para id="_154">El tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000045781" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meníngeo</GlossaryTermRef>, que también se llama meningioma, se forma en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meninges</GlossaryTermRef> (capas delgadas de tejido que cubren el encéfalo y la médula espinal). Es posible que lo formen diferentes tipos de células del encéfalo y la médula espinal. Los meningiomas son más comunes en los adultos. Los tipos de tumores meníngeos son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_155" Style="bullet"><ListItem><Strong>Meningioma (grado I):</Strong> el meningioma de grado I es el tipo más común de tumor meníngeo. Es un tumor de crecimiento lento que se forma con más frecuencia en la <GlossaryTermRef href="CDR0000743301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">duramadre</GlossaryTermRef>. En ocasiones es posible extirpar por completo el meningioma de grado I mediante cirugía.</ListItem><ListItem><Strong>Meningioma (grados II y III):</Strong> este es un tumor meníngeo raro . Crece rápido y es probable que se disemine dentro del encéfalo y la médula espinal. El pronóstico es más precario que el de un meningioma de grado I porque, por lo general, no es posible extirpar por completo el tumor mediante cirugía.</ListItem></ItemizedList><Para id="_156">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045707" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemangiopericitoma</GlossaryTermRef> no es un tumor meníngeo, pero se trata igual que un meningioma de grado II o III. El hemangiopericitoma se suele formar en la duramadre. El pronóstico es más precario que el de un meningioma de grado I porque, por lo general, no es posible extirpar por completo el tumor mediante cirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_157"><KeyPoint id="_158">Tumores de células germinativas</KeyPoint><Para id="_159">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000045695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de células germinativas</GlossaryTermRef> se forma en las células germinativas, que son las células que se convierten en <GlossaryTermRef href="CDR0000257221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espermatozoides</GlossaryTermRef> en los hombres y en óvulos (ovocitos) en las mujeres. Hay distintos tipos de tumores de células germinativas. Estos incluyen los <GlossaryTermRef href="CDR0000046383" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">germinomas</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000044248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratomas</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinomas</GlossaryTermRef> embrionarios del saco vitelino y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coriocarcinomas</GlossaryTermRef>. Los tumores de células germinativas pueden ser benignos o malignos.</Para><Para id="_160">Para obtener más información sobre los tumores de células germinativas en el encéfalo de los niños, consulte <SummaryRef href="CDR0000730016" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-snc-infantil-pdq">Tratamiento de los tumores de  células germinativas del sistema nervioso central infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_161"><KeyPoint id="_162">Craneofaringioma (grado I) </KeyPoint><Para id="_537">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046131" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">craneofaringioma</GlossaryTermRef> es un tumor raro que se suele formar en el centro del encéfalo, justo arriba de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef> (un órgano del tamaño de una arveja  en la parte inferior del encéfalo que controla otras <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas</GlossaryTermRef>). Es posible que los craneofaringiomas estén formados por  diferentes tipos de células del encéfalo o la médula espinal.</Para><Para id="_538">Para obtener más información sobre el craneofaringioma en los niños, consulte <SummaryRef href="CDR0000632970" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Tratamiento del craneofaringioma infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_172"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_173">Ciertos síndromes genéticos pueden aumentar el riesgo de presentar un tumor en el sistema nervioso central.</KeyPoint><Para id="_174">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán un tumor de encéfalo o de médula espinal, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo.  Hay pocos factores de riesgo conocidos para los tumores de encéfalo. Las siguientes afecciones pueden aumentar el riesgo de presentar ciertos tipos de tumores de encéfalo:</Para><ItemizedList id="_175" Style="bullet"><ListItem>Estar expuesto al <GlossaryTermRef href="CDR0000046648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cloruro vinílico</GlossaryTermRef> puede aumentar el riesgo de presentar un glioma.</ListItem><ListItem>Tener una <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de Epstein-Barr</GlossaryTermRef>, tener <GlossaryTermRef href="CDR0000045950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">SIDA</GlossaryTermRef> o recibir un <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> de órgano puede aumentar el riesgo de presentar un <GlossaryTermRef href="CDR0000468774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma primario del SNC</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000426390" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-linfoma-primario-snc-pdq">Tratamiento del linfoma primario del sistema nervioso central</SummaryRef>. </ListItem><ListItem>Tener ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genéticos</GlossaryTermRef> a veces  aumenta el riesgo de presentar tumores de encéfalo:<ItemizedList id="_176" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurofibromatosis de tipo 1</GlossaryTermRef> (NF1) o  <GlossaryTermRef href="CDR0000256540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">2</GlossaryTermRef> (NF2).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Von Hippel-Lindau</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000304692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Esclerosis tuberosa</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046322" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Li-Fraumeni</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Síndrome de Turcot  de tipo 1 o 2. </ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000442897" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome del carcinoma nevoide de células basales</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_539"><KeyPoint id="_540">No se conoce la causa de la mayoría de los tumores de encéfalo  y  médula espinal.</KeyPoint></SummarySection><SummarySection id="_177"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_178">Los signos y síntomas de los tumores de encéfalo  y  médula espinal en adultos no son los mismos en todas las personas.</KeyPoint><Para id="_582">Los signos y síntomas dependen de lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_583" Style="bullet"><ListItem>Lugar del encéfalo o la médula espinal donde se forma el tumor.</ListItem><ListItem>Aspectos corporales que controla la parte del encéfalo afectada.</ListItem><ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem></ItemizedList><Para id="_179">Es posible que los tumores del SNC, además de otras afecciones, incluso el cáncer que se diseminó al encéfalo, causen signos y síntomas. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes:</Para><ItemizedList id="_615" Style="bullet"><ListTitle>Síntomas de los tumores de encéfalo</ListTitle><ListItem>Dolor de cabeza en las mañanas o dolor de cabeza que desaparece después de <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vomitar</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Crisis convulsivas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Problemas de vista, audición o habla.</ListItem><ListItem>Pérdida del <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Náuseas</GlossaryTermRef> y vómitos frecuentes.</ListItem><ListItem>Cambios de personalidad, estado de ánimo, comportamiento o capacidad para concentrarse.</ListItem><ListItem>Pérdida de equilibrio y dificultad para caminar.</ListItem><ListItem>Debilidad.</ListItem><ListItem>Somnolencia inusual o cambio en el grado de actividad.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_181" Style="bullet"><ListTitle>Síntomas de los tumores de la médula espinal</ListTitle><ListItem>Dolor de espalda o dolor que va desde la espalda hacia los brazos o las piernas.</ListItem><ListItem>Cambio en los hábitos <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinales</GlossaryTermRef> o dificultad para <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orinar</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Debilidad o entumecimiento en las piernas o los brazos.</ListItem><ListItem>Dificultad para caminar.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_182"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_183">Las pruebas que examinan el encéfalo y la médula espinal se usan para diagnosticar tumores de encéfalo y  médula espinal en adultos.</KeyPoint><Para id="_184">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos  personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>,  es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_185" Style="bullet"><ListItem><Strong>Examen neurológico:</Strong> serie de preguntas y pruebas para revisar el funcionamiento del encéfalo, la médula espinal y  los nervios.  Con el examen se verifica el estado mental de la persona, la coordinación y la capacidad de caminar normalmente, y el funcionamiento adecuado de los músculos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000792756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sentidos</GlossaryTermRef> y los reflejos.</ListItem><ListItem><Strong>Examen del campo visual:</Strong> examen para revisar el campo visual de una persona (área total en la que se pueden ver los objetos).  Con esta prueba se mide la visión central (cuánto puede ver una persona cuando mira directamente al frente) y la visión periférica (cuánto puede ver una persona en otras direcciones cuando mantiene la mirada fija hacia adelante).  Cualquier pérdida de la vista puede ser un signo de un tumor que dañó o presionó partes del encéfalo que afectan la  vista.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000732562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de marcadores tumorales</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para  el que se examina una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> o tejido a fin de medir las cantidades de ciertas sustancias elaboradas por los órganos, los tejidos o las células tumorales del cuerpo. Ciertas sustancias se relacionan  con tipos específicos de cáncer cuando se encuentran en concentraciones más altas en la sangre. Estas se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>. Es posible hacer esta prueba para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar </GlossaryTermRef> un tumor de células germinativas.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis de genes</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio </GlossaryTermRef>en la que se examinan células o tejido para verificar si hay cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosomas</GlossaryTermRef>. Es posible que estos cambios indiquen que la persona tiene una enfermedad o afección específica o que presenta más riesgo de tenerla.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada,  tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.<MediaLink ref="CDR0000782772" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC) del encéfalo; en la imagen se observa un paciente acostado sobre una camilla que se desliza a través de un escáner de TC, que toma imágenes radiográficas del encéfalo." language="es" placement="image-center" id="_619"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC) del encéfalo. El paciente se acuesta sobre una camilla que se desliza a través de un escáner de TC,  que toma imágenes radiográficas del encéfalo.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) con <GlossaryTermRef href="CDR0000597153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gadolinio</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas del encéfalo y la médula espinal. Se inyecta en una vena una sustancia que se llama gadolinio. El gadolinio se acumula alrededor de las células cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN). La IRM se usa con frecuencia para el diagnóstico de tumores de la médula espinal.  A veces, se realiza un procedimiento que se llama  <GlossaryTermRef href="CDR0000269422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imágenes por resonancia magnética espectroscópica</GlossaryTermRef> (IRME) durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000046570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exploración</GlossaryTermRef> por IRM. Las IRME se usan para diagnosticar tumores según su constitución química.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000306519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada por emisión de fotón único</GlossaryTermRef> (TCEFU):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores malignos en el encéfalo.  Se inyecta una cantidad  pequeña de una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> en una vena o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhala</GlossaryTermRef> por la nariz. A medida que la sustancia se desplaza por la sangre, una cámara gira alrededor de la cabeza  y toma imágenes del encéfalo. Se usa una computadora para crear una imagen   <GlossaryTermRef href="CDR0000045582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tridimensional</GlossaryTermRef> (3-D) del encéfalo. En las áreas en donde hay células cancerosas que crecen, habrá más flujo sanguíneo y más actividad. Estas áreas se verán más brillantes en la imagen.</ListItem><ListItem> <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores malignos en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radiactiva. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del encéfalo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales. La TEP se usa para diferenciar entre un tumor primario  y un tumor que se diseminó al encéfalo desde otra parte del cuerpo.<MediaLink ref="CDR0000742470" type="image/jpeg" alt="Tomografía por emisión de positrones (TEP). En el dibujo se observa a un paciente acostado en una camilla que se desliza a través de una máquina de TEP." language="es" placement="image-center" id="_620"><Caption language="es">Tomografía por emisión de positrones (TEP).  El paciente se acuesta en una camilla que se desliza a través de una máquina de TEP.  El soporte de cabeza y la faja blanca ayudan al paciente a permanecer inmóvil.  Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radioactiva. El escáner crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células cancerosas se ven más brillantes en la imagen porque  absorben más glucosa que las células normales.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_186"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_187">También se utiliza una biopsia para diagnosticar un tumor de encéfalo.</KeyPoint><Para id="_541">Si las <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas con imágenes</GlossaryTermRef> muestran que puede haber tumor en el encéfalo, se suele realizar una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>. Es posible que se realice uno de los siguientes tipos de biopsia:</Para><ItemizedList id="_542" Style="bullet"><ListItem><Strong>Biopsia estereotáctica:</Strong> cuando en las pruebas con imágenes se observa que tal vez haya un tumor profundo en el encéfalo en un lugar difícil de alcanzar, se puede realizar una biopsia estereotáctica del encéfalo. Para este tipo de biopsia se usa una computadora y un aparato de exploración tridimensional (3-D) para encontrar el tumor y guiar la aguja que se usa para extraer el tejido. Se hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> pequeña en el cuero cabelludo y se abre un agujero pequeño a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000763009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef>. Se inserta una aguja para biopsia a través del agujero a fin de extraer células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000335492" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia abierta</GlossaryTermRef>:</Strong> cuando en las pruebas con imágenes se observa un tumor que es posible extirpar mediante cirugía, se puede realizar una biopsia abierta. Se extrae una pieza de cráneo en una operación que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">craneotomía</GlossaryTermRef>. Se obtiene una muestra de tejido del encéfalo y un patólogo lo observa al microscopio. Si se encuentran células cancerosas, tal vez se extirpe todo o parte del tumor durante la misma cirugía. Hay pruebas que se realizan antes de la cirugía para encontrar las áreas alrededor del tumor que son importantes para el funcionamiento normal del encéfalo. También hay formas de examinar el funcionamiento del encéfalo durante la cirugía. El médico usará los resultados de estas pruebas para extirpar la mayor cantidad de tumor posible con el menor daño al tejido normal del encéfalo.<MediaLink ref="CDR0000709151" type="image/jpeg" alt="En la imagen de una craneotomía se observa que se levantó una sección del cuero cabelludo para extraer una pieza del cráneo; se abrió la duramadre que cubre el cerebro para exponer el cerebro. También se muestra la capa de músculo debajo del cuero cabelludo." language="es" placement="image-center" id="_543"><Caption language="es">Craneotomía. Se hace una abertura en el cráneo y se extrae una pieza del cráneo para exponer una parte del cerebro.  </Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList><Para id="_544">El patólogo examina la muestra de la biopsia para determinar el tipo y el  <SummaryRef href="CDR0000256800#_22" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-cerebro-adultos-pdq">grado</SummaryRef> del tumor del encéfalo. El grado del tumor se basa en el aspecto de  las células tumorales al microscopio y en la rapidez con que el tumor puede crecer y diseminarse.</Para><Para id="_189">Se pueden realizar las siguientes pruebas en la muestra de tejido que se extrae:</Para><ItemizedList id="_190" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000653117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunohistoquímica</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio por la que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef>) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Cuando los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044052" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Microscopía óptica</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrónica</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio por la que se observan las células de una muestra de tejido con microscopios comunes y de alta potencia para detectar ciertos cambios en las células.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000270737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citogenético</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio para examinar los cromosomas en las células de una muestra de tejido encefálico. Se cuenta el número de cromosomas y se observa si hay algún cambio, como cromosomas rotos, en otro orden, faltantes o sobrantes. Es posible que los cambios en ciertos cromosomas indiquen la presencia de cáncer. El análisis citogenético se usa para diagnosticar el cáncer, planificar el tratamiento o determinar si el tratamiento es eficaz.</ListItem></ItemizedList><SummarySection id="_545"><KeyPoint id="_546">A veces no se puede realizar una biopsia ni una cirugía.</KeyPoint><Para id="_547">Para algunos tumores, no es seguro realizar una biopsia o una cirugía debido a la parte del encéfalo o la médula espinal en donde se formó el tumor. Estos tumores se diagnostican y tratan según los resultados de las pruebas con imágenes y otros procedimientos.</Para><Para id="_548">En algunos casos, los resultados de las pruebas con imágenes y otros procedimientos muestran que es muy probable que el tumor sea benigno y entonces no se realiza una biopsia.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_192"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_193">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_194">El pronóstico y las opciones de tratamiento de los tumores   <Emphasis>primarios</Emphasis> del encéfalo y la médula espinal dependen de los siguientes factores: </Para><ItemizedList id="_195" Style="bullet"><ListItem>Tipo y grado del tumor.</ListItem><ListItem>Lugar del encéfalo o la médula espinal donde está el tumor.</ListItem><ListItem>Si el tumor se puede extirpar mediante cirugía.</ListItem><ListItem>Si quedan células cancerosas después de la cirugía.</ListItem><ListItem>Si hay ciertos cambios en los cromosomas.</ListItem><ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o recidivó (volvió).</ListItem><ListItem>El estado general de salud del paciente.</ListItem></ItemizedList><Para id="_196">El pronóstico y las opciones de tratamiento para los tumores <Emphasis>metastásicos</Emphasis> del encéfalo y la médula espinal  dependen de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_197" Style="bullet"><ListItem>Si hay más de dos tumores en el encéfalo o la médula espinal.</ListItem><ListItem>Lugar del encéfalo o la médula espinal donde está el tumor.</ListItem><ListItem>El modo en que el tumor responde al tratamiento.</ListItem><ListItem>Si el tumor primario sigue creciendo o diseminándose.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_29"><Title>Estadios de los tumores del sistema nervioso central en adultos</Title><SummarySection id="_30"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_31">No hay un sistema estándar de estadificación para los tumores de encéfalo  y   médula espinal en adultos.</KeyPoint><Para id="_32">El proceso que se usa para determinar si el cáncer se ha diseminado a otras áreas del <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000387264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de encéfalo</GlossaryTermRef> que comienzan en el encéfalo no se suelen diseminar a otras partes del cuerpo. No hay un  <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación</GlossaryTermRef> estándar para los tumores de encéfalo  y   <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef></Para><Para id="_635">El tratamiento de los tumores primarios de encéfalo y  médula espinal se basa en los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_549" Style="bullet"><ListItem>Tipo de célula en la que comenzó el tumor.</ListItem><ListItem>Lugar del encéfalo o la médula espinal donde se formó el tumor.</ListItem><ListItem>Cantidad de cáncer que queda después de la cirugía.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Grado</GlossaryTermRef> del tumor.</ListItem></ItemizedList><Para id="_550">El tratamiento de los tumores de encéfalo que se diseminaron allí desde otras partes del cuerpo se basa en el número de tumores que hay en el encéfalo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_198"><KeyPoint id="_199">Tal vez se repitan las pruebas con imágenes después de la cirugía para ayudar a planificar el tratamiento adicional.</KeyPoint><Para id="_200">Algunas de las  <SummaryRef href="CDR0000256800#_182" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-cerebro-adultos-pdq">pruebas y procedimientos</SummaryRef> que se usaron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> un tumor del encéfalo o la médula espinal se pueden repetir después del tratamiento para determinar la cantidad de tumor que queda.</Para></SummarySection><SummarySection id="_636"><KeyPoint id="_637">Los tumores del sistema nervioso central con frecuencia recidivan, a veces varios años después del tratamiento</KeyPoint><Para id="_638">Un tumor recidivante  del <GlossaryTermRef href="CDR0000427310" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC) es aquel que recidiva (vuelve)
		después del tratamiento. El tumor puede volver en el mismo lugar del primer tumor o en otras partes del SNC.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_55"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_56"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_57">Hay diferentes tipos de tratamientos para los pacientes adultos con tumores de encéfalo y médula espinal.</KeyPoint><Para id="_58">
    Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes adultos con  tumores de <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>  y de <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> que procura mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para pacientes de cáncer. Cuando los ensayos clínicos muestran que un tratamiento nuevo  es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se puede convertir en el tratamiento estándar. Los pacientes deberían pensar en participar en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos solo aceptan a pacientes que no comenzaron un tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_70"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_71">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_602"><KeyPoint id="_616">Vigilancia activa</KeyPoint><Para id="_603">La <GlossaryTermRef href="CDR0000616060" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vigilancia activa</GlossaryTermRef> es la observación cuidadosa de  la afección de un paciente, sin administrarle ningún tratamiento, a menos que haya cambios en los resultados de pruebas que muestren que la afección está empeorando. La vigilancia activa se usa para evitar o retrasar la necesidad de tratamientos como <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o cirugía, que pueden producir <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> u otros problemas. Durante la vigilancia activa, se programan algunos exámenes y pruebas con regularidad. La vigilancia activa se puede usar para tumores de crecimiento muy lento que no producen <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_72"><KeyPoint id="_73">Cirugía</KeyPoint><Para id="_74">La cirugía se puede usar para diagnosticar y tratar los tumores de encéfalo y médula espinal en adultos. La extirpación del tejido tumoral disminuye la presión del tumor sobre las partes cercanas del encéfalo. Consulte la sección  <SummaryRef href="CDR0000256800#_1" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-cerebro-adultos-pdq">Información general</SummaryRef> de este resumen.</Para><Para id="_75">Después de que el médico extirpa todo el cáncer que se puede ver en el momento de la cirugía, algunos pacientes pueden recibir <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o radioterapia  después de la cirugía para destruir cualquier célula cancerosa que quede. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_76"><KeyPoint id="_77">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_78">
     La radioterapia es un tratamiento  del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer.</Para><MediaLink ref="CDR0000732668" type="image/jpeg" alt="Radioterapia de haz externo del encéfalo; el dibujo muestra un paciente acostado sobre una mesa debajo de una máquina que se usa para enfocar radiación de alta energía. El recuadro muestra una máscara de malla que ayuda a inmovilizar la cabeza del paciente durante el tratamiento. La máscara tiene pedazos de cinta blanca con pequeñas marcas de tinta. Las marcas de tinta se utilizan para alinear la máquina de radiación en la misma posición antes de cada tratamiento." language="es" placement="image-center" id="_639"><Caption language="es">Radioterapia de haz externo del encéfalo. Se utiliza una máquina para enfocar radiación de alta energía. La máquina puede rotar alrededor del paciente, liberando energía desde muchos ángulos diferentes. Una máscara de malla ayuda a inmovilizar la cabeza del paciente durante el tratamiento. Se trazan pequeñas marcas   de tinta en la máscara. Las marcas de tinta se utilizan para alinear la máquina de radiación en la misma posición antes de cada tratamiento.</Caption></MediaLink><Para id="_640">Ciertas formas de administrar la radioterapia evitan que la radiación cause daño al tejido sano cercano. Estos tipos de radioterapia son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_641" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270731" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia conformada</GlossaryTermRef>:  tipo de radioterapia externa para la que se usa una computadora a fin de crear una imagen <GlossaryTermRef href="CDR0000045582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tridimensional</GlossaryTermRef> (3-D) del tumor y ajustar los haces de radiación  a la forma del tumor.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000335073" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de intensidad modulada</GlossaryTermRef> (RTIM):  tipo de radioterapia tridimensional (3D) para la que se usa una computadora a fin de crear imágenes del tamaño y la forma del tumor. Se dirigen rayos delgados de radiación de distinta intensidad (fuerza) hacia el tumor desde muchos ángulos. </ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiocirugía estereotáctica</GlossaryTermRef>:  tipo de radioterapia para la que se emplea  un marco rígido que se fija al <GlossaryTermRef href="CDR0000763009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef> para mantener la cabeza quieta durante el tratamiento con radiación. Una máquina dirige una sola <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> alta de radiación directa  al tumor. Este procedimiento no incluye cirugía. La radiocirugía estereotáctica también se llama radiocirugía estereotáxica y radiocirugía.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_79"><KeyPoint id="_80">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_81">
      La quimioterapia es un tratamiento  del cáncer en el que se usan  medicamentos para interrumpir  la formación de  células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir  su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma  por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena o músculo, los medicamentos ingresan al  torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Algunos medicamentos de quimioterapia pasan la <GlossaryTermRef href="CDR0000046504" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">barrera hematoencefálica</GlossaryTermRef> y llegan a las células tumorales del encéfalo, aunque la mayoría no puede atravesar esta barrera. La quimioterapia que se coloca directamente en  el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef>. Cuando la quimioterapia se introduce en un órgano, como el encéfalo,  o en una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> del cuerpo como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, los medicamentos afectan sobre todo  las células cancerosas de esas áreas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>).</Para><Para id="_644">Para tratar los tumores de encéfalo, a veces se  usa una <GlossaryTermRef href="CDR0000306512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oblea</GlossaryTermRef> que se disuelve para enviar el medicamento de quimioterapia directamente al sitio del tumor de encéfalo después de que  se extirpó el tumor mediante cirugía. La forma en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el <GlossaryTermRef href="CDR0000774694" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado</GlossaryTermRef> del tumor, así como el lugar del encéfalo donde está.</Para><Para id="_266">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/brain#1">Drugs Approved for Brain Tumors</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para los tumores cerebrales).</Para></SummarySection><SummarySection id="_591"><KeyPoint id="_585">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_586"> La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas.</Para><ItemizedList id="_642" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef>:  los anticuerpos monoclonales son <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> que se producen en el laboratorio para el tratamiento de muchas enfermedades, incluso el cáncer. Como tratamiento del cáncer, estos <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> se adhieren a dianas específicas en las células cancerosas o en otras células que ayudan a que se formen células cancerosas.  Los anticuerpos destruyen las células cancerosas, bloquean su multiplicación o impiden que se diseminen. Los anticuerpos monoclonales se administran por <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Se emplean solos o para llevar medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> o material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> directamente a las células cancerosas. <Para id="_643">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bevacizumab</GlossaryTermRef> es un anticuerpo monoclonal que se une a una proteína llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000044222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de crecimiento endotelial vascular</GlossaryTermRef> (VEGF) y  esto impide la formación de nuevos <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> que los tumores necesitan para crecer. El bevacizumab se utiliza para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_645" ref="CDR0000802012" hosting="youtube" unique_id="YvzxnnwZD9c" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>monoclonal antibodies: how monoclonal antibodies treat cancer-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">¿Cómo funcionan los anticuerpos monoclonales para tratar el cáncer?  En este video se explica cómo los anticuerpos monoclonales como el trastuzumab, el pembrolizumab y el rituximab bloquean moléculas que las células cancerosas necesitan para multiplicarse, marcan células cancerosas para que el sistema inmunitario las destruya o transportan sustancias que dañan estas células.</Caption></EmbeddedVideo></ListItem></ItemizedList><Para id="_589">Están en estudio otros tipos de terapia dirigida para los tumores de encéfalo en adultos; por ejemplo, los <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de  tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> y los inhibidores de VEGF nuevos.</Para><Para id="_590">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/brain#1">Drugs Approved for Brain Tumors</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para los tumores cerebrales).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_604"><KeyPoint id="_605">Los cuidados médicos de apoyo  se usan para  mitigar  los problemas que causan  la enfermedad o su tratamiento.</KeyPoint><Para id="_606">Este tipo de tratamiento permite controlar los problemas o <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> producidos por la enfermedad o su tratamiento, y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>. Los cuidados de apoyo para los tumores de encéfalo incluyen medicamentos para controlar las <GlossaryTermRef href="CDR0000045484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crisis convulsivas</GlossaryTermRef> y la acumulación de líquido o la hinchazón del encéfalo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_88"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_89">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_90">En la presente sección del resumen se hace referencia a tratamientos nuevos que se evalúan  en ensayos clínicos, pero tal vez no se mencionen todos los tratamientos nuevos que se están considerando. Para obtener más información  sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_556"><KeyPoint id="_557">Radioterapia con haz de protones</KeyPoint><Para id="_558">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia con haz de protones</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia externa de alta energía  para la que se usan  corrientes de protones (partículas minúsculas con carga positiva) a fin de destruir las células de un tumor.  En este tipo de tratamiento, la radiación causa menos daño al tejido sano cercano al tumor. Se usa para tratar el cáncer de cabeza, cuello y <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>, y órganos como el encéfalo, los ojos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>. La radioterapia con haz de protones es diferente a la radiación con rayos X.</Para></SummarySection><SummarySection id="_202"><KeyPoint id="_203">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_204">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o en el laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer.</Para><Para id="_559">La inmunoterapia está en estudio para el tratamiento de algunos tipos de tumores de encéfalo. Dentro de los tratamientos se incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_560" Style="bullet"><ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000044949" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vacuna de células dendríticas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia génica</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_629"><KeyPoint id="_630">A veces el tratamiento para los tumores del sistema nervioso central en adultos causa efectos secundarios. </KeyPoint><Para id="_629_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_97"><KeyPoint id="_98">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_97_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_97_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_97_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_99"><KeyPoint id="_100">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_99_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_99_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_256"><KeyPoint id="_257">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_256_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_256_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_567">Las siguientes pruebas y procedimientos se pueden usar para determinar si el tumor del encéfalo volvió después del tratamiento:</Para><ItemizedList id="_568" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000306519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada por emisión de fotón único</GlossaryTermRef> (TCEFU):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el encéfalo.  Se inyecta una cantidad  pequeña de una sustancia radiactiva en una vena o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhala</GlossaryTermRef> por la nariz. A medida que la sustancia se desplaza por la sangre, una cámara gira alrededor de la cabeza  y toma imágenes del encéfalo. Se usa una computadora para crear una imagen   <GlossaryTermRef href="CDR0000045582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tridimensional</GlossaryTermRef> (3-D) del encéfalo. En las áreas en donde hay células cancerosas que crecen, habrá más flujo sanguíneo y más actividad. Estas áreas se verán más brillantes en la imagen.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores malignos en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radiactiva. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP gira alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.<MediaLink ref="CDR0000742470" type="image/jpeg" alt="Tomografía por emisión de positrones (TEP). En el dibujo se observa a un paciente acostado en una camilla que se desliza a través de una máquina de TEP." language="es" placement="image-center" id="_621"><Caption language="es">Tomografía por emisión de positrones (TEP).  El paciente se acuesta en una camilla que se desliza a través de una máquina de TEP.  El soporte de cabeza y la faja blanca ayudan al paciente a permanecer inmóvil.  Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radioactiva. El escáner crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células cancerosas se ven más brillantes en la imagen porque  absorben más glucosa que las células normales.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_103"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores primarios de encéfalo en adultos según el tipo de tumor</Title><Para id="_631">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256800#_70" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-cerebro-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_104"><Title>Tumores astrocíticos</Title><SummarySection id="_207"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038825">adult brain stem glioma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Gliomas del tronco encefálico</Title><Para id="_569">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045624" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gliomas del tronco encefálico</GlossaryTermRef> incluye <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef></Para><Para id="_TrialSearch_207_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_209"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000561966">adult pineal gland astrocytoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tumores astrocíticos pineales</Title><Para id="_210">El tratamiento de los tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000269436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">astrocíticos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046226" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pineales</GlossaryTermRef> incluye cirugía y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>. Para tumores de <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef>, también se puede administrar <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_209_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_212"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041741">adult pilocytic astrocytoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Astrocitomas pilocíticos</Title><Para id="_571">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">astrocitomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pilocíticos</GlossaryTermRef> incluye cirugía para extirpar el tumor. A veces se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> si quedan restos del tumor después de la cirugía.</Para><Para id="_TrialSearch_212_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_214"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041743">adult diffuse astrocytoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Astrocitomas difusos</Title><Para id="_215">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">astrocitomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">difusos</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_106" Style="bullet">
    <ListItem>Cirugía, con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem><ListItem>Cirugía seguida de radioterapia y <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    
    
   </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_214_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_107"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040858">adult anaplastic astrocytoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Astrocitomas anaplásicos</Title><Para id="_108">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">astrocitomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásicos</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_109" Style="bullet">
    <ListItem>Cirugía y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>. También se puede administrar <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cirugía y quimioterapia.</ListItem>
    <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de quimioterapia colocada en el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> durante la cirugía.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de un tratamiento nuevo además del <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    
   </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_107_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038830">adult glioblastoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Glioblastomas</Title><Para id="_111">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastomas</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_112" Style="bullet">
    <ListItem>Cirugía seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> administradas al mismo tiempo, seguidas de quimioterapia sola.</ListItem><ListItem>Cirugía seguida de radioterapia.</ListItem>
    <ListItem>Quimioterapia colocada en el encéfalo durante la cirugía.</ListItem><ListItem>Radioterapia y quimioterapia administradas al mismo tiempo.</ListItem>
    <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo además del  <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</ListItem>
   </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_110_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_113"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000430660">adult oligodendroglial tumors</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tumores oligodendrogliales</Title><Para id="_114">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046257" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oligodendrogliomas</GlossaryTermRef> incluye cirugía con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta. A veces se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> después de la radioterapia.</Para><Para id="_218">El tratamiento de un oligodendroglioma <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásico</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_573" Style="bullet"><ListItem>Cirugía seguida de radioterapia con quimioterapia, o sin esta.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo además del <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_113_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_116"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041195">adult mixed glioma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Gliomas mixtos</Title><Para id="_117">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gliomas mixtos</GlossaryTermRef> incluye cirugía y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>. Algunas veces también se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_116_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_221"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000430659">adult ependymal tumors</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tumores ependimarios</Title><Para id="_223">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ependimomas</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado</GlossaryTermRef> I y grado II incluye cirugía para extirpar el tumor. A veces se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> si quedan restos del tumor después de la cirugía.</Para><Para id="_224">El tratamiento del ependimoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásico</GlossaryTermRef> de grado III incluye cirugía y radioterapia.</Para><Para id="_TrialSearch_221_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_119"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038828">adult medulloblastoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Meduloblastomas</Title><Para id="_120">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045780" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meduloblastomas</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_121" Style="bullet">
   <ListItem>Cirugía y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al encéfalo  y la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>.</ListItem>
   
   <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> además de la cirugía y la radioterapia dirigida al encéfalo y la columna vertebral.</ListItem>
   
   
  </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_119_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_226"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041196">adult pineal parenchymal tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tumores del parénquima pineal</Title><Para id="_227">El tratamiento de los tumores del <GlossaryTermRef href="CDR0000044503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">parénquima</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046226" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pineal</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_228" Style="bullet"><ListItem>Cirugía y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> para los <GlossaryTermRef href="CDR0000046228" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pineocitomas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cirugía, radioterapia y <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> para los pineoblastomas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_226_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_230"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000377472">adult meningeal tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tumores meníngeos</Title><Para id="_231">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meningiomas</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado</GlossaryTermRef> I incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_575" Style="bullet"><ListItem>Vigilancia activa para los tumores que no presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar el tumor. A veces se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> si quedan restos del tumor después de la cirugía.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiocirugía estereotáctica</GlossaryTermRef> para tumores de menos de 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Radioterapia para los tumores que no es posible extirpar mediante cirugía.</ListItem></ItemizedList><Para id="_233">El tratamiento de los meningiomas de grado II y III, y de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045707" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemangiopericitomas</GlossaryTermRef>  incluye cirugía y radioterapia.</Para><Para id="_TrialSearch_230_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_236"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041197">adult central nervous system germ cell tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tumores de células germinativas</Title><Para id="_237">No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para los <GlossaryTermRef href="CDR0000045695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas</GlossaryTermRef> (germinoma, <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma</GlossaryTermRef> embrionario, <GlossaryTermRef href="CDR0000046753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coriocarcinoma</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratoma</GlossaryTermRef>). El tratamiento depende de la apariencia de las células tumorales al microscopio, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>, la ubicación del tumor en el encéfalo y si se puede extirpar por medio de cirugía.</Para><Para id="_TrialSearch_236_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_238"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038827">adult craniopharyngioma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Craneofaringiomas</Title><Para id="_239">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046131" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">craneofaringiomas</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_240" Style="bullet"><ListItem>Cirugía para extirpar el tumor por completo.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar la mayor cantidad de tumor posible, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_238_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_578"><Title>Tratamiento para los tumores primarios de la médula espinal en adultos</Title><Para id="_632">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256800#_70" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-cerebro-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_579">El tratamiento de los tumores de la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_580" Style="bullet"><ListItem>Cirugía para extirpar el tumor.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_607"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038719">recurrent adult brain tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores recidivantes del sistema nervioso central en adultos</Title><Para id="_633">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256800#_70" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-cerebro-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_608">No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para los  <GlossaryTermRef href="CDR0000427310" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores del sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC)  <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivantes</GlossaryTermRef>. Su tratamiento depende de la afección del paciente, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que se esperan del tratamiento, la ubicación del tumor en el sistema nervioso central y si el tumor se puede extirpar por medio de  cirugía. El tratamiento  incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_609" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> colocada en el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> durante una cirugía.</ListItem><ListItem>Quimioterapia con medicamentos que no se usaron para tratar el tumor original.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> para un <GlossaryTermRef href="CDR0000045698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastoma</GlossaryTermRef> recidivante.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar el tumor.</ListItem><ListItem>Participación en un  <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_607_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_610"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040825">tumors metastatic to brain</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores metastásicos de encéfalo en adultos</Title><Para id="_634">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256800#_70" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-cerebro-adultos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_611">El tratamiento de 1 a 4 tumores que se diseminaron al <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> desde otra parte del cuerpo incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_612" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> a todo el encéfalo con cirugía o sin esta.</ListItem><ListItem>Radioterapia dirigida a todo el encéfalo con <GlossaryTermRef href="CDR0000046701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiocirugía estereotáctica</GlossaryTermRef>, o sin esta.</ListItem><ListItem>Radiocirugía estereotáctica.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>, si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>  responde a los medicamentos <GlossaryTermRef href="CDR0000639945" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticancerosos</GlossaryTermRef>. Se puede combinar con radioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_613">El tratamiento de los tumores que se diseminaron a las <GlossaryTermRef href="CDR0000386212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leptomeninges</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_614" Style="bullet"><ListItem>Quimioterapia (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistémica</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intratecal</GlossaryTermRef>). También se puede administrar radioterapia.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_610_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_122"><Title>Información adicional sobre los tumores del sistema nervioso central en adultos</Title><Para id="_123">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000427310" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores del sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC) en adultos, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_254" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro">Página principal  sobre los  tumores cerebrales</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_249">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_255" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/brain#1">Drugs Approved for Brain Tumors</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para los tumores de encéfalo)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/rare-brain-spine-tumor/espanol">NCI-CONNECT (Comprehensive Oncology Network Evaluating Rare CNS Tumors)</ExternalRef> (Red integral de oncología para la evaluación de tumores infrecuentes del sistema nervioso central)</ListItem></ItemizedList><Para id="_122_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_122_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_122_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_122_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de los tumores del sistema nervioso central en adultos. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de los tumores del sistema nervioso central en adultos. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-cerebro-adultos-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-cerebro-adultos-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062697"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256706"/><DateLastModified>2024-03-01</DateLastModified></Summary>
