<Summary id="CDR0000256843" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de cáncer de seno (mama) durante el embarazo.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Cáncer de seno (mama) durante el embarazo (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Cáncer de seno (mama) durante el embarazo (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038832">breast cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_507">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of breast cancer during  pregnancy. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_508">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>breast cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de seno (mama) durante el embarazo (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cáncer de seno (mama) durante el embarazo</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cáncer de seno (mama) durante el embarazo</AltTitle><SummarySection id="_63"><Title>Información general sobre el tratamiento del cáncer de mama durante el embarazo</Title><SummarySection id="_64"><SectMetaData><SectionType>Organ description</SectionType><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_65">El cáncer de mama es una enfermedad en la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de la mama.</KeyPoint><Para id="_390">La <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> está compuesta por <GlossaryTermRef href="CDR0000046188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lóbulos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef>. Cada mama tiene de 15 a 20 secciones llamadas lóbulos. Cada lóbulo contiene muchas secciones pequeñas llamadas <GlossaryTermRef href="CDR0000046308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lobulillos</GlossaryTermRef>. Los lobulillos terminan en docenas de bulbos minúsculos que producen leche. Los lóbulos, los lobulillos y los bulbos están conectados por tubos estrechos llamados conductos.<MediaLink ref="CDR0000710874" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa la anatomía de la mama femenina. A la izquierda, en una vista frontal, se señalan los ganglios linfáticos que van desde la mama hasta la axila. A la derecha, en una vista lateral, se señalan la pared torácica, las costillas, el tejido graso, los lóbulos, los conductos y los lobulillos. Además, en ambas vistas se observa el músculo, el pezón y la aréola." language="es" placement="image-center" id="_281"><Caption language="es">En la mama femenina se encuentran lóbulos, lobulillos y conductos que producen y transportan leche hasta el pezón. El tejido adiposo le da forma a la mama, mientras que los músculos y la pared torácica le dan soporte. El sistema linfático, formado por ganglios linfáticos, filtra la linfa y almacena glóbulos blancos que ayudan a combatir infecciones y enfermedades.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_391">Cada mama también tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000269462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef>. Los vasos linfáticos transportan un líquido acuoso casi incoloro que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfa</GlossaryTermRef>. Los vasos linfáticos transportan linfa entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Los ganglios linfáticos son estructuras pequeñas en forma de frijol que se encuentran en todo el cuerpo. Estos <GlossaryTermRef href="CDR0000748828" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">filtran</GlossaryTermRef> la linfa y almacenan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> que ayudan a combatir <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y enfermedades. Hay grupos de ganglios linfáticos cerca de la mama en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">axila</GlossaryTermRef> (debajo del brazo), por encima de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044655" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clavícula</GlossaryTermRef> y en el tórax.</Para></SummarySection><SummarySection id="_68"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_69">A veces el cáncer de mama ocurre en las mujeres embarazadas o que acaban de dar luz.</KeyPoint><Para id="_70">El <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> se presenta en 1 de cada 3000 <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazos</GlossaryTermRef>. Es más frecuente en las mujeres de 32 a 38 años. Debido a que muchas mujeres ahora eligen esperar más para tener hijos, es probable que aumente el número de casos nuevos de cáncer de mama durante el embarazo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_174"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_175">Los signos de cáncer de mama incluyen una masa o un cambio en la mama.</KeyPoint><Para id="_176">Estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> pueden obedecer a un cáncer de mama u a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_177" Style="bullet">
        <ListItem>Una masa o engrosamiento en la mama o cerca de esta, o en el área de la axila.</ListItem>
        <ListItem>Cambio en el tamaño o la forma de la mama.</ListItem>
        <ListItem>Hoyuelos o arrugas en la piel de la mama.</ListItem>
        <ListItem>Un <GlossaryTermRef href="CDR0000304735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pezón</GlossaryTermRef> que se hunde hacia adentro de la mama.</ListItem>
        <ListItem>Líquido que sale del pezón, que no es leche materna, en especial, si tiene sangre.</ListItem>
        <ListItem>Piel con escamas, roja o hinchada en la mama, el pezón o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aréola</GlossaryTermRef> (área oscura de piel que rodea el pezón).</ListItem>
        <ListItem>Hoyuelos en la mama que se parecen a la cáscara de naranja (<GlossaryTermRef href="CDR0000045821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">piel de naranja</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_71"><KeyPoint id="_72">A veces es difícil detectar (encontrar) el cáncer de mama temprano en las mujeres durante el embarazo o la lactancia.</KeyPoint><Para id="_73">Por lo general, las mamas se agrandan, se vuelven sensibles o tienen pequeños bultos cuando las mujeres están embarazadas, amamantan o acaban de dar a luz. Esto se debe a cambios <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonales</GlossaryTermRef> que son normales durante el embarazo. Estos cambios dificultan la detección de masas pequeñas. También es posible que las mamas se vuelvan más densas. Cuando las mamas son densas, es más difícil detectar el cáncer de mama mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamografía</GlossaryTermRef>. Debido a que estos cambios en la mama pueden demorar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>, el cáncer de mama en estas mujeres se suele detectar en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> más avanzado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_74"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_75">Los exámenes de la mama deben formar parte de los controles prenatales y posnatales.</KeyPoint><Para id="_76">Para detectar el cáncer de mama durante el embarazo o la lactancia, las mujeres se deben autoexaminar las mamas. Además, las mujeres deben recibir un <GlossaryTermRef href="CDR0000304715" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen clínico de la mama</GlossaryTermRef> durante los controles <GlossaryTermRef href="CDR0000712876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prenatales</GlossaryTermRef> y posnatales de rutina. Hable con su médico si nota cualquier cambio inesperado o preocupante en las mamas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_77"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_78">Para diagnosticar el cáncer de mama, se utilizan pruebas para examinar las mamas.</KeyPoint><Para id="_392">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_80" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong>Examen clínico de la mama (ECM):</Strong> examen de la mama realizado por un médico u otro profesional de la salud. El médico palpará con cuidado las mamas y el área debajo de los brazos para buscar masas o cualquier otra cosa fuera de lo común.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mamografía</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> de la mama. Es posible realizar una mamografía con muy poco riesgo para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>. A veces las mamografías en las mujeres embarazadas dan un <GlossaryTermRef href="CDR0000044692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado negativo</GlossaryTermRef> aunque haya cáncer.<MediaLink ref="CDR0000749373" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa una mujer de pie con la mama izquierda presionada entre dos placas de un mamógrafo.(máquina para hacer mamografías). Detrás de la mujer, una profesional de la salud utiliza una máquina de rayos X para obtener imágenes de la mama. En un recuadro, se muestra la imagen radiográfica y se señala con una flecha el tejido anormal." language="es" placement="image-center" id="_386"><Caption language="es">La mamografía es una prueba por imágenes que se usa para examinar la mama y diagnosticar el cáncer. Sirve para detectar tejido anormal en la mama, como cáncer, en ocasiones incluso antes de que aparezcan síntomas.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determine si hay signos de cáncer. Si se encuentra una masa en la mama, se puede realizar una biopsia.<Para id="_393">Hay tres tipos de biopsia de la mama:</Para><ItemizedList id="_372" Style="dash"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por escisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción completa de una masa de tejido.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045657" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por punción con aguja gruesa</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de tejido mediante una aguja ancha.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por aspiración con aguja fina</GlossaryTermRef> (AAF):</Strong> extracción de tejido o líquido mediante una aguja fina.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_365"><KeyPoint id="_366">Si se encuentra cáncer, se hacen pruebas para estudiar las células cancerosas.</KeyPoint><Para id="_367">El mejor tratamiento se decide según los resultados de estas pruebas y el trimestre del embarazo. Las pruebas ofrecen información sobre los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_368" Style="bullet">
        <ListItem>La rapidez con que crece el cáncer.</ListItem>
        <ListItem>La probabilidad de que el cáncer se disemine a otras partes del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>La eficacia de ciertos tratamientos.</ListItem>
        <ListItem>La probabilidad de que el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidive</GlossaryTermRef> (vuelva).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_369">Las pruebas son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_370" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de receptores de estrógeno</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progesterona</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba que se usa para medir la cantidad de receptores de <GlossaryTermRef href="CDR0000046409" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000423248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progesterona</GlossaryTermRef> (hormonas) en el tejido canceroso. Si se encuentran más receptores de estrógeno y progesterona que lo normal, el cáncer se describe como  <GlossaryTermRef href="CDR0000045270" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo para el receptor de estrógeno</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045273" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo para el receptor de progesterona</GlossaryTermRef>. Es posible que este tipo de cáncer de mama crezca más rápido. Los resultados de esta prueba indican si el tratamiento que bloquea el estrógeno y la progesterona administrado después de que nace el bebé sirve para detener el crecimiento del cáncer.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000783187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba del receptor 2 del factor de crecimiento epidérmico humano</GlossaryTermRef> (HER2/neu):</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> para medir la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000044945" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">HER2/neu</GlossaryTermRef></GeneName> y de <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> HER2/neu que hay en una muestra de tejido. Si se encuentran más genes <GeneName>HER2/neu</GeneName> o una concentración más alta de proteína HER2/neu que la normal, el cáncer se describe como <GlossaryTermRef href="CDR0000737998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo para HER2/neu</GlossaryTermRef>. Este tipo de cáncer puede crecer más rápido y es más probable que se disemine a otras partes del cuerpo. El cáncer se puede tratar con <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> dirigidos a la proteína HER2/neu, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastuzumab</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000340934" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pertuzumab</GlossaryTermRef>, después de que nace el bebé.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Pruebas multigénicas:</Strong> pruebas en las que se estudian muestras de tejidos para observar la actividad de muchos genes al mismo tiempo. Es posible que estas pruebas ayuden a pronosticar si el cáncer se diseminará a otras partes del cuerpo o si recidivará (volverá).<ItemizedList id="_364" Style="dash"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000737122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oncotype DX</GlossaryTermRef>:</Strong> esta prueba se usa para predecir si el cáncer de mama en estadio I o estadio II que es <GlossaryTermRef href="CDR0000045270" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo para el receptor de estrógeno</GlossaryTermRef> y tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000045980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos negativos</GlossaryTermRef> se diseminará a otras partes del cuerpo. A veces cuando el riesgo de que el cáncer se disemine es alto, se usa <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> para disminuir el riesgo.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000737131" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">MammaPrint</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba por la que se analiza la actividad de 70 genes en el tejido de mama canceroso. Se usa en mujeres con <GlossaryTermRef href="CDR0000537695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama invasivo</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000446564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio temprano</GlossaryTermRef> que no se diseminó a los ganglios linfáticos, o que se diseminó a 3 o menos ganglios linfáticos. El nivel de actividad de estos genes ayuda a pronosticar si el cáncer de mama se diseminará a otras partes del cuerpo o volverá. Si el resultado indica que hay un riesgo alto de que el cáncer se disemine o vuelva, se puede administrar quimioterapia para disminuir el riesgo.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_81"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_82">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_83">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef>  y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_157" Style="bullet">
        <ListItem>El estadio del cáncer (tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y si el cáncer solo está en la mama o se diseminó a otras partes del cuerpo).</ListItem>
        <ListItem>Tipo de cáncer de mama.</ListItem>
        <ListItem>El trimestre del embarazo.</ListItem>
        <ListItem>La presencia de signos o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>El estado general de salud de la paciente.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_87"><Title>Estadios del cáncer de mama</Title><SummarySection id="_88"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_89">Después de que se diagnostica el cáncer de mama, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro de la mama o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_90">El proceso que se usa para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó dentro de la <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_509">Es posible que algunos procedimientos expongan al <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef> a <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> o tintes que causan daño. Estos procedimientos solo se hacen si son absolutamente necesarios. Se toman algunas medidas, como usar un <GlossaryTermRef href="CDR0000798602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">protector de plomo</GlossaryTermRef> para cubrir el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, con el fin de proteger el feto de la radiación tanto como sea posible.</Para><Para id="_510">Para estadificar el <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef>, se utilizan las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_511" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> radiografía de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para verificar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> una cantidad muy pequeña de material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef>.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> u órganos internos, como los del <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se utiliza un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_179"><KeyPoint id="_180">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_179_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_179_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_387"><KeyPoint id="_388">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_387_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_387_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_389">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> se disemina al hueso, las células cancerosas en el hueso son en realidad células de cáncer de mama. La enfermedad es cáncer metastásico de mama, no <GlossaryTermRef href="CDR0000434562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de hueso</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_517" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_525"><KeyPoint id="_526">El estadio del cáncer de mama se determina según el tamaño y la ubicación del tumor primario, la diseminación del cáncer a los ganglios linfáticos cercanos o a otras partes del cuerpo, el grado del tumor y la presencia de ciertos biomarcadores.</KeyPoint><Para id="_527">Es importante saber el estadio del cáncer de mama para planificar el mejor tratamiento y entender el <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_528">Hay tres tipos de grupos de estadios para el cáncer de mama:</Para><ItemizedList id="_529" Style="bullet" Compact="No">
        <ListItem><Strong>Estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínico</GlossaryTermRef> pronóstico:</Strong> primer estadio que se asigna a <Strong>todas</Strong> las pacientes según la información sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000689078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas con imágenes</GlossaryTermRef> (si hay) y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsias</GlossaryTermRef>. El estadio clínico pronóstico se describe de acuerdo con el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación TNM</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado del tumor</GlossaryTermRef> y la detección de <GlossaryTermRef href="CDR0000045618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biomarcadores</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046409" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ER</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000423248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PR</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000793177" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">HER2</GlossaryTermRef>). Durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000683420" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación clínica</GlossaryTermRef>, se usa la <GlossaryTermRef href="CDR0000045996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamografía</GlossaryTermRef> o la ecografía para verificar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Estadio patológico pronóstico:</Strong> estadio que se usa después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, cuando esta se usa como primer tratamiento. El estadio pronóstico patológico se determina según toda la información clínica, la detección de biomarcadores y los resultados de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de laboratorio</GlossaryTermRef> del tejido de mama y de los ganglios linfáticos que se extirparon durante la cirugía.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000467827" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anatómico</GlossaryTermRef>:</Strong> estadio que se determina según el tamaño y la diseminación del cáncer descrita en el sistema TNM. El estadio anatómico se usa en algunas partes del mundo en las que aún no hay pruebas de biomarcadores. No se usa en los Estados Unidos.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_530"><KeyPoint id="_531">El sistema TNM se usa para describir el tamaño del tumor primario y la diseminación del cáncer a los ganglios linfáticos cercanos o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_532">A continuación se describe el cáncer de mama según el sistema TNM.</Para><SummarySection id="_533"><KeyPoint id="_534">Tumor (T): tamaño y ubicación del tumor.</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000796964" type="image/jpeg" alt="En la imagen se muestran objetos comunes de distintos tamaños en milímetros (mm): la punta fina de un lápiz (1 mm), la punta de un crayón nuevo (2 mm), la goma de borrar de un lápiz (5 mm), una arveja (10 mm), un maní (20 mm) y una lima (50 mm). También se observa una regla de dos centímetros (cm) que muestra que 10 mm equivalen a 1 cm." language="es" placement="image-center" id="_535"><Caption language="es">Por lo general, el tamaño de un tumor se mide en milímetros (mm) o centímetros (cm). Algunos objetos comunes que se usan para mostrar el tamaño de un tumor en mm son los siguientes: la punta fina de un lápiz (1 mm), la punta de un crayón nuevo (2 mm), la goma de borrar de un lápiz (5 mm), una arveja (10 mm), un maní (20 mm) y una lima (50 mm).</Caption></MediaLink><ItemizedList id="_536" Style="bullet">
          <ListItem>TX: tumor primario no evaluable.</ListItem>
          <ListItem>T0: no hay signos de tumor primario en la mama.</ListItem>
          <ListItem>Tis: <GlossaryTermRef href="CDR0000046488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma in situ</GlossaryTermRef>. Hay dos tipos de carcinoma de mama <Emphasis>in situ</Emphasis>:<ItemizedList id="_537" Style="bullet"><ListItem>Tis (<GlossaryTermRef href="CDR0000044394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma ductal in situ</GlossaryTermRef>): el carcinoma ductal <Emphasis>in situ</Emphasis> (CDIS) es una <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> por la que se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células anormales</GlossaryTermRef> en el revestimiento de un <GlossaryTermRef href="CDR0000638199" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conducto de la mama</GlossaryTermRef>. Las células anormales no se diseminaron fuera del conducto a otros tejidos de la mama. A veces, el CDIS se convierte en <GlossaryTermRef href="CDR0000537695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama invasivo</GlossaryTermRef> y se disemina a otros tejidos. Por el momento, no hay forma de saber cuáles <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> se volverán invasivas.</ListItem><ListItem>Tis (<GlossaryTermRef href="CDR0000045814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad de Paget</GlossaryTermRef>): la enfermedad de Paget del <GlossaryTermRef href="CDR0000304735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pezón</GlossaryTermRef> es una afección por la que se encuentran células anormales en la piel del pezón, y es posible que se diseminen a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aréola</GlossaryTermRef>. Para esta enfermedad no se usan los estadios del sistema TNM. Sin embargo, si se encuentra enfermedad de Paget y cáncer de mama invasivo, se usa el sistema TNM para determinar el estadio del cáncer de mama invasivo.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>T1: el tumor mide 20 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> o menos. Hay 4 subtipos de tumor T1 según el tamaño del tumor:<ItemizedList id="_538" Style="bullet"><ListItem>T1mi: el tumor mide 1 mm o menos.</ListItem><ListItem>T1a: el tumor mide más de 1 mm, pero no más de 5 mm.</ListItem><ListItem>T1b: el tumor mide más de 5 mm pero no más de 10 mm.</ListItem><ListItem>T1c: el tumor mide más de 10 mm pero no más de 20 mm.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>T2: el tumor mide más de 20 mm pero no más de 50 mm.</ListItem>
          <ListItem>T3: el tumor mide más de 50 mm.</ListItem>
          <ListItem>T4: el tumor se define de una de las siguientes formas:<ItemizedList id="_539" Style="bullet"><ListItem>T4a: el tumor se diseminó a la <GlossaryTermRef href="CDR0000044996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared torácica</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>T4b: el tumor se diseminó a la piel; hay <GlossaryTermRef href="CDR0000390317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ulceración</GlossaryTermRef> superficial en la piel de la mama, se formaron pequeños nódulos tumorales en la mama donde se encuentra el tumor primario, y a veces hay hinchazón en la piel de la mama.</ListItem><ListItem>T4c: el tumor se diseminó a la pared torácica y la piel.</ListItem><ListItem>T4d: <GlossaryTermRef href="CDR0000045313" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama inflamatorio</GlossaryTermRef>; un tercio o más de la piel de la mama está enrojecida e hinchada (esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">piel de naranja</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_540"><KeyPoint id="_541">Ganglio linfático (N): tamaño y ubicación de los ganglios linfáticos donde se diseminó el cáncer.</KeyPoint><Para id="_542">Cuando se extirpan ganglios linfáticos en la cirugía, un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los examina al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y usa la estadificación patológica para describirlos. La estadificación patológica de los ganglios linfáticos se describe a continuación.</Para><ItemizedList id="_543" Style="bullet">
          <ListItem>NX: ganglios linfáticos no evaluables.</ListItem>
          <ListItem>N0: no hay signos de cáncer en los ganglios linfáticos, o en los ganglios linfáticos hay grupos diminutos de células cancerosas que miden no más de 0,2 mm.</ListItem>
          <ListItem>N1: el cáncer se define de una de las siguientes formas:<ItemizedList id="_544" Style="bullet"><ListItem>N1mi: el cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045607" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos axilares</GlossaryTermRef> (debajo del brazo) y mide más de 0,2 mm pero no más de 2 mm.</ListItem><ListItem>N1a: el cáncer se diseminó hasta 1 a 3 ganglios linfáticos axilares, y el cáncer de por lo menos 1 de los ganglios linfáticos mide más de 2 mm.</ListItem><ListItem>N1b: el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos al <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef> del mismo lado del cuerpo que el tumor primario; el cáncer mide más de 0,2 mm y se detecta mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>. No se encuentra cáncer en los ganglios linfáticos axilares.</ListItem><ListItem>N1c: el cáncer se diseminó hasta 1 a 3 ganglios linfáticos axilares y el cáncer de por lo menos 1 de los ganglios linfáticos mide más de 2 mm. El cáncer también se detecta mediante biopsia de ganglio linfático centinela en los ganglios linfáticos cercanos al esternón del mismo lado del cuerpo que el tumor primario.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>N2: el cáncer se define de una de las siguientes formas:<ItemizedList id="_545" Style="bullet"><ListItem>N2a: el cáncer se diseminó hasta 4 a 9 ganglios linfáticos axilares y el cáncer de por lo menos 1 de los ganglios linfáticos mide más de 2 mm.</ListItem><ListItem>N2b: el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos al esternón y se detecta mediante pruebas con imágenes. No se encuentra cáncer los ganglios linfáticos axilares mediante biopsia de ganglio linfático centinela ni <GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>N3: el cáncer se define de una de las siguientes formas:<ItemizedList id="_546" Style="bullet"><ListItem>N3a: el cáncer se diseminó a 10 o más ganglios linfáticos axilares y el cáncer de por lo menos 1 de los ganglios linfáticos mide más de 2 mm, o el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos debajo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044655" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clavícula</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>N3b: se presenta una de las siguientes situaciones:<Para id="_547"> El cáncer se diseminó hasta 1 a 9 ganglios linfáticos axilares y el cáncer de por lo menos 1 de los ganglios linfáticos mide más de 2 mm. Además, el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos al esternón y se detecta mediante pruebas con imágenes.</Para><Para id="_548">El cáncer se diseminó hasta 4 a 9 ganglios linfáticos axilares y el cáncer de por lo menos 1 de los ganglios linfáticos mide más de 2 mm. Además, el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos al esternón del mismo lado del cuerpo que el tumor primario; el cáncer mide más de 0,2 mm y se detecta mediante biopsia de ganglio linfático centinela.</Para></ListItem><ListItem>N3c: el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos por encima de la clavícula, del mismo lado del cuerpo que el tumor primario.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_549">La estadificación clínica se llama así cuando los ganglios linfáticos se examinan mediante una mamografía o una ecografía. En este sumario no se describe la estadificación clínica de los ganglios linfáticos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_550"><KeyPoint id="_551">Metástasis (M): diseminación del cáncer a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><ItemizedList id="_552" Style="bullet">
          <ListItem>M0: no hay signos de que el cáncer se haya diseminado a otras partes del cuerpo.</ListItem>
          <ListItem>M1: el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo; casi siempre al hueso, los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, el hígado o el encéfalo. Si el cáncer se diseminó a ganglios linfáticos distantes, el cáncer en los ganglios linfáticos mide más de 0,2 mm. El cáncer se llama cáncer de mama metastásico.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_553"><KeyPoint id="_554">El grado de un tumor se usa para describir cuán rápido se podría multiplicar y diseminar un tumor de mama.</KeyPoint><Para id="_555">El sistema de <GlossaryTermRef href="CDR0000046372" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grados</GlossaryTermRef> describe un tumor según cuán anormales se ven las células y los tejidos cancerosos al microscopio, y cuán rápido se podrían multiplicar y diseminar estas células. Las células cancerosas de <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef> se parecen más a las células normales y tienden a multiplicarse y diseminarse más lento que las células cancerosas de <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef>. Para describir cuán anormales son las células y tejidos cancerosos, el patólogo evaluará las siguientes tres características:</Para><ItemizedList id="_556" Style="bullet">
        <ListItem>La cantidad de tejido tumoral que tiene conductos mamarios normales.</ListItem>
        <ListItem>El tamaño y la forma del <GlossaryTermRef href="CDR0000597161" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">núcleo</GlossaryTermRef> de las células tumorales.</ListItem>
        <ListItem>La cantidad de células que se están dividiendo; esto mide cuán rápido crecen y se multiplican las células tumorales.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_557">Para cada una de las categorías, el patólogo asigna un puntaje del 1 al 3. Un puntaje de 1 significa que la mayor parte de las células y el tejido del tumor se parecen mucho a las células y el tejido normales, y un puntaje de 3 significa que las células y el tejido se ven muy anormales. La suma de los puntajes para cada una de estas características, da entre 3 y 9 en total.</Para><Para id="_558">Hay tres grados posibles:</Para><ItemizedList id="_559" Style="bullet">
        <ListItem>Puntaje total de 3 a 5: G1 (grado bajo o <GlossaryTermRef href="CDR0000774690" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bien diferenciado</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Puntaje total de 6 a 7: G2 (<GlossaryTermRef href="CDR0000753854" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado intermedio</GlossaryTermRef> o moderadamente diferenciado).</ListItem>
        <ListItem>Puntaje total de 8 a 9: G3 (grado alto o poco diferenciado).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_560"><KeyPoint id="_561">Las pruebas de biomarcadores sirven para saber si las células de cáncer de mama tienen ciertos receptores.</KeyPoint><Para id="_562">En la mama, las células sanas y algunas células cancerosas tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> (biomarcadores) que se unen a las <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progesterona</GlossaryTermRef>. Se necesitan estas hormonas para que las células sanas y algunas células cancerosas se formen y se multipliquen. Para verificar la presencia de estos biomarcadores, se extraen muestras de tejido con células cancerosas durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> o una cirugía. Las muestras se analizan en el laboratorio para determinar si las células cancerosas de la mama tienen receptores de <GlossaryTermRef href="CDR0000046409" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> o receptores de <GlossaryTermRef href="CDR0000423248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progesterona</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_563">Otro tipo de receptor (biomarcador) que está en la superficie de todas las células de cáncer de mama se llama HER2. Se necesitan receptores HER2 para que las células de cáncer de mama se formen y se multipliquen.</Para><Para id="_564">Las pruebas de biomarcadores para el cáncer de mama son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_565" Style="bullet" Compact="No">
        <ListItem><Strong>Prueba del receptor de estrógeno (ER).</Strong> Si las células de cáncer de mama tienen receptores de estrógeno, estas se describen como células <GlossaryTermRef href="CDR0000045270" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivas para el receptor de estrógeno</GlossaryTermRef> (ER+). Si las células de cáncer de mama no tienen receptores de estrógeno, estas se describen como células <GlossaryTermRef href="CDR0000045272" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">negativas para el receptor de estrógeno</GlossaryTermRef> (ER-).</ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba del receptor de progesterona (PR).</Strong> Si las células de cáncer de mama tienen receptores de progesterona, estas se describen como células <GlossaryTermRef href="CDR0000045273" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivas para el receptor de progesterona</GlossaryTermRef> (PR+). Si las células de cáncer de mama no tienen receptores de progesterona, estas se describen como células <GlossaryTermRef href="CDR0000045275" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">negativas para el receptor de progesterona</GlossaryTermRef> (PR-).</ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba del receptor 2 del factor de crecimiento epidérmico humano (HER2/neu o HER2).</Strong> Si las células de cáncer de mama tienen una cantidad más grande que la normal de receptores HER2 en la superficie, estas se describen como células <GlossaryTermRef href="CDR0000737998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> positivas para HER2</GlossaryTermRef> (HER2+). Si las células de cáncer de mama tienen una cantidad normal de HER2 en la superficie, estas se describen como células <GlossaryTermRef href="CDR0000774531" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">negativas para HER2</GlossaryTermRef> (HER2-). Es probable que las células del cáncer de mama HER2+ se formen y se multipliquen más rápido que las células del cáncer de mama HER2-.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_566">A veces las células de cáncer de mama se describen como <GlossaryTermRef href="CDR0000639916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">triple negativas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000796827" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">triple positivas</GlossaryTermRef> según los resultados de las pruebas.</Para><ItemizedList id="_567" Style="bullet" Compact="No">
        <ListItem><Strong>Células triple negativas.</Strong> Si las células de cáncer de mama no tienen receptores de estrógeno, receptores de progesterona ni una cantidad más grande que la normal de receptores HER2, estas se describen como triple negativas.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Células triple positivas.</Strong> Si las células de cáncer de mama tienen receptores de estrógeno, receptores de progesterona y, además, una cantidad más grande que la normal de receptores HER2, estas se describen como triple positivas.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_568">Es importante saber el resultado de las pruebas del receptor de estrógeno, el receptor de progesterona y el receptor HER2 para determinar el mejor tratamiento. Hay <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> que impiden que los receptores se unan a las hormonas estrógeno y progesterona, y detienen el crecimiento del cáncer. Hay otros medicamentos que se usan para bloquear los receptores HER2 en la superficie de las células de cáncer de mama y detienen el crecimiento del cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_569"><KeyPoint id="_570">Para determinar el estadio del cáncer de mama, se combina el uso  del sistema TNM, el sistema de clasificación por grado y la detección de biomarcadores.</KeyPoint><Para id="_571">Los siguientes son tres ejemplos que combinan el sistema TNM, el sistema de clasificación por grado y la detección de biomarcadores para determinar el estadio pronóstico patológico del cáncer de mama de una mujer cuyo primer tratamiento fue la cirugía.</Para><Para id="_572"><Emphasis>El cáncer se encuentra en estadio IIA</Emphasis> si el tumor mide 30 mm (T2), no se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos (N0), no se diseminó a partes distantes del cuerpo (M0) y, además, tiene las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_573" Style="bullet">
        <ListItem>Grado 1</ListItem>
        <ListItem>HER2+</ListItem>
        <ListItem>ER-</ListItem>
        <ListItem>PR-</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_575"><Emphasis>El cáncer se encuentra en estadio IIIA</Emphasis> si el tumor mide 53 mm (T3), se diseminó hasta 4 a 9 ganglios linfáticos axilares (N2), no se diseminó a otras partes del cuerpo (M0) y, además, tiene las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_576" Style="bullet">
        <ListItem>Grado 2</ListItem>
        <ListItem>HER2+</ListItem>
        <ListItem>ER+</ListItem>
        <ListItem>PR-</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_578"><Emphasis>El cáncer se encuentra en estadio IV (cáncer de mama metastásico)</Emphasis> si el tumor mide 65 mm (T3), se diseminó a 3 ganglios linfáticos axilares (N1a), se diseminó al pulmón (M1) y, además, tiene las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_579" Style="bullet">
        <ListItem>Grado 1</ListItem>
        <ListItem>HER2+</ListItem>
        <ListItem>ER-</ListItem>
        <ListItem>PR-</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_581"><KeyPoint id="_582">Consulte a su médico para conocer el estadio del cáncer de mama y saber cómo se usa para planificar el mejor tratamiento.</KeyPoint><Para id="_583">Después de la cirugía, el médico recibirá un <GlossaryTermRef href="CDR0000044702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de patología</GlossaryTermRef> que describe el tamaño y la ubicación del tumor primario, la diseminación del cáncer a los ganglios linfáticos cercanos, el grado del tumor y la presencia de ciertos biomarcadores. El informe de patología y otros resultados de pruebas se usan para determinar el estadio del cáncer de mama.</Para><Para id="_584">Es probable que tenga muchas preguntas. Pida a su médico que le explique cómo se usa la estadificación para decidir sobre las mejores opciones de tratamiento para el cáncer; además, pregunte si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> adecuados para usted.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_94"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_99"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_100">Las opciones de tratamiento para las mujeres embarazadas dependen del estadio de la enfermedad y el trimestre del embarazo.</KeyPoint></SummarySection><SummarySection id="_101"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_102">Se utilizan tres tipos de tratamiento estándar:</KeyPoint><SummarySection id="_103"><KeyPoint id="_104">Cirugía</KeyPoint><Para id="_105">La mayoría de las pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazadas</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> se someten a <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar la <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>. Es posible que se extirpen algunos de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> debajo del brazo para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determine si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_153">Los tipos de cirugía para extirpar el cáncer de mama son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_154" Style="bullet">
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000046285" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mastectomía radical modificada</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar toda la mama que tiene cáncer; es posible que  incluya la resección del <GlossaryTermRef href="CDR0000304735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pezón</GlossaryTermRef>, la  <GlossaryTermRef href="CDR0000046525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aréola</GlossaryTermRef> (piel de color oscuro que rodea el pezón) y la piel que cubre el pecho. También se extirpan la mayoría de los ganglios linfáticos debajo del brazo.<MediaLink ref="CDR0000722116" type="image/jpeg" alt="Mastectomía radical modificada. En el dibujo se señalan con líneas punteadas las zonas que se extirparán durante una mastectomía radical modificada. A la izquierda se muestra la vista frontal de la mama y se señala toda la mama, un tumor y los ganglios linfáticos de la axila que se extirparán. A la derecha se muestra la vista lateral de la mama y se señala la pared torácica, dos costillas y varios músculos, además del tumor que se extirpará junto con una parte del tejido graso." language="es" placement="image-center" id="_589"><Caption language="es">Mastectomía radical modificada. Se extirpa toda la mama y  la mayoría de los ganglios linfáticos de la axila.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía con conservación de la mama</GlossaryTermRef>: operación por la que se extirpa el cáncer y parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que lo rodea, pero no se extirpa la mama. También se puede extirpar una parte del revestimiento de la pared torácica si el cáncer se encuentra muy cerca de esta. Este tipo de cirugía también se conoce como lumpectomía, mastectomía parcial, mastectomía segmentaria, cuadrantectomía, cirugía para conservar la mama o cirugía para preservar la mama.<MediaLink ref="CDR0000722115" type="image/jpeg" alt="Lumpectomía. En el dibujo se observan las mamas (senos) de una mujer. En la mama de la izquierda se señala con una línea punteada el tumor que se extirpará y una parte de tejido normal que lo rodea. En la mama de la derecha se señalan con líneas punteadas las áreas que se extirparán: algunos ganglios linfáticos de la axila, el tumor y parte del revestimiento de la pared torácica cerca del tumor. También se observa una ampliación de la vista lateral de la mama donde se muestra el tejido graso mamario." language="es" placement="image-center" id="_505"><Caption language="es">Lumpectomía. Se extirpa el tumor y parte del tejido que lo rodea, pero no se extirpa toda la mama (seno). Es posible que se extirpen algunos ganglios linfáticos de la axila y cuando el cáncer está cerca de la pared torácica a veces también se extirpa una parte del revestimiento de esta pared.</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_110">Después de que el médico extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, es posible que algunas pacientes reciban <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> para destruir cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> cancerosa que quede. A las mujeres embarazadas con <GlossaryTermRef href="CDR0000446564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama en estadio temprano</GlossaryTermRef> se les administra radioterapia y <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef> después de que nace el bebé. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_111"><KeyPoint id="_112">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_113">
          La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el  cáncer.
        </Para><Para id="_155">La radioterapia externa a veces se administra a mujeres embarazadas con cáncer de mama en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano (estadios I o II) después de que nace el bebé. Las mujeres con cáncer de mama en estadio tardío (estadios III o IV) quizás reciban radioterapia externa después de los primeros 3 meses del embarazo y, en lo posible, se pospone la radioterapia hasta después de que nazca el bebé.</Para></SummarySection><SummarySection id="_114"><KeyPoint id="_115">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_116">
          La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).</Para><Para id="_117">Por lo general, no se administra quimioterapia durante los primeros 3 meses del embarazo. La quimioterapia que se administra después de este período no suele causar daño al <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>, pero a veces produce un parto prematuro o bajo peso al nacer.</Para><Para id="_226">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/breast">Drugs Approved for Breast Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de mama).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_126"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_127">Interrumpir un embarazo no parece mejorar la probabilidad de supervivencia de la madre.</KeyPoint><Para id="_128">No es probable que poner fin a un embarazo mejore la supervivencia de la madre, por lo tanto, no suele ser una opción de tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_514"><KeyPoint id="_515">A veces el tratamiento del cáncer de mama causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_514_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_590"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038902">stage I breast cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038954">stage II breast cancer</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Cáncer de mama en estadio temprano durante el embarazo</Title><Para id="_591">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256843#_101" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_592">Las mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazadas</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000446564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama en estadio temprano</GlossaryTermRef> (estadio I y estadio II) se suelen tratar de la misma manera que las pacientes que no están embarazadas, con algunos cambios para proteger al <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>. El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_593" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046285" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mastectomía radical modificada</GlossaryTermRef>, si el <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticó</GlossaryTermRef> al principio del <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía con conservación de la mama</GlossaryTermRef>, si el cáncer de mama se diagnostica más tarde en el embarazo. Es posible que se administre <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después del nacimiento del bebé.</ListItem><ListItem>Mastectomía radical modificada o cirugía con conservación de la mama durante el embarazo. Después de los primeros 3 meses de embarazo, es posible que se administren ciertos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> antes o después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_594">Durante el embarazo, no se debería administrar <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000045439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastuzumab</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_590_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_595"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039029">stage III breast cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039108">stage IV breast cancer</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Cáncer de mama en estadio avanzado durante el embarazo</Title><Para id="_596">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256843#_101" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento.</SummaryRef></Para><Para id="_597">No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para las pacientes de cáncer de mama en estadio avanzado (estadio III o estadio IV) durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef>. El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_598" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_599">No se debería administrar radioterapia ni quimioterapia durante los primeros 3 meses del <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_595_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_137"><Title>Aspectos especiales sobre el cáncer de mama durante el embarazo</Title><SummarySection id="_138"><KeyPoint id="_139">Se deben interrumpir la lactancia (producción de leche materna) y el amamantamiento si se planifica administrar cirugía o quimioterapia.</KeyPoint><Para id="_140">Si se programa una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, se debe dejar de amamantar para disminuir el flujo de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> en las <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamas</GlossaryTermRef> y achicarlas. Muchos <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> que se usan para la  <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, en especial, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclofosfamida</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metotrexato</GlossaryTermRef>, aparecen en la leche materna en concentraciones altas y pueden hacer daño al bebé. Las mujeres que reciben quimioterapia no deben amamantar.</Para><Para id="_524">Interrumpir la lactancia no mejora el <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> de la madre.</Para></SummarySection><SummarySection id="_141"><KeyPoint id="_142">Según parece, el cáncer de mama no causa daño al feto.</KeyPoint><Para id="_143">No hay indicaciones de que las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> pasen de la madre al <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_144"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_145">El embarazo no parece afectar la supervivencia de las mujeres que tuvieron cáncer de mama antes del embarazo.</KeyPoint><Para id="_146">En las mujeres que tuvieron cáncer de mama, el <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef> no parece afectar la supervivencia. Sin embargo, algunos médicos recomiendan que las mujeres esperen hasta 2 años después del tratamiento del cáncer de mama para buscar el embarazo; esto permite detectar temprano si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> recidiva (vuelve). Esto quizás influya en la decisión de una mujer de quedar embarazada.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_164"><Title>Información adicional sobre el cáncer de mama durante el embarazo</Title><Para id="_165">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de mama durante el embarazo, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_227" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno">Página principal sobre el cáncer de seno (mama)</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000744469" url="/espanol/tipos/seno/paciente/prevencion-seno-pdq">Prevención del cáncer de seno (mama)</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000744471" url="/espanol/tipos/seno/paciente/deteccion-seno-pdq">Exámenes de detección del cáncer de seno (mama)</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/opciones-de-cirugia">Opciones de cirugía para mujeres con CDIS o con cáncer de seno</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/significado-cambios-en-los-senos/senos-densos">Senos densos: Respuestas a las preguntas más frecuentes</ExternalRef></ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_585">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_586" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/breast">Drugs Approved for Breast Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de mama)</ListItem></ItemizedList><Para id="_164_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_164_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_164_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_164_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de seno (mama) durante el embarazo. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de seno (mama) durante el embarazo. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-embarazo-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-embarazo-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062970"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256749"/><DateLastModified>2022-12-16</DateLastModified></Summary>
