<Summary id="CDR0000256816" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del melanoma.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-pdq">Melanoma (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/pro/tratamiento-melanoma-pdq">Melanoma (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038833">melanoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_325">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of melanoma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_326">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>melanoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del melanoma (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del melanoma</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del melanoma</AltTitle><SummarySection id="_429"><Title>Información general sobre el melanoma</Title><SummarySection id="_430"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_431">El melanoma es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los melanocitos (células que dan color a la piel).</KeyPoint><Para id="_432">La piel es el órgano más grande del cuerpo. Protege contra el calor, la luz solar, las lesiones y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>. La piel también ayuda a controlar la temperatura y almacena agua, grasa y <GlossaryTermRef href="CDR0000427253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina D</GlossaryTermRef>. La piel tiene varias capas, pero las dos capas principales son la <GlossaryTermRef href="CDR0000046418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidermis</GlossaryTermRef> (capa superficial o externa) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermis</GlossaryTermRef> (capa profunda o interna). El <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef> comienza en la epidermis, que se compone de tres tipos de células:</Para><ItemizedList id="_433" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Células escamosas</GlossaryTermRef>: células delgadas y planas que forman la capa superficial de la epidermis.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046516" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Células basales</GlossaryTermRef>: células redondas que están por debajo de las células escamosas.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Melanocitos</GlossaryTermRef>: células que producen <GlossaryTermRef href="CDR0000046291" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanina</GlossaryTermRef> y se encuentran en la parte profunda de la epidermis. La melanina es el <GlossaryTermRef href="CDR0000046225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pigmento</GlossaryTermRef> que determina el color natural de la piel. Cuando la piel se expone al sol o a luz artificial, los melanocitos producen más pigmento y oscurecen la piel.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_434">Entre las personas menores de 50 años, las tasas de melanoma son más elevadas en las mujeres que en los hombres. Después de los 50 años, las tasas de  melanoma son mucho más elevadas en los hombres. El melanoma es más común en los adultos, pero, a veces, se encuentra en los niños y adolescentes. Para obtener más información, consulte  <SummaryRef href="CDR0000800630" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-infantil-pdq">Tratamiento del melanoma infantil</SummaryRef>.</Para><MediaLink ref="CDR0000595151" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la piel con melanocitos. En la imagen se observa la anatomía de la piel normal: la epidermis, la dermis, los folículos pilosos, las glándulas sudoríparas, los tallos del pelo, las venas, las arterias, el tejido graso, los nervios, los vasos linfáticos, las glándulas sebáceas y el tejido subcutáneo. En la ampliación se muestran las capas de células escamosas y basales de la epidermis, encima de la dermis que tiene vasos capilares. Se muestra la melanina en las células. Además, se observa un melanocito en la capa de las células basales, que es la parte más profunda de la epidermis." language="es" placement="image-center" id="_435"><Caption language="es">Anatomía de la piel con melanocitos. En la imagen se observa la epidermis y la dermis. Los melanocitos están en la capa de las células basales, en la parte más profunda de la epidermis.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_436"><KeyPoint id="_437">Hay distintos tipos de cáncer que comienzan en la piel.</KeyPoint><Para id="_438">El cáncer de piel tiene dos formas principales: melanoma y <GlossaryTermRef href="CDR0000046261" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no melanoma</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_439">El melanoma es una forma rara del cáncer de piel. En comparación con otros tipos de cáncer de piel, es más probable que invada y destruya tejidos cercanos, y que se disemine a otras partes del cuerpo. Si el melanoma empieza en la piel, se llama melanoma cutáneo. El melanoma también aparece en las membranas mucosas (capas delgadas y húmedas de tejido que recubren superficies como las de los labios). Este resumen trata sobre el melanoma cutáneo (de la piel) y el melanoma que afecta las membranas mucosas.</Para><Para id="_440">Los tipos más comunes de cáncer de piel son el <GlossaryTermRef href="CDR0000046515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células basales</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef>. Ambos son cánceres de piel no melanoma. El cáncer de piel no melanoma casi nunca se disemina a otras partes del cuerpo. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256809" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-pdq">Tratamiento del cáncer de piel</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_441"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_442">El melanoma se presenta en cualquier lugar de la piel.</KeyPoint><Para id="_443">En los hombres, el melanoma se encuentra con frecuencia en el tronco (área desde los hombros hasta las caderas) o en la cabeza y el cuello. En las mujeres, el melanoma se forma con más frecuencia en los brazos y las piernas.</Para><Para id="_444">Si el melanoma se presenta en el ojo, se llama melanoma <GlossaryTermRef href="CDR0000269460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraocular</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000269467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma ocular</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000537037" url="/espanol/tipos/ojo/paciente/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Tratamiento del melanoma ocular uveal</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_445"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_446">La presencia de lunares inusuales, la exposición al sol y los antecedentes médicos influyen en el riesgo de melanoma.</KeyPoint><Para id="_448">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. Es posible cambiar algunos factores de riesgo del melanoma, como el uso de camas de bronceado. Sin embargo, los factores de riesgo también incluyen cosas que las personas no pueden cambiar, como la edad o los antecedentes familiares. Conocer los factores de riesgo del melanoma quizás le ayude a tomar decisiones que  reduzcan el riesgo de que este se presente.</Para><Para id="_449">Los factores de riesgo del melanoma son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_450" Style="bullet">
        <ListItem>Tener tez clara con las siguientes características:<ItemizedList id="_451" Style="dash"><ListItem>Piel clara que se pone pecosa o se quema con facilidad, no se broncea o se broncea mal.</ListItem><ListItem>Ojos azules, verdes o de otro color claro.</ListItem><ListItem>Cabello rojo o rubio.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Exponerse a la luz solar o artificial (como la de las camas de bronceado).</ListItem>
        <ListItem>Exponerse a ciertos factores ambientales como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000463162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">solventes</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cloruro vinílico</GlossaryTermRef> y los bifenilos policlorados (BPC) (en el aire, en su hogar o el trabajo, en los alimentos y en el agua).</ListItem>
        <ListItem>Tener antecedentes de ampollas por quemaduras de sol, sobre todo durante la infancia o la adolescencia.</ListItem>
        <ListItem>Tener varios <GlossaryTermRef href="CDR0000046286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lunares</GlossaryTermRef> grandes o muchos lunares pequeños.</ListItem>
        <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de lunares poco comunes (<GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000715624" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nevo atípico</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Tener antecedentes familiares o <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> de melanoma.</ListItem>
        <ListItem>Ser blanco.</ListItem>
        <ListItem>Tener el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> debilitado.</ListItem>
        <ListItem>Tener ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> que se relacionan con el melanoma.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_452">El riesgo de melanoma aumenta si la persona es  blanca o tiene la tez clara, pero cualquiera puede tener melanoma, incluso quienes tienen la piel oscura.</Para><Para id="_453">Para obtener más información sobre los factores de riesgo del melanoma, consulte, <SummaryRef href="CDR0000811179" url="/espanol/tipos/piel/pro/genetica-cancer-de-piel-pdq">Genética del cáncer de piel</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000751556" url="/espanol/tipos/piel/paciente/prevencion-piel-pdq">Prevención del cáncer de piel</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_455"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_456">Los signos del melanoma incluyen cambios en el aspecto de un lunar o la pigmentación (color) de un área de la piel.</KeyPoint><Para id="_457">El melanoma y otras afecciones, a veces, causan estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef>  y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si presenta alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_458" Style="bullet">
        <ListItem>Un lunar que tiene alguna de las siguientes características:<ItemizedList id="_459" Style="dash"><ListItem>Cambia de tamaño, forma o color.</ListItem><ListItem>Tiene bordes irregulares.</ListItem><ListItem>Tiene más de un color.</ListItem>   <ListItem>Es asimétrico (si se divide el lunar por el medio, las dos mitades tienen tamaño o forma diferentes).</ListItem><ListItem>Produce picazón.</ListItem><ListItem>Produce pus, sangra o tiene una úlcera (se forma un hueco en la piel cuando la capa superficial de células se descompone y se ve el tejido que está debajo).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Cambio de pigmentación (color) de la piel.</ListItem>
        <ListItem>Lunares satélites (lunares nuevos que crecen cerca del lunar original).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_460">El acrónimo <Strong>ABCDE</Strong> quizás le ayude a recordar los signos de melanoma:</Para><ItemizedList id="_461" Style="bullet">
     <ListItem><Strong>A</Strong>simetría.</ListItem><ListItem><Strong>B</Strong>orde.</ListItem><ListItem><Strong>C</Strong>olor.</ListItem><ListItem><Strong>D</Strong>iámetro (el melanoma suele ser de más de 6 milímetros).</ListItem><ListItem><Strong>E</Strong>volución (con el paso del tiempo, cambia el tamaño, la forma y el color del lunar).</ListItem></ItemizedList><Para id="_462">Para obtener imágenes y descripciones de lunares comunes y melanoma, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/hoja-informativa-lunares">Lunares comunes, nevos displásicos y el riesgo de melanoma</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_463"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_464">Para diagnosticar el melanoma, se utilizan pruebas para examinar la piel.</KeyPoint><Para id="_465">Por lo general, el melanoma se diagnostica mediante pruebas en las que se analiza la piel. El proceso que se usa para determinar si las células cancerosas se 
		  han diseminado más allá de la piel se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. Para planificar el tratamiento, es importante conocer el estadio de la enfermedad.</Para><Para id="_466">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>,  es posible que el equipo médico realice las siguientes pruebas y procedimientos para detectar y diagnosticar el melanoma.</Para><ItemizedList id="_467" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Examen de la piel:</Strong> revisación de la piel que hace un médico o enfermero para verificar si hay lunares, marcas de nacimiento o áreas pigmentadas que se ven anormales por su color, tamaño, forma o textura.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para extirpar células o tejidos  con el fin de observarlos al microscopio y determinar si hay signos de cáncer. A veces es difícil diferenciar entre un lunar con color y una <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesión</GlossaryTermRef> temprana de melanoma. Es posible que los pacientes prefieran que un segundo patólogo examine la muestra de tejido. Si el lunar o lesión anormal es cancerosa, también se examina la muestra de tejido para detectar ciertos cambios en los genes. Esto quizás ayude a planificar el tratamiento. Para obtener información sobre los informes de patología y los datos de las células o tejidos que se extirparon durante la biopsia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/diagnostico/hoja-informativa-informes-de-patologia">Informes anatomopatológicos</ExternalRef>.<Para id="_468">Hay cuatro tipos de biopsias de piel. El tipo de biopsia depende del lugar donde se formó el área anormal y el tamaño del área.</Para><ItemizedList id="_469" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por rasurado</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se usa una cuchilla de afeitar <GlossaryTermRef href="CDR0000046600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estéril</GlossaryTermRef> con el fin de rasurar el tumor. </ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000410643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia con sacabocados</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se usa un instrumento especial llamado sacabocado o <GlossaryTermRef href="CDR0000423245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trépano</GlossaryTermRef> para extraer una muestra en forma de círculo del tumor o bulto anormal.<MediaLink ref="CDR0000747220" type="image/jpeg" alt="Biopsia con sacabocados. En el dibujo se observa un instrumento con forma de lápiz que en un extremo tiene un bisturí cilíndrico hueco que se coloca sobre una lesión de la piel del antebrazo del paciente y se hace girar en el sentido de las agujas del reloj y en el sentido contrario para cortar la piel y extraer una muestra pequeña de tejido con forma de cilindro. En una ampliación se observa el bisturí cilíndrico y se señala el lugar donde corta la piel y la profundidad hasta donde llega, de alrededor de 4 milímetros (mm) en la capa del tejido graso debajo de la piel." language="es" placement="image-center" id="_470"><Caption language="es">Biopsia con sacabocados. Se usa un bisturí cilíndrico hueco para cortar y sacar un cilindro de tejido que contiene una  lesión de la piel. El bisturí se hace girar en el sentido de las agujas del reloj y en el sentido contrario para cortar alrededor de 4 milímetros (mm) de profundidad hasta llegar a la capa de tejido graso debajo de la piel y se extrae una muestra de tejido. El grosor de la piel cambia según la parte del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por incisión</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se usa un <GlossaryTermRef href="CDR0000257527" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bisturí</GlossaryTermRef> a fin de extraer parte de una masa.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por excisión</GlossaryTermRef>:</Strong>  procedimiento para el que se usa un bisturí a fin de extraer toda la masa.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_471"><KeyPoint id="_472">Después de diagnosticar el melanoma, a veces se hacen pruebas para saber si las células cancerosas se diseminaron por la piel o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_473">El proceso que se usa para determinar si el cáncer se diseminó por la piel o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_474">En general, no se necesitan más pruebas cuando no es probable que el melanoma se disemine a otras partes del cuerpo o que <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidive</GlossaryTermRef> (vuelva). Cuando es probable que el melanoma se disemine  a otras partes del cuerpo o que recidive, es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos después de la cirugía  para extraer el melanoma:</Para><ItemizedList id="_475" Style="bullet">
        
        <ListItem><Strong>Mapeo de ganglios linfáticos y <GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción del <GlossaryTermRef href="CDR0000045876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef> durante una cirugía. El ganglio linfático centinela es el primer <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio</GlossaryTermRef> de un grupo de ganglios linfáticos que recibe el <GlossaryTermRef href="CDR0000045760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">drenaje linfático</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>. Es el primer ganglio linfático adonde es probable que el cáncer se disemine desde el tumor primario. Se inyecta una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> o un tinte azul cerca del tumor. La sustancia o el tinte fluyen a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos linfáticos</GlossaryTermRef> hasta los ganglios linfáticos. Se extrae el primer ganglio que recibe la sustancia o el tinte. Un patólogo observa el tejido al microscopio para detectar células cancerosas. Si no se
encuentran células cancerosas, quizás no se necesite extirpar más ganglios linfáticos. A veces, se encuentra un ganglio linfático centinela en más de un grupo de ganglios linfáticos.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de rayos X. Se inyecta un tinte en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC. Para el melanoma es posible tomar imágenes del cuello, el tórax, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000742486" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores malignos en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radiactiva. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) con <GlossaryTermRef href="CDR0000597153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gadolinio</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el encéfalo. Se inyecta en una vena una sustancia que se llama gadolinio. El gadolinio se acumula alrededor de las células cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos, como los ganglios linfáticos, u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Para el melanoma, se analiza la sangre para determinar si contiene una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactato-deshidrogenasa</GlossaryTermRef> (LDH). Es posible que las concentraciones de LDH altas sirvan para predecir una respuesta desfavorable en el tratamiento de personas con enfermedad <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_476">Los resultados de estas pruebas se consideran junto con los resultados de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> del tumor para determinar el estadio del melanoma.</Para></SummarySection><SummarySection id="_419"><KeyPoint id="_428">Es posible que algunas personas deseen pedir una segunda opinión.</KeyPoint><Para id="_420">	Quizás desee pedir una segunda opinión para confirmar el diagnóstico de melanoma y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes médicos importantes a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología, las preparaciones de laboratorio y las imágenes antes de darle una recomendación. 	Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre el cáncer.</Para><Para id="_421">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de servicios médicos</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos, hospitales o una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante sus citas, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_477"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_478">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_479">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_480" Style="bullet">
        <ListItem>Grosor del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y lugar donde está en el cuerpo.</ListItem>
        
        <ListItem>Sangrado o <GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ulceración</GlossaryTermRef> del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Cantidad de cáncer en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>La cantidad de lugares del cuerpo hasta donde se diseminó el cáncer y los sitios adónde se diseminó.</ListItem>
        <ListItem>Concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactato-deshidrogenasa</GlossaryTermRef> (LDH) en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Presencia de ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones</GlossaryTermRef> (cambios) en un gen que se llama <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000561325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRAF</GlossaryTermRef></GeneName>.</ListItem>
        <ListItem>Edad y estado general de salud de la persona.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_96"><Title>Estadios del melanoma</Title><Para id="_481">El estadio (etapa) describe la extensión del cáncer en el cuerpo, como el tamaño del tumor, si se diseminó, y de ser así, qué tanto se ha diseminado desde donde se formó. Es importante saber en qué estadio está el melanoma para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_482">Hay varios sistemas de estadificación para el cáncer que describen la extensión de la enfermedad. En el melanoma por lo general se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación TNM</GlossaryTermRef>. Es posible que en el informe de patología se describa el cáncer de acuerdo con este sistema de estadificación. Según los resultados de la estadificación TNM, se asigna el estadio; el cáncer puede estar en estadio I, II, III o IV (a veces descritos como estadio 1, 2, 3 o 4). Durante las conversaciones con el equipo médico es posible que se use uno de estos estadios para describir el cáncer que usted tiene.</Para><Para id="_483">Obtenga información sobre las   <SummaryRef href="CDR0000256816#_471" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-pdq">pruebas para estadificar el melanoma</SummaryRef>. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_264"><KeyPoint id="_265">El estadio del melanoma depende del grosor del tumor, la diseminación del cáncer a los ganglios linfáticos u otras partes del cuerpo, y otros factores.</KeyPoint><Para id="_340">Para determinar el estadio del melanoma, se extirpa el tumor por completo y se examinan los ganglios linfáticos cercanos para verificar si hay signos de cáncer. El estadio del cáncer se usa para decidir el mejor tratamiento. Consulte con su médico para saber en qué estadio se encuentra el cáncer que tiene.</Para><Para id="_341">El estadio del melanoma se establece según los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_342" Style="bullet">
        <ListItem>El grosor del tumor, que se mide desde la superficie de la piel hasta la parte más profunda del tumor.<MediaLink ref="CDR0000800723" type="image/jpeg" alt="Estadificación del melanoma (grosor del tumor). En el dibujo se observan diferentes medidas de la profundidad de la invasión del cáncer (0, 1,0, 2,0, 3,0, 4,0 y 5,0 mm) dentro de la epidermis (capa superficial o externa de la piel), la dermis (capa interna de la piel) y el tejido subcutáneo debajo de la dermis." language="es" placement="image-center-medium" id="_389"/></ListItem>
        <ListItem>Si hay ulceración del tumor (el tumor atravesó la piel).<MediaLink ref="CDR0000800724" type="image/jpeg" alt="Estadificación del melanoma (ulceración del tumor). En el dibujo se observa un tumor con ulceración (rotura de la piel) y otro tumor en el que no hay ulceración." language="es" placement="image-center-medium" id="_390"/></ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se encuentra en los ganglios linfáticos durante un examen físico, <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas con imágenes</GlossaryTermRef> o una biopsia de ganglio linfático centinela.<MediaLink ref="CDR0000800719" type="image/jpeg" alt="Estadificación del melanoma (compromiso de ganglios linfáticos). En el dibujo se observa un cáncer que se diseminó desde el tumor primario hasta los ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center-medium" id="_391"/></ListItem>
        <ListItem>Si los ganglios linfáticos están apelmazados (unidos).<MediaLink ref="CDR0000800721" type="image/jpeg" alt="Estadificación del melanoma (ganglios linfáticos apelmazados). En el dibujo se observan ganglios linfáticos cancerosos apelmazados (unidos entre sí)." language="es" placement="image-center-medium" id="_392"/></ListItem>
        <ListItem>Si se presenta alguno de los siguientes tipos de tumores:<ItemizedList id="_343" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000634135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tumores satélites</GlossaryTermRef>:  grupos pequeños de células tumorales que se diseminaron a 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos del tumor primario.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000793846" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tumores microsatélites</GlossaryTermRef>: grupos muy pequeños de células tumorales que se diseminaron a un área cercana (al lado o debajo) del tumor primario.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000634128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Metástasis en tránsito</GlossaryTermRef>: tumores que se diseminaron a los <GlossaryTermRef href="CDR0000269462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> de la piel a más de 2 cm del tumor primario, pero no a los ganglios linfáticos.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000800715" type="image/jpeg" alt="Estadificación del melanoma (metástasis en tránsito, tumores satélites y tumores microsatélites). En el dibujo se observan metástasis en tránsito en un vaso linfático a más de 2 cm del tumor primario y tumores satélites a 2 cm o menos del tumor primario. No se muestran los tumores microsatélites porque solo se ven con un microscopio." language="es" placement="image-center-medium" id="_393"/></ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, el encéfalo, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef> (inclusive el músculo), el <GlossaryTermRef href="CDR0000046447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo digestivo</GlossaryTermRef> o los ganglios linfáticos lejanos.<MediaLink ref="CDR0000800714" type="image/jpeg" alt="Estadificación del melanoma (el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo). En el dibujo se observan células cancerosas que se diseminan desde el cáncer primario, a través de la sangre y el sistema linfático, a otra parte del cuerpo donde se formó un tumor metastásico." language="es" placement="image-center-medium" id="_394"/></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_103"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_104">Los siguientes estadios se usan para el melanoma:</KeyPoint><SummarySection id="_105"><KeyPoint id="_106">Estadio 0 (melanoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</KeyPoint><Para id="_107">En el estadio 0, se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanocitos</GlossaryTermRef> anormales en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidermis</GlossaryTermRef>. Es posible que estos melanocitos anormales se vuelvan cancerosos y se diseminen al tejido normal cercano. El estadio 0 también se llama melanoma in situ.<MediaLink ref="CDR0000609799" type="image/jpeg" alt="Melanoma en estadio 0. En la imagen se observa un área anormal en la superficie de la piel y melanocitos anormales en la epidermis (capa superficial o externa de la piel). También se muestra la dermis (capa profunda o interna de la piel) y el tejido subcutáneo debajo de la dermis." language="es" placement="image-center" id="_395"><Caption language="es">Melanoma en estadio 0. Se encuentran melanocitos anormales en la epidermis (capa superficial o externa de la piel). Es posible que estos melanocitos anormales se vuelvan cancerosos y se diseminen al tejido normal cercano.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_108"><KeyPoint id="_109">Melanoma en estadio I (también llamado estadio 1)</KeyPoint><Para id="_110">En el estadio I, el cáncer se formó. El estadio I se divide en los estadios IA y IB.</Para><MediaLink ref="CDR0000595203" type="image/jpeg" alt="Milímetros; el dibujo muestra los milímetros (mm) usando objetos comunes. La punta de un lápiz afilado mide 1 mm, la punta de un lápiz de cera mide 2 mm y la goma de borrar nueva de un lápiz mide 5 mm." language="es" placement="image-center" id="_381"><Caption language="es">Milímetros (mm). La punta de un lápiz afilado mide 1 mm, la punta de un lápiz de cera nuevo mide 2 mm y la goma de borrar nueva de un lápiz mide 5 mm.</Caption></MediaLink><ItemizedList id="_111" Style="bullet"><ListItem>En el estadio IA, el tumor no mide más de 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de grosor y a veces hay <GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ulceración</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IB, el tumor mide más de 1 mm, pero no más de 2 mm de grosor y no hay ulceración.<MediaLink ref="CDR0000609803" type="image/jpeg" alt="Dibujo de dos paneles del melanoma en estadio I. En el panel de la izquierda se observa un tumor en estadio IA que no mide más de 1 mm de grosor, y hay ulceración (rotura de la piel) o no hay ulceración. En el panel de la derecha se observa un tumor en estadio IB que mide más de 1 mm pero no más de 2 mm y no hay ulceración. También se muestran la epidermis (capa superficial o externa de la piel), la dermis (capa profunda o interna de la piel) y el tejido subcutáneo debajo de la dermis." language="es" placement="image-center" id="_396"><Caption language="es">Melanoma en estadio I. En el estadio IA, el tumor no mide más de 1 mm de grosor, y hay ulceración (rotura de la piel) o no hay ulceración. En el estadio IB, el tumor mide más de 1 mm pero no más de 2 mm de grosor y no hay ulceración. El grosor de la piel es distinto en diferentes partes del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_115"><KeyPoint id="_116">Melanoma en estadio II (también llamado estadio 2)</KeyPoint><Para id="_117">El estadio II se divide en los estadios IIA, IIB y IIC.</Para><ItemizedList id="_118" Style="bullet"><ListItem>En el estadio IIA, se encuentra una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_120" Style="dash"><ListItem>El tumor mide más de 1 mm, pero no más de 2 mm de grosor, y hay <GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ulceración</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El tumor mide más de 2 mm, pero no más de 4 mm de grosor, y no hay ulceración.<MediaLink ref="CDR0000609807" type="image/jpeg" alt="Dibujo de dos paneles del melanoma en estadio IIA. En el panel de la izquierda se observa un tumor que mide más de 1 mm pero no más de 2 mm de grosor y hay ulceración (rotura de la piel). En el panel de la derecha se observa un tumor que mide más de 2 mm pero no más de 4 mm de grosor y no hay ulceración. También se muestran la epidermis (capa superficial o externa de la piel), la dermis (capa profunda o interna de la piel) y el tejido subcutáneo debajo de la dermis." language="es" placement="image-center" id="_397"><Caption language="es">Melanoma en estadio IIA. Se encuentra una de las siguientes situaciones: 1) El tumor mide más de 1 mm pero no más de 2 mm de grosor  y hay ulceración  (rotura de la piel). 2) El tumor mide más de 2 mm pero no más de 4 mm de grosor y no hay ulceración.  El grosor de la piel es distinto en diferentes partes del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIB, se encuentra una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_122" Style="dash"><ListItem>El tumor mide más de 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef>, pero no más de 4 mm de grosor, y hay <GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ulceración</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El tumor mide más de 4 mm y no hay ulceración.<MediaLink ref="CDR0000800712" type="image/jpeg" alt="Dibujo de dos paneles del melanoma en estadio IIB. En el panel de la izquierda se observa un tumor que mide más de 2 mm pero no más 4 mm y hay ulceración (rotura de la piel). Además, hay un recuadro en el que se indica que 2 mm es aproximadamente la medida de la punta de un crayón, y 5 mm, la de la goma de borrar del extremo de un lápiz. En el panel de la derecha se observa un tumor que mide más de 4 mm de grosor y no hay ulceración. Además, hay un recuadro en el que se indica que 5 mm es aproximadamente la medida de la goma de borrar del extremo de un lápiz. También se muestran la epidermis (capa superficial o externa de la piel), la dermis (capa profunda o interna de la piel) y el tejido subcutáneo debajo de la dermis." language="es" placement="image-center" id="_398"><Caption language="es">Melanoma en estadio IIB. Se encuentra una de las siguientes situaciones: 1) El tumor mide más de 2 mm pero no más de 4 mm de grosor y hay ulceración (rotura de la piel). 2) El tumor mide más de 4 mm y no hay ulceración. El grosor de la piel es distinto en diferentes partes del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIC, el tumor mide más de 4 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de grosor y hay <GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ulceración</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000800713" type="image/jpeg" alt="Melanoma en estadio IIC. En el dibujo se muestra un tumor que mide más de 4 mm de grosor y hay ulceración (rotura de la piel). También se observan la epidermis (capa superficial o externa de la piel), la dermis (capa profunda o interna de la piel) y el tejido subcutáneo debajo de la dermis." language="es" placement="image-center" id="_399"><Caption language="es">Melanoma en estadio IIC. El tumor mide más de 4 mm de grosor y   hay ulceración (rotura de la piel). El grosor de la piel es distinto en diferentes partes del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_124"><KeyPoint id="_125">Melanoma en estadio III (también llamado estadio 3)</KeyPoint><Para id="_345">El estadio III se divide en los estadios IIIA, IIIB, IIIC y IIID.</Para><ItemizedList id="_346" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IIIA, el tumor mide no más de 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de grosor y hay <GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ulceración</GlossaryTermRef>; o no mide más de 2 mm de grosor y no hay ulceración. Se encuentra cáncer en 1 a 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIIB, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_347" Style="simple"><ListItem>1) No se sabe dónde se formó el cáncer o ya no se ve el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>. Además, ocurre uno de los siguientes casos:<ItemizedList id="_348" Style="bullet"><ListItem>Se encuentra cáncer en 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> mediante un examen físico o <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas con imágenes</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000793846" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores microsatélites</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000634135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores satélites</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000634128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis en tránsito</GlossaryTermRef> en la piel o  debajo de esta.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_361" Style="simple"><ListItem>2) El tumor no mide más de 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de grosor y hay <GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ulceración</GlossaryTermRef>; o el tumor no mide más de 2 mm de grosor y no hay ulceración. Además, ocurre uno de los siguientes casos:<ItemizedList id="_349" Style="bullet"><ListItem>Se encuentra cáncer en 1 a 3 ganglios linfáticos mediante un examen físico o pruebas con imágenes.</ListItem><ListItem>Se encuentran tumores microsatélites, tumores satélites o metástasis en tránsito en la piel o debajo de esta.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_362" Style="simple"><ListItem>3) El tumor mide más de 1 mm, pero no más de 2 mm de grosor, y hay ulceración; o el tumor mide más de 2 mm, pero no más de 4 mm de grosor, y no hay ulceración. Además, ocurre uno de los siguientes casos: <ItemizedList id="_350" Style="bullet"><ListItem>Se encuentra cáncer en 1 a 3 ganglios linfáticos.</ListItem><ListItem>Se encuentran tumores microsatélites, tumores satélites o metástasis en tránsito en la piel o debajo de esta.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIIC, se presenta una de las siguientes situaciones: <ItemizedList id="_356" Style="simple"><ListItem>1) No se sabe dónde se formó el cáncer o ya no se ve el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>. Se encuentra cáncer en uno de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_351" Style="bullet"><ListItem>2 o 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>;</ListItem><ListItem>1 ganglio linfático y hay <GlossaryTermRef href="CDR0000793846" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores microsatélites</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000634135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores satélites</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000634128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis en tránsito</GlossaryTermRef> en la piel o debajo de esta;</ListItem><ListItem>4 o más ganglios linfáticos, o en ganglios linfáticos <GlossaryTermRef href="CDR0000793849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apelmazados</GlossaryTermRef>;
</ListItem><ListItem>2 o más ganglios linfáticos, o en ganglios linfáticos apelmazados; hay tumores microsatélites, tumores satélites o metástasis en tránsito en la piel o debajo de esta.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_363" Style="simple"><ListItem>2) El tumor no mide más de 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de grosor y, a veces hay <GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ulceración</GlossaryTermRef>; o el tumor no mide más de 4 mm de grosor y no hay ulceración. Se encuentra cáncer en uno de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_352" Style="bullet"><ListItem>1 ganglio linfático y hay tumores microsatélites, tumores satélites o metástasis en tránsito en la piel o debajo de esta;</ListItem><ListItem>4 o más ganglios linfáticos, o en ganglios linfáticos apelmazados;</ListItem><ListItem>2 o más ganglios linfáticos, o en ganglios linfáticos apelmazados; hay tumores microsatélites, tumores satélites o metástasis en tránsito en la piel o debajo de esta.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_364" Style="simple"><ListItem>3) El tumor mide más de 2 mm de grosor, pero no más de 4 mm de grosor, y hay ulceración; o el tumor mide más de 4 mm de grosor y no hay ulceración. Se encuentra cáncer en 1 o más ganglios linfáticos, o en ganglios linfáticos apelmazados. Es posible que haya tumores microsatélites, tumores satélites, o metástasis en tránsito en la piel o debajo de esta.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_365" Style="simple"><ListItem>4) El tumor mide más de 4 mm de grosor y hay ulceración. Se encuentra cáncer en 1 o más ganglios linfáticos y hay tumores microsatélites, tumores satélites o metástasis en tránsito en la piel o debajo de esta.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIID, el tumor mide más de 4 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de grosor y hay <GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ulceración</GlossaryTermRef>. Se encuentra cáncer en uno de los siguientes sitios: <ItemizedList id="_353" Style="bullet"><ListItem>4 o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, o en ganglios linfáticos <GlossaryTermRef href="CDR0000793849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apelmazados</GlossaryTermRef>;</ListItem><ListItem>2 o más ganglios linfáticos, o en ganglios linfáticos apelmazados; hay <GlossaryTermRef href="CDR0000793846" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores microsatélites</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000634135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores satélites</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000634128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis en tránsito</GlossaryTermRef> en la piel o debajo de esta.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_130"><KeyPoint id="_131">Melanoma en estadio IV (también llamado estadio 4)</KeyPoint><Para id="_132">En el estadio IV, el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, el encéfalo, la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>, el hueso, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef> (incluso el músculo), el <GlossaryTermRef href="CDR0000046447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo digestivo</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> lejanos. Es posible que el cáncer se haya diseminado a lugares de la piel alejados del sitio original.</Para><Para id="_484">El melanoma en estadio IV también se llama melanoma metastásico o metástasis. La metástasis se presenta cuando células cancerosas viajan por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> o la sangre y forman tumores en otras partes del cuerpo. El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el melanoma se disemina al pulmón, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células de melanoma. La enfermedad se llama melanoma metastásico, no cáncer de pulmón. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico: cuando el cáncer se disemina</ExternalRef>.</Para><Para id="_485"><MediaLink ref="CDR0000609810" type="image/jpeg" alt="Melanoma en estadio IV. En el dibujo se observan otras partes del cuerpo donde es posible que se disemine el melanoma, como el encéfalo, la médula espinal, el pulmón, el hígado, el tubo gastrointestinal, el hueso, el músculo y los ganglios linfáticos lejanos. En un recuadro se muestran células cancerosas que se diseminan a través de la sangre y el sistema linfático a otra parte del cuerpo donde se formó un tumor metastásico." language="es" placement="image-center" id="_400"><Caption language="es">Melanoma en estadio IV.  El cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el encéfalo, la médula espinal, el pulmón, el hígado, el tubo gastrointestinal, el hueso, el músculo y los ganglios linfáticos lejanos. Es posible que el cáncer se haya diseminado a lugares de la piel alejados del sitio original.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_423"><KeyPoint id="_424">En ocasiones el melanoma  recidiva
		(vuelve) después del tratamiento. </KeyPoint><Para id="_425">El melanoma recidivante es melanoma que regresó después del tratamiento. Cuando el melanoma regresa, a veces lo hace en el área donde comenzó o en otras partes del cuerpo, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>. Se harán pruebas  para ayudar a determinar en qué lugar del cuerpo reapareció el cáncer. El tipo de tratamiento que recibirá para el melanoma recidivante dependerá de  dónde haya reaparecido.</Para><Para id="_486">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_135"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_136"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_137">Hay diferentes tipos de tratamiento para las personas con melanoma.</KeyPoint><Para id="_138">Están disponibles varios tipos de tratamiento para las personas con melanoma. Algunos tratamientos son estándar (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para las personas con cáncer. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Las personas podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan personas que no comenzaron el  tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_140"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_141">Se usan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_142"><KeyPoint id="_143">Cirugía</KeyPoint><Para id="_144">La cirugía para extirpar el tumor es el <GlossaryTermRef href="CDR0000589417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento primario</GlossaryTermRef> que se usa para el melanoma en cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef>. La <GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extirpación local amplia</GlossaryTermRef> se usa para extirpar el melanoma y una pequeña cantidad del tejido normal que lo rodea. A veces se necesita un <GlossaryTermRef href="CDR0000046581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">injerto de piel</GlossaryTermRef>, un procedimiento en el que se saca piel de otra parte del cuerpo para cubrir la herida de la cirugía.</Para><Para id="_316">A veces, es importante saber si el cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Para esto, se hacen un <GlossaryTermRef href="CDR0000045761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mapeo de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y una <GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef> para verificar si hay cáncer en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>, que es el primer ganglio linfático adonde es probable que el cáncer del tumor primario se disemine.</Para><Para id="_487">Si durante la biopsia de ganglio linfático centinela solo  se encuentran una poca cantidad de células cancerosas, quizás se recomiende la <GlossaryTermRef href="CDR0000616060" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vigilancia activa</GlossaryTermRef> con ecografía en lugar de otra cirugía.</Para><Para id="_147">
          Después de que el médico extirpa todo el melanoma visible en el momento de la cirugía, algunas personas reciben quimioterapia o radioterapia para destruir cualquier célula cancerosa que haya quedado. La quimioterapia que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_317">Es posible que se use cirugía para extirpar cáncer que se diseminó a los ganglios linfáticos, el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo digestivo</GlossaryTermRef>, el hueso o el encéfalo para mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> al controlar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_148"><KeyPoint id="_149">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_150">
          En la quimioterapia se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se inyecta en una vena o músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, un órgano o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas (quimioterapia regional).
        </Para><Para id="_296">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">perfusión de un miembro aislado</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipertérmica</GlossaryTermRef> es un tipo de quimioterapia regional. Mediante este método, los medicamentos contra el cáncer van de forma directa al brazo o la pierna donde está el cáncer. Se detiene el flujo de sangre que entra o sale de ese miembro con un <GlossaryTermRef href="CDR0000613900" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">torniquete</GlossaryTermRef>. Se coloca una solución tibia con el medicamento contra el cáncer directamente en la sangre del miembro. Es una forma de administrar dosis altas de medicamentos en el área donde está el cáncer.</Para><Para id="_204">
          La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer que se esté tratando.</Para><Para id="_488">Para obtener más información sobre el efecto, la forma de administración, los efectos secundarios comunes y otros datos de la quimioterapia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_152"><KeyPoint id="_153">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_154">
           En la radioterapia se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación hacia el área  con cáncer desde el exterior del cuerpo. La radioterapia externa se usa para el tratamiento del melanoma y, a veces, también se utiliza como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</Para><Para id="_490">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/haz-externo">Radioterapia de haz externo para el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/efectos-secundarios">Efectos secundarios de la radioterapia</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_155"><KeyPoint id="_156">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_491">La inmunoterapia ayuda al sistema inmunitario a combatir el cáncer. Es posible que el equipo médico indique pruebas de biomarcadores para predecir la respuesta que usted tendrá ante ciertos medicamentos de inmunoterapia. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_492">Los medicamentos de inmunoterapia que se usan para el melanoma son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_493" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000781154" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Atezolizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045256" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Interleucina-2</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ipilimumab</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nivolumab</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pembrolizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Nivolumab y relatimab.</ListItem></ItemizedList><Para id="_494">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_280"><KeyPoint id="_281">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_495">En la terapia dirigida se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Es posible que el equipo médico indique <GlossaryTermRef href="CDR0000805418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de biomarcadores</GlossaryTermRef> para predecir la respuesta que usted tendrá ante ciertos medicamentos de inmunoterapia. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_496">Los medicamentos de terapia dirigida que se usan para el melanoma son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_497" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000793872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Binimetinib</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000776875" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cobimetinib</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000750069" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dabrafenib</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000793869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Encorafenib</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000750072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trametinib</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000702051" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vemurafenib</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_498">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_158"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_159">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><SummarySection id="_339"><KeyPoint id="_337">Terapia de vacuna</KeyPoint><Para id="_338">La terapia de vacuna es un tratamiento del cáncer en el que se usa una sustancia o un conjunto de sustancias que estimulan el sistema inmunitario para que encuentre un tumor y lo destruya. Se estudia la terapia de vacuna para  tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma en estadio III</GlossaryTermRef> que se puede extirpar mediante cirugía.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_334"><KeyPoint id="_335">A veces el tratamiento para el melanoma causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_334_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_221"><KeyPoint id="_222">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_221_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_221_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_401"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042623">stage 0 melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del estadio 0 (melanoma in situ)</Title><Para id="_403">El tratamiento del estadio 0 por lo general se hace mediante cirugía para extirpar el área de células anormales y una pequeña cantidad del tejido normal que la rodea.</Para><Para id="_499">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256816#_140" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_401_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_404"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038834">stage I melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del melanoma en estadio I</Title><Para id="_406">El tratamiento del melanoma en estadio I suele ser la cirugía para extirpar el tumor y una pequeña cantidad del tejido normal que lo rodea. A veces también se hace un <GlossaryTermRef href="CDR0000045761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mapeo de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_500">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256816#_140" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_404_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_408"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038835">stage II melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del melanoma en estadio II</Title><Para id="_410">El tratamiento del melanoma en estadio II incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_411" Style="bullet"><ListItem>Cirugía para extirpar el tumor y una pequeña cantidad del tejido normal que lo rodea con <GlossaryTermRef href="CDR0000045761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mapeo de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>. Si se encuentra cáncer en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>, se extirpan más ganglios linfáticos.</ListItem><ListItem>Cirugía seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>  si hay riesgo de que el cáncer reaparezca.</ListItem></ItemizedList><Para id="_501">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256816#_140" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_408_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_412"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038836">stage III melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del melanoma en estadio III que se puede extirpar mediante cirugía</Title><Para id="_414">El tratamiento del melanoma en estadio III que se puede extirpar mediante cirugía incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_415" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> antes de la cirugía.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar el tumor y una pequeña cantidad del tejido normal que lo rodea, con <GlossaryTermRef href="CDR0000046581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">injerto de piel</GlossaryTermRef> para tapar la herida de la cirugía o sin este. En algunos casos, durante la cirugía para extirpar el tumor, también se hacen un <GlossaryTermRef href="CDR0000045761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mapeo de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y una <GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef> para verificar si hay cáncer en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Si se encuentra cáncer en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>, se extirpan más ganglios linfáticos.</ListItem><ListItem>Cirugía seguida de inmunoterapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>, pembrolizumab,  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ipilimumab</GlossaryTermRef> si hay un riesgo alto de que el cáncer vuelva.</ListItem><ListItem>Cirugía seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000750069" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dabrafenib</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000750072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trametinib</GlossaryTermRef> si hay un riesgo alto de que el cáncer vuelva.</ListItem></ItemizedList><Para id="_502">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256816#_140" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_412_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_503"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038836">stage III melanoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038837">stage IV melanoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038838">recurrent melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del melanoma en estadio III que no se puede extirpar mediante cirugía, melanoma en estadio IV y melanoma recidivante</Title><Para id="_504">El tratamiento del melanoma en estadio III que no se puede extirpar mediante cirugía, el melanoma en estadio IV y el melanoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_505" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>,  <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ipilimumab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045256" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interleucina-2</GlossaryTermRef> (IL-2), nivolumab y relatimab, o <GlossaryTermRef href="CDR0000781154" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">atezolizumab</GlossaryTermRef> administrados solos o en combinación.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000750069" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dabrafenib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000750072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trametinib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000702051" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vemurafenib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000776875" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cobimetinib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000793869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encorafenib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000793872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">binimetinib</GlossaryTermRef>, administrados solos o en combinación.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000615576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia vírica oncolítica</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000776628" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">talimogén laherparepvec</GlossaryTermRef>) que se inyecta en el tumor.</ListItem><ListItem>Terapia paliativa para aliviar los síntomas y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>. Esta incluye los procedimientos siguientes:<ItemizedList id="_506" Style="dash"><ListItem>Quimioterapia.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> o tumores en el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo digestivo</GlossaryTermRef>, el hueso o el encéfalo.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al encéfalo, la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef> o el hueso.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><Para id="_507">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256816#_140" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_503_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_209"><Title>Información adicional sobre el melanoma</Title><Para id="_210">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el melanoma, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_279" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel">Página principal sobre el cáncer de piel (incluye el melanoma)</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion/hoja-informativa-ganglio-centinela">Biopsia de ganglio linfático centinela</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000751558" url="/espanol/tipos/piel/paciente/deteccion-piel-pdq">Exámenes de detección del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
      
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000751556" url="/espanol/tipos/piel/paciente/prevencion-piel-pdq">Prevención del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_377">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_378" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/melanoma">Drugs Approved for Melanoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el melanoma)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://analysistools.nci.nih.gov/nevustool/">Moles to Melanoma: Recognizing the ABCDE Features</ExternalRef> (De lunares a melanoma: reconocimiento de las características ABCDE)</ListItem></ItemizedList><Para id="_209_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_209_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_209_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_209_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del melanoma. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del melanoma. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062713"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256722"/><DateLastModified>2025-05-13</DateLastModified></Summary>
