<Summary id="CDR0000256839" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Obtenga información sobre el tratamiento de los tumores limítrofes (boderline) de ovario, que depende del tamaño, estadio (si afecta todo el ovario o una parte de este y si se diseminó a otras partes del cuerpo) y deseo de la paciente de tener hijos. También se describen los tipos de cirugía y otras opciones de tratamiento.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-ovario-bajo-potencial-maligno-pdq">Tumores limítrofes de ovario (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-tumores-limitrofes-ovario-pdq">Tumores limítrofes de ovario (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041115">borderline ovarian surface epithelial-stromal tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_166">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of ovarian borderline tumors. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_167">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in  treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>borderline ovarian surface epithelial-stromal tumor</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores limítrofes de ovario (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los tumores limítrofes de ovario</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los tumores limítrofes de ovario</AltTitle><SummarySection id="_50"><Title>Información general sobre los tumores limítrofes de ovario</Title><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_52">El tumor limítrofe de ovario es una enfermedad por la que se forman células anormales en el tejido que cubre el ovario. Este tumor también se llama tumor <Emphasis>borderline</Emphasis> del ovario.</KeyPoint><Para id="_53">Los tumores limítrofes de ovario tienen células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> que se pueden volver <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef>, pero esto es poco frecuente. En general, esta enfermedad permanece en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef>. Cuando se encuentra enfermedad en uno de los ovarios, también se debe examinar muy bien el otro ovario para detectar <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de la enfermedad.</Para><Para id="_54">Los ovarios son dos órganos del <GlossaryTermRef href="CDR0000046564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato reproductor</GlossaryTermRef> femenino que se encuentran en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, uno a cada lado del <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> (órgano hueco, en forma de pera donde crece el <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>). Cada ovario tiene el tamaño y la forma de una almendra. En los ovarios se producen los óvulos y <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> femeninas. <MediaLink ref="CDR0000650412" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato reproductor femenino. En el dibujo de una mujer adulta se señalan el útero, el miometrio, que es la capa muscular externa del útero; el endometrio, que es la capa de tejido interno que reviste el útero; los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina." language="es" placement="image-center" id="_148"><Caption language="es">Anatomía del aparato reproductor femenino. Los órganos del aparato reproductor femenino incluyen el útero, los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina. El útero tiene una capa muscular externa llamada miometrio y una capa de tejido interno llamada endometrio.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_150"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_151">Los signos y síntomas del tumor limítrofe de ovario incluyen dolor o hinchazón en el abdomen.</KeyPoint><Para id="_152">En ocasiones el tumor limítrofe de ovario no causa signos ni <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> tempranos. Los signos y síntomas que se pueden presentar son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_153" Style="bullet">
        <ListItem>Dolor o hinchazón en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Dolor en la pelvis.</ListItem>
        <ListItem>Problemas <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">digestivos</GlossaryTermRef> como gases, <GlossaryTermRef href="CDR0000476585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">distensión abdominal</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estreñimiento</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_154">Otros problemas de salud también pueden causar estos signos y síntomas. Si estos empeoran o no desaparecen por sí solos, consulte con el médico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_158"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_159">Para diagnosticar y estadificar el tumor limítrofe de ovario, se usan pruebas que examinan los ovarios.</KeyPoint><Para id="_354">Además de preguntar sobre los antecedentes médicos <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_161" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen pélvico</GlossaryTermRef>.</Strong> Exploración de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>, el útero, las <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>, los ovarios y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espéculo</GlossaryTermRef> en la vagina y el médico o el enfermero observan la vagina y el cuello uterino para detectar signos de enfermedad. Por lo habitual, se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000045978" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de Pap</GlossaryTermRef> del cuello uterino. Además, el médico o el enfermero introducen uno o dos dedos cubiertos con guantes lubricados en la vagina y colocan la otra mano sobre la parte baja del abdomen para palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y los ovarios. Asimismo, el médico o el enfermero introducen un dedo enguantado y lubricado en el recto para palpar si hay masas o áreas anormales.<MediaLink ref="CDR0000650437" type="image/jpeg" alt="Examen pélvico. En la imagen se muestra una vista lateral anatómica del aparato reproductor femenino durante un examen pélvico. Se observan el útero, la trompa de Falopio izquierda, el ovario izquierdo, el cuello uterino, la vagina, la vejiga y el recto. El médico o enfermero introduce dos dedos enguantados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. En la parte superior izquierda de la imagen, se muestra a una mujer cubierta por una sábana en una camilla que tiene las piernas separadas y los pies en los estribos." language="es" placement="image-center" id="_165"><Caption language="es">Examen pélvico. El médico o enfermero introduce uno o dos dedos enguantados y lubricados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. De esta forma es posible palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y de los ovarios. También se revisan la vagina, el cuello uterino, las trompas de Falopio y el recto.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>.</Strong> Para este procedimiento se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde.<MediaLink ref="CDR0000650449" type="image/jpeg" alt="Ecografía abdominal; la imagen muestra a una mujer sobre una camilla durante un procedimiento de ecografía abdominal. Se ve a un ecografista de diagnóstico (persona capacitada para realizar procedimientos de ecografía) pasando un transductor (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo) sobre la superficie del abdomen de la paciente. Una pantalla de computadora muestra un ecograma (imagen computarizada)." language="es" placement="image-center" id="_163"><Caption language="es">Ecografía abdominal. Se pasa un transductor conectado a una computadora sobre la superficie del abdomen. El transductor ecográfico hace rebotar ondas de sonido en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen un ecograma (imagen computarizada).  </Caption></MediaLink>Algunas pacientes se someten a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046633" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía transvaginal</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000650450" type="image/jpeg" alt="Ecografía transvaginal; la imagen muestra una vista de costado de la anatomía del aparato reproductor femenino durante un procedimiento de ecografía transvaginal. Se observa una sonda ecográfica (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo para crear ecos) introducida en la vagina. También se puede observar la vejiga, el útero, la trompa de Falopio derecha y el ovario derecho. El recuadro muestra al ecografista de diagnóstico (persona capacitada para realizar procedimientos de ecografía) que examina a una mujer sobre una camilla y una pantalla de computadora que muestra una imagen de los tejidos internos de la paciente." language="es" placement="image-center" id="_164"><Caption language="es">Ecografía transvaginal. Se introduce en la vagina una sonda ecográfica conectada a una computadora y se mueve suavemente para mostrar los distintos órganos. La sonda hace rebotar ondas de sonido en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen un ecograma (imagen computarizada).</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC).</Strong> Procedimiento en el que se usa una computadora conectada a una máquina de rayos X para tomar una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. A partir de estas imágenes, se crean vistas tridimensionales (3D) de tejidos y órganos. En ocasiones, se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un tinte en una vena o se ingiere para que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044528" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ensayo</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000579637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno del cáncer 125</GlossaryTermRef> (CA 125).</Strong> Prueba de laboratorio en la que se mide la concentración del CA 125 en la sangre. El CA-125 es una sustancia que las células liberan en el torrente sanguíneo. A veces una concentración elevada de CA-125 es un signo de cáncer u otro problema.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>.</Strong> Prueba que se hace con un tipo de radiación que atraviesa el cuerpo y produce imágenes de los órganos y los huesos del interior del tórax.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>.</Strong> Extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. Por lo general, se extrae el tejido durante la cirugía para extirpar el tumor.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laparotomía</GlossaryTermRef> de estadificación.</Strong> Cirugía para determinar la extensión del cáncer dentro del abdomen. Se hace una incisión (corte) en la pared del abdomen, se extirpa tejido y un patólogo lo examina para detectar signos de cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_355"><KeyPoint id="_356">Algunas personas deciden obtener una segunda opinión.</KeyPoint><Para id="_357">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes del primer médico a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología, las preparaciones de laboratorio y las imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre el tumor.</Para><Para id="_358">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos, hospitales o una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante estas citas, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_55"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_56">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_57">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_102" Style="bullet">
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad (si afecta una parte del ovario, el ovario completo o se ha diseminado a otras partes del cuerpo).</ListItem>
        <ListItem>El tipo de células que forman el tumor.</ListItem>
        <ListItem>El tamaño del tumor.</ListItem>
        <ListItem>El estado general de salud de la paciente.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_157">Las pacientes con tumores limítrofes de ovario tienen buen pronóstico, sobre todo cuando el tumor se encuentra temprano.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_61"><Title>Estadios de los tumores limítrofes de ovario</Title><SummarySection id="_62"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_125">Después del diagnóstico de un tumor limítrofe de ovario, se hacen pruebas para determinar si las células anormales se diseminaron dentro del ovario o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_359">El estadio (etapa) describe la extensión del cáncer en el cuerpo, como el tamaño del tumor, si se diseminó, y de ser así, qué tanto se ha diseminado desde donde se formó. Es importante conocer el estadio de los tumores limítrofes de ovario para planificar el mejor tratamiento. La mayoría de las personas reciben un diagnóstico de enfermedad en estadio I.</Para><Para id="_360">Para la estadificación de los tumores limítrofes de ovario se suele usar el sistema de estadificación de la Federación Internacional de Ginecología y Obstetricia (FIGO). Es posible que en el informe de patología se describa el tumor que usted tiene de acuerdo con este sistema de estadificación. Según los resultados de la estadificación FIGO, se asigna el estadio; el tumor puede estar en estadio I, II, III o IV (a veces descritos como estadio 1, 2, 3 o 4). Durante las conversaciones con el equipo médico sobre su diagnóstico, es posible que se use uno de estos estadios para describir el tumor que usted tiene. </Para></SummarySection><SummarySection id="_104"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_105">Para el tumor limítrofe de ovario, se usan los siguientes estadios:</KeyPoint><SummarySection id="_107"><KeyPoint id="_108">Tumor limítrofe de ovario en estadio I (también llamado estadio 1)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000658427" type="image/jpeg" alt="Dibujo de tres paneles de los estadios IA, IB y IC del cáncer de ovario. En el panel de la izquierda se muestra el estadio IA y se señalan las trompas de Falopio, el útero, el cuello uterino, la vagina, un ovario con cáncer en su interior y el otro ovario sano. En el panel de la mitad se muestra el estadio IB y se señalan las trompas de Falopio y los dos ovarios con cáncer en su interior. En el panel de la derecha se muestra el estadio IC y se señalan las trompas de Falopio, el ovario de la izquierda con rotura tumoral (el tumor se abrió) marcado con la letra a y el ovario de la derecha con cáncer en su superficie marcado con la letra b. En un recuadro pequeño marcado con la letra c, se observan células cancerosas en el líquido del peritoneo pélvico." language="es" placement="image-center" id="_337"><Caption language="es">En el estadio IA, el cáncer se encuentra en el interior de un solo ovario o una sola trompa de Falopio. En el estadio IB, el cáncer se encuentra en el interior de ambos ovarios o ambas trompas de Falopio.  En el estadio IC, el cáncer se encuentra en el interior de uno o ambos ovarios o de una o ambas trompas de Falopio y se presenta una de las siguientes situaciones: a) el tumor o la cápsula (revestimiento externo) del ovario se rompió (se abrió), b) el cáncer también se encuentra en la superficie del ovario o trompa de Falopio o c) se encuentran células cancerosas  en el líquido del peritoneo pélvico.</Caption></MediaLink><Para id="_109">En el estadio I, el tumor se encuentra en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> o en una o ambas <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>. El estadio I se divide en los estadios IA, IB y IC.</Para><ItemizedList id="_110" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IA, el tumor se encuentra dentro de un solo ovario o trompa de Falopio.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IB, el tumor se encuentra dentro de ambos ovarios o trompas de Falopio.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IC, el tumor se encuentra en el interior de uno o ambos ovarios, o una o ambas trompas de Falopio, y se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_122" Style="dash"><ListItem>Las células tumorales se encuentran en la superficie externa de uno o ambos ovarios o trompas de Falopio.</ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> (revestimiento externo) del ovario se rompió (se abrió) antes o durante la cirugía.</ListItem><ListItem>Las células del tumor se encuentran en el líquido de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad peritoneal</GlossaryTermRef> (cavidad del cuerpo que contiene la mayoría de los órganos del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>) o en los <GlossaryTermRef href="CDR0000700145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lavados</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef> (tejido que reviste la cavidad peritoneal).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_111"><KeyPoint id="_112">Tumor limítrofe de ovario en estadio II (también llamado estadio 2)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000658996" type="image/jpeg" alt="Dibujo de tres paneles del cáncer de ovario en estadios IIA y IIB y del cáncer primario de peritoneo en estadio II. En el panel de la izquierda se muestra el estadio IIA y se señalan las trompas de Falopio, el útero, el cuello uterino, la vagina y ambos ovarios con cáncer en su interior. En uno de ellos se muestra que el cáncer se diseminó hasta las trompas de Falopio y el útero. En el panel de la mitad se muestra el estadio IIB y se señala el colon. También se observan ambos ovarios con cáncer en su interior y diseminación del cáncer al colon cerca del útero. En el panel de la derecha se muestra el cáncer primario de peritoneo en estadio II y se señala el peritoneo y el cáncer en el peritoneo pélvico." language="es" placement="image-center" id="_338"><Caption language="es">En el estadio IIA, el cáncer se encuentra en  uno o ambos ovarios o en una o ambas trompas de Falopio y se diseminó hasta el útero o las trompas de Falopio, o los ovarios. En el estadio IIB, el cáncer se encuentra en  uno o ambos ovarios o trompas de Falopio y se diseminó a  órganos de la cavidad peritoneal, como el colon. En el cáncer primario de peritoneo, el cáncer se encuentra en el peritoneo pélvico y no procede de otra parte del cuerpo.</Caption></MediaLink><Para id="_113">En el estadio II, el tumor se encuentra en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> o una o ambas <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>, y se diseminó a otras áreas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, o se encuentra <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario de peritoneo</GlossaryTermRef> dentro de la pelvis. El estadio II se divide en los estadios IIA y IIB.</Para><ItemizedList id="_120" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IIA, el tumor se diseminó desde donde se formó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, las trompas de Falopio o los ovarios.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIB, el tumor se diseminó desde el ovario o la trompa de Falopio a órganos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad peritoneal</GlossaryTermRef> (cavidad que contiene los órganos del <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_114"><KeyPoint id="_115">Tumor limítrofe de ovario en estadio III (también llamado estadio 3)</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_126"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink><Para id="_331">En el estadio III, el tumor se encuentra en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> o en una o ambas <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>, o es <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario de peritoneo</GlossaryTermRef> que se diseminó fuera de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> a otras partes del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos. El estadio III se divide en los estadios IIIA, IIIB y IIIC.</Para><ItemizedList id="_328" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IIIA, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_327" Style="bullet"><ListItem>El tumor se diseminó solo a los ganglios linfáticos detrás del <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef> o por fuera de este.</ListItem><ListItem>Las células tumorales, que solo se pueden ver al microscopio, se diseminaron a la superficie del peritoneo fuera de la pelvis, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000044935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epiplón</GlossaryTermRef> (pliegue del peritoneo que rodea el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> y otros órganos del abdomen). Es posible que el tumor se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.</ListItem></ItemizedList> <MediaLink ref="CDR0000659000" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IIIA. Se observa el abdomen de una persona y en su interior se muestra cáncer en los ganglios linfáticos detrás del peritoneo marcados con la letra a y células cancerosas en el epiplón marcadas con la letra b. También se señalan el epiplón, el intestino delgado, el colon, una trompa de Falopio, el peritoneo, un ovario, el útero y la vejiga." language="es" placement="image-center" id="_339"><Caption language="es">En el estadio IIIA, el cáncer se encuentra en uno o ambos ovarios o en una o ambas trompas de Falopio y a) el cáncer se diseminó solo a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo, o b)  las células cancerosas que solo son visibles al microscopio, se diseminaron a la superficie del peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000612891" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIIB</GlossaryTermRef>, el tumor se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón, y el tumor en el peritoneo mide 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos. Es posible que el tumor se haya diseminado a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo.<MediaLink ref="CDR0000659004" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IIIB. Se observa el abdomen de una persona y en su interior se muestran ambos ovarios con cáncer. El cáncer se diseminó al epiplón donde el tumor mide 2 cm o menos; en un recuadro pequeño se compara el tamaño del tumor con el de un maní (cacahuete). También se señalan el epiplón, el intestino delgado, el colon, una trompa de Falopio, el peritoneo, un ovario, el útero y la vejiga." language="es" placement="image-center" id="_340"><Caption language="es">En el estadio IIIB, el cáncer se encuentra en uno o ambos ovarios o en una o ambas trompas de Falopio y se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón; el cáncer en el epiplón mide 2 cm o menos. También es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIIC, el tumor se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón, y el tumor en el peritoneo mide más de 2 cm. Es posible que el tumor se haya diseminado a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo, o a la superficie del <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000659006" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IIIC. Se observa el abdomen de una persona y en su interior se muestran ambos ovarios con cáncer. El cáncer se diseminó al epiplón donde el tumor mide más de 2 cm; en un recuadro pequeño se compara el tamaño del tumor con el de un maní (cacahuete). También se señalan el epiplón, el intestino delgado, el colon, una trompa de Falopio, el peritoneo, un ovario, el útero y la vejiga." language="es" placement="image-center" id="_341"><Caption language="es">En el estadio IIIC, el cáncer se encuentra en uno o ambos ovarios o en una o ambas trompas de Falopio y se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón. El cáncer en el epiplón mide más de 2 cm. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo, o a la superficie del hígado o el bazo (no se muestra).</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_117"><KeyPoint id="_118">Tumor limítrofe de ovario en estadio IV (también llamado estadio 4)</KeyPoint><Para id="_119">En el estadio IV, las células tumorales se diseminaron fuera del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo. El estadio IV se divide en los estadios IVA y IVB.<MediaLink ref="CDR0000659008" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IV. Se observa a una mujer adulta y en su interior se señalan diferentes partes del cuerpo hacia donde se puede diseminar el cáncer de ovario, como un pulmón, el hígado y los ganglios linfáticos de la ingle. En un recuadro de la parte superior izquierda, se observa líquido en exceso alrededor de un pulmón. En un recuadro de la parte inferior izquierda, se observan células cancerosas que se diseminan desde el cáncer primario, a través de la sangre y el sistema linfático, hacia otras partes del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_342"><Caption language="es">En el estadio IV, el cáncer se diseminó fuera del abdomen a otras partes del cuerpo. En el estadio IVA, se encuentran células cancerosas en el líquido que se acumula en exceso alrededor de los pulmones. En el estadio IVB, el cáncer se diseminó a órganos y tejidos fuera del abdomen, como el pulmón, el hígado y los ganglios linfáticos de la ingle.</Caption></MediaLink></Para><ItemizedList id="_329" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IVA, las células tumorales se encuentran en el líquido que se acumula en exceso alrededor de los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IVB, el tumor se diseminó a órganos y tejidos fuera del abdomen, incluso a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_335"><KeyPoint id="_336">Los tumores limítrofes de ovario a veces recidivan (vuelven) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_3370">Los tumores limítrofes de ovario recidivantes son tumores que volvieron después del tratamiento. Pueden reaparecer en el otro <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> o en otras partes del cuerpo. Se harán pruebas para determinar dónde reapareció el tumor. El tipo de tratamiento dependerá del lugar donde recidivó.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_67"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_68"><KeyPoint id="_69">Hay diferentes tipos de tratamiento para las pacientes con tumores limítrofes de ovario.</KeyPoint><Para id="_361">Existen diferentes tipos de tratamientos para los tumores limítrofes de ovario. El equipo de atención de la salud le ayudará a decidir el plan de tratamiento, que suele incluir varias opciones. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estadio del tumor, el estado general de salud y las preferencias personales. El plan incluirá información sobre el tipo de tumor, además de las opciones, objetivos, posibles efectos secundarios y la duración esperada del tratamiento. </Para><Para id="_362">Es importante hablar con el equipo de atención de la salud antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá. Quizás quiera informarse sobre qué necesita hacer antes de empezar el tratamiento, cómo se sentirá en el transcurso del mismo y qué tipo de ayuda necesitará. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/preguntas">Preguntas para el médico sobre el tratamiento</ExternalRef>. </Para></SummarySection><SummarySection id="_72"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_73">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_74"><KeyPoint id="_75">Cirugía</KeyPoint><Para id="_76">El tipo de cirugía (extirpación del tumor en una operación) depende del tamaño y la diseminación del tumor y de los planes de la paciente para tener hijos. La cirugía incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_77" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Salpingooforectomía unilateral</GlossaryTermRef>. Es una cirugía para extirpar un <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> y una <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompa de Falopio</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Salpingooforectomía bilateral</GlossaryTermRef>. Es una cirugía para extirpar ambos ovarios y ambas trompas de Falopio.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía total</GlossaryTermRef> con salpingooforectomía bilateral. Es una cirugía para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>, además de ambos ovarios y trompas de Falopio. La operación se llama histerectomía vaginal cuando el cuerpo y el cuello del útero se extirpan a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>. La operación es llama histerectomía abdominal total cuando el cuerpo y el cuello del útero se extirpan a través de una incisión (corte) grande en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>. La operación se llama histerectomía laparoscópica total cuando el cuerpo y el cuello del útero se extirpan a través de una pequeña incisión (corte) en el abdomen que se hace con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparoscopio</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000650451" type="image/jpeg" alt="Histerectomía. En la imagen se observa la anatomía del aparato reproductor femenino, que incluye los ovarios, el útero, la vagina, las trompas de Falopio y el cuello uterino. La línea de puntos indica los órganos y tejidos que se extirpan en una histerectomía total, una histerectomía total con salpingooforectomía y una histerectomía radical. En un recuadro se observa la ubicación de las dos incisiones posibles en el abdomen: una incisión transversal baja encima del área púbica y una incisión vertical entre el ombligo y el área púbica." language="es" placement="image-center" id="_149"><Caption language="es">Histerectomía. Se extirpa el útero mediante cirugía junto con otros órganos o tejidos o sin estos. En una histerectomía total, se extirpan el útero y el cuello uterino. En una histerectomía total con salpingooforectomía, hay dos opciones: a) unilateral, por la que se extirpan el útero, uno de los ovarios y una de las trompas de Falopio; b) bilateral, por la que se extirpan el útero, ambos ovarios y ambas trompas de Falopio. En una histerectomía radical, se extirpan el útero, el cuello uterino, ambos ovarios, ambas trompas de Falopio y el tejido cercano. Estos procedimientos se realizan mediante una incisión transversal baja o una incisión vertical.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ooforectomía parcial</GlossaryTermRef>. Es una cirugía para extirpar parte de un ovario o de ambos ovarios.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Omentectomía</GlossaryTermRef>. Es una cirugía para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000044935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epiplón</GlossaryTermRef> (una capa de tejido que reviste la pared del abdomen).</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_78">Después de que el médico extirpa toda la enfermedad que se observa en el momento de la cirugía, es posible que la paciente reciba quimioterapia después de la cirugía para destruir cualquier célula tumoral que quede. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el tumor vuelva, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_79"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_80">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_81">En la quimioterapia, se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. La quimioterapia para los tumores limítrofes de ovario suele ser sistémica, es decir, se inyecta en una vena o se administra por boca. Cuando se administran de esta forma, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y llegan a las células cancerosas de todo el cuerpo.</Para><Para id="_623">Para obtener más información sobre el efecto, la forma de administración, los efectos secundarios comunes y otros datos de la quimioterapia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_82"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_83">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_82_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_82_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_82_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_168"><KeyPoint id="_169">El tratamiento de los tumores limítrofes de ovario a veces causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_168_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_363"><KeyPoint id="_364">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_363_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_363_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_86"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000562737">stage I borderline ovarian surface epithelial-stromal tumor</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000562744">stage II borderline ovarian surface epithelial-stromal tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores limítrofes de ovario en estadio temprano (estadios I y II)</Title><Para id="_87">La cirugía es el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para los tumores limítrofes de ovario en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano. Por lo general, el tipo de cirugía depende de si la paciente quiere tener hijos.</Para><Para id="_88">Se usa una de las siguientes cirugías para las pacientes que planean tener hijos:</Para><ItemizedList id="_89" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Salpingooforectomía unilateral</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ooforectomía parcial</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_90">Para evitar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> de la enfermedad, la mayoría de los médicos recomiendan una cirugía para extirpar el tejido ovárico que queda cuando la paciente ya no planea tener hijos.</Para><Para id="_91">El tratamiento de las pacientes que no planean tener hijos puede ser <GlossaryTermRef href="CDR0000045929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histerectomía</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000322852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salpingooforectomía bilateral</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_365">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256839#_72" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-ovario-bajo-potencial-maligno-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_86_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_93"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000562754">stage III borderline ovarian surface epithelial-stromal tumor</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000562757">stage IV borderline ovarian surface epithelial-stromal tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores limítrofes de ovario en estadio avanzado (estadios III y IV)</Title><Para id="_94">El tratamiento de los tumores limítrofes de ovario en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> avanzado incluye la histerectomía, la <GlossaryTermRef href="CDR0000322852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salpingooforectomía bilateral</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">omentectomía</GlossaryTermRef>. Además, a veces se hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Los pacientes con enfermedad avanzada deben someterse a <GlossaryTermRef href="CDR0000045929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histerectomía total</GlossaryTermRef>, salpingooforectomía bilateral, omentectomía, muestreo de ganglios y cirugía citorreductora radical.</Para><Para id="_366">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256839#_72" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-ovario-bajo-potencial-maligno-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_93_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_96"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000562763">recurrent borderline ovarian surface epithelial-stromal tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores limítrofes de ovario recidivantes</Title><Para id="_97">El tratamiento de los tumores limítrofes de ovario <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivantes</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_98" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía para extirpar el cáncer que se diseminó por la cavidad abdominal.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_368">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256839#_72" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-ovario-bajo-potencial-maligno-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_96_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_127"><Title>Información adicional sobre los tumores limítrofes de ovario</Title><Para id="_127_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_127_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_127_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_127_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de los tumores limítrofes de ovario. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de los tumores limítrofes de ovario. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-ovario-bajo-potencial-maligno-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-ovario-bajo-potencial-maligno-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062968"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256745"/><DateLastModified>2025-05-07</DateLastModified></Summary>
