<Summary id="CDR0000256832" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Tumores de células germinativas del ovario (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/pro/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Tumores de células germinativas del ovario (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040287">ovarian germ cell tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_268">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of ovarian germ cell tumors. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_269">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>ovarian germ cell tumor</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario</AltTitle><SummarySection id="_106"><Title>Información general sobre los tumores de células germinativas del ovario</Title><SummarySection id="_107"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_108">Un tumor de células germinativas del ovario es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en las células germinativas (óvulos) del ovario.</KeyPoint><Para id="_109">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas</GlossaryTermRef> surgen en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células reproductoras</GlossaryTermRef> (óvulos o <GlossaryTermRef href="CDR0000257221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espermatozoides</GlossaryTermRef>) del cuerpo. Por lo general, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas del ovario</GlossaryTermRef> se presentan en adolescentes o mujeres jóvenes y a menudo solo afectan un <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_110">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> son un par de <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato reproductor</GlossaryTermRef> femenino, que se encuentran en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, uno a cada lado del <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> (órgano hueco, en forma de pera donde crece el <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>). Cada ovario tiene el tamaño y la forma de una almendra. Los ovarios elaboran óvulos y <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> femeninas.<MediaLink ref="CDR0000650412" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato reproductor femenino. En el dibujo de una mujer adulta se señalan el útero, el miometrio, que es la capa muscular externa del útero; el endometrio, que es la capa de tejido interno que reviste el útero; los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina." language="es" placement="image-center" id="_238"><Caption language="es">Anatomía del aparato reproductor femenino. Los órganos del aparato reproductor femenino incluyen el útero, los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina. El útero tiene una capa muscular externa llamada miometrio y una capa de tejido interno llamada endometrio.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_111">Tumor de células germinativas del ovario es un término general que se utiliza para describir varios tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. El más común de los tumores de células germinativas del ovario se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000672835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disgerminoma</GlossaryTermRef>. Para obtener información sobre otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> del ovario, consulte los siguientes resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_258" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256785" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-epitelial-ovario-pdq">Tratamiento de los cánceres epitelial de ovario, de trompas de Falopio y primario de peritoneo</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256839" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-ovario-bajo-potencial-maligno-pdq">Tratamiento de los tumores limítrofes de ovario</SummaryRef></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_112"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_113">La hinchazón del abdomen y el sangrado vaginal después de la menopausia son signos de un tumor de células germinativas del ovario.</KeyPoint><Para id="_114">Los tumores de células germinativas del ovario son difíciles de <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> (encontrar) en un estadio temprano. A menudo, no hay <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios </GlossaryTermRef> tempranos, pero a veces se encuentran tumores durante los exámenes (controles) <GlossaryTermRef href="CDR0000045056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ginecológicos</GlossaryTermRef> de rutina. Consulte con el médico si presenta alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_256" Style="bullet">
        <ListItem>Hinchazón del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> sin aumento de peso en otras partes del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>Sangrado por la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef> después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopausia</GlossaryTermRef> (cuando la mujer ya no tiene periodos <GlossaryTermRef href="CDR0000046297" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menstruales</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_115"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_116">Para diagnosticar un tumor de células germinativas del ovario se usan pruebas que examinan los ovarios, la pelvis, la sangre y el tejido ovárico.</KeyPoint><Para id="_117">Además de preguntar sobre los antecedentes médicos <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef> y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_118" Style="bullet">
        
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen pélvico</GlossaryTermRef>:</Strong> examen de la vagina, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>, el útero, las <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>, los ovarios y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espéculo</GlossaryTermRef> en la vagina y el médico o el <GlossaryTermRef href="CDR0000269445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermero</GlossaryTermRef> examinan la vagina y el cuello uterino para detectar signos de enfermedad. Por lo habitual, se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000045978" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de Pap</GlossaryTermRef> del cuello uterino. Además, el médico o el enfermero introducen uno o dos dedos cubiertos con guantes <GlossaryTermRef href="CDR0000046302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lubricados</GlossaryTermRef> en la vagina y colocan la otra mano sobre la parte baja del abdomen para palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y los ovarios. Asimismo, el médico o el enfermero introduce en el recto un dedo enguantado y lubricado para palpar si hay masas o áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000650437" type="image/jpeg" alt="Examen pélvico. En la imagen se muestra una vista lateral anatómica del aparato reproductor femenino durante un examen pélvico. Se observan el útero, la trompa de Falopio izquierda, el ovario izquierdo, el cuello uterino, la vagina, la vejiga y el recto. El médico o enfermero introduce dos dedos enguantados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. En la parte superior izquierda de la imagen, se muestra a una mujer cubierta por una sábana en una camilla que tiene las piernas separadas y los pies en los estribos." language="es" placement="image-center" id="_239"><Caption language="es">Examen pélvico. El médico o enfermero introduce uno o dos dedos enguantados y lubricados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. De esta forma es posible palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y de los ovarios. También se revisan la vagina, el cuello uterino, las trompas de Falopio y el recto.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laparotomía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quirúrgico</GlossaryTermRef> para el que se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> (corte) en la pared del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> para observar el interior del abdomen y determinar si hay signos de enfermedad. El tamaño de la incisión depende del motivo por el que se realiza la laparotomía. A veces se extirpan <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> o se extraen muestras de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> para observarlas al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y verificar si hay signos de enfermedad.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000354469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba sérica de marcadores tumorales</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se examina una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> a fin de medir las cantidades de ciertas sustancias que los órganos, tejidos o células tumorales liberan en la sangre. Ciertas sustancias se relacionan con tipos específicos de cáncer cuando se encuentran en concentraciones más altas en la sangre. Estas sustancias se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>. Una concentración alta de <GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfafetoproteína</GlossaryTermRef> (AFP) o de <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana</GlossaryTermRef> (HCG) en la sangre, a veces, es un signo de un tumor de células germinativas del ovario.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_119"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_120">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_220">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_217" Style="bullet">
        <ListItem>Tipo de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Estadio del cáncer (si afecta una parte del ovario, el ovario completo o se ha diseminado a otras partes del cuerpo).</ListItem>
        <ListItem>Aspecto (cómo se ven) las células al microscopio.</ListItem>
        <ListItem>Estado general de salud del paciente.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_218">Por lo general, los tumores de células germinativas del ovario se <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curan</GlossaryTermRef> si se detectan y se tratan en un estadio temprano.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_122"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Estadios de los tumores de células germinativas del ovario</Title><SummarySection id="_123"><KeyPoint id="_124">Después del diagnóstico de un tumor de células germinativas del ovario, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro del ovario o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_125">El proceso que se utiliza para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó dentro del <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. Con la información que se obtiene del proceso de estadificación se determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. A menos que el médico esté seguro de que el cáncer ya se diseminó desde los ovarios a otras partes del cuerpo, se realiza una operación que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparotomía</GlossaryTermRef>. El médico debe cortar y abrir el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> para observar de manera minuciosa todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y determinar si tienen cáncer. Extraerá pequeños trozos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> para observarlos al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y detectar <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer. Es posible que el médico lave la <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> con un líquido, que también se observa al microscopio para determinar si contiene <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas. Por lo general, el médico extirpa el cáncer y los órganos que tienen cáncer durante la laparotomía. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_126">Muchas de las pruebas que se usan para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000446560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de células germinativas del ovario</GlossaryTermRef> también se usan durante la estadificación. Es posible que también se usen las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_264" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> una pequeña cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000774386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046633" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía transvaginal</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento que se usa para examinar la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000367430" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transductor de ecografía</GlossaryTermRef> (sonda) en la vagina que hace rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasonidos) en los tejidos y órganos internos para producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. El médico puede identificar tumores al observar el ecograma.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_229"><KeyPoint id="_230">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_229_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_229_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_265"><KeyPoint id="_266">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_265_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_265_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_267">El tumor metastásico es el mismo tipo de tumor que el tumor primario. Por ejemplo, si un tumor de células germinativas del ovario se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, las células tumorales en el hígado son en realidad células germinativas cancerosas de ovario. La enfermedad es tumor metastásico de células germinativas del ovario, no cáncer del hígado.</Para><EmbeddedVideo id="_272" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_127"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_128">Se utilizan los siguientes estadios para los tumores de células germinativas del ovario:</KeyPoint><SummarySection id="_129"><KeyPoint id="_130">Estadio I</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000658427" type="image/jpeg" alt="Dibujo de tres paneles de los estadios IA, IB y IC del cáncer de ovario. En el panel de la izquierda se muestra el estadio IA y se señalan las trompas de Falopio, el útero, el cuello uterino, la vagina, un ovario con cáncer en su interior y el otro ovario sano. En el panel de la mitad se muestra el estadio IB y se señalan las trompas de Falopio y los dos ovarios con cáncer en su interior. En el panel de la derecha se muestra el estadio IC y se señalan las trompas de Falopio, el ovario de la izquierda con rotura tumoral (el tumor se abrió) marcado con la letra a y el ovario de la derecha con cáncer en su superficie marcado con la letra b. En un recuadro pequeño marcado con la letra c, se observan células cancerosas en el líquido del peritoneo pélvico." language="es" placement="image-center" id="_337"><Caption language="es">En el estadio IA, el cáncer se encuentra en el interior de un solo ovario o una sola trompa de Falopio. En el estadio IB, el cáncer se encuentra en el interior de ambos ovarios o ambas trompas de Falopio.  En el estadio IC, el cáncer se encuentra en el interior de uno o ambos ovarios o de una o ambas trompas de Falopio y se presenta una de las siguientes situaciones: a) el tumor o la cápsula (revestimiento externo) del ovario se rompió (se abrió), b) el cáncer también se encuentra en la superficie del ovario o trompa de Falopio o c) se encuentran células cancerosas  en el líquido del peritoneo pélvico.</Caption></MediaLink><Para id="_131">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000438722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> o en una o ambas <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>. El estadio I se divide en los estadios IA, IB y IC.</Para><ItemizedList id="_132" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IA, el cáncer se encuentra en el interior de un solo ovario o una sola trompa de Falopio.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IB, el cáncer se encuentra en el interior de ambos ovarios o ambas trompas de Falopio.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IC, el cáncer se encuentra en el interior de uno o ambos ovarios, o una o ambas trompas de Falopio, y se presenta una de las siguientes situaciones: <ItemizedList id="_133" Style="dash"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se rompió (se abrió) durante la  <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> (revestimiento externo) del ovario se rompió antes de la cirugía, o el cáncer se encuentra en la superficie del ovario o trompa de Falopio.</ListItem><ListItem>Se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas en el líquido de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad peritoneal</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> del cuerpo que contiene la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>) o en los <GlossaryTermRef href="CDR0000700145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lavados</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que reviste la cavidad peritoneal).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_134"><KeyPoint id="_135">Estadio II</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000658996" type="image/jpeg" alt="Dibujo de tres paneles del cáncer de ovario en estadios IIA y IIB y del cáncer primario de peritoneo en estadio II. En el panel de la izquierda se muestra el estadio IIA y se señalan las trompas de Falopio, el útero, el cuello uterino, la vagina y ambos ovarios con cáncer en su interior. En uno de ellos se muestra que el cáncer se diseminó hasta las trompas de Falopio y el útero. En el panel de la mitad se muestra el estadio IIB y se señala el colon. También se observan ambos ovarios con cáncer en su interior y diseminación del cáncer al colon cerca del útero. En el panel de la derecha se muestra el cáncer primario de peritoneo en estadio II y se señala el peritoneo y el cáncer en el peritoneo pélvico." language="es" placement="image-center" id="_338"><Caption language="es">En el estadio IIA, el cáncer se encuentra en  uno o ambos ovarios o en una o ambas trompas de Falopio y se diseminó hasta el útero o las trompas de Falopio, o los ovarios. En el estadio IIB, el cáncer se encuentra en  uno o ambos ovarios o trompas de Falopio y se diseminó a  órganos de la cavidad peritoneal, como el colon. En el cáncer primario de peritoneo, el cáncer se encuentra en el peritoneo pélvico y no procede de otra parte del cuerpo.</Caption></MediaLink><Para id="_136">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000438723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> o una o ambas <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>, y se diseminó a otras áreas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, o se encuentra <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario de peritoneo</GlossaryTermRef> dentro de la pelvis. El estadio II se divide en los estadios IIA y IIB.</Para><ItemizedList id="_137" Style="bullet">
          <ListItem>En estadio IIA, el cáncer se diseminó desde donde se formó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, las trompas de Falopio o los ovarios.</ListItem>
          <ListItem>En estadio IIB, el cáncer se diseminó desde el ovario o la trompa de Falopio a <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad peritoneal</GlossaryTermRef> (cavidad del cuerpo que contiene la mayoría de los órganos del <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_259"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink><SummarySection id="_139"><KeyPoint id="_140">Estadio III</KeyPoint><Para id="_141">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000438724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> o en una o ambas <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>, o es <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario de peritoneo</GlossaryTermRef> que se diseminó fuera de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> a otras partes del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos. El estadio III se divide en los estadios IIIA, IIIB y IIIC.</Para><ItemizedList id="_326" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IIIA, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_327" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó solo a los ganglios linfáticos detrás del <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas, que solo son visibles al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef>, se diseminaron a la superficie del peritoneo fuera de la pelvis, como al <GlossaryTermRef href="CDR0000044935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epiplón</GlossaryTermRef> (pliegue del peritoneo que rodea el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> del abdomen). Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.<MediaLink ref="CDR0000659000" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IIIA. Se observa el abdomen de una persona y en su interior se muestra cáncer en los ganglios linfáticos detrás del peritoneo marcados con la letra a y células cancerosas en el epiplón marcadas con la letra b. También se señalan el epiplón, el intestino delgado, el colon, una trompa de Falopio, el peritoneo, un ovario, el útero y la vejiga." language="es" placement="image-center" id="_341"><Caption language="es">En el estadio IIIA, el cáncer se encuentra en uno o ambos ovarios o en una o ambas trompas de Falopio y a) el cáncer se diseminó solo a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo, o b)  las células cancerosas que solo son visibles al microscopio, se diseminaron a la superficie del peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList><ItemizedList id="_142" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IIIB, el cáncer se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón, y el cáncer en el peritoneo mide 2 cm o menos. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo.<MediaLink ref="CDR0000659004" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IIIB. Se observa el abdomen de una persona y en su interior se muestran ambos ovarios con cáncer. El cáncer se diseminó al epiplón donde el tumor mide 2 cm o menos; en un recuadro pequeño se compara el tamaño del tumor con el de un maní (cacahuete). También se señalan el epiplón, el intestino delgado, el colon, una trompa de Falopio, el peritoneo, un ovario, el útero y la vejiga." language="es" placement="image-center" id="_342"><Caption language="es">En el estadio IIIB, el cáncer se encuentra en uno o ambos ovarios o en una o ambas trompas de Falopio y se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón; el cáncer en el epiplón mide 2 cm o menos. También es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIIC, el cáncer se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón, y el cáncer en el peritoneo mide más de 2 cm. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo, o a la superficie del <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000659006" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IIIC. Se observa el abdomen de una persona y en su interior se muestran ambos ovarios con cáncer. El cáncer se diseminó al epiplón donde el tumor mide más de 2 cm; en un recuadro pequeño se compara el tamaño del tumor con el de un maní (cacahuete). También se señalan el epiplón, el intestino delgado, el colon, una trompa de Falopio, el peritoneo, un ovario, el útero y la vejiga." language="es" placement="image-center" id="_343"><Caption language="es">En el estadio IIIC, el cáncer se encuentra en uno o ambos ovarios o en una o ambas trompas de Falopio y se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis, como al epiplón. El cáncer en el epiplón mide más de 2 cm. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos detrás del peritoneo, o a la superficie del hígado o el bazo (no se muestra).</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_144"><KeyPoint id="_145">Estadio IV</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000659008" type="image/jpeg" alt="Dibujo del cáncer de ovario en estadio IV. Se observa a una mujer adulta y en su interior se señalan diferentes partes del cuerpo hacia donde se puede diseminar el cáncer de ovario, como un pulmón, el hígado y los ganglios linfáticos de la ingle. En un recuadro de la parte superior izquierda, se observa líquido en exceso alrededor de un pulmón. En un recuadro de la parte inferior izquierda, se observan células cancerosas que se diseminan desde el cáncer primario, a través de la sangre y el sistema linfático, hacia otras partes del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_340"><Caption language="es">En el estadio IV, el cáncer se diseminó fuera del abdomen a otras partes del cuerpo. En el estadio IVA, se encuentran células cancerosas en el líquido que se acumula en exceso alrededor de los pulmones. En el estadio IVB, el cáncer se diseminó a órganos y tejidos fuera del abdomen, como el pulmón, el hígado y los ganglios linfáticos de la ingle.</Caption></MediaLink><Para id="_146">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000438725" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó fuera del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo. El estadio IV se divide en los estadios IVA y IVB.</Para><ItemizedList id="_328" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IVA, se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas en el líquido que se acumula en exceso alrededor de los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IVB, el cáncer se diseminó a <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> fuera del abdomen, incluso a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_334"><KeyPoint id="_335">El tumor de células germinativas del ovario a veces recidiva (vuelve) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_336">A veces el cáncer vuelve al otro <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_149"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_150"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_151">Hay diferentes tipos de tratamiento para las pacientes con tumores de células germinativas del ovario.</KeyPoint><Para id="_152">Están disponibles diferentes tipos de tratamiento para las pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000446560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas del ovario</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_154"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_155">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_156"><KeyPoint id="_157">Cirugía</KeyPoint><Para id="_158">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> es el tratamiento más común del tumor de células germinativas del ovario. Un médico puede extirpar el cáncer mediante uno de los siguientes tipos de cirugía.</Para><ItemizedList id="_159" Style="bullet">
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000322894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Salpingooforectomía unilateral</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar un <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> y una <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompa de Falopio</GlossaryTermRef>.
          </ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000045929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía total</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, incluso el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>. Cuando el cuerpo del útero y el cuello uterino se extirpan a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, la operación se llama histerectomía <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginal</GlossaryTermRef>. Cuando el cuerpo del útero y el cuello uterino se extirpan a través de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> (corte) grande en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, la operación se llama histerectomía <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> total. Cuando el cuerpo del útero y el cuello uterino se extirpan a través de una pequeña incisión (corte) en el abdomen con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparoscopio</GlossaryTermRef>, la operación se llama histerectomía laparoscópica total.<MediaLink ref="CDR0000650451" type="image/jpeg" alt="Histerectomía. En la imagen se observa la anatomía del aparato reproductor femenino, que incluye los ovarios, el útero, la vagina, las trompas de Falopio y el cuello uterino. La línea de puntos indica los órganos y tejidos que se extirpan en una histerectomía total, una histerectomía total con salpingooforectomía y una histerectomía radical. En un recuadro se observa la ubicación de las dos incisiones posibles en el abdomen: una incisión transversal baja encima del área púbica y una incisión vertical entre el ombligo y el área púbica." language="es" placement="image-center" id="_240"><Caption language="es">Histerectomía. Se extirpa el útero mediante cirugía junto con otros órganos o tejidos o sin estos. En una histerectomía total, se extirpan el útero y el cuello uterino. En una histerectomía total con salpingooforectomía, hay dos opciones: a) unilateral, por la que se extirpan el útero, uno de los ovarios y una de las trompas de Falopio; b) bilateral, por la que se extirpan el útero, ambos ovarios y ambas trompas de Falopio. En una histerectomía radical, se extirpan el útero, el cuello uterino, ambos ovarios, ambas trompas de Falopio y el tejido cercano. Estos procedimientos se realizan mediante una incisión transversal baja o una incisión vertical.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000322852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Salpingooforectomía bilateral</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar ambos ovarios y ambas trompas de Falopio.</ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000046635" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Citorreducción tumoral</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico mediante el que se extirpa la mayor cantidad posible del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. Algunos tumores no se pueden extirpar por completo.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_257">
          Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible durante la cirugía, es posible que algunos pacientes reciban quimioterapia o radioterapia después de la cirugía para destruir cualquier célula cancerosa que haya quedado. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_263">Después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> administrada para un tumor de células germinativas del ovario, se puede realizar una <GlossaryTermRef href="CDR0000045747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparotomía</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045875" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revisión</GlossaryTermRef>. Esta es similar a la laparotomía que se realiza para determinar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer. La laparotomía de revisión, es un procedimiento quirúrgico para determinar si quedaron <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> tumorales después del <GlossaryTermRef href="CDR0000589417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento primario</GlossaryTermRef>. Durante este procedimiento, el médico toma muestras de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> del abdomen para determinar si queda cáncer. Este procedimiento no se realiza en los <GlossaryTermRef href="CDR0000672835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disgerminomas</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_260"><KeyPoint id="_261">Observación</KeyPoint><Para id="_262">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef> es la vigilancia cuidadosa del <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estado</GlossaryTermRef> del paciente sin administrar tratamiento, a menos de que aparezcan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> o estos cambien.</Para></SummarySection><SummarySection id="_160"><KeyPoint id="_161">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_162">La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal, como el abdomen, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>).La <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se usa más de un medicamento contra el cáncer. La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer que se esté tratando.</Para><Para id="_247">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/ovarian">Drugs Approved for Ovarian, Fallopian Tube, or Primary Peritoneal Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de ovario, trompas de Falopio, o primario de peritoneo).</Para></SummarySection><SummarySection id="_163"><KeyPoint id="_164">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_165">
          La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. En la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_169"><KeyPoint id="_170">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_228">En esta sección del resumen se describen los tratamientos que se estudian en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_171"><KeyPoint id="_172">Dosis altas de quimioterapia con trasplante de médula ósea</KeyPoint><Para id="_173">
          La aplicación de <GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis altas de quimioterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045263" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de médula ósea</GlossaryTermRef> es un método por el que se administran <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> muy altas de quimioterapia y se reemplazan las células formadoras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> destruidas por el tratamiento del cáncer. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (glóbulos sanguíneos inmaduros) se extraen de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente o un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>, luego se congelan y se almacenan. Después de finalizar la quimioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas se convierten en células sanguíneas del cuerpo que reemplazan las células destruidas.
        </Para></SummarySection><SummarySection id="_174"><KeyPoint id="_175">Nuevas opciones de tratamiento</KeyPoint><Para id="_176">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> (uso de más de un medicamento contra el cáncer) está en estudio en ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_273"><KeyPoint id="_274">A veces el tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_273_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_231"><KeyPoint id="_232">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_231_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_231_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_231_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_233"><KeyPoint id="_234">Los pacientes ingresan en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_233_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_233_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_235"><KeyPoint id="_236">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_235_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_235_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_180"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040288">stage I ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario en estadio I</Title><Para id="_329">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256832#_154" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_181">El tratamiento depende de si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000672835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disgerminoma</GlossaryTermRef> u otro tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000446560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de células germinativas del ovario</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_182">El tratamiento del disgerminoma incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_183" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Salpingooforectomía unilateral</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046307" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfangiografía</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computarizada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Salpingooforectomía unilateral seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Salpingooforectomía unilateral seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Salpingooforectomía unilateral seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_184">El tratamiento de otros tumores de células germinativas del ovario incluye una de las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_185" Style="bullet">
      <ListItem>Salpingooforectomía unilateral seguida de observación atenta.</ListItem>
      <ListItem>Salpingooforectomía unilateral, a veces seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_180_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_186"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040289">stage II ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario en estadio II</Title><Para id="_330">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256832#_154" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_187">El tratamiento depende de si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000672835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disgerminoma</GlossaryTermRef> u otro tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000446560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de células germinativas del ovario</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_188">El tratamiento del disgerminoma incluye alguna de las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_189" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> total y <GlossaryTermRef href="CDR0000322852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salpingooforectomía bilateral</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Salpingooforectomía unilateral</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_190">El tratamiento de otros tumores de células germinativas del ovario incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_191" Style="bullet">
      <ListItem>Salpingooforectomía unilateral seguida de quimioterapia combinada.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laparotomía</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045875" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revisión</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> que se realiza después del <GlossaryTermRef href="CDR0000589417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento primario</GlossaryTermRef> para determinar si quedan <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_186_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_193"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040290">stage III ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario en estadio III</Title><Para id="_331">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256832#_154" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_194">El tratamiento depende de si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000672835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disgerminoma</GlossaryTermRef> u otro tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000446560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de células germinativas del ovario</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_195">El tratamiento del disgerminoma incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_196" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> total y <GlossaryTermRef href="CDR0000322852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salpingooforectomía bilateral</GlossaryTermRef>, con extirpación de la mayor cantidad posible de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Salpingooforectomía unilateral</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_197">El tratamiento de otros tumores de células germinativas del ovario incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_198" Style="bullet">
      <ListItem>Histerectomía abdominal total y salpingooforectomía bilateral, con extirpación de la mayor cantidad posible de cáncer en la pelvis y el abdomen. Quimioterapia administrada antes o después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Salpingooforectomía unilateral seguida de quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laparotomía</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045875" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revisión</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> que se realiza después del <GlossaryTermRef href="CDR0000589417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento primario</GlossaryTermRef> para determinar si quedan <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_193_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_200"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040291">stage IV ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario en estadio IV</Title><Para id="_332">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256832#_154" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_201">El tratamiento depende de si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000672835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disgerminoma</GlossaryTermRef> u otro tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000446560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de células germinativas del ovario</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_202">El tratamiento del disgerminoma incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_203" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> total y <GlossaryTermRef href="CDR0000322852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salpingooforectomía bilateral</GlossaryTermRef>, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, con extirpación de la mayor cantidad posible de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Salpingooforectomía unilateral</GlossaryTermRef> seguida de quimioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_204">El tratamiento de otros tumores de células germinativas del ovario incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_205" Style="bullet">
      <ListItem>Histerectomía abdominal total y salpingooforectomía bilateral, con extirpación de la mayor cantidad posible de cáncer en la pelvis y el abdomen. Quimioterapia administrada antes o después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Salpingooforectomía unilateral seguida de quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laparotomía</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045875" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revisión</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> que se realiza después del <GlossaryTermRef href="CDR0000589417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento primario</GlossaryTermRef> para determinar si quedan <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_200_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_207"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040292">recurrent ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario recidivantes</Title><Para id="_333">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256832#_154" url="/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_208">El tratamiento depende de si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000672835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disgerminoma</GlossaryTermRef> u otro tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000446560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de células germinativas del ovario</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_209">El tratamiento del disgerminoma incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_210" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_211">El tratamiento de otros tumores de células germinativas del ovario incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_212" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> con quimioterapia o sin esta</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis altas de quimioterapia</GlossaryTermRef> seguidas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045263" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de médula ósea</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de un tratamiento nuevo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_207_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_223"><Title>Información adicional sobre los tumores de células germinativas del ovario</Title><Para id="_224">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre los tumores de células germinativas del ovario, consulte los siguientes enlaces.</Para><ItemizedList id="_248" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario">Página principal sobre el cáncer de ovario, de trompa de Falopio y primario de peritoneo</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/ovarian">Drugs Approved for Ovarian, Fallopian Tube, or Primary Peritoneal Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de ovario, trompas de Falopio, o primario de peritoneo)</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_223_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_223_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_223_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_223_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de los tumores de células germinativas del ovario. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ovario/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-ovario-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062967"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256738"/><DateLastModified>2025-05-15</DateLastModified></Summary>
