<Summary id="CDR0000256801" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/paciente/tratamiento-etg-pdq">Enfermedad trofoblástica de la gestación (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/pro/tratamiento-etg-pdq">Enfermedad trofoblástica de la gestación (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038729">gestational trophoblastic tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_318">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of gestational trophoblastic disease. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_319">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>gestational trophoblastic tumor</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre la enfermedad trofoblástica de la gestación</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">La enfermedad trofoblástica de la gestación comprende un grupo de enfermedades raras en las que se forman células anormales en el interior del útero después de la concepción.</KeyPoint><Para id="_4">En la <GlossaryTermRef href="CDR0000046199" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad trofoblástica de la gestación</GlossaryTermRef>  (ETG), se origina un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> en el interior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> a partir del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que se forma después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000446922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fecundación</GlossaryTermRef> (la unión de un <GlossaryTermRef href="CDR0000257221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espermatozoide</GlossaryTermRef> con un óvulo). Este tejido se compone de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000446120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trofoblásticas</GlossaryTermRef>  y, en un embarazo normal, envuelve el óvulo fertilizado en el útero. Las células trofoblásticas ayudan a conectar el óvulo fertilizado con la pared del útero y forman parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placenta</GlossaryTermRef> (el <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> que transporta los <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef> de la madre al <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>).</Para><Para id="_5">A veces, se presentan problemas con el óvulo fertilizado y las células trofoblásticas, y en lugar de formarse un feto saludable, se forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef> parecerá normal hasta que aparezcan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef>  o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> del tumor.</Para><Para id="_6">La mayoría de las ETG son <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignas</GlossaryTermRef> (no <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef>) y no se diseminan, pero algunos tipos se vuelven <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> (cancerosos) y se diseminan a los tejidos cercanos o a partes lejanas del cuerpo.</Para><Para id="_7">El término enfermedad trofoblástica de la gestación (ETG) es general e incluye los siguientes tipos diferentes de enfermedad:</Para><ItemizedList id="_8" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446933" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Molas hidatiformes</GlossaryTermRef> (MH)<ItemizedList id="_9" Style="dash">
     <ListItem>MH completa.</ListItem><ListItem>MH parcial.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045801" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neoplasia</GlossaryTermRef> trofoblástica de la gestación (NTG)<ItemizedList id="_10" Style="dash">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Molas invasoras</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Coriocarcinomas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Tumores trofoblásticos de sitio placentario (TTSP; muy poco frecuente).</ListItem><ListItem>Tumores trofoblásticos epitelioides (TTE; menos frecuente todavía).</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_11"><KeyPoint id="_230">La mola hidatiforme es el tipo más común de enfermedad trofoblástica de la gestación.</KeyPoint><Para id="_231">Las molas hidatiformes (MH) son tumores de crecimiento lento que parecen bolsas con líquido. Una MH también se llama embarazo molar. No se conoce la causa de las molas hidatiformes.</Para><Para id="_229">Las MH pueden ser completas o parciales:</Para><ItemizedList id="_232" Style="bullet">
     <ListItem>Una MH completa se forma cuando el espermatozoide fertiliza un óvulo que no contiene el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> de la madre. El óvulo tiene el ADN del padre y las células que hubieran formado la placenta son <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Una MH parcial se forma cuando el espermatozoide fertiliza un óvulo normal y hay dos conjuntos de ADN del padre en el óvulo fertilizado. Se forma solo una parte del feto y las células que hubieran formado la placenta son anormales.</ListItem></ItemizedList><Para id="_233">La mayoría de las molas hidatiformes son benignas, pero a veces se vuelven cancerosas. La presencia de uno o más de los siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> aumenta el riesgo de que una mola hidatiforme se vuelva cancerosa:</Para><ItemizedList id="_234" Style="bullet">
     <ListItem>Embarazo antes de los 20 años o después de los 35 años.</ListItem><ListItem>Concentración muy alta de <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana β</GlossaryTermRef> (GCh-beta), una <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona</GlossaryTermRef> elaborada por el cuerpo durante el embarazo.</ListItem><ListItem>Tumor grande en el útero.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046461" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quiste</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044984" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovárico</GlossaryTermRef>  de más de 6 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>. </ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Presión arterial alta</GlossaryTermRef> durante el embarazo.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Glándula</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroidea hiperactiva</GlossaryTermRef>  (elabora <GlossaryTermRef href="CDR0000044558" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona tiroidea</GlossaryTermRef> de más).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> graves durante el embarazo.</ListItem><ListItem>Células trofoblásticas en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>, que pueden bloquear los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> pequeños. </ListItem><ListItem>Problemas graves de <GlossaryTermRef href="CDR0000476017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coágulos de sangre</GlossaryTermRef> causados por la MH.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_235"><KeyPoint id="_236">La neoplasia trofoblástica de la gestación es un tipo de enfermedad trofoblástica de la gestación que, casi siempre, es maligna.</KeyPoint><Para id="_237">La neoplasia trofoblástica de la gestación (NTG)  incluye los siguientes tipos:</Para><SummarySection id="_238"><KeyPoint id="_239">Molas invasoras</KeyPoint><Para id="_136">Las molas invasoras se componen de células trofoblásticas que crecen en la capa muscular del útero. Es más probable que las molas invasoras crezcan y se diseminen que una mola hidatiforme. Es raro que una MH completa o parcial se vuelva invasora. A veces, una mola invasora desaparece sin tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_240"><KeyPoint id="_241">Coriocarcinomas</KeyPoint><Para id="_242">Un coriocarcinoma es un tumor maligno que se forma a partir de células trofoblásticas y se disemina a la capa muscular del útero y los vasos sanguíneos cercanos. En ocasiones, también se disemina a otras partes del cuerpo, como el cerebro, los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>. Es más probable que se forme un coriocarcinoma en mujeres que presentaron cualquiera de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_243" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Embarazo molar</GlossaryTermRef>, en especial con una mola hidatiforme completa.</ListItem><ListItem>Embarazo normal.</ListItem><ListItem>Embarazo tubárico (el óvulo fertilizado se implanta en una <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompa de Falopio</GlossaryTermRef> en lugar del útero).</ListItem><ListItem>Aborto espontáneo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_244"><KeyPoint id="_245">Tumores trofoblásticos de sitio placentario</KeyPoint><Para id="_246">Un tumor trofoblástico de sitio placentario (TTSP) es un tipo de neoplasia trofoblástica de la gestación que se forma donde la placenta se une con el útero. El tumor está compuesto por células trofoblásticas y se disemina al músculo del útero y los vasos sanguíneos. También se puede diseminar a los pulmones, la pelvis o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Un TTSP crece de forma lenta y los signos o síntomas a veces aparecen meses o años después de un embarazo normal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_247"><KeyPoint id="_248">Tumor trofoblástico epitelioide</KeyPoint><Para id="_249">Un tumor trofoblástico epitelioide (TTE) es un tipo muy raro de neoplasia trofoblástica de la gestación que puede ser benigno o maligno. Cuando el tumor es maligno, en ocasiones se disemina a los pulmones.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_250"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_251">La edad o un embarazo molar anterior afectan el riesgo de enfermedad trofoblástica de la gestación.</KeyPoint><Para id="_252">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. La presencia de un factor de riesgo no significa que enfermará de cáncer; pero la ausencia de factores de riesgo tampoco significa que no enfermará de cáncer. Hable con su médico si piensa que está en riesgo. Los factores de riesgo de la ETG son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_253" Style="bullet"> 
    <ListItem>Estar <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazada</GlossaryTermRef> antes de los 20 años o después de los 35 años..</ListItem> 
    <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes personales</GlossaryTermRef> de mola hidatiforme.</ListItem> 
     
     
   </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_254"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_255">Los signos de una enfermedad trofoblástica de la gestación incluyen sangrado vaginal y un útero más grande que lo normal.</KeyPoint><Para id="_256">Estos y otros signos y síntomas pueden obedecer a una enfermedad trofoblástica de la gestación o a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_257" Style="bullet"> 
		  <ListItem>Sangrado <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginal</GlossaryTermRef> que no se relaciona con la <GlossaryTermRef href="CDR0000046297" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menstruación</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem> Un útero más grande de lo esperado durante un embarazo.</ListItem><ListItem>Dolor o presión en la pelvis.</ListItem><ListItem>Náuseas y vómitos graves durante el embarazo.</ListItem><ListItem>Presión arterial alta con dolor de cabeza e hinchazón de los pies y manos al principio del embarazo.</ListItem>
		   
		  
		  <ListItem>Sangrado vaginal que continúa más de lo normal después del parto.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fatiga</GlossaryTermRef>, falta de aliento y latidos cardíacos rápidos o irregulares causados por <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
		</ItemizedList><Para id="_258">A veces, una ETG provoca una tiroides hiperactiva. Los signos y síntomas de una tiroides hiperactiva son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_259" Style="bullet">
     <ListItem>Latidos cardíacos rápidos o irregulares.</ListItem><ListItem>Temblores.</ListItem><ListItem>Sudores.</ListItem><ListItem>Movimientos <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinales</GlossaryTermRef> frecuentes.</ListItem><ListItem>Dificultad para dormir.</ListItem><ListItem>Sensación de <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> o irritabilidad.</ListItem><ListItem>Pérdida de peso.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_20">Para detectar (encontrar) y diagnosticar una enfermedad trofoblástica de la gestación, se utilizan pruebas para examinar el útero.</KeyPoint><Para id="_21">Se pueden utilizar las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_260" Style="bullet"> 
		  <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000689078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes</GlossaryTermRef></Strong>: examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los  tratamientos anteriores.

</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen pélvico</GlossaryTermRef></Strong>:  examen de la vagina, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>, el útero, las trompas de Falopio, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>.  Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espéculo</GlossaryTermRef> en la vagina y el médico o el <GlossaryTermRef href="CDR0000269445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermero</GlossaryTermRef> examinan la vagina y el cuello uterino para detectar signos de enfermedad. Por lo habitual, se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000045978" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de Pap</GlossaryTermRef> del cuello uterino.Además, el médico o el enfermero introducen uno o dos dedos cubiertos con guantes <GlossaryTermRef href="CDR0000046302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lubricados</GlossaryTermRef> en la vagina y colocan la otra mano sobre la parte baja del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> para palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y los ovarios. Asimismo, el médico o el enfermero introducen un dedo enguantado y lubricado en el recto para palpar si hay masas o áreas anormales.<MediaLink ref="CDR0000650437" type="image/jpeg" alt="Examen pélvico. En la imagen se muestra una vista lateral anatómica del aparato reproductor femenino durante un examen pélvico. Se observan el útero, la trompa de Falopio izquierda, el ovario izquierdo, el cuello uterino, la vagina, la vejiga y el recto. El médico o enfermero introduce dos dedos enguantados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. En la parte superior izquierda de la imagen, se muestra a una mujer cubierta por una sábana en una camilla que tiene las piernas separadas y los pies en los estribos." language="es" placement="image-center" id="_126"><Caption language="es">Examen pélvico. El médico o enfermero introduce uno o dos dedos enguantados y lubricados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. De esta forma es posible palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y de los ovarios. También se revisan la vagina, el cuello uterino, las trompas de Falopio y el recto.</Caption></MediaLink></ListItem> 
		  <ListItem> <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef> de la pelvis</Strong>: procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos de la pelvis a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. A veces, se realizará una <GlossaryTermRef href="CDR0000046633" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía transvaginal</GlossaryTermRef> (ETV). Para la ETV se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000367430" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transductor de ecografía</GlossaryTermRef> (sonda) en la vagina para obtener un ecograma.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef></Strong>: pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir las cantidades de ciertas sustancias que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia puede ser signo de enfermedad. También se analiza la sangre para verificar el estado del hígado, el riñón y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
		  
		  <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000354469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba sérica de marcadores tumorales</GlossaryTermRef></Strong>: procedimiento para el que se examina una muestra de sangre a fin de medir las cantidades de ciertas sustancias elaboradas por los órganos, los tejidos o las células tumorales del cuerpo. Ciertas sustancias se relacionan con tipos específicos de cáncer cuando se encuentran en concentraciones más altas en la sangre. Estas sustancias se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>. Para la ETG, se analiza la sangre para determinar la concentración de gonadotropina coriónica humana β (GCh-beta), una hormona que elabora el cuerpo durante el embarazo. La GCh-beta en la sangre de una mujer que no está embarazada puede ser un signo de ETG.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis de orina</GlossaryTermRef></Strong>:  prueba para analizar el color de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> y su contenido; por ejemplo, azúcar, <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef>, sangre, <GlossaryTermRef href="CDR0000044123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacterias</GlossaryTermRef> y la concentración de GCh-beta.</ListItem>
		   
		</ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_24">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de
         recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_25">La enfermedad trofoblástica de la gestación por lo habitual se <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cura</GlossaryTermRef>. El tratamiento y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> dependen de los
         siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_26" Style="bullet">
    
    
   <ListItem>El tipo de ETG.</ListItem><ListItem>Si el tumor se diseminó al útero, los ganglios linfáticos o partes lejanas del cuerpo.</ListItem><ListItem>El número de tumores y su ubicación en el cuerpo.</ListItem><ListItem>El tamaño del tumor más grande.</ListItem><ListItem>La concentración de GCh-beta en la sangre.</ListItem><ListItem>La rapidez con que se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticó</GlossaryTermRef> el tumor después de empezar el embarazo.</ListItem><ListItem>Si la ETG se presentó después de un embarazo molar, un aborto espontáneo o un embarazo normal.</ListItem>
			 
			 
			 <ListItem>Tratamientos anteriores por una neoplasia trofoblástica de la gestación.</ListItem></ItemizedList><Para id="_27">Las opciones de tratamiento dependen de que la mujer quiera quedar embarazada en el futuro.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_29"><Title>Estadios de los tumores y las neoplasias trofoblásticas de la gestación</Title><SummarySection id="_30"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_31">Después de que se diagnostica una neoplasia trofoblástica de la gestación, se 
         realizan pruebas para determinar si el cáncer se diseminó desde el lugar donde se formó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_32">El proceso que se usa para determinar el grado o la diseminación del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se llama
         <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información obtenida en el proceso de
         estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. En el caso de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045801" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia</GlossaryTermRef> trofoblástica de la gestación (NTG), el estadio es uno de los factores que se usan para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_261">Para ayudar a encontrar el estadio de la enfermedad, se pueden utilizar las siguientes pruebas y procedimientos:
   </Para><ItemizedList id="_262" Style="bullet"> 
		   
		  <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef></Strong>: <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC)</Strong>: procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes  se crean con una computadora conectada a una máquina de rayos X. Se  <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un tinte en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada,  tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) con <GlossaryTermRef href="CDR0000597153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gadolinio</GlossaryTermRef></Strong>: procedimiento para el que se utiliza un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas internas del cuerpo, como el cerebro y la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>. Se inyecta en una vena una sustancia que se llama gadolinio. El gadolinio se acumula alrededor de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046303" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Punción lumbar</GlossaryTermRef></Strong>:  procedimiento para tomar una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (LCR) de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>. Se introduce una aguja entre dos huesos de la columna vertebral hasta llegar al LCR que rodea la médula espinal para  extraer una muestra del líquido. La muestra de LCR se examina al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> en busca de  <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de que el cáncer  se haya diseminado al encéfalo o la médula espinal. Este procedimiento también se llama PL o punción espinal.</ListItem> 
		</ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_34"><SectMetaData><SectionType>Clinical description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_35">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_34_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_34_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_315"><KeyPoint id="_316">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_315_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_315_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_317">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si un <GlossaryTermRef href="CDR0000046753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coriocarcinoma</GlossaryTermRef> se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células de coriocarcinoma. La enfermedad es coriocarcinoma no cáncer de pulmón.</Para><EmbeddedVideo id="_322" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_36"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_37">No hay un sistema de estadificación para las molas hidatiformes.</KeyPoint><Para id="_267">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000446933" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">molas hidatiformes</GlossaryTermRef> (MH) se encuentran en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> y no se diseminan a otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_268"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_269">Para la neoplasia trofoblástica de la gestación se utilizan los siguientes estadios:</KeyPoint><SummarySection id="_270"><KeyPoint id="_290">Estadio I</KeyPoint><Para id="_271">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000748780" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se encuentra solo en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_272"><KeyPoint id="_273">Estadio II</KeyPoint><Para id="_274">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000748782" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se diseminó fuera del <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> al <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompa de Falopio</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, o el <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef> que rodea el útero.</Para></SummarySection><SummarySection id="_275"><KeyPoint id="_276">Estadio III</KeyPoint><Para id="_277">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000748785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se diseminó solo al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, o se diseminó al pulmón además del <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompa de Falopio</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef> que rodea el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_278"><KeyPoint id="_279">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_280">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000748790" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se diseminó a partes lejanas del cuerpo diferentes a los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>. </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_281"><SectMetaData><SectionType>Classification by prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_282">El tratamiento de la neoplasia trofoblástica de la gestación se basa en el tipo de enfermedad, el estadio y el grupo de riesgo.</KeyPoint><Para id="_283">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000446955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">molas invasoras</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coriocarcinomas</GlossaryTermRef> se tratan según los <GlossaryTermRef href="CDR0000711109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupos de riesgo</GlossaryTermRef>. El estadio de la mola invasora y el coriocarcinoma es un factor que se usa para determinar el grupo de riesgo. Otros factores son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_284" Style="bullet">
     <ListItem>Edad de la  paciente en el momento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Si la NTG se presentó después de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo molar</GlossaryTermRef>, un aborto espontáneo o un <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef> normal.</ListItem><ListItem>La rapidez con que se diagnosticó el tumor después del comienzo del embarazo.</ListItem><ListItem>La concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana β</GlossaryTermRef> (GCh-beta) en la sangre.</ListItem><ListItem>El tamaño del tumor más grande.</ListItem><ListItem>Si el tumor se diseminó y el número de tumores en el cuerpo.</ListItem><ListItem>La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>  con que se trató el tumor (en el caso de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivantes</GlossaryTermRef> o resistentes al tratamiento).</ListItem></ItemizedList><Para id="_285">Hay dos grupos de riesgo para las molas invasoras y los coriocarcinomas: riesgo bajo y riesgo alto. Las pacientes con enfermedad de riesgo bajo por lo general reciben un tratamiento menos <GlossaryTermRef href="CDR0000046053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intensivo</GlossaryTermRef> que las pacientes con enfermedad de riesgo alto.</Para><Para id="_286">El tratamiento del tumor trofoblástico de sitio placentario (TTSP) y el tumor trofoblástico epitelioide (TTE) depende del estadio de la enfermedad.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_287"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Neoplasia trofoblástica de la gestación recidivante o resistente al tratamiento</Title><Para id="_288">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045801" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia</GlossaryTermRef> trofoblástica de la gestación (NTG) <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> es <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que recidivó (volvió) después de haber sido tratado. El cáncer puede volver al <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_289">La neoplasia trofoblástica de la gestación que no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responde</GlossaryTermRef> al tratamiento se llama NTG resistente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_55"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_56"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_57">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con
         enfermedad trofoblástica de la gestación.</KeyPoint><Para id="_58">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para
         los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046199" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad trofoblástica de la gestación</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son estándar
         (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>.  Un ensayo clínico de 
         un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los
         tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos
         para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.  A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra 
         que un tratamiento nuevo es mejor que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>, el 
         tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar.  
         Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento..</Para><Para id="_291">En muchos lugares del país se están realizando ensayos clínicos. La información sobre ensayos clínicos en curso está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. La elección del tratamiento más apropiado para el cáncer es una decisión en la que, idealmente, deberían participar el paciente, la familia y el equipo de atención de la salud.</Para></SummarySection><SummarySection id="_70"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_71">Se utilizan tres tipos de tratamiento estándar:</KeyPoint><SummarySection id="_72"><KeyPoint id="_73">Cirugía</KeyPoint><Para id="_292">El médico puede extirpar el cáncer mediante una de las siguientes operaciones:</Para><ItemizedList id="_293" Style="bullet">
			 <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000407746" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dilatación y legrado</GlossaryTermRef> (DyL) con <GlossaryTermRef href="CDR0000446970" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evacuación por aspiración</GlossaryTermRef>: procedimiento <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quirúrgico</GlossaryTermRef> para extraer <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> y partes del revestimiento interno del <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef> se <GlossaryTermRef href="CDR0000257207" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dilata</GlossaryTermRef> y se extirpa el material del interior del útero con un <GlossaryTermRef href="CDR0000635288" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dispositivo</GlossaryTermRef> parecido a una aspiradora pequeña.  Luego, se raspan de manera suave las paredes del útero con una <GlossaryTermRef href="CDR0000046460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cureta</GlossaryTermRef> (instrumento en forma de cuchara) para extraer cualquier material que haya quedado en el útero. Este procedimiento en ocasiones se usa para embarazos molares.<MediaLink ref="CDR0000687484" type="image/jpeg" alt="Dilatación y legrado. En la imagen se muestran tres paneles con una vista lateral de la anatomía del aparato reproductor femenino durante un procedimiento de dilatación y legrado. En el primer panel se observa un espéculo que ensancha la abertura de la vagina. También se muestran el cuello uterino, el útero con tejido anormal, la vejiga y el recto. En un recuadro se muestra la parte inferior del cuerpo de una mujer que está cubierta por una sábana y acostada sobre una camilla, además se ven las piernas separadas y sus pies apoyados en los estribos. En el panel del medio se muestran el útero y un dilatador que se introduce por la vagina y dentro del cuello uterino. En el tercer panel se observan una legra o cureta que raspa el tejido anormal del útero y una ampliación de la cureta con tejido anormal." language="es" placement="image-center" id="_294"><Caption language="es">Dilatación y legrado. Se introduce un espéculo en la vagina para abrirla y observar el cuello uterino (primer panel). Se utiliza un dilatador para dilatar (agrandar) el cuello uterino (panel del medio) y luego se introduce una legra o cureta por el cuello uterino para raspar tejido anormal (último panel).</Caption></MediaLink></ListItem>
			 <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía</GlossaryTermRef>: <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el útero, incluso el cuello uterino. Cuando el útero y el cuello uterino se extirpan a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, la operación se llama histerectomía vaginal. Cuando el útero y el cuello uterino se extirpan a través de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> (corte) grande en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, la operación se llama histerectomía abdominal total. Cuando el útero y el cuello uterino se extirpan a través de una incisión (corte) pequeña en el abdomen con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparoscopio</GlossaryTermRef>, la operación se llama histerectomía laparoscópica total.<MediaLink ref="CDR0000650451" type="image/jpeg" alt="Histerectomía. En la imagen se observa la anatomía del aparato reproductor femenino, que incluye los ovarios, el útero, la vagina, las trompas de Falopio y el cuello uterino. La línea de puntos indica los órganos y tejidos que se extirpan en una histerectomía total, una histerectomía total con salpingooforectomía y una histerectomía radical. En un recuadro se observa la ubicación de las dos incisiones posibles en el abdomen: una incisión transversal baja encima del área púbica y una incisión vertical entre el ombligo y el área púbica." language="es" placement="image-center" id="_295"><Caption language="es">Histerectomía. Se extirpa el útero mediante cirugía junto con otros órganos o tejidos o sin estos. En una histerectomía total, se extirpan el útero y el cuello uterino. En una histerectomía total con salpingooforectomía, hay dos opciones: a) unilateral, por la que se extirpan el útero, uno de los ovarios y una de las trompas de Falopio; b) bilateral, por la que se extirpan el útero, ambos ovarios y ambas trompas de Falopio. En una histerectomía radical, se extirpan el útero, el cuello uterino, ambos ovarios, ambas trompas de Falopio y el tejido cercano. Estos procedimientos se realizan mediante una incisión transversal baja o una incisión vertical.</Caption></MediaLink></ListItem>
		  </ItemizedList><Para id="_326">Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, es posible que algunos pacientes reciban <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía para destruir cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> cancerosa que quede. El tratamiento administrado después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_78"><KeyPoint id="_79">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_80">
     La quimioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción 
         o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma 
         por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o  un músculo, los medicamentos
         ingresan en el torrente sanguíneo y pueden llegar a las células
         cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando
         la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o  una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> del cuerpo como el abdomen, los
         medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de
         esas áreas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>). La manera en que se administra 
         la quimioterapia depende del tipo  y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer que 
         se esté tratando y de si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de grado bajo o grado alto.
    </Para><Para id="_296">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se usa más de un medicamento contra el cáncer.</Para><Para id="_298">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/gestationaldisease">Drugs Approved for Gestational Trophoblastic Disease</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para la enfermedad  trofoblástica de la gestación).</Para></SummarySection><SummarySection id="_75"><KeyPoint id="_76">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_77">
     La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del
         cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de
         <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir las células cancerosas o impedir que 
         se multipliquen. Hay dos tipos de radioterapia:
    </Para><ItemizedList id="_320" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia 
         externa</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación hacia el cáncer desde el exterior del cuerpo.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa 
         una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres 
         o <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef> que se colocan directamente  en el cáncer o cerca 
          de este.</ListItem></ItemizedList><Para id="_321"> La forma en que se administra la radioterapia depende 
         del tipo de enfermedad trofoblástica de la gestación que se está 
         tratando. La radioterapia externa se usa para tratar la enfermedad trofoblástica de la gestación.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_85"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_86">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en 
         ensayos clínicos.</KeyPoint><SummarySection id="_299"><Para id="_300">La información sobre ensayos clínicos en curso está disponible en el  <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_323"><KeyPoint id="_324">A veces el tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_323_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_94"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_95">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_94_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_94_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_94_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_96"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_97">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_96_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_96_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_98"><SectMetaData><SectionType>Post-treatment considerations</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_99">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_98_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_98_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_301">Se examinarán las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana β</GlossaryTermRef> (GCh-beta) en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> hasta por seis meses después de terminar el tratamiento. Esto se debe a que una concentración de GCh-beta mayor que la normal puede significar que el tumor no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respondió</GlossaryTermRef> al tratamiento o se volvió canceroso.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_100"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Opciones de tratamiento para la enfermedad trofoblástica de la gestación</Title><Para id="_325">Para obtener información sobre los tratamientos que se presentan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256801#_70" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/paciente/tratamiento-etg-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_101"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040675">hydatidiform mole</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Molas hidatiformes</Title><Para id="_102">El tratamiento de una <GlossaryTermRef href="CDR0000446933" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mola hidatiforme</GlossaryTermRef> incluye
         la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_103" Style="bullet">
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000407746" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dilatación y legrado</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000446970" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evacuación por aspiración</GlossaryTermRef>) para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>.</ListItem>
   </ItemizedList><Para id="_304">Después de la cirugía, se realizan pruebas cada semana para verificar las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana β</GlossaryTermRef> (GCh-beta) en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> hasta que las concentraciones de GCh-beta se normalizan. Las pacientes también hacen visitas médicas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> durante seis meses. Si la concentración de GCh-beta no se normaliza o aumenta, significa que la mola hidatiforme no se extirpó por completo y se convirtió en un<GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.  El <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef> hace  que las concentraciones de GCh-beta aumenten; por este motivo, su médico le pedirá que no quede embarazada hasta que termine el seguimiento.</Para><Para id="_305">Si hay restos de la enfermedad, el tratamiento habitual es <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_101_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_104"><Title>Neoplasia trofoblástica de la gestación</Title><SummarySection id="_306"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040854">low risk metastatic gestational trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Neoplasia trofoblástica de la gestación de riesgo bajo</Title><Para id="_105">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045801" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia</GlossaryTermRef> trofoblástica de la gestación (NTG) de riesgo bajo (<GlossaryTermRef href="CDR0000446955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mola invasora</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coriocarcinoma</GlossaryTermRef>) incluye
         la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_307" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> contra el cáncer. Se administra tratamiento hasta que la concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana β</GlossaryTermRef> (GCh-beta) se normaliza por durante al menos 3 semanas después de terminar el tratamiento.</ListItem></ItemizedList><Para id="_308">Si la concentración de GCh-beta en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> no se normaliza o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se disemina a partes lejanas del cuerpo, se administran <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regímenes </GlossaryTermRef> de quimioterapia que se utilizan para la NTG <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásica</GlossaryTermRef> de riesgo alto.</Para><Para id="_TrialSearch_306_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_107"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040856">high risk metastatic gestational trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Neoplasia trofoblástica de la gestación metastásica de riesgo alto</Title><Para id="_108">El tratamiento para la <GlossaryTermRef href="CDR0000045801" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia</GlossaryTermRef> trofoblástica de la gestación de riesgo alto <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásica</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000446955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mola invasora</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coriocarcinoma</GlossaryTermRef>) incluye
         las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_109" Style="bullet">
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
		  <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al cerebro (para impedir que un <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, se disemine al cerebro).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia de dosis altas</GlossaryTermRef> o quimioterapia intratecal, o radioterapia dirigida al cerebro (para un cáncer que se diseminó al cerebro).</ListItem>
   </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_107_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000041357">placental-site gestational trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000709370">epithelioid trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tumores trofoblásticos de la gestación de sitio placentario y tumores trofoblásticos epitelioides</Title><Para id="_111">El tratamiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> trofoblásticos de la gestación de sitio placentario y tumores trofoblásticos epitelioides en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> I incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_112" Style="bullet">
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>.</ListItem>
   </ItemizedList><Para id="_309">El tratamiento de tumores trofoblásticos de la gestación de sitio placentario y tumores trofoblásticos epitelioides en estadio II incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_310" Style="bullet"><ListItem>Cirugía para extirpar el tumor seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_311">El tratamiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> trofoblásticos de la gestación de sitio placentario y tumores trofoblásticos epitelioides en estadios III y IV incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_312" Style="bullet"><ListItem>Quimioterapia combinada.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que se diseminó a otros sitios; por ejemplo, el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_110_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_113"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038734">recurrent gestational trophoblastic tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Neoplasia trofoblástica de la gestación recidivante o resistente al tratamiento</Title><Para id="_114">El tratamiento de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor trofoblástico de la gestación</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> o resistente al tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_115" Style="bullet">
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con uno o más medicamentos contra el cáncer para <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> que se trataron antes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> para tumores que se trataron antes con quimioterapia.</ListItem><ListItem>Cirugía para tumores que no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responden</GlossaryTermRef> a la quimioterapia.</ListItem>
   </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_113_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_119"><SectMetaData><SectionType>Resources</SectionType></SectMetaData><Title>Información adicional sobre la enfermedad trofoblástica de la gestación</Title><Para id="_120">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional 
         del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre los tumores y las neoplasias trofoblásticas gestacionales, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_313" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion">Página principal sobre la enfermedad trofoblástica de la gestación </ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_122">La información que se presenta a continuación, solo está 
         disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_314" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/gestationaldisease">Drugs Approved for Gestational Trophoblastic Disease</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para la enfermedad  trofoblástica de la gestación)</ListItem></ItemizedList><Para id="_119_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_119_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_119_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_119_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/paciente/tratamiento-etg-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/paciente/tratamiento-etg-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062699"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256707"/><DateLastModified>2022-04-08</DateLastModified></Summary>
