<Summary id="CDR0000256810" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de próstata.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/paciente/tratamiento-prostata-pdq">Cáncer de próstata (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/pro/tratamiento-prostata-pdq">Cáncer de próstata (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038782">prostate cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_324">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of prostate cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_325">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>prostate cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de próstata (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de próstata</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de próstata</AltTitle><SummarySection id="_102"><Title>Información general sobre el cáncer de próstata</Title><SummarySection id="_103"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_104">El cáncer de próstata es un tipo de cáncer que se forma en los tejidos de la próstata.</KeyPoint><Para id="_105">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> es una <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato reproductor</GlossaryTermRef> masculino. Está justo debajo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> que recibe y expulsa la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>) y delante del <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> (parte inferior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef>). Es casi del tamaño de una nuez y rodea parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef> (tubo que vacía la orina de la vejiga). La glándula prostática elabora un líquido que es parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semen</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000457828" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato reproductor y el aparato urinario en el hombre. En el dibujo se muestran vistas frontales y laterales de los uréteres, la vejiga, la glándula prostática, el conducto deferente, la uretra, el pene y los testículos. También se muestra una vista lateral de la vesícula seminal y el conducto eyaculatorio, así como vistas frontales y laterales del recto y los ganglios linfáticos de la pelvis." language="es" placement="image-center" id="_1418"><Caption language="es">Anatomía del aparato reproductor y el aparato urinario en el hombre.  Se observan los uréteres, la vejiga, la glándula prostática, la uretra, el pene, los testículos, y otros órganos.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_106">El <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> es más común en los hombres de edad avanzada. En los Estados Unidos, se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticará</GlossaryTermRef> cáncer de próstata a aproximadamente 1 de cada 8 hombres.</Para></SummarySection><SummarySection id="_107"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_108">Los signos de cáncer de próstata incluyen tener un flujo débil de orina u orinar con más frecuencia.</KeyPoint><Para id="_109">El cáncer de próstata y otras afecciones a veces causan estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_1443" Style="bullet"><ListItem>Dificultad para comenzar a orinar.</ListItem><ListItem>Necesidad de orinar varias veces (en especial en la noche).</ListItem><ListItem>Dificultad para vaciar la vejiga por completo.</ListItem><ListItem>Disminución o interrupción del flujo de orina.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1444">Cuando se detecta el cáncer de próstata en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef> los síntomas son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1445" Style="bullet">
     <ListItem>Dolor de espalda, cadera o <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> que no desaparece.</ListItem><ListItem>Falta de aire, mucho cansancio, latidos rápidos del corazón, mareo o piel pálida a causa de <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_285">Otras afecciones quizás causen los mismos síntomas. La próstata tiende a crecer con la edad y bloquea la uretra o la vejiga. Esto puede producir problemas al orinar o problemas sexuales. Esta afección se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046509" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hiperplasia prostática benigna</GlossaryTermRef> (HPB) y, aunque no es cancerosa, a veces se necesita <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para tratarla. Los síntomas de la hiperplasia prostática benigna u otros problemas de la próstata se parecen a los síntomas del cáncer de próstata.</Para><MediaLink ref="CDR0000462222" type="image/jpeg" alt="Un dibujo en dos paneles muestra la anatomía reproductora y urinaria normal así como hiperplasia prostática benigna (HPB). El panel de la izquierda muestra la próstata normal y el flujo de orina de la vejiga a la uretra. El panel de la derecha muestra un agrandamiento de próstata que ejerce presión sobre la vejiga y la uretra, con la obstrucción del flujo de la orina." language="es" placement="image-center" id="_1419"><Caption language="es">Próstata normal e hiperplasia prostática benigna (HPB). Una próstata normal no obstruye el flujo de la orina desde la vejiga. El agrandamiento de la próstata  ejerce presión sobre la vejiga y la uretra, y obstruye el flujo de la orina.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_111"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_112">Para diagnosticar el cáncer de próstata, se utilizan pruebas que examinan la próstata y la sangre.</KeyPoint><Para id="_113">Además de preguntar sobre los antecedentes médicos <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, es posible que se realicen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_114" Style="bullet">
        
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen digital del recto</GlossaryTermRef> (EDR):</Strong> examen del recto. El médico o <GlossaryTermRef href="CDR0000269445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermero</GlossaryTermRef> introduce un dedo cubierto por un guante lubricado en  el recto para palpar la próstata a través de la pared del recto y detectar bultos o áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000462223" type="image/jpeg" alt="Examen digital del recto; en la imagen se muestra una vista lateral de la anatomía del aparato reproductor y las vías urinarias en el hombre; se observan la próstata, el recto y la vejiga. También se muestra un dedo enguantado y lubricado que se introduce en el recto para palpar el recto, el ano y la próstata." language="es" placement="image-center" id="_1420"><Caption language="es">Examen digital del recto (EDR).  El médico introduce un dedo enguantado y lubricado en el recto y palpa el recto, el ano y la próstata (en los hombres) para detectar cualquier cosa que parezca anormal.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322878" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba del antígeno prostático específico</GlossaryTermRef> (PSA):</Strong> prueba de laboratorio que mide las concentraciones del <GlossaryTermRef href="CDR0000044867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PSA</GlossaryTermRef> en la sangre. El PSA es una sustancia que se produce en su mayor parte en la próstata; a veces se encuentra en mayor cantidad en la sangre de los hombres que tienen cáncer de próstata. Es posible que las concentraciones de PSA también sean altas en los hombres que tienen una <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef> de la próstata, o tienen hiperplasia prostática benigna (HPB; próstata agrandada, pero no cancerosa).</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000804934" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TEP con antígeno prostático específico de membrana</GlossaryTermRef> (TEP con PSMA):</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000045720" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">procedimiento con imágenes</GlossaryTermRef> que se usa para encontrar <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de cáncer de próstata que se diseminaron fuera de la próstata, a los huesos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> u otros <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef>. Para este procedimiento  se utiliza una <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">molécula</GlossaryTermRef> dirigida a las células unida a  una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>, que se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en el cuerpo y viaja por la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>. Esta molécula se adhiere a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000804937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno prostático específico de membrana</GlossaryTermRef> (PSMA) que se halla en la superficie de las células del cáncer de próstata. Luego se usa una tomografía por emisión de positrones (TEP) para detectar concentraciones altas de la molécula radiactiva y así encontrar la ubicación de las células del cáncer de próstata en el cuerpo. Es posible usar este procedimiento para facilitar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> del cáncer de próstata que recidivó o se diseminó a otras partes del cuerpo, así como para planificar el tratamiento.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía transrectal</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento por el que se introduce en el recto una <GlossaryTermRef href="CDR0000367430" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sonda</GlossaryTermRef> del tamaño de un dedo para examinar la próstata. La sonda se usa para hacer rebotar ondas de sonido de alta energía (<GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ultrasonido</GlossaryTermRef>) en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> u órganos internos, y crear ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía</GlossaryTermRef>. Es posible usar la ecografía transrectal durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>. Esto se llama una biopsia guiada por ecografía transrectal.<MediaLink ref="CDR0000457837" type="image/jpeg" alt="Ecografía transrectal. En el dibujo se observa una vista lateral de la anatomía del aparato reproductor y del aparato urinario masculinos, incluso la vejiga y la próstata. Además, se muestra el recto y el ano. También se observa una sonda de ecografía que se introduce en el recto para examinar la próstata. En un recuadro, se muestra a un proveedor de atención de la salud que introduce la sonda de ecografía en el recto del paciente mientras observa una imagen de la ecografía en la pantalla de la computadora. El paciente está acostado boca arriba en una camilla." language="es" placement="image-center" id="_1421"><Caption language="es">Ecografía transrectal. Se introduce una sonda de ecografía en el recto para examinar la próstata. La sonda hace rebotar ondas sonoras en los tejidos del cuerpo para producir ecos, que forman una ecografía (imagen computarizada) de la próstata.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) transrectal:</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Se introduce por el recto un transductor que emite ondas de radio cerca de la próstata. Esto ayuda a que la máquina de IRM tome imágenes más claras de la próstata y el tejido circundante. La IRM transrectal se realiza para determinar si el cáncer se diseminó fuera de la próstata, a los tejidos cercanos. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN). A veces también se usa la IRM transrectal durante una biopsia. En ese caso se llama biopsia guiada por IRM transrectal.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1381"><KeyPoint id="_1382">La biopsia se hace para diagnosticar el cáncer de próstata y determinar el grado del cáncer (puntaje de Gleason).</KeyPoint><Para id="_1383">La <GlossaryTermRef href="CDR0000322891" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia transrectal</GlossaryTermRef> se usa para diagnosticar el cáncer de próstata. En la biopsia transrectal se extrae tejido de la próstata mediante una aguja fina que se introduce en la próstata a través del recto. En ocasiones, este procedimiento se realiza con una ecografía transrectal o una IRM transrectal que sirve de guía para llegar hasta donde se extraen las muestras de tejido. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas.<MediaLink ref="CDR0000457836" type="image/jpeg" alt="Biopsia transrectal. En la imagen se observa una vista lateral de la próstata, la vejiga y el recto. También se observa una sonda de ecografía con una aguja que se introduce en el recto para extraer una muestra de tejido de la próstata." language="es" placement="image-center" id="_1422"><Caption language="es">Biopsia transrectal. Se introduce una sonda de ecografía en el recto para mostrar dónde se encuentra el tumor.  Después, se introduce una aguja por el recto hasta la próstata para extraer tejido de la próstata.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_1385">A veces durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección transuretral de la próstata</GlossaryTermRef> (RTUP), que se hace  para tratar la hiperplasia prostática benigna, se extrae una muestra de tejido que se examina mediante una biopsia.</Para><Para id="_1384">Si se encuentra cáncer, el patólogo determinará el <GlossaryTermRef href="CDR0000774694" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado</GlossaryTermRef> del cáncer. Este  es una descripción de cuán <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> se ven las células cancerosas al microscopio y cuán rápido se podrían multiplicar y diseminar. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045696" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">puntaje de Gleason</GlossaryTermRef> mide el grado del cáncer de próstata.</Para><Para id="_1386">Para asignar el grado del cáncer, el patólogo examina las muestras de tejido de próstata para ver cuánto del tejido <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef> se parece al tejido de próstata normal y para identificar los dos patrones principales de células. El patrón primario representa el del tejido más común; el patrón secundario es el patrón que sigue en cantidad. Se asigna un grado del 3 al 5 a cada patrón: el grado 3 es el que más se parece al tejido de próstata normal; el grado 5 es el que se ve más anormal. Luego, los dos grados se suman para obtener el puntaje de Gleason.</Para><Para id="_1387">El puntaje de Gleason oscila entre 6 y 10. Mientras más alto sea el puntaje de Gleason, más alta es la probabilidad de que el cáncer crezca y se disemine rápido. Un puntaje de Gleason de 6 indica que es un cáncer de grado <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bajo</GlossaryTermRef>; un puntaje de 7 indica que el cáncer es de grado intermedio; y un puntaje de 8, 9 o 10 indica que es un cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef>. Por ejemplo, si el patrón de tejido más común es de grado 3 y el patrón secundario es de grado 4, significa que la mayor parte del cáncer es de grado 3 y una menor parte del cáncer es de grado 4. Se suman los grados y se obtiene un puntaje de Gleason de 7, que es un cáncer de grado intermedio. El puntaje de Gleason se escribe de las siguientes formas: puntaje de Gleason 3+4=7, puntaje de Gleason de 7/10, o puntaje de Gleason combinado de 7.</Para></SummarySection><SummarySection id="_206"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_207">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_208">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_209" Style="bullet">
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer (concentración de PSA, puntaje de Gleason, <GlossaryTermRef href="CDR0000794367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de grado pronóstico</GlossaryTermRef>, partes de la próstata con cáncer y si el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo).</ListItem>
        <ListItem>La edad del paciente.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_212">Las opciones de tratamiento también dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_287" Style="bullet">
        <ListItem>Si el paciente presenta otros problemas de salud.</ListItem>
        <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento previstos.</ListItem>
        <ListItem>Tratamientos previos del cáncer de próstata.</ListItem>
        <ListItem>Los deseos de la paciente.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_288">La mayoría de los hombres con diagnóstico de cáncer de próstata no mueren por la enfermedad.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_120"><Title>Estadios del cáncer de próstata</Title><SummarySection id="_121"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_122">Una vez que se diagnostica el cáncer de próstata, se hacen pruebas para saber si las células cancerosas se diseminaron dentro de la próstata o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_123">El proceso que se utiliza para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó dentro de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento. Con frecuencia, los resultados de las pruebas que se usan para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> también se usan para estadificar la enfermedad. (Consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256810#_102" url="/espanol/tipos/prostata/paciente/tratamiento-prostata-pdq">Información general</SummaryRef>). Es posible que no se realicen pruebas de estadificación del cáncer de próstata a menos que el paciente presente <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> o signos de que el cáncer se diseminó, como dolor de hueso, concentración alta de <GlossaryTermRef href="CDR0000044867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PSA</GlossaryTermRef> o un <GlossaryTermRef href="CDR0000045696" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">puntaje de Gleason</GlossaryTermRef> alto.</Para><Para id="_289">A veces también se usan las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_124" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para verificar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> una cantidad muy pequeña de material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef>.
        <MediaLink ref="CDR0000742469" type="image/jpeg" alt="Gammagrafía ósea. En el dibujo se observa a un paciente acostado en una camilla que se desliza a medida que un escáner le toma imágenes, además se ve a una técnica que controla el escáner y una pantalla que mostrará las imágenes creadas durante la exploración." language="es" placement="image-center" id="_1423"><Caption language="es">Gammagrafía ósea. Se inyecta una cantidad pequeña de material radiactivo en el torrente sanguíneo del paciente; este material radiactivo se acumula en las células anormales de los huesos. Mientras el paciente está acostado en una camilla, esta se desliza a medida que un  escáner detecta el material radiactivo y crea imágenes en la pantalla de una computadora o en una película.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se inyecta un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una vena o se ingiere a fin de que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfadenectomía pélvica</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar células cancerosas.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia de vesícula seminal</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de líquido de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesículas seminales</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas</GlossaryTermRef> que elaboran <GlossaryTermRef href="CDR0000046703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semen</GlossaryTermRef>) mediante una aguja. Un patólogo observa el líquido al microscopio para detectar células cancerosas.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000597165" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ProstaScint</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para detectar cáncer que se diseminó de la próstata a otras partes del cuerpo, como los ganglios linfáticos. Se inyecta una cantidad muy pequeña de material radiactivo en una vena y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se une a las células cancerosas de próstata y se detecta con un escáner. En la imagen, el material radiactivo aparece como una mancha brillante en las áreas donde hay muchas células cancerosas de próstata.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_236"><KeyPoint id="_237">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_236_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_236_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_313"><KeyPoint id="_314">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_313_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_313_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_315">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de próstata se disemina al hueso, las células cancerosas en el hueso son en realidad células cancerosas de próstata. La enfermedad es cáncer de próstata metastásico, no cáncer de hueso.</Para><Para id="_322">El <GlossaryTermRef href="CDR0000514443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">denosumab</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal</GlossaryTermRef> que a veces se usa para <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> las <GlossaryTermRef href="CDR0000045317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis óseas</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_333" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_1336"><KeyPoint id="_1337">El grupo de grado pronóstico y la concentración de PSA se usan para estadificar el cáncer de próstata.</KeyPoint><Para id="_1338">El estadio del cáncer se basa en los resultados de la estadificación y las <GlossaryTermRef href="CDR0000689569" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas diagnósticas</GlossaryTermRef>, incluso la <GlossaryTermRef href="CDR0000322878" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba del antígeno prostático específico</GlossaryTermRef> (PSA) y el <GlossaryTermRef href="CDR0000794367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de grado pronóstico</GlossaryTermRef>. Para determinar el puntaje de Gleason, se usan las muestras de tejido que se extrajeron durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>. Este puntaje varía de 2 a 10 y se usa para describir la diferencia entre las células normales y las cancerosas cuando se observan al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef>, así como la probabilidad de que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se disemine. Mientras más normales se vean las células cancerosas, más bajo será este número y es probable que se multipliquen y diseminen de forma lenta.</Para><Para id="_1339">El grupo de grado depende del puntaje de Gleason. Para obtener más información sobre el puntaje de Gleason, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256810#_102" url="/espanol/tipos/prostata/paciente/tratamiento-prostata-pdq">Información general</SummaryRef>.</Para><ItemizedList id="_1340" Style="bullet">
        <ListItem>Grupo de grado 1: puntaje de Gleason de 6 o menos.</ListItem>
        <ListItem>Grupo de grado 2 o 3: puntaje de Gleason de 7.</ListItem>
        <ListItem>Grupo de grado 4: puntaje de Gleason de 8.</ListItem>
        <ListItem>Grupo de grado 5: puntaje de Gleason de 9 o 10.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1341">El análisis de PSA mide la concentración de PSA en la sangre. El PSA es una sustancia que produce la próstata y que a veces se encuentra en mayor cantidad en la sangre de los hombres que tienen cáncer de próstata.</Para></SummarySection><SummarySection id="_126"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_127">Los siguientes estadios se usan para el cáncer de próstata:</KeyPoint><SummarySection id="_128"><KeyPoint id="_129">Estadio I</KeyPoint><Para id="_130">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045129" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> en una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_1342" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer no se palpa durante un <GlossaryTermRef href="CDR0000045668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen digital del recto</GlossaryTermRef> y se detecta mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia con aguja</GlossaryTermRef> que se hace debido a una concentración alta del <GlossaryTermRef href="CDR0000044867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PSA</GlossaryTermRef>, o se detecta al analizar una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que se extrae durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> por otro motivo (por ejemplo, una <GlossaryTermRef href="CDR0000046509" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hiperplasia prostática benigna)</GlossaryTermRef>. La concentración de PSA es menor de 10 y el <GlossaryTermRef href="CDR0000794367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de grado pronóstico</GlossaryTermRef> es 1.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se palpa durante un examen digital del recto y se encuentra en la mitad o menos de un lado de la próstata. La concentración de PSA es menor de 10 y el grupo de grado es 1.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000796702" type="image/jpeg" alt="Cáncer de próstata en estadio I. Se observa una imagen con dos paneles. En el panel superior, se observa cáncer en menos de la mitad del lado derecho de la próstata que se detecta por una biopsia con aguja. En el panel inferior, se observa cáncer en menos de la mitad del lado izquierdo de la próstata que se detecta por un examen digital del recto. En ambos paneles, la concentración del PSA es menor de 10 y el grupo de grado es 1. También se muestran la vejiga, el recto y la uretra." language="es" placement="image-center" id="_1424"><Caption language="es">Cáncer de próstata en estadio I. El cáncer se encuentra solo en la próstata. Se presenta una de las siguientes situaciones: 1) El cáncer no se palpa durante un examen digital del recto y se detecta por una biopsia con aguja que se hace debido a una concentración alta del antígeno prostático específico (PSA), o se detecta al analizar una muestra de tejido que se extrae durante una cirugía por otro motivo; la concentración del PSA es menor de 10 y el grupo de grado es 1. 2) El cáncer se palpa durante un examen digital del recto y se encuentra en la mitad o menos de un lado de la próstata; la concentración del PSA es menor de 10 y el grupo de grado es 1.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_131"><KeyPoint id="_132">Estadio II</KeyPoint><Para id="_133">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045130" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> está más avanzado que en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045129" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, pero no se diseminó fuera de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>. El estadio II se divide en los estadios IIA, IIB y IIC.</Para><Para id="_1365">En el estadio IIA, se presenta <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_1366" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer se encuentra en la mitad o menos de un lado de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>. La concentración del <GlossaryTermRef href="CDR0000044867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PSA</GlossaryTermRef> es de 10 a menos de 20 y el <GlossaryTermRef href="CDR0000794367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de grado pronóstico</GlossaryTermRef> es 1.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se encuentra en más de la mitad de un lado de la próstata o en ambos lados de la próstata. La concentración de PSA es menor de 20 y el grupo de grado es 1.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000796704" type="image/jpeg" alt="Cáncer de próstata en estadio IIA. Se observa una imagen con dos paneles. En el panel superior, se observa cáncer en la mitad o menos de un lado de la próstata. La concentración del PSA es de 10 a menos de 20 y el grupo de grado es 1. En el panel inferior, se observa cáncer en más de la mitad de un lado de la próstata. La concentración del PSA es menor de 20 y el grupo de grado es 1. En ambos paneles, también se muestran la vejiga, el recto y la uretra." language="es" placement="image-center" id="_1425"><Caption language="es">Cáncer de próstata en estadio IIA. El cáncer se encuentra solo en la próstata. Se presenta una de las siguientes situaciones: 1) el cáncer se encuentra en la mitad o menos de un lado de la próstata, la concentración del antígeno prostático específico (PSA) es de 10 a menos de 20 y el grupo de grado es 1; 2) el cáncer se encuentra en más de la mitad de un lado de la próstata o en ambos lados de la próstata, la concentración del PSA es menor de 20 y el grupo de grado es 1.</Caption></MediaLink><Para id="_1367">En el estadio IIB, se presenta la siguiente situación:</Para><ItemizedList id="_1368" Style="bullet">
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en uno o ambos lados de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>. La concentración del <GlossaryTermRef href="CDR0000044867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PSA</GlossaryTermRef> es menor de 20 y el <GlossaryTermRef href="CDR0000794367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de grado pronóstico</GlossaryTermRef> es 2.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000796705" type="image/jpeg" alt="Cáncer de próstata en estadio IIB. En la imagen se observa cáncer en un lado de la próstata. La concentración del PSA es menor de 20 y el grupo de grado es 2. También se muestran la vejiga, el recto y la uretra." language="es" placement="image-center" id="_1411"><Caption language="es">Cáncer de próstata en estadio IIB. El cáncer se encuentra solo en la próstata, en uno o ambos lados. La concentración del antígeno prostático específico (PSA) es menor de 20 y el grupo de grado es 2.</Caption></MediaLink><Para id="_1369">En el estadio IIC, se presenta la siguiente situación:</Para><ItemizedList id="_1370" Style="bullet">
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en uno o ambos lados de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>. La concentración del <GlossaryTermRef href="CDR0000044867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PSA</GlossaryTermRef> es menor de 20 y el <GlossaryTermRef href="CDR0000794367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de grado pronóstico</GlossaryTermRef> es 3 o 4.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000796706" type="image/jpeg" alt="Cáncer de próstata en estadio IIC. En la imagen se observa cáncer en ambos lados de la próstata. La concentración del PSA es menor de 20 y el grupo de grado es 3 o 4. También se muestran la vejiga, el recto y la uretra." language="es" placement="image-center" id="_1427"><Caption language="es">Cáncer de próstata en estadio IIC. El cáncer se encuentra solo en la próstata, en uno o ambos lados. La concentración del antígeno prostático específico (PSA) es menor de 20 y el grupo de grado es 3 o 4.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_134"><KeyPoint id="_135">Estadio III</KeyPoint><Para id="_1347">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045131" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IIIA, IIIB y IIIC.</Para><Para id="_1371">En el estadio IIIA, se presenta la siguiente situación:</Para><ItemizedList id="_1372" Style="bullet">
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en uno o ambos lados de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>. La concentración del <GlossaryTermRef href="CDR0000044867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PSA</GlossaryTermRef> es de por lo menos 20 y el <GlossaryTermRef href="CDR0000794367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de grado pronóstico</GlossaryTermRef> es 1, 2, 3 o 4.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000796707" type="image/jpeg" alt="Cáncer de próstata en estadio IIIA. En la imagen se observa cáncer en un lado de la próstata. La concentración del PSA es de por lo menos 20 y el grupo de grado es 1, 2, 3 o 4. También se muestran la vejiga, el recto y la uretra." language="es" placement="image-center" id="_1428"><Caption language="es">Cáncer de próstata en estadio IIIA. El cáncer se encuentra solo en la próstata, en uno o ambos lados. La concentración del antígeno prostático específico (PSA) es de por lo menos 20 y el grupo de grado es 1, 2, 3 o 4.</Caption></MediaLink><Para id="_1373">En el estadio IIIB, se presenta la siguiente situación:</Para><ItemizedList id="_1374" Style="bullet">
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> a las <GlossaryTermRef href="CDR0000046576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesículas seminales</GlossaryTermRef> o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> cercanos, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000410631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared pélvica</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000044867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PSA</GlossaryTermRef> es de cualquier concentración y el <GlossaryTermRef href="CDR0000794367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de grado pronóstico</GlossaryTermRef> es 1, 2, 3 o 4.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000796708" type="image/jpeg" alt="Cáncer de próstata en estadio IIIB. En la imagen se observa cáncer que se diseminó de la próstata a las vesículas seminales y al tejido cercano. El PSA es de cualquier concentración y el grupo de grado es 1, 2, 3 o 4. También se muestran la pared pélvica, la vejiga y el recto." language="es" placement="image-center" id="_1429"><Caption language="es">Cáncer de próstata en estadio IIIB. El cáncer se diseminó de la próstata a las vesículas seminales o a los tejidos u órganos cercanos, como el recto, la vejiga o la pared pélvica. El antígeno prostático específico es de cualquier concentración y el grupo de grado es 1, 2, 3 o 4.</Caption></MediaLink><Para id="_1375">En el estadio IIIC, se presenta la siguiente situación:</Para><ItemizedList id="_1376" Style="bullet">
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en uno o ambos lados de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado a las <GlossaryTermRef href="CDR0000046576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesículas seminales</GlossaryTermRef> o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> cercanos, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000410631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared pélvica</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000044867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PSA</GlossaryTermRef> es de cualquier concentración y el <GlossaryTermRef href="CDR0000794367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de grado pronóstico</GlossaryTermRef> es 5.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000796709" type="image/jpeg" alt="Cáncer de próstata en estadio IIIC. En la imagen se observa cáncer en un lado de la próstata. El PSA es de cualquier concentración y el grupo de grado es 5. También se muestran la vejiga, el recto y la uretra." language="es" placement="image-center" id="_1430"><Caption language="es">Cáncer de próstata en estadio IIIC. El cáncer se encuentra en uno o ambos lados de la próstata y es posible que se haya diseminado a las vesículas seminales o a los tejidos u órganos cercanos, como el recto, la vejiga o la pared pélvica. El antígeno prostático específico (PSA) es de cualquier concentración y el grupo de grado es 5.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_137"><KeyPoint id="_138">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_1352">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045132" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IVA y IVB.</Para><Para id="_1377">En el estadio IVA, se presenta la siguiente situación: </Para><ItemizedList id="_1378" Style="bullet">
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en uno o ambos lados de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado a las <GlossaryTermRef href="CDR0000046576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesículas seminales</GlossaryTermRef> o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> cercanos, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000410631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared pélvica</GlossaryTermRef>. El cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos. El <GlossaryTermRef href="CDR0000044867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PSA</GlossaryTermRef> es de cualquier concentración y el <GlossaryTermRef href="CDR0000794367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de grado pronóstico</GlossaryTermRef> es 1, 2, 3, 4 o 5.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000796710" type="image/jpeg" alt="Cáncer de próstata en estadio IVA. En la imagen se observa cáncer en un lado de la próstata y en los ganglios linfáticos cercanos. El PSA es de cualquier concentración y el grupo de grado es 1 ,2, 3, 4 o 5. También se muestran la vejiga, el recto y la uretra." language="es" placement="image-center" id="_1431"><Caption language="es">Cáncer de próstata en estadio IVA. El cáncer se encuentra en uno o ambos lados de la próstata y es posible que se haya diseminado a las vesículas seminales o a los tejidos u órganos cercanos, como el recto, la vejiga o la pared pélvica. El cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos. El antígeno prostático específico (PSA) es de cualquier concentración y el grupo de grado es 1, 2, 3, 4 o 5.</Caption></MediaLink><Para id="_1379">En el estadio IVB, se presenta la siguiente situación:</Para><ItemizedList id="_1380" Style="bullet">
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a otras partes del cuerpo, como el hueso o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> lejanos. El <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> a menudo se disemina a los huesos.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000796711" type="image/jpeg" alt="Cáncer de próstata en estadio IVB. En la imagen se observan otras partes del cuerpo donde es posible que el cáncer de próstata se haya diseminado, como los ganglios linfáticos lejanos y el hueso. En un recuadro, se muestran células cancerosas que se diseminan desde la próstata, a través de la sangre y el sistema linfático, hasta otra parte del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_1432"><Caption language="es">Cáncer de próstata en estadio IVB. El cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el hueso o los ganglios linfáticos lejanos.</Caption></MediaLink></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1412"><KeyPoint id="_1413">El cáncer de próstata a veces recidiva (vuelve) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_1414">A veces el cáncer reaparece en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> u otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_142"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_143"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_144">Hay diferentes tipos de tratamientos para las personas de cáncer de próstata.</KeyPoint><Para id="_145">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_147"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_148">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_149"><KeyPoint id="_150">Conducta expectante o vigilancia activa</KeyPoint><Para id="_291">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espera cautelosa</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000616060" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vigilancia activa</GlossaryTermRef> se usan como tratamiento en el caso de hombres de edad avanzada que no tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> ni otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>, y hombres a los que se les encontró cáncer de próstata durante un examen de <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">detección</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_151">La espera cautelosa es la <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef> minuciosa del estado del paciente sin administrar ningún tratamiento hasta que aparezcan signos o síntomas o estos cambien. Se administra tratamiento para aliviar los síntomas y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_282">En la vigilancia activa se sigue de cerca el estado del paciente sin administrar ningún tratamiento, a menos que haya cambios en los resultados de las pruebas. Se usa para identificar signos tempranos de que la afección está empeorando. Durante la vigilancia activa, los pacientes se hacen ciertos exámenes y pruebas, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen digital del recto</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000651204" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de PSA</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía transrectal</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia con aguja</GlossaryTermRef> transrectal, para determinar si el cáncer está creciendo. Cuando el cáncer empieza a crecer, se administra tratamiento para <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curarlo</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_292">El seguimiento sin tratamiento para curar el cáncer de próstata justo después del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> también se llama observación, conducta o actitud expectante, o terapia diferida.</Para></SummarySection><SummarySection id="_152"><KeyPoint id="_153">Cirugía</KeyPoint><Para id="_154">Es posible que los pacientes en buen estado de salud con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> que solo está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prostática</GlossaryTermRef> se traten mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el tumor. Se utilizan los siguientes tipos cirugía:</Para><ItemizedList id="_155" Style="bullet">
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000046549" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prostatectomía radical</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico para extirpar la próstata, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que la rodea y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesículas seminales</GlossaryTermRef>. Al mismo tiempo, se pueden extirpar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos. Entre los principales tipos de prostatectomía radical están los siguientes:
            <ItemizedList id="_1447" Style="dash">
              <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000651201" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prostatectomía radical abierta</GlossaryTermRef>: se hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> (corte) en el área retropúbica (parte inferior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>) o en el <GlossaryTermRef href="CDR0000321384" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">perineo</GlossaryTermRef> (área entre el <GlossaryTermRef href="CDR0000046523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ano</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef>). La cirugía se realiza a través de la incisión. Para el cirujano es más complicado conservar los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> próximos a la próstata o extirpar los ganglios linfáticos cercanos mediante la vía de acceso perineal.</ListItem>
              <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000373934" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prostatectomía radical laparoscópica</GlossaryTermRef>: se realizan varias incisiones (cortes) pequeñas en la pared del abdomen. Se introduce a través de una de las incisiones un <GlossaryTermRef href="CDR0000044360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparoscopio</GlossaryTermRef> (instrumento en forma de tubo delgado con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar) para guiar la operación. Se introducen varios instrumentos quirúrgicos por los otros orificios para realizar la operación.</ListItem>
              <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000801854" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prostatectomía radical laparoscópica asistida por robot</GlossaryTermRef>: Se realizan varias incisiones pequeñas en la pared del abdomen, al igual que en la prostatectomía laparoscópica. El cirujano introduce un instrumento con una cámara por uno de los orificios e instrumentos quirúrgicos por los otros orificios mediante brazos robóticos. La cámara ofrece al cirujano una vista <GlossaryTermRef href="CDR0000045582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tridimensional</GlossaryTermRef> de la próstata y las estructuras que la rodean. El cirujano usa los brazos robóticos para realizar la cirugía mientras está sentado frente a una pantalla de computadora cerca de la mesa de operaciones.</ListItem>
            </ItemizedList>
          <MediaLink ref="CDR0000457832" type="image/jpeg" alt="El dibujo a dos paneles muestra dos formas de hacer una prostatectomía radical; en el primer panel, la línea punteada muestra el lugar donde se hace la incisión a través de la pared del abdomen para realizar una prostatectomía retropúbica; en el segundo panel, la línea punteada muestra el lugar donde se hace la incisión entre el escroto y el ano para realizar una prostatectomía perineal." language="es" placement="image-center" id="_1433"><Caption language="es">Los dos  tipos de prostatectomía radical. En la prostatectomía retropúbica, se extirpa la próstata a través de una incisión en la pared del abdomen. En la prostatectomía perineal, se extirpa la próstata a través de una incisión entre el escroto y el ano.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfadenectomía pélvica</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar los ganglios linfáticos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas. Si los ganglios linfáticos tienen cáncer, el médico no extirpará la próstata y es posible que recomiende otro tratamiento.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resección transuretral de la próstata</GlossaryTermRef> (RTUP): procedimiento quirúrgico para extirpar tejido de la próstata mediante un <GlossaryTermRef href="CDR0000482456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resectoscopio</GlossaryTermRef> (tubo delgado, con una luz y un instrumento para cortar) que se inserta a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef>. Este procedimiento se realiza para tratar la <GlossaryTermRef href="CDR0000044372" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipertrofia prostática benigna</GlossaryTermRef> y, a veces, para aliviar los síntomas que causa un tumor antes de administrar otro tratamiento del cáncer. La RTUP también se realiza en hombres cuyo tumor está solo en la próstata y a quienes no se les puede practicar una prostatectomía radical.<MediaLink ref="CDR0000457838" type="image/jpeg" alt="Resección transuretral de la próstata. En la imagen se observa la extracción de tejido de la próstata mediante un resectoscopio (tubo delgado con una luz y un instrumento cortante en su extremo) que se introduce a través de la uretra." language="es" placement="image-center" id="_1434"><Caption language="es">Resección transuretral de la próstata (RTUP).  Se extrae tejido de la próstata mediante un resectoscopio (tubo delgado con una luz y un instrumento cortante en su extremo) que se introduce a través de la uretra. El tejido de la próstata que obstruye la uretra se corta y se extrae con el resectoscopio.</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_310">En algunos casos se pueden conservar los nervios que controlan la erección del pene mediante una cirugía con preservación nerviosa. Sin embargo, a veces no se puede hacer esta cirugía si los tumores son grandes o están muy cerca de los nervios.</Para><Para id="_311">Los problemas que a veces se presentan después de una cirugía de cáncer de próstata son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_312" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000321376" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Impotencia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Escape de <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> por la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> o de <GlossaryTermRef href="CDR0000046605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">materia fecal</GlossaryTermRef> por el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Acortamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000257215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pene</GlossaryTermRef> (de 1 a 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>). No se conoce el motivo exacto por el que ocurre esto.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000630906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hernia</GlossaryTermRef> inguinal (abultamiento de grasa o parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> a través de músculos débiles en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>). La hernia inguinal se presenta más a menudo en hombres tratados con prostatectomía radical que con otros tipos de cirugía de la próstata, <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> de próstata solas. Es más probable que se presente durante los primeros 2 años después de la prostatectomía radical.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_159"><KeyPoint id="_160">Radioterapia y terapia con radiofármacos</KeyPoint><Para id="_161">La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Hay varios tipos de radioterapia.</Para><ItemizedList id="_290" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación hacia el área con cáncer desde el exterior del cuerpo. La <GlossaryTermRef href="CDR0000270731" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia conformada</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia externa para la que se usa una computadora que crea una imagen <GlossaryTermRef href="CDR0000045582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tridimensional</GlossaryTermRef> (3-D) del tumor; esto sirve para ajustar los haces de radiación a la forma del tumor. Esto permite que una dosis alta de radiación llegue al tumor y cause menos daño al tejido normal que lo rodea.<Para id="_326">A veces, se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000558902" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia hipofraccionada</GlossaryTermRef> porque la programación del tratamiento es más conveniente. En este tipo de radioterapia se administra una <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> mayor que la dosis total habitual de radiación una vez por día durante menos días en comparación con la radioterapia estándar. Es posible que la radioterapia hipofraccionada cause peores <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que la radioterapia estándar, según la forma en que se programe.</Para></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef> que se colocan directamente en el cáncer o cerca de este. En el cáncer de próstata en <GlossaryTermRef href="CDR0000561398" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio temprano</GlossaryTermRef>, las semillas radiactivas se colocan en la próstata por medio de agujas que se introducen a través de la piel entre el escroto y el recto. La colocación de las semillas radiactivas en la próstata se guía por las imágenes de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía transrectal</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC). Las agujas se extraen después de colocar las semillas radiactivas en la próstata.</ListItem>
          <ListItem>En la <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiofármacos</GlossaryTermRef> se utiliza una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> para tratar el cáncer. Este tratamiento incluye lo siguiente:<ItemizedList id="_323" Style="bullet"><ListItem>En la <GlossaryTermRef href="CDR0000759898" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia con emisores alfa</GlossaryTermRef> se usa una sustancia radiactiva para tratar el cáncer de próstata que se diseminó al hueso. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> una sustancia radiactiva llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000749669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radio-223</GlossaryTermRef> que se desplaza por el torrente sanguíneo. El radio-223 se acumula en áreas de los huesos con cáncer y destruye las células cancerosas.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_284">La forma en que se administra la radioterapia depende del tipo y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer que se esté tratando. La radioterapia externa, la radioterapia interna y la terapia con radiofármacos se utilizan para tratar el cáncer de próstata.</Para><Para id="_256">Los hombres que reciben radioterapia para el cáncer de próstata tienen un mayor riesgo de cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> o cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000532343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinal</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_162">Es posible que la radioterapia produzca <GlossaryTermRef href="CDR0000321376" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">impotencia</GlossaryTermRef> y problemas <GlossaryTermRef href="CDR0000044093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">urinarios</GlossaryTermRef> que, a veces, empeoran con la edad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1389"><KeyPoint id="_1390">Terapia hormonal</KeyPoint><Para id="_165">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer que elimina <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> o bloquea su acción, e impide la multiplicación de células cancerosas. Las hormonas son sustancias elaboradas por las <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas</GlossaryTermRef> del cuerpo que circulan por el torrente sanguíneo. Las hormonas sexuales masculinas pueden hacer que el cáncer de próstata crezca. Se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>, cirugía u otras hormonas para disminuir la cantidad de hormonas masculinas o para que estas no funcionen. Esto se llama terapia de <GlossaryTermRef href="CDR0000559086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">privación de andrógenos</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_166">La terapia hormonal para el tratamiento del cáncer de próstata incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_167" Style="bullet">
          <ListItem>El uso del <GlossaryTermRef href="CDR0000641969" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acetato de abiraterona</GlossaryTermRef> puede evitar que las células de la próstata produzcan <GlossaryTermRef href="CDR0000045592" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">andrógenos</GlossaryTermRef>. Se utiliza en hombres con cáncer de próstata <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef> que no mejora con otras terapias hormonales. También se usa en hombres con cáncer de próstata de <GlossaryTermRef href="CDR0000045079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riesgo alto</GlossaryTermRef> que mejoró con los tratamientos que reducen la concentración de hormonas.</ListItem>
          <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000045441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orquiectomía</GlossaryTermRef> es un procedimiento quirúrgico para extirpar uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef>, ya que estos son la fuente principal de hormonas masculinas (como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testosterona</GlossaryTermRef>), y disminuir la cantidad de hormonas que se producen.</ListItem>
          <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógenos</GlossaryTermRef> (hormonas que estimulan las características sexuales femeninas) pueden evitar que los testículos produzcan testosterona. Sin embargo, en la actualidad los estrógenos ya casi no se usan para el tratamiento del cáncer de próstata debido al riesgo de efectos secundarios graves.</ListItem>
          <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046304" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agonistas de la hormona liberadora de hormona luteinizante</GlossaryTermRef> detienen la producción de testosterona en los testículos. La <GlossaryTermRef href="CDR0000595341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leuprolida</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045289" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">goserelina</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045180" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">buserelina</GlossaryTermRef> son ejemplos de estos.</ListItem>
          <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046052" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiandrógenos</GlossaryTermRef> impiden la acción de los andrógenos (hormonas que estimulan las características sexuales masculinas), como la testosterona. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">flutamida</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045354" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bicalutamida</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000740024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzalutamida</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000792337" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apalutamida</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045300" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nilutamida</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000798951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">darolutamida</GlossaryTermRef> son ejemplos de estos.</ListItem>
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ketoconazol</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045170" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aminoglutetimida</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hidrocortisona</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progesterona</GlossaryTermRef> son fármacos que pueden impedir que las <GlossaryTermRef href="CDR0000458086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas suprarrenales</GlossaryTermRef> produzcan andrógenos.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_168">Los hombres que reciben terapia hormonal a veces tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sofocos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000454756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">deterioro</GlossaryTermRef> de la función sexual, pérdida del deseo sexual y debilidad en los huesos. Otros efectos secundarios son la <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y la picazón.</Para><Para id="_270">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/prostate">Drugs Approved for Prostate Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de próstata).</Para></SummarySection><SummarySection id="_272"><KeyPoint id="_273">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_274">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).
        </Para><Para id="_275">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/prostate">Drugs Approved for Prostate Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de próstata).</Para></SummarySection><SummarySection id="_1438"><KeyPoint id="_1439">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_1440">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas.</Para><ItemizedList id="_1441" Style="bullet">
     <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000660869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de PARP</GlossaryTermRef> bloquean una  <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> que participa en muchas funciones celulares, incluso en la reparación del  daño al <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef>. Es posible que  bloquear esta enzima ayude a impedir que las células cancerosas reparen su ADN dañado y se destruyan. El <GlossaryTermRef href="CDR0000657862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">olaparib</GlossaryTermRef> es un inhibidor de PARP que se usa para el tratamiento de pacientes con cáncer de próstata que se diseminó a otras partes del cuerpo y tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones</GlossaryTermRef> en ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>, como el   <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000046047" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRCA1</GlossaryTermRef></GeneName> o el <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000046742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRCA2</GlossaryTermRef></GeneName>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_277"><KeyPoint id="_278">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_279">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o en el laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer. El <GlossaryTermRef href="CDR0000579628" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sipuleucel-T</GlossaryTermRef> es un tipo de inmunoterapia que se usa para tratar el cáncer de próstata que hizo <GlossaryTermRef href="CDR0000046283" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> (se diseminó a otras partes del cuerpo).
        </Para><Para id="_281">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/prostate">Drugs Approved for Prostate Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de próstata).</Para></SummarySection><SummarySection id="_303"><KeyPoint id="_304">Terapia con bisfosfonatos</KeyPoint><Para id="_305">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044817" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bisfosfonatos</GlossaryTermRef>, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clodronato</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045500" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">zoledronato</GlossaryTermRef>, disminuyen la enfermedad en los huesos cuando el cáncer se diseminó a estos. Los hombres que recibieron antiandrógenos o se sometieron a una orquiectomía tienen un riesgo más alto de pérdida ósea. En estos hombres, los bisfosfonatos disminuyen el riesgo de fractura ósea. El uso de bisfosfonatos para prevenir o retrasar las <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> en el hueso se estudia en ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_316"><KeyPoint id="_317">Hay tratamientos para el dolor de hueso causado por las metástasis óseas o la terapia hormonal.</KeyPoint><Para id="_318">El cáncer de próstata que se disemina al hueso y algunos tipos de terapia hormonal pueden debilitar el hueso y producir dolor. Los siguientes son los tratamientos para el dolor de hueso:</Para><ItemizedList id="_319" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Medicamentos</GlossaryTermRef> para el dolor.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia externa.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000549693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estroncio-89</GlossaryTermRef> (un <GlossaryTermRef href="CDR0000045856" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioisótopo</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal</GlossaryTermRef>, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000514443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">denosumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Terapia con bisfosfonatos.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Corticoesteroides</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_321">Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256654" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_169"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_170">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_235">En esta sección del resumen se describen los tratamientos que están en estudio en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_171"><KeyPoint id="_172">Criocirugía</KeyPoint><Para id="_173">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criocirugía</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se usa un instrumento para congelar y destruir células de próstata cancerosas. Se usa una ecografía para encontrar el área que recibirá tratamiento. Este tipo de tratamiento también se llama crioterapia.</Para><Para id="_238">Es posible que la criocirugía produzca impotencia y escape de orina por la vejiga o de materia fecal por el recto.</Para></SummarySection><SummarySection id="_215"><KeyPoint id="_216">Terapia de ultrasonidos focalizados de alta intensidad</KeyPoint><Para id="_217">La <GlossaryTermRef href="CDR0000599983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de ultrasonidos focalizados de alta intensidad</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se utiliza ultrasonido (ondas acústicas de alta intensidad) para destruir células cancerosas. Para tratar el cáncer de próstata se utiliza un <GlossaryTermRef href="CDR0000367430" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transductor</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000357580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endorrectal</GlossaryTermRef> para generar las ondas acústicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_257"><KeyPoint id="_258">Radioterapia con haz de protones</KeyPoint><Para id="_259">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia con haz de protones</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia externa de alta energía para la que se usan corrientes de protones (partículas minúsculas con carga positiva) a fin de destruir las células de un tumor. En este tipo de tratamiento, la radiación causa menos daño al tejido sano cercano al tumor.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1333"><KeyPoint id="_1334">Terapia fotodinámica</KeyPoint><Para id="_1335">
          Tratamiento del cáncer para el que se utiliza un medicamento y un tipo específico de rayo <GlossaryTermRef href="CDR0000045748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">láser</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas. Se inyecta en la vena un medicamento que se activa al exponerse a la luz. El medicamento se acumula más en las células cancerosas que en las normales. Después, se utilizan tubos de <GlossaryTermRef href="CDR0000476949" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibras ópticas</GlossaryTermRef> para conducir el rayo láser hasta las células cancerosas, donde el medicamento se activa y las destruye. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia fotodinámica</GlossaryTermRef> causa poco daño al tejido sano. Se usa sobre todo para tratar tumores en la piel o justo debajo de esta, o tumores del revestimiento de los órganos internos.
        </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_334"><KeyPoint id="_335">A veces el tratamiento para el cáncer de próstata causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_334_md_66">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que comienzan durante el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_248"><KeyPoint id="_249">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_248_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_248_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_248_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_250"><KeyPoint id="_251">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_250_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_250_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_252"><KeyPoint id="_253">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_252_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_252_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1391"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038783">stage I prostate cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de próstata en estadio I</Title><Para id="_1397">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256810#_147" url="/espanol/tipos/prostata/paciente/tratamiento-prostata-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_1392">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045129" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata en estadio I</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1393" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Observación cautelosa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000616060" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vigilancia activa</GlossaryTermRef>. Si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> empieza a crecer, es posible que se administre <GlossaryTermRef href="CDR0000046367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046549" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prostatectomía radical</GlossaryTermRef>, por lo general, con <GlossaryTermRef href="CDR0000045763" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfadenectomía</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045087" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pélvica</GlossaryTermRef>. Es posible que se administre <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef>. A veces se administra terapia con hormonas después de la radioterapia.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas radiactivas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_1391_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1394"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038784">stage II prostate cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de próstata en estadio II</Title><Para id="_1398">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256810#_147" url="/espanol/tipos/prostata/paciente/tratamiento-prostata-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_1395">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045130" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata en estadio II</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1396" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Observación cautelosa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000616060" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vigilancia activa</GlossaryTermRef>. Si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> empieza a crecer, es posible que se administre <GlossaryTermRef href="CDR0000046367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046549" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prostatectomía radical</GlossaryTermRef>, por lo general, con <GlossaryTermRef href="CDR0000322876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfadenectomía pélvica</GlossaryTermRef>. Es posible que se administre <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef>. A veces se administra terapia hormonal después de la radioterapia.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas radiactivas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_1394_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1399"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038785">stage III prostate cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de próstata en estadio III</Title><Para id="_1400">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256810#_147" url="/espanol/tipos/prostata/paciente/tratamiento-prostata-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_1401">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045131" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata en estadio III</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1402" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef>. A veces se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000046367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef> después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Terapia hormonal. A veces se administra radioterapia después de la terapia hormonal.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046549" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prostatectomía radical</GlossaryTermRef>. A veces se administra radioterapia después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Observación cautelosa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000616060" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vigilancia activa</GlossaryTermRef>. Si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> empieza a crecer, es posible que se administre terapia hormonal.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1403">El tratamiento para controlar el cáncer que está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> y reducir los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">urinarios</GlossaryTermRef> incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_1404" Style="bullet">
      <ListItem>Radioterapia externa.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas radiactivas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Terapia hormonal.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resección transuretral de la próstata</GlossaryTermRef> (RTUP).</ListItem>
      
      
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_1399_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1405"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038786">stage IV prostate cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de próstata en estadio IV</Title><Para id="_1406">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256810#_147" url="/espanol/tipos/prostata/paciente/tratamiento-prostata-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_1407">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045132" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata en estadio IV</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1408" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia hormonal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Terapia hormonal combinada con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000044817" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bisfosfonatos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef>. A veces se administra terapia hormonal después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000759898" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con emisores alfa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Observación cautelosa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000616060" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vigilancia activa</GlossaryTermRef>. Si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> empieza a crecer, es posible que se administre terapia con hormonas.</ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_1409">El tratamiento para controlar el cáncer que está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> y reducir los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">urinarios</GlossaryTermRef> incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_1410" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resección transuretral de la próstata</GlossaryTermRef> (RTUP).</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_1405_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_199"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038787">recurrent prostate cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de próstata recidivante sensible o resistente a las hormonas</Title><Para id="_1332">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000256810#_147" url="/espanol/tipos/prostata/paciente/tratamiento-prostata-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_200">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> sensible o <GlossaryTermRef href="CDR0000686083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente a las hormonas</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_201" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia hormonal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> para pacientes que ya recibieron terapia hormonal.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000579628" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sipuleucel-T</GlossaryTermRef> para pacientes que ya recibieron terapia hormonal.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prostatectomía</GlossaryTermRef> para pacientes que ya recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000759898" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con emisores alfa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    <ListItem>Terapia con un <GlossaryTermRef href="CDR0000660869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de PARP</GlossaryTermRef> para pacientes que ya recibieron terapia hormonal y tienen  <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones</GlossaryTermRef> en ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>, como el <GeneName>BRCA1</GeneName> o el <GeneName>BRCA2</GeneName>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_199_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_230"><Title>Información adicional sobre el cáncer de próstata</Title><Para id="_231">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de próstata, consultar los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_271" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata">Página principal sobre el cáncer de próstata</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000773657" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000750593" url="/espanol/tipos/prostata/paciente/prevencion-prostata-pdq">Prevención del cáncer de próstata</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000750632" url="/espanol/tipos/prostata/paciente/deteccion-prostata-pdq">Exámenes de detección del cáncer de próstata</SummaryRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/hoja-informativa-psa">Prueba del antígeno prostático específico (PSA)</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/hoja-informativa-terapia-hormonal">Terapia hormonal para el cáncer de próstata</ExternalRef></ListItem>
      
      
    <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia/crioterapia">Crioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_1435">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_1436" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/prostate">Drugs Approved for Prostate Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de próstata)</ListItem></ItemizedList><Para id="_230_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_230_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_230_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_230_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de próstata. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de próstata. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/paciente/tratamiento-prostata-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/paciente/tratamiento-prostata-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062965"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256716"/><DateLastModified>2025-03-21</DateLastModified></Summary>
