<Summary id="CDR0000256834" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Obtenga información sobre el tratamiento principal del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter, que   es la cirugía. A veces, se usa quimioterapia cuando el cáncer se disemina o vuelve. Resumen revisado por expertos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">Cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">Cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040478">transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_173">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_174">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de células de transición (riñón o uréter)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de células de transición (riñón o uréter)</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter es un tipo de cáncer que se forma en las células de transición de la pelvis renal y el uréter. Este tipo de cáncer también se llama cáncer de células transicionales o uroteliales.</KeyPoint><Para id="_665">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046630" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células de transición</GlossaryTermRef> son un tipo de célula que reviste el interior de la pelvis renal, los uréteres y otros órganos. Estas células se estiran cuando la pelvis renal o la vejiga se llenan de orina y se contraen cuando se vacía la orina. El cáncer de células de transición se forma en la pelvis renal, los uréteres o en ambas partes.</Para><Para id="_652">La pelvis renal es una zona en el centro de cada riñón donde se acumula la orina antes de que fluya hacia los uréteres, que son los tubos largos que conectan el riñón con la vejiga. Hay dos riñones, uno a cada lado de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>, por encima de la cintura. Los riñones de un adulto tienen forma de frijol y miden alrededor de 5 pulgadas (12 a 13 cm) de largo por 3 pulgadas (7 a 8 cm) de ancho.</Para><Para id="_653">Estos órganos cumplen una función importante en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato urinario</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_654" Style="bullet">
        <ListItem>Los riñones filtran y limpian la sangre al sacar los productos de desecho y el exceso de agua de la sangre para formar la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>La orina se acumula en la pelvis renal del centro de cada riñón.</ListItem>
        <ListItem>La orina pasa desde la pelvis renal hasta la vejiga a través del uréter.</ListItem>
        <ListItem>La orina se almacena en la vejiga hasta que sale del cuerpo por la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000765552" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato urinario masculino (panel de la izquierda) y del aparato urinario femenino (panel de la derecha). En la imagen se muestran dos paneles en los que se observan los riñones derecho e izquierdo, los uréteres, la vejiga llena de orina y la uretra. En el interior del riñón izquierdo se observa la pelvis renal. En los recuadros se muestran los túbulos renales y la orina. También se muestra la próstata y el pene (panel de la izquierda), y el útero (panel de la derecha)." language="es" placement="image-center" id="_172"><Caption language="es">Anatomía del aparato urinario masculino (panel de la izquierda) y del aparato urinario femenino (panel de la derecha). En la imagen se muestran los riñones, los uréteres, la vejiga y la uretra. En el interior del riñón izquierdo se observa la pelvis renal. En los recuadros se muestran los túbulos renales y la orina. También se muestra la próstata y el pene (panel de la izquierda), y el útero (panel de la derecha). La orina se elabora en los túbulos renales y se acumula en la pelvis renal de cada riñón. La orina fluye desde los riñones, pasa por los uréteres y se almacena en la vejiga hasta que sale del cuerpo por la uretra. </Caption></MediaLink><Para id="_115">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de células renales</GlossaryTermRef> es un tipo más común de <GlossaryTermRef href="CDR0000444995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de riñón</GlossaryTermRef>. Para obtener más información sobre este tipo de cáncer, consulte <SummaryRef href="CDR0000256795" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-rinon-pdq">Tratamiento del cáncer de células renales</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_5">Los antecedentes personales de cáncer de vejiga y el consumo de cigarrillos pueden aumentar el riesgo de cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter.</KeyPoint><Para id="_655">El cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter se debe a ciertos cambios en el funcionamiento de las células de transición en estos órganos, en especial, cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células. Hay muchos factores de riesgo para el cáncer de células de transición de <GlossaryTermRef href="CDR0000046562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis renal</GlossaryTermRef> y de <GlossaryTermRef href="CDR0000046638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uréter</GlossaryTermRef>, pero muchos de estos factores no causan cáncer de manera directa, sino que aumentan la probabilidad de que se produzcan daños en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> de las células, lo que puede originar un cáncer. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_656">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. Algunos factores de riesgo del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter, como el consumo de cigarrillos, pueden controlarse. Sin embargo, otros factores de riesgo no se pueden cambiar, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef>. Aprender sobre estos factores de riesgo puede ayudarle a hacer cambios para disminuir el riesgo de tener este tipo de cáncer.</Para><Para id="_658">Los factores de riesgo del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_7" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antecedentes personales</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vejiga</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Consumo de cigarrillos.</ListItem>
        <ListItem>Consumo alto de ciertos tipos de medicamentos para el dolor, como la fenacetina.</ListItem>
        <ListItem>Exposición a ciertos tintes y productos químicos que se usan en la fabricación de artículos de cuero, textiles, plásticos y caucho.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_659">Tener uno o más de estos factores de riesgo no significa que presentará cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter. Muchas personas con factores de riesgo nunca presentan este cáncer, mientras que otras sin factores de riesgo conocidos sí lo hacen. Hable con su médico si cree que tiene un riesgo alto.</Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_12">Los signos y síntomas del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter incluyen sangre en la orina y dolor de espalda.</KeyPoint><Para id="_13">En los estadios iniciales del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter, es posible que no haya <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>; pero a medida que el tumor crece pueden aparecer síntomas como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_14" Style="bullet">
        <ListItem>Sangre en la orina.</ListItem>
        <ListItem>Dolor en la espalda que no mejora.</ListItem>
        <ListItem>Cansancio extremo.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso sin razón conocida.</ListItem>
        <ListItem>Orinar con frecuencia o dolor al orinar.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_660">Es posible que otras afecciones que no son cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter también causen estos síntomas. Es importante consultar con el médico si tiene alguno de estos síntomas para averiguar la causa y comenzar el tratamiento si es necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">Para diagnosticar el cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter, se usan pruebas que examinan el abdomen y los riñones.</KeyPoint><Para id="_203">Además de preguntar sobre los antecedentes médicos <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis de orina</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba para analizar el color de la orina y su contenido, como la cantidad de azúcar, <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef>, sangre y <GlossaryTermRef href="CDR0000044123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacterias</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000354470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ureteroscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para observar el interior del uréter y la pelvis renal a fin de verificar si hay áreas anormales. Un ureteroscopio es un instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. Este instrumento se introduce a través de la uretra para llegar a la vejiga, el uréter y la pelvis renal. A veces, se usa una herramienta introducida en el ureteroscopio para tomar muestras de tejido y analizarlas al microscopio con el fin de detectar signos de enfermedad.<MediaLink ref="CDR0000671003" type="image/jpeg" alt="Se muestra un dibujo de una ureteroscopia en una mujer, en la que se observa la pelvis inferior y se señalan los riñones derecho e izquierdo, la pelvis renal, el uréter, el útero, la vejiga, y la uretra. Así mismo, se muestra un dibujo de una ureteroscopia en un hombre en la que se observa la pelvis inferior y se señalan el uréter, la vejiga, la próstata, la uretra y el pene. En ambos dibujos se ve un ureteroscopio (instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una lente para observar) que pasa a través de la uretra hacia la vejiga y el uréter. En la figura de la mujer el ureteroscopio también se introduce en la pelvis renal. Además, hay un recuadro en el que se observa a una persona acostada en una camilla con las rodillas flexionadas y las piernas separadas, cubiertas por una sábana, y un médico que mira una imagen del interior del uréter o la pelvis renal en el monitor de unacomputadora." language="es" placement="image-center" id="_165"><Caption language="es">Una ureteroscopia es un procedimiento en el que se usa un ureteroscopio (instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una lente para observar) para ver el interior del uréter y la pelvis renal, y verificar si hay áreas anormales.  El ureteroscopio se inserta a través de la uretra hacia la vejiga, el uréter y la pelvis renal.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong>Estudio citológico de la orina:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> en la que la orina se examina al microscopio en busca de células anormales. A veces, en la orina se encuentran células cancerosas que se desprendieron de un cáncer de riñón, vejiga o uréter.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento en el que se usa una computadora conectada a una máquina de rayos X para tomar una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un tinte en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba para la que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. En ocasiones se hace una ecografía del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> para ayudar a diagnosticar el cáncer de pelvis renal y de uréter.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imagen por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>. Este procedimiento también se llama imagen por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. La biopsia se puede hacer durante una ureteroscopia o cirugía.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_643"><KeyPoint id="_24">Después de diagnosticar el cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter, se realizan pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro de la pelvis renal y el uréter o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_25">La estadificación es el proceso que se usa para determinar si el cáncer se diseminó dentro de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis renal</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uréter</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer los resultados de las pruebas de diagnóstico y estadificación para que usted y su médico planifiquen el tratamiento.</Para><Para id="_176">Es posible que también se usen las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_26" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> radiografía de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para el que usa una pequeña cantidad de azúcar radiactiva (también llamada glucosa) que se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena y a continuación, se usa un escáner para crear imágenes computarizadas y detalladas de las áreas del interior del cuerpo donde la glucosa se acumuló. Las imágenes se usan para encontrar células cancerosas, ya que estas suelen absorber más glucosa que las células normales, lo que las hace más visibles.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para verificar si hay células en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se inyecta una cantidad muy pequeña de material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> en una vena y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un escáner.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_644"><KeyPoint id="_641">Algunas personas deciden obtener una segunda opinión.</KeyPoint><Para id="_645">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico de cáncer y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes del primer médico a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología, las preparaciones de laboratorio y las imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre el cáncer.</Para><Para id="_646">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información en inglés o español sobre profesionales médicos, hospitales o una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante esta cita, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_20">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_21">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> depende del estadio y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado</GlossaryTermRef> del tumor.</Para><Para id="_118">Las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_119" Style="bullet">
        <ListItem>Estadio y grado del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Lugar dónde está el tumor.</ListItem>
        <ListItem>Si está sano el otro riñón del paciente.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recidivó (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_133">La mayoría de los cánceres de células de transición de pelvis renal y de uréter se pueden <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curar</GlossaryTermRef> si se detectan temprano.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_22"><Title>Estadios del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter</Title><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><Para id="_640">El estadio (etapa) describe la extensión del cáncer en el cuerpo, como el tamaño del tumor, si se diseminó, y de ser así, qué tanto se ha diseminado desde donde se formó. Es importante conocer el estadio del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter para planificar el mejor tratamiento.</Para><Para id="_663">Hay varios sistemas de estadificación para el cáncer que describen la extensión de la enfermedad. El cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter, por lo general, se clasifica con el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación tumor, ganglio linfático y metástasis</GlossaryTermRef> (TNM). Es posible que en el informe de patología se describa el cáncer que usted tiene de acuerdo con este sistema de estadificación. Según los resultados de la estadificación TNM, se asigna el estadio; el cáncer puede estar en estadio I, II, III o IV (a veces descritos como estadio 1, 2, 3 o 4). Durante las conversaciones con el equipo médico es posible que se use uno de estos estadios para describir el cáncer que usted tiene. </Para><Para id="_642">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">Los siguientes estadios se usan para el cáncer de células de transición de pelvis renal o de uréter:</KeyPoint><SummarySection id="_29"><KeyPoint id="_30">Estadio 0 (carcinoma papilar no invasivo y carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</KeyPoint><Para id="_139">En el estadio 0, se encuentran células anormales en el tejido que reviste el interior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis renal</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uréter</GlossaryTermRef>. Es posible que estas células anormales se vuelvan cancerosas y se diseminen al tejido normal cercano. El estadio 0 se divide en los estadios 0a y 0is, según el tipo de tumor:</Para><ItemizedList id="_177" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>El estadio 0a también se llama carcinoma papilar no invasivo, no invasor o no infiltrante. En este estadio, a veces se ven tumores largos y delgados que crecen en el tejido que reviste el interior de la pelvis renal o el uréter.</ListItem>
          <ListItem>El estadio 0is, que también se llama carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>, es un tumor plano en el tejido que reviste el interior de la pelvis renal o el uréter.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_32"><KeyPoint id="_33">Estadio I (también llamado estadio 1)</KeyPoint><Para id="_178">En el estadio I, el cáncer se formó y se diseminó desde el tejido que reviste el interior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis renal</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uréter</GlossaryTermRef> hasta la capa de <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_35"><KeyPoint id="_36">Estadio II (también llamado estadio 2)</KeyPoint><Para id="_179">En el estadio II, el cáncer se diseminó a la capa muscular de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis renal</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uréter</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_38"><KeyPoint id="_39">Estadio III (también llamado estadio 3)</KeyPoint><Para id="_40">En el estadio III, el cáncer se diseminó de una de las siguientes maneras:</Para><ItemizedList id="_180" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>Desde la capa muscular de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis renal</GlossaryTermRef> hasta la grasa que rodea la pelvis renal o el tejido del <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Desde la capa muscular del <GlossaryTermRef href="CDR0000046638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uréter</GlossaryTermRef> hasta la grasa que rodea el uréter.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_41"><KeyPoint id="_42">Estadio IV (también llamado estadio 4)</KeyPoint><Para id="_43">En el estadio IV, el cáncer se diseminó a, por lo menos, uno de los siguientes lugares:</Para><ItemizedList id="_181" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>Un órgano cercano.</ListItem>
          <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Otras partes del cuerpo, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o un hueso.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_207">El cáncer de células de transición de pelvis renal y uréter en estadio IV también se llama cáncer metastásico. El cáncer metastásico se presenta cuando las células cancerosas viajan por el sistema linfático o la sangre y forman tumores en otras partes del cuerpo. El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter se disemina al hígado, las células cancerosas en el hígado son en realidad cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter. La enfermedad se llama cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter metastásico, no cáncer de hígado. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico: cuando el cáncer se disemina</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_121"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_122">El cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter también se describe como localizado, regional, metastásico o recidivante (recurrente).</KeyPoint><SummarySection id="_123"><KeyPoint id="_124">Localizado</KeyPoint><Para id="_125">El cáncer solo se encuentra en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_126"><KeyPoint id="_127">Regional</KeyPoint><Para id="_128">El cáncer se diseminó a los tejidos que rodean el <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef> y a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> cercanos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_129"><KeyPoint id="_130">Metastásico</KeyPoint><Para id="_131">El cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_200"><KeyPoint id="_201">Recidivante (recurrente).</KeyPoint><Para id="_661">El cáncer recidivante es cáncer que recidivó (volvió) después del tratamiento. Cuando el cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter regresa, lo hace en la pelvis renal, el uréter u otras partes del cuerpo, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o un hueso. Se harán pruebas para determinar donde reapareció el cáncer. El tipo de tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter recidivante dependerá de dónde haya vuelto.</Para><Para id="_662">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>. </Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_46"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter</Title><SummarySection id="_47"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_48">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter.</KeyPoint><Para id="_647">Se dispone de diferentes tipos de tratamientos para las personas con cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter. El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento, que suele incluir varias opciones. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estadio del cáncer, su estado general de salud y sus preferencias personales. El plan incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, posibles efectos secundarios y la duración esperada del tratamiento. </Para><Para id="_648">Hablar con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá será útil. Quizás quiera informarse sobre qué necesita hacer antes de empezar el tratamiento, cómo se sentirá en el transcurso del mismo y qué tipo de ayuda necesitará. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/preguntas">Preguntas para el médico sobre el tratamiento</ExternalRef>. </Para></SummarySection><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_52">Se usa el siguiente tipo de tratamiento para tratar este de cáncer:</KeyPoint><SummarySection id="_53"><KeyPoint id="_54">Cirugía</KeyPoint><Para id="_134">Se utiliza uno de los siguientes procedimientos quirúrgicos (operaciones) para el tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter:</Para><ItemizedList id="_135" Style="bullet">
          <ListItem>Nefroureterectomía: cirugía para extirpar todo el <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>, el uréter y el manguito vesical (tejido que conecta el uréter con la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>). La mayoría de las personas con cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter se someten a una nefroureterectomía.</ListItem>
          <ListItem>Resección segmentaria del uréter: procedimiento quirúrgico para extirpar la parte del uréter que contiene cáncer y una parte del tejido sano que lo rodea. Los extremos del uréter que quedan se vuelven a unir. Este tratamiento se usa cuando el cáncer es <GlossaryTermRef href="CDR0000044305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">superficial</GlossaryTermRef> y solo se encuentra en el tercio inferior del uréter, cerca de la vejiga.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_664"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_76">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_664_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_664_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_664_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para><Para id="_152">En esta sección del resumen se describen los tratamientos que se estudian en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio.</Para><SummarySection id="_77"><KeyPoint id="_78">Fulguración</KeyPoint><Para id="_79">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fulguración</GlossaryTermRef> o electrocauterización es un procedimiento quirúrgico en el que se destruye tejido con una corriente eléctrica. Se usa una herramienta que tiene en un extremo un pequeño lazo de alambre que se usa para quemar y destruir el tumor aplicando electricidad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_80"><KeyPoint id="_81">Resección segmentaria de la pelvis renal</KeyPoint><Para id="_82">Procedimiento quirúrgico para extirpar el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef> en la pelvis renal sin necesidad de extirpar todo el riñón. La resección segmentaria permite conservar el <GlossaryTermRef href="CDR0000725231" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionamiento renal</GlossaryTermRef> cuando el otro riñón está dañado o se había extirpado antes.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_75"><SummarySection id="_136"><KeyPoint id="_137">Cirugía láser</KeyPoint><Para id="_138">Cirugía en el que se usa un rayo láser (haz delgado de luz intensa) como bisturí para cortar y extirpar el cáncer. El rayo láser también se puede usar para destruir células cancerosas. Este procedimiento también se llama fulguración con láser.</Para></SummarySection><SummarySection id="_141"><KeyPoint id="_142">Quimioterapia regional e inmunoterapia regional</KeyPoint><Para id="_649">En la quimioterapia, se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Para obtener más información sobre la quimioterapia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_636">La inmunoterapia ayuda al sistema inmunitario a combatir el cáncer. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_650">El tratamiento regional para el cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter consiste en la colocación del medicamento de quimioterapia o inmunoterapia directamente en la pelvis renal o el uréter, para que actúe de manera principal sobre las células cancerosas de esas áreas.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_183"><KeyPoint id="_184">El tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter a veces causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_183_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_157"><KeyPoint id="_158">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_157_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_157_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_186"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040615">localized transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter localizado</Title><Para id="_187">El tratamiento del cáncer de células de transición en la pelvis renal o el uréter <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef> incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_188" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000354466" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nefroureterectomía</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000476847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección segmentaria</GlossaryTermRef> del uréter).</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fulguración</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000322858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía láser</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de resección segmentaria de la pelvis renal.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef> o inmunoterapia regional.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_204">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256834#_51" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_186_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_189"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040658">regional transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter regional</Title><Para id="_190">El tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter <GlossaryTermRef href="CDR0000045865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regional</GlossaryTermRef>, por lo general, se hace en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_205">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256834#_51" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_189_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_191"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040251">metastatic transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040844">recurrent transitional cell cancer of the renal pelvis and ureter</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter metastásico o recidivante</Title><Para id="_192">El tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>, por lo general, se hace en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>, que a veces incluye quimioterapia.</Para><Para id="_206">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256834#_51" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_191_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_146"><Title>Información adicional sobre el cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter</Title><Para id="_147">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_149" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon">Página principal sobre el cáncer de riñón (células renales)</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco">Tabaco</ExternalRef> (incluye ayuda para dejar de fumar)</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_146_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_146_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_146_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_146_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000343585"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256740"/><DateLastModified>2025-05-13</DateLastModified></Summary>
