<Summary id="CDR0000256809" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de piel.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-pdq">Cáncer de piel (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/pro/tratamiento-piel-pdq">Cáncer de piel (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038781">skin cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_244">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of skin cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_245">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>skin cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de piel (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de piel</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de piel</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el cáncer de piel</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Organ description</SectionType><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El cáncer de piel es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de la piel.</KeyPoint><Para id="_4">La piel es el <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> más grande del cuerpo. Protege contra el calor, la luz solar, las lesiones y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>. La piel también ayuda a controlar la temperatura y almacena agua, grasa y <GlossaryTermRef href="CDR0000427253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina D</GlossaryTermRef>. La piel tiene varias capas, pero las dos capas principales son la <GlossaryTermRef href="CDR0000046418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidermis</GlossaryTermRef> (capa superficial o externa) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermis</GlossaryTermRef> (capa profunda o interna). El  <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef> comienza en la epidermis, que se compone de tres tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_8" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Células escamosas</GlossaryTermRef>: células delgadas y planas que forman la capa superficial de la epidermis.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046516" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Células basales</GlossaryTermRef>: células redondas ubicadas debajo de las células escamosas.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Melanocitos</GlossaryTermRef>: células que producen <GlossaryTermRef href="CDR0000046291" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanina</GlossaryTermRef> y se encuentran en la parte profunda de la epidermis. La melanina es el <GlossaryTermRef href="CDR0000046225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pigmento</GlossaryTermRef> que le da el color natural a la piel. Cuando la piel se expone al sol, los melanocitos producen más pigmento y oscurecen la piel.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000787850" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la piel; en la imagen se observa la epidermis (incluso la capa de células escamosas y la capa de células basales), la dermis y el tejido subcutáneo. También se muestran los tallos del pelo, los folículos pilosos, las glándulas sebáceas, los vasos linfáticos, los nervios, el tejido graso, las venas, las arterias y las glándulas sudoríparas." language="es" placement="image-center" id="_346"><Caption language="es">Anatomía de la piel. Se observa la epidermis (incluso la capa de células escamosas y la capa de células basales), la dermis, el tejido subcutáneo y otras partes de la piel.</Caption></MediaLink><Para id="_11">El cáncer de piel se presenta en cualquier lugar del cuerpo, pero es más común en la piel que se suele exponer al sol, como la cara, el cuello y las manos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_202"><KeyPoint id="_203">Hay distintos tipos de cáncer que comienzan en la piel.</KeyPoint><Para id="_327">El cáncer de piel se forma en las células basales o las células escamosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células basales</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000787988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef> son los tipos más comunes de cáncer de piel. También se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046261" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel no melanoma</GlossaryTermRef>. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">queratosis actínica</GlossaryTermRef> es una <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> de la piel que a veces se convierte en carcinoma de células escamosas.</Para><Para id="_328">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> es menos común que el carcinoma de células basales o el carcinoma de células escamosas. Es más probable que las células malignas invadan y destruyan <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> cercanos y se diseminen a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_205">En este resumen se describen el carcinoma de células basales, el carcinoma de células escamosas de piel y la queratosis actínica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_14"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_15">Tener tez clara y exponerse al sol son factores de riesgo del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel.</KeyPoint><Para id="_16">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán cáncer de  piel. Además, es posible que algunas personas sin factores de riesgo conocidos lo presenten. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo.</Para><Para id="_263">Los factores de riesgo del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_155" Style="bullet">
        <ListItem>Exposición a la luz solar natural o artificial (como la de las cámaras de bronceado) durante períodos largos.</ListItem>
        <ListItem>Tez clara con las siguientes características:<ItemizedList id="_156" Style="dash"><ListItem>Piel clara que se pone pecosa o se quema con facilidad, no se broncea o se broncea mal.</ListItem><ListItem>Ojos azules, verdes o de otro color claro.</ListItem><ListItem>Cabello rojo o rubio.</ListItem></ItemizedList><Para id="_266">Aunque la tez clara es un factor de riesgo del cáncer de piel, este tipo de cáncer se presenta en personas con cualquier color de piel.</Para></ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antecedentes</GlossaryTermRef> de quemaduras solares.</ListItem>
        <ListItem>Antecedentes personales o <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef> de carcinoma de células basales, carcinoma de células escamosas de piel, queratosis actínica, <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046412" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nevo displásico familiar</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lunares</GlossaryTermRef> atípicos.</ListItem>
        <ListItem>Ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> o síndromes <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditarios</GlossaryTermRef>, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000256555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome del nevo de células basales</GlossaryTermRef>, que se relacionan con el cáncer de piel.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inflamación</GlossaryTermRef> de la piel que dura mucho tiempo.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sistema inmunitario</GlossaryTermRef> debilitado.</ListItem>
        <ListItem>Exposición al <GlossaryTermRef href="CDR0000044303" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arsénico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Tratamiento previo con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_340">La edad avanzada es el factor de riesgo más importante para la mayoría de los cánceres. La probabilidad de tener cáncer aumenta con la edad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_19">El carcinoma de células basales, el carcinoma de células escamosas de piel y la queratosis actínica se suelen presentar como un cambio en la piel.</KeyPoint><Para id="_20">No todos los cambios en la piel son un <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signo</GlossaryTermRef> de carcinoma de células basales, carcinoma de células escamosas de piel o queratosis actínica. Consulte con su médico si nota cualquier cambio en la piel.</Para><Para id="_108">Los signos del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_109" Style="bullet">
        <ListItem>Llaga que no cicatriza.</ListItem>
        <ListItem>Áreas de la piel con las siguientes características:<ItemizedList id="_207" Style="dash"><ListItem>Elevadas, lisas, brillantes y perladas.</ListItem><ListItem>Firmes como una cicatriz de color blanco o amarillo, o cerosas.</ListItem><ListItem>Elevadas, rojas o marrón rojizas.</ListItem><ListItem>Escamosas, sangrantes o con costras.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_320">Es más común que el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel aparezca en partes de la piel expuestas al sol como la nariz, las orejas, el labio inferior o el dorso de las manos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><Para id="_111">Los signos de queratosis actínica son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_112" Style="bullet">
        <ListItem>Área escamosa de la piel que es áspera, rojiza, rosada o marrón, plana o elevada.</ListItem>
        <ListItem>Labio inferior agrietado o descamado que no se alivia con un humectante labial ni <GlossaryTermRef href="CDR0000476581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaselina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_321">La queratosis actínica es más frecuente en la cara o el dorso de las manos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_22"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_23">Se usan pruebas y procedimientos para diagnosticar el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel.</KeyPoint><Para id="_24">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos  personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un examen físico  es posible que el equipo médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_25" Style="bullet">
        
        <ListItem><Strong>Examen de la piel</Strong><Strong>:</Strong> revisión de la piel para verificar si hay bultos o manchas que se ven <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> por su color, tamaño, forma o textura.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef> de la piel:</Strong> extracción de todo un bulto o parte de este cuando se ve anormal para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> lo observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> a fin de determinar si hay signos de cáncer. Hay cuatro tipos principales de biopsia de piel:<ItemizedList id="_113" Style="dash"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por rasurado</GlossaryTermRef>:</Strong> tipo de procedimiento para el que se utiliza una hoja de afeitar <GlossaryTermRef href="CDR0000046600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estéril</GlossaryTermRef> para “rasurar” el bulto que no tiene aspecto normal.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000410643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia con sacabocados</GlossaryTermRef>:</Strong> tipo de biopsia en la que se utiliza un instrumento especial que se llama sacabocados o <GlossaryTermRef href="CDR0000423245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trépano</GlossaryTermRef> para extraer un círculo de tejido del bulto que no tiene aspecto normal.<MediaLink ref="CDR0000747220" type="image/jpeg" alt="Biopsia con sacabocados. En el dibujo se observa un instrumento con forma de lápiz que en un extremo tiene un bisturí cilíndrico hueco que se coloca sobre una lesión de la piel del antebrazo del paciente y se hace girar en el sentido de las agujas del reloj y en el sentido contrario para cortar la piel y extraer una muestra pequeña de tejido con forma de cilindro. En una ampliación se observa el bisturí cilíndrico y se señala el lugar donde corta la piel y la profundidad hasta donde llega, de alrededor de 4 milímetros (mm) en la capa del tejido graso debajo de la piel." language="es" placement="image-center" id="_347"><Caption language="es">Biopsia con sacabocados. Se usa un bisturí cilíndrico hueco para cortar y sacar un cilindro de tejido que contiene una  lesión de la piel. El bisturí se hace girar en el sentido de las agujas del reloj y en el sentido contrario para cortar alrededor de 4 milímetros (mm) de profundidad hasta llegar a la capa de tejido graso debajo de la piel y se extrae una muestra de tejido. El grosor de la piel cambia según la parte del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por incisión</GlossaryTermRef>:</Strong> tipo de biopsia en la que se utiliza un <GlossaryTermRef href="CDR0000257527" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bisturí</GlossaryTermRef> para extirpar parte de un bulto.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por escisión</GlossaryTermRef>:</Strong> tipo de biopsia en la que se utiliza un bisturí para extirpar todo el bulto.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_26"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_27">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_126">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> del carcinoma de células escamosas de piel depende de las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_322" Style="bullet">
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Si el paciente tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000792406" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodepresión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Si el paciente consume <GlossaryTermRef href="CDR0000439432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>El estado general de salud del paciente.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_127">Las opciones de tratamiento del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel dependen de las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_128" Style="bullet">
        <ListItem>El tipo de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>El estadio del carcinoma de células escamosas.</ListItem>
        <ListItem>El tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y la parte del cuerpo que  afecta.</ListItem>
        <ListItem>El estado general de salud del paciente.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_29"><Title>Estadios del cáncer de piel</Title><SummarySection id="_30"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_31">Después del diagnóstico de cáncer de células escamosas de piel, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron en la piel o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_32">El proceso que se usa para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó en la piel o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante saber el estadio para planificar el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000787988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas de piel</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_323">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células basales</GlossaryTermRef> de piel casi nunca se disemina a otras partes del cuerpo. Por lo general, no se necesitan pruebas de estadificación para verificar si el carcinoma de células basales se diseminó.</Para><Para id="_231">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación del carcinoma de células escamosas de piel:</Para><ItemizedList id="_232" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como la cabeza, el cuello y el tórax desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> radiografía de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000774386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa radiactiva</GlossaryTermRef> (azúcar). El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef>. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales. A veces, la TEP y la TC se realizan al mismo tiempo.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, o en los órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde. Para el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel, a veces, se hace una ecografía de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos regionales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Examen ocular con <GlossaryTermRef href="CDR0000257207" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dilatación</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000546600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pupila</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del ojo en el que se dilata (agranda) la pupila con gotas para ojos medicadas para que el médico observe la <GlossaryTermRef href="CDR0000440115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retina</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio óptico</GlossaryTermRef> a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cristalino</GlossaryTermRef> y la pupila. Se usa una luz para examinar el interior del ojo, incluso la retina y el nervio óptico.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000793499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia de ganglio linfático</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción total o parcial de un ganglio linfático. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido del ganglio linfático al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar células cancerosas. En ocasiones se realiza una biopsia de ganglio linfático para el carcinoma de células escamosas de piel. </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_136"><KeyPoint id="_137">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_136_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_136_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_233"><KeyPoint id="_234">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_233_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_233_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_235">El tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef> se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células de cáncer de piel. La enfermedad es cáncer de piel metastásico, no <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_348" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_273"><KeyPoint id="_274">Las opciones de tratamiento del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel varían según el sitio donde se formó el cáncer.</KeyPoint><Para id="_275">Para el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas, la estadificación es distinta si se encuentra en el párpado o en otras partes de la cabeza o del cuello. No hay un sistema de estadificación para el carcinoma de células basales o el carcinoma de células escamosas que se encuentran fuera de la cabeza o el cuello.</Para><Para id="_276">La cirugía para extirpar el tumor primario y los ganglios linfáticos <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> se hace para tomar muestras de tejido que se observan al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef>. Este procedimiento se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000257214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación patológica</GlossaryTermRef> y los hallazgos se usan para determinar los estadios que se describen a continuación. Si la estadificación se hace antes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el tumor, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000683420" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación clínica</GlossaryTermRef>. El estadio clínico a veces no coincide con el estadio patológico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_277"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_278">Para el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel que están en la cabeza o el cuello pero que no están en el párpado, se usan los estadios siguientes:</KeyPoint><SummarySection id="_279"><KeyPoint id="_280">Estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</KeyPoint><Para id="_281">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000368445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio 0</GlossaryTermRef>, se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> en la capa de <GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células escamosas</GlossaryTermRef> o de <GlossaryTermRef href="CDR0000046516" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células basales</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidermis</GlossaryTermRef>. Es posible que estas células anormales se vuelvan <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> y se diseminen al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> normal cercano. El estadio 0 también se llama carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.<MediaLink ref="CDR0000614619" type="image/jpeg" alt="Cáncer de piel no melnoma de cabeza y cuello (carcinoma in situ). En la imagen se observan células escamosas y células basales normales y anormales en la epidermis. También se muestran la dermis y el tejido subcutáneo debajo de la dermis. Hay dos recuadros: en el recuadro de la izquierda se muestra una ampliación de las células escamosas normales y anormales; en el recuadro de la derecha se muestra una ampliación de las células basales normales y anormales." language="es" placement="image-center" id="_358"><Caption language="es">Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>). Se encuentran células anormales en la capa de células escamosas o de células basales de la epidermis. Es posible que estas células anormales se vuelvan cancerosas y se diseminen al tejido normal cercano.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_282"><KeyPoint id="_283">Estadio I</KeyPoint><Para id="_284">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000368446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se formó y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.<MediaLink ref="CDR0000614620" type="image/jpeg" alt="Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio I. En el dibujo se observa cáncer en la epidermis (capa externa de la piel). En un recuadro se muestra que el tumor mide 2 cm o menos y que 2 cm es casi el tamaño de un maní. También se muestran la dermis (capa interna de la piel) y el tejido subcutáneo debajo de la dermis." language="es" placement="image-center" id="_359"><Caption language="es">Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio I. El tumor mide 2 cm o menos.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_285"><KeyPoint id="_286">Estadio II</KeyPoint><Para id="_287">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000368447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide más de 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>, pero no más de 4 cm.<MediaLink ref="CDR0000614621" type="image/jpeg" alt="Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio II. En la imagen se observa cáncer en la epidermis y la dermis. En un recuadro se muestra que el tumor mide más de 2 cm pero no más de 4 cm, que 2 cm es casi el tamaño de un maní y 4 cm es casi el tamaño de una nuez. También se muestra el tejido subcutáneo debajo de la dermis." language="es" placement="image-center" id="_360"><Caption language="es">Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio II. El tumor mide más de 2 cm, pero no más de 4 cm.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_288"><KeyPoint id="_289">Estadio III</KeyPoint><Para id="_290">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000368448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_291" Style="bullet">
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide más de 4 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que reviste los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> debajo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermis</GlossaryTermRef>, debajo del tejido <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutáneo</GlossaryTermRef>, o al hueso y este tiene poco daño. Además, es posible que el cáncer se haya diseminado a un <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> del mismo lado del cuerpo que el tumor, el ganglio mide 3 cm o menos, y el cáncer no se ha diseminado a través del recubrimiento externo del ganglio linfático.<MediaLink ref="CDR0000738952" type="image/jpeg" alt="Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio III (Parte 1). En la imagen se observan varias situaciones: a) en un recuadro, se muestra un tumor que mide más de 4 cm, que es casi el tamaño de una nuez. Además, se observa que el cáncer se disemina a través de la epidermis por: b) el tejido que reviste los nervios debajo de la dermis, c) debajo del tejido subcutáneo, y d) el hueso." language="es" placement="image-center" id="_361"><Caption language="es">Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio III (Parte 1). Se encuentra una de las siguientes situaciones: a) el tumor mide más de 4 cm, b) el cáncer se diseminó al tejido que reviste los nervios debajo de la dermis, c) el cáncer se diseminó debajo del tejido subcutáneo, d) el cáncer se diseminó al hueso y este tiene poco daño. Además, es posible que el cáncer se haya diseminado a un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor, el ganglio mide 3 cm o menos, y el cáncer no se ha diseminado a través del recubrimiento externo del ganglio linfático (no se muestra).</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>El tumor mide 4 cm o menos. El cáncer se diseminó a un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor y el ganglio mide 3 cm o menos.<MediaLink ref="CDR0000738953" type="image/jpeg" alt="Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio III (Parte 2). En el dibujo se observa una persona con un tumor primario en el mentón y cáncer en un ganglio linfático del cuello al mismo lado del cuerpo que el tumor. A la izquierda se muestran dos recuadros. En el recuadro superior, se indica que el tumor primario mide 4 cm o menos, que es casi el tamaño de una nuez. En el recuadro inferior, se señala que el cáncer en el ganglio linfático mide 3 cm o menos, que es casi el tamaño de una uva." language="es" placement="image-center" id="_362"><Caption language="es">Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio III (Parte 2). El tumor mide 4 cm o menos. El cáncer se diseminó a un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor y el ganglio mide 3 cm o menos.</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_292"><KeyPoint id="_293">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_294">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000368449" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>, se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_295" Style="bullet">
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño. Es posible que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se haya diseminado al hueso y  este tiene poco daño,  al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que reviste los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> debajo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermis</GlossaryTermRef>, o debajo del tejido <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutáneo</GlossaryTermRef>. El cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> en una de las siguientes formas:<ItemizedList id="_296" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó a un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor, el ganglio mide 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos y el cáncer se diseminó a través del recubrimiento externo del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor, el ganglio mide más de 3 cm pero no más de 6 cm y el cáncer no se diseminó a través del recubrimiento externo del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a más de un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor, los ganglios miden 6 cm o menos y el cáncer no se diseminó a través del recubrimiento externo de los ganglios linfáticos.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a uno o más ganglios linfáticos del lado del cuerpo contrario al tumor o a ambos lados del cuerpo, los ganglios miden 6 cm o menos y el cáncer no se diseminó a través del recubrimiento externo de los ganglios linfáticos.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000738954" type="image/jpeg" alt="Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio IV (Parte 1). En la imagen se observa un tumor primario en la cara y cáncer que se diseminó en una de las siguientes formas: a) a un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor, el ganglio mide 3 cm o menos y el cáncer se diseminó a través del recubrimiento externo del ganglio linfático; b) a un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor, el ganglio mide más de 3 cm pero no más de 6 cm; c) a más de un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor, los ganglios miden 6 cm o menos; y d) uno o más ganglios linfáticos del lado del cuerpo contrario al tumor o a ambos lados del cuerpo, los ganglios miden 6 cm o menos. También se observan una regla de 10 cm y una regla de 4 in." language="es" placement="image-center" id="_363"><Caption language="es">Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio IV (Parte 1). El tumor es de cualquier tamaño. Es posible que el cáncer se haya diseminado al hueso y este tiene poco daño, al tejido que reviste los nervios debajo de la dermis, o debajo del tejido subcutáneo. El cáncer se diseminó en una de las siguientes formas: a) a un ganglio linfático  del mismo lado del cuerpo que el tumor, el ganglio mide 3 cm o menos y el cáncer se diseminó a través del recubrimiento externo del ganglio linfático; b) a un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor, el ganglio mide más de 3 cm pero no más de 6 cm y el cáncer no se diseminó a través del recubrimiento externo de los ganglios linfáticos; c) a más de un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor, los ganglios miden 6 cm o menos y el cáncer no se diseminó a través del recubrimiento externo de los ganglios linfáticos; o d) a uno o más ganglios linfáticos del lado del cuerpo contrario al tumor o a ambos lados del cuerpo, los ganglios miden 6 cm o menos y el cáncer no se diseminó a través del recubrimiento externo de los ganglios linfáticos.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>El tumor es de cualquier tamaño. Es posible que el cáncer se haya diseminado al tejido que reviste los nervios debajo de la dermis, debajo del tejido subcutáneo, a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> o al hueso, incluso a la base del <GlossaryTermRef href="CDR0000763009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef>. El cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos en una de las siguientes formas:<ItemizedList id="_297" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó a un ganglio linfático que mide más de 6 cm y el cáncer no se diseminó a través del recubrimiento externo del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor, el ganglio mide más de 3 cm y el cáncer se diseminó a través del recubrimiento externo del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a un ganglio linfático del lado del cuerpo contrario al tumor, el ganglio es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó a través del recubrimiento externo del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a más de un ganglio linfático de uno o ambos lados del cuerpo, y el cáncer se diseminó a través del recubrimiento externo de los ganglios linfáticos.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000738955" type="image/jpeg" alt="Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio IV (Parte 2). En el dibujo se observa un tumor primario en la cara y cáncer que se diseminó en una de las siguientes formas: a) a un ganglio linfático que mide más de 6 cm; b) a un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor, el ganglio mide más de 3 cm y el cáncer se diseminó a través del recubrimiento externo del ganglio; c) a un ganglio linfático del lado del cuerpo contrario al tumor, el ganglio es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó a través del recubrimiento externo del ganglio; y d) a más de un ganglio linfático de uno o ambos lados del cuerpo, y el cáncer se diseminó a través del recubrimiento externo de los ganglios. También se observan una regla de 10 cm y una regla de 4 in." language="es" placement="image-center" id="_364"><Caption language="es">Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio IV (Parte 2). El tumor es de cualquier tamaño y el  cáncer se diseminó en una de las siguientes formas: a) a un ganglio linfático que mide más de 6 cm y el cáncer no se diseminó a través del recubrimiento externo del ganglio linfático; b) a un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor, el ganglio linfático mide más de 3 cm y el cáncer se diseminó a través del recubrimiento externo del ganglio linfático; c) a un ganglio linfático del lado del cuerpo contrario al tumor, el ganglio linfático es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó a través del recubrimiento externo del ganglio linfático; o d) a más de un ganglio linfático de uno o ambos lados del cuerpo, y el cáncer se diseminó a través del recubrimiento externo de los ganglios linfáticos.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>El tumor es de cualquier tamaño y se diseminó a la médula ósea o al hueso, incluso a la base del cráneo, y hay daño en el hueso. Es posible que el cáncer también se haya diseminado a los ganglios linfáticos.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000800796" type="image/jpeg" alt="Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio IV (Parte 3). En el dibujo se observa un tumor primario en la cara y otras partes del cuerpo donde es posible que el cáncer de piel no melanoma se disemine, como la base del cráneo, el pulmón, el hueso y la médula ósea. En el recuadro se muestran las células cancerosas que se diseminan a través de la sangre y el sistema linfático a otra parte del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_365"><Caption language="es">Cáncer de piel no melanoma de cabeza y cuello en estadio IV (Parte 3). El tumor es de cualquier tamaño y se diseminó a la médula ósea o al hueso, incluso a la base del cráneo, y hay daño en el hueso; o el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo como el pulmón.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_298"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_299">Para el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel que están en el párpado, se usan los estadios siguientes:</KeyPoint><SummarySection id="_300"><KeyPoint id="_301">Estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</KeyPoint><Para id="_302">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000736216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio 0</GlossaryTermRef>, se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidermis</GlossaryTermRef>, por lo general, en la capa de <GlossaryTermRef href="CDR0000046516" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células basales</GlossaryTermRef>. Es posible que estas células anormales se vuelvan <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> y se diseminen al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> sano cercano. El estadio 0 también se llama carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_303"><KeyPoint id="_304">Estadio I</KeyPoint><Para id="_305">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000736219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se formó. El estadio I se divide en los estadios IA y IB.</Para><ItemizedList id="_306" Style="bullet">
          <ListItem>Estadio IA: El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide 10 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> o menos y es posible que el cáncer se haya diseminado al borde del párpado donde están las pestañas, al <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef> del párpado o a todo el grosor del párpado.</ListItem>
          <ListItem>Estadio IB: El tumor mide más de 10 mm pero no más de 20 mm, y el cáncer no se diseminó al borde del párpado donde están las pestañas ni al tejido conjuntivo del párpado.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_307"><KeyPoint id="_308">Estadio II</KeyPoint><Para id="_309">El <GlossaryTermRef href="CDR0000736221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IIA y IIB.</Para><ItemizedList id="_310" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IIA, se encuentra una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_311" Style="bullet"><ListItem>el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide más de 10 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> pero no más de 20 mm, y el cáncer se diseminó al borde del párpado donde están las pestañas, al <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef> del párpado o a todo el grosor del párpado; o</ListItem><ListItem>el tumor mide más de 20 mm, pero no más de 30 mm y es posible que se haya diseminado al borde del párpado donde están las pestañas, al tejido conjuntivo del párpado o a todo el grosor del párpado.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIB, el tumor es de cualquier tamaño y se diseminó al ojo, la órbita, los <GlossaryTermRef href="CDR0000641960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef>, los conductos lagrimales o el encéfalo, o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> que sostienen el ojo.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_312"><KeyPoint id="_313">Estadio III</KeyPoint><Para id="_314">El <GlossaryTermRef href="CDR0000736223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IIIA y IIIB.</Para><ItemizedList id="_315" Style="bullet">
          <ListItem>Estadio IIIA: el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y es posible que se haya diseminado al borde del párpado donde están las pestañas, al <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef> del párpado o a todo el grosor del párpado, o al ojo, la órbita, los <GlossaryTermRef href="CDR0000641960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef>, los conductos lagrimales o el encéfalo, o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> que sostienen el ojo. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a un <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> del mismo lado del cuerpo que el tumor y el ganglio mide 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</ListItem>
          <ListItem>Estadio IIIB: el tumor es de cualquier tamaño y es posible que se haya diseminado al borde del párpado donde están las pestañas, al tejido conjuntivo del párpado o a todo el grosor del párpado, o al ojo, la órbita, los senos paranasales, los conductos lagrimales o el encéfalo, o a los tejidos que sostienen el ojo. El cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos en una de las siguientes formas:<ItemizedList id="_316" Style="bullet"><ListItem>a un ganglio linfático del mismo lado del cuerpo que el tumor y el ganglio mide más de 3 cm; o</ListItem><ListItem>a más de un ganglio linfático del lado del cuerpo contrario al tumor o a ambos lados del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_317"><KeyPoint id="_318">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_319">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000736225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_50"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_115">El tratamiento depende del tipo de cáncer de piel u otro trastorno de la piel diagnosticados, como los siguientes:</KeyPoint><SummarySection id="_116"><KeyPoint id="_51">Carcinoma de células basales</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000766226" type="image/jpeg" alt="Las fotografías muestran una lesión de cáncer de piel que aparece de color rojizo oscuro y ligeramente abultada (panel izquierdo) y la parte trasera de la oreja de una persona con lesión cancerosa en la piel que luce como una llaga abierta con un anillo perlado (panel derecho)." language="es" placement="image-center" id="_349"><Caption language="es">Carcinoma de célula basal. Una lesión de cáncer de piel que aparece de color rojizo oscuro y ligeramente abultada (panel izquierdo) y una lesión cancerosa en la piel que luce como una llaga abierta con un anillo perlado (panel derecho).</Caption></MediaLink><Para id="_52">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células basales</GlossaryTermRef> es el tipo más común de <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef>. Se suele presentar en áreas de la piel expuestas al sol, con más frecuencia en la nariz. Por lo común, este <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> aparece como un bulto elevado que se ve liso y perlado. Hay un tipo menos frecuente que se ve como una cicatriz o es plano y firme, y es del color de la piel, amarillo o ceroso. Es posible que el carcinoma de células basales se disemine a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> que rodean el cáncer, pero por lo general no se disemina a otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_53"><KeyPoint id="_54">Carcinoma de células escamosas</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000765001" type="image/jpeg" alt="Se observan dos fotografías: en el recuadro de la izquierda se muestra una lesión de cáncer de piel en la cara que se ve levantada y costrosa y en el recuadro de la derecha se muestra una lesión de cáncer de piel en la pierna que se ve rosada y levantada." language="es" placement="image-center" id="_350"><Caption language="es">Carcinoma de células escamosas. En el recuadro de la izquierda se observa una lesión de cáncer de piel en la cara que se ve levantada y costrosa y en el recuadro de la derecha se observa una lesión de cáncer de piel en la pierna que se ve rosada y levantada.</Caption></MediaLink><Para id="_55">El <GlossaryTermRef href="CDR0000787988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef> se presenta en áreas de la piel dañadas por el sol, como las orejas, el labio inferior y el dorso de las manos. También es posible que el carcinoma de células escamosas se presente en áreas de la piel quemadas por el sol o expuestas a <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sustancias químicas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef>. Por lo común, este <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se ve como un bulto rojo firme. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> tal vez se sienta escamoso, sangre o forme una costra. Es posible que los tumores de células escamosas se diseminen a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos. Por lo general, el carcinoma de células escamosas que no se diseminó se puede <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curar</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_56"><KeyPoint id="_57">Queratosis actínica</KeyPoint><Para id="_58">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">queratosis actínica</GlossaryTermRef> es una <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> de la piel que no es <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, pero a veces se convierte en <GlossaryTermRef href="CDR0000787988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef>. Es posible que haya una o más <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> en zonas expuestas al sol, como la cara, el dorso de la mano y el labio inferior. Se ven áreas escamosas en la piel ásperas, rojizas, rosadas o marrones que son planas o elevadas; o la piel del labio inferior se agrieta y descama, y esto no se alivia con un humectante labial ni <GlossaryTermRef href="CDR0000476581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaselina</GlossaryTermRef>. La queratosis actínica a veces desaparece sin tratamiento.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_59"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_60"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_61">Hay distintos tipos de tratamiento para los pacientes con carcinoma de células basales, carcinoma de células escamosas de piel y queratosis actínica.</KeyPoint><Para id="_62">Hay diferentes tipos de tratamientos disponibles para los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células basales</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000787988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas de piel</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">queratosis actínica</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no recibieron tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_64"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_65">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_66"><KeyPoint id="_67">Cirugía</KeyPoint><Para id="_68">Para el tratamiento del carcinoma de células basales, el carcinoma de células escamosas de piel o la queratosis actínica se utilizan una o más de las siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugías</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_69" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión</GlossaryTermRef> simple: se extirpa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y un poco del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> normal de la piel que lo rodea.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000256570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía micrográfica de Mohs</GlossaryTermRef>: se extirpa el tumor de la piel en capas delgadas. Durante el procedimiento, se observan al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> los bordes del tumor y cada capa del tumor que se extraen para buscar <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas. Se continúan quitando capas hasta que no se ven más células cancerosas. Con este tipo de cirugía se saca la menor cantidad de tejido normal posible. Se suele usar para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef> de la cara, los dedos y los <GlossaryTermRef href="CDR0000476624" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos genitales</GlossaryTermRef>; o el cáncer de piel con bordes que no están bien definidos.<MediaLink ref="CDR0000638771" type="image/jpeg" alt="Cirugía de Mohs. En la imagen se observa un paciente con cáncer de piel en la cara. En la ampliación se muestra un trozo de piel con un cáncer en la epidermis (capa exterior de la piel) y la dermis (capa interna de la piel). También se muestra una lesión visible en la superficie de la piel. En cuatro ampliaciones numeradas se observa la extracción de capas delgadas de la piel, una por una hasta que se termina de extirpar todo el cáncer." language="es" placement="image-center" id="_351"><Caption language="es">Cirugía de Mohs. Procedimiento quirúrgico de varios pasos para extirpar el cáncer de piel. Primero se extrae una capa delgada de tejido canceroso. Después se extrae una segunda capa delgada de tejido y se observa al microscopio para determinar si hay células cancerosas. Se extraen más capas de tejido una por una hasta que ya no se ve cáncer en el tejido que se observa al microscopio. Este tipo de cirugía se usa para extraer la menor cantidad posible de tejido sano y con frecuencia se usa para extirpar el cáncer de piel en la cara.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>Escisión por rasurado: se rasura el área <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> de la superficie de la piel con una cuchilla pequeña.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Curetaje</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046434" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrodesecación</GlossaryTermRef>: se usa una <GlossaryTermRef href="CDR0000046460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cureta</GlossaryTermRef> (instrumento filoso en forma de cuchara) para extirpar el tumor de la piel. Luego se usa un <GlossaryTermRef href="CDR0000454755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrodo</GlossaryTermRef> en forma de aguja para tratar el área afectada con una corriente eléctrica que detiene el sangrado y destruye las células cancerosas que quedan alrededor del borde de la <GlossaryTermRef href="CDR0000441269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">herida</GlossaryTermRef>. Este proceso se repite de 1 a 3 veces durante la cirugía para eliminar todo el cáncer. Este tipo de tratamiento también se llama electrocirugía.</ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Criocirugía</GlossaryTermRef>: tratamiento para el que se usa un instrumento para congelar y destruir tejido anormal, como el de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma in situ</GlossaryTermRef>. Este tipo de tratamiento también se llama crioterapia.<MediaLink ref="CDR0000747226" type="image/jpeg" alt="Criocirugía; el dibujo muestra un instrumento con una boquilla que se sostiene sobre un área anormal en la parte inferior del brazo de un paciente. El recuadro muestra una pulverización de nitrógeno líquido o de dióxido de carbono líquido que sale de la boquilla y cubre la lesión anormal. La congelación destruye la lesión." language="es" placement="image-center" id="_352"><Caption language="es">Criocirugía. Se usa un instrumento con una boquilla para pulverizar nitrógeno líquido o dióxido de carbono líquido para congelar y destruir el tejido anormal.     </Caption></MediaLink>
          </ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000322858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía láser</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico para el que se usa un haz de rayo <GlossaryTermRef href="CDR0000045748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">láser</GlossaryTermRef> (haz angosto de luz intensa) como si fuera un bisturí para hacer cortes sin sangrado en el tejido o para extirpar una <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesión</GlossaryTermRef> superficial, como un tumor.
          </ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000642132" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dermoabrasión</GlossaryTermRef>: extracción de la capa superior de la piel mediante el uso de un disco giratorio o pequeñas partículas para desprender las células de la piel.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_341">Para tratar el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel, se usan la escisión simple, la cirugía micrográfica de Mohs, el curetaje y la electrodesecación, y la criocirugía. Rara vez se usa la cirugía láser para tratar el carcinoma de células basales. Para tratar la queratosis actínica, se usan la escisión simple, la escisión por rasurado, el curetaje y la desecación, la dermoabrasión y la cirugía láser.</Para></SummarySection><SummarySection id="_70"><KeyPoint id="_71">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_104">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación hacia el área con cáncer desde el exterior del cuerpo.</Para><Para id="_248">Para el tratamiento del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel, se usa la radioterapia externa.</Para></SummarySection><SummarySection id="_73"><KeyPoint id="_74">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_75">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación.</Para><Para id="_77">Para el carcinoma de células basales, el carcinoma de células escamosas de piel y la queratosis actínica, por lo general se aplican en la piel medicamentos en crema o loción (<GlossaryTermRef href="CDR0000046619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia tópica</GlossaryTermRef>). El <GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluorouracilo</GlossaryTermRef> (5-FU) tópico se usa para tratar el carcinoma de células basales.</Para><Para id="_170">Para obtener más información en inglés, consulte el enlace <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/skin">Drugs Approved for Basal Cell Carcinoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el tratamiento del carcinoma de células basales).</Para></SummarySection><SummarySection id="_78"><KeyPoint id="_79">Terapia fotodinámica</KeyPoint><Para id="_80">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia fotodinámica</GlossaryTermRef> (TFD) es un tratamiento del cáncer para el que se usa un medicamento y un tipo específico de luz para destruir células cancerosas. Se inyecta en la vena un medicamento que se activa al exponerse a la luz o  al aplicarse en la piel. El medicamento se acumula más en las células cancerosas que en las normales. Para el cáncer de piel, se enfoca el rayo láser en la piel, y el medicamento se activa y destruye las células cancerosas. La terapia fotodinámica daña poco el tejido sano.
        </Para><Para id="_357">La terapia fotodinámica también se usa para tratar la queratosis actínica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_190"><KeyPoint id="_191">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_192">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o en el laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer.</Para><Para id="_369">Hay diferentes tipos de inmunoterapia que se usan para tratar el cáncer de piel:</Para><ItemizedList id="_370" Style="bullet"><ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de puntos de control inmunitario</GlossaryTermRef>  bloquean proteínas llamadas puntos de control, que elaboran algunos tipos de células del sistema inmunitario; por ejemplo, las células T y algunas células cancerosas. <GlossaryTermRef href="CDR0000777027" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-1</GlossaryTermRef> es una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> de la superficie de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> que ayuda al cuerpo a mantener bajo control las <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas inmunitarias</GlossaryTermRef>. <GlossaryTermRef href="CDR0000797389" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-L1</GlossaryTermRef> es una proteína que se encuentra en algunos tipos de células cancerosas. Cuando PD-1 se une con PD-L1, impide que las células T destruyan las células cancerosas. Los inhibidores de PD-1 y PD-L1 impide que las proteínas de PD-1 y PD-L1 se unan entre sí. Esto permite que las células T destruyan las células cancerosas.<ItemizedList id="_371" Style="bullet"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000795107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cemiplimab</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> son tipos de inhibidores de PD-1 que se usan para tratar el carcinoma de células escamosas de piel localmente avanzado o que se diseminó a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000777021" type="image/jpeg" alt="Inhibidor de puntos de control inmunitario; en el panel de la izquierda se muestra la unión de la proteína PD-L1 (en la célula tumoral) con la proteína PD-1 (en la célula T), lo que impide que las células T destruyan las células tumorales del cuerpo. También se muestra un antígeno de una célula tumoral y un receptor de una célula T. En el panel de la derecha, se muestran inhibidores de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 y anti-PD-1) que impiden la unión de PD-L1 con PD-1, lo que permite que las células T destruyan las células tumorales." language="es" placement="image-center" id="_372"><Caption language="es">Inhibidor de puntos de control inmunitario. Las proteínas de puntos de control,  como PD-L1 (en las células tumorales) y PD-1 (en las células T), ayudan a mantener el control de las reacciones inmunitarias. La unión de PD-L1 a PD-1 impide que la célula T destruya las células tumorales del cuerpo (panel izquierdo). El bloqueo de la unión de PD-L1 con PD-1 mediante un inhibidor de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 o anti-PD-1) permite que las células T destruyan las células tumorales (panel derecho).</Caption></MediaLink><EmbeddedVideo id="_375" ref="CDR0000795595" hosting="youtube" unique_id="kONnvzq1FK0" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>immune checkpoint inhibitors-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">La inmunoterapia usa el sistema inmunitario del cuerpo para combatir el cáncer. En este video se describe un tipo de inmunoterapia que usa los inhibidores de puntos de control inmunitario para tratar el cáncer.</Caption></EmbeddedVideo></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_374" Style="bullet"><ListItem>  En ocasiones, se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000045324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interferón</GlossaryTermRef> (por <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef>) para tratar el carcinoma de células escamosas de piel.</ListItem><ListItem>La terapia <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópica</GlossaryTermRef> con  <GlossaryTermRef href="CDR0000045080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imiquimod</GlossaryTermRef>, que  es un modificador de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta inmunitaria</GlossaryTermRef>, a veces se usa para tratar algunos carcinoma de células basales; se aplica en la piel como una crema.</ListItem></ItemizedList><Para id="_236">Para obtener más información en inglés, consulte el enlace <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/skin">Drugs Approved for Basal Cell Carcinoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el tratamiento del carcinoma de células basales).</Para></SummarySection><SummarySection id="_237"><KeyPoint id="_238">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_239">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas.</Para><ItemizedList id="_368" Style="bullet"><ListItem>Terapia dirigida con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de la transducción de señales</GlossaryTermRef>: este  tratamiento bloquea las señales que pasan de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">molécula</GlossaryTermRef> a otra en el interior de la célula. Al impedir que se transmitan estas señales, tal vez se destruyan células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000725034" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vismodegib</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000774545" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sonidegib</GlossaryTermRef> son inhibidores de la transducción de señales que se usan para tratar el carcinoma de células basales.</ListItem></ItemizedList><Para id="_246">Para obtener más información en inglés, consulte el enlace <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/skin">Drugs Approved for Basal Cell Carcinoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el tratamiento del carcinoma de células basales).</Para></SummarySection><SummarySection id="_268"><KeyPoint id="_269">Exfoliación química</KeyPoint><Para id="_270">Una <GlossaryTermRef href="CDR0000642125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exfoliación química</GlossaryTermRef> es un procedimiento que se usa para mejorar el aspecto de ciertos problemas de la piel. Se aplica una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">química</GlossaryTermRef> sobre la piel para disolver las capas superficiales de células de la piel. Es posible usar exfoliaciones químicas para tratar la queratosis actínica. Este tipo de tratamiento también se llama quimioabrasión y quimioexfoliación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_324"><KeyPoint id="_325">Otras terapias farmacológicas</KeyPoint><Para id="_326">A veces se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045870" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoides</GlossaryTermRef> (medicamentos relacionados con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina A</GlossaryTermRef>) para tratar el carcinoma de células escamosas de piel. El <GlossaryTermRef href="CDR0000617662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diclofenaco</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000794372" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingenol</GlossaryTermRef> son medicamentos tópicos que se usan para tratar la queratosis actínica.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_81"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_82">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_135">La información sobre ensayos clínicos está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_259"><KeyPoint id="_260">A veces el tratamiento para el cáncer de piel causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_259_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_138"><KeyPoint id="_139">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_138_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_138_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_138_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_140"><KeyPoint id="_141">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_140_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_140_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_142"><KeyPoint id="_143">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_142_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_142_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_210">Si el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivan</GlossaryTermRef> (vuelven), por lo general,  lo hacen en el período de los 5 años después del tratamiento inicial. Consulte con el médico para saber con qué frecuencia debe hacerse un examen de la piel para buscar <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_92"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039109">basal cell carcinoma of the skin</SpecificDiagnosis><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de células basales</Title><Para id="_261">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256809#_59" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_329">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células basales</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef>, incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_330" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión</GlossaryTermRef> simple.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000256570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía micrográfica de Mohs</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Curetaje</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046434" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrodesecación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Criocirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia fotodinámica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia tópica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópica</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imiquimod</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía láser</GlossaryTermRef> (poco frecuente).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_331">El tratamiento del carcinoma de células basales <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> o que no se puede tratar con <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia local</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_332" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de la transducción de señales</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000725034" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vismodegib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000774545" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sonidegib</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_271">El tratamiento del carcinoma de células basales <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> no metastásico  incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_272" Style="bullet">
      <ListItem>Escisión simple.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía micrográfica de Mohs.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_92_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_333"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042790">squamous cell carcinoma of the skin</SpecificDiagnosis><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de células escamosas de piel</Title><Para id="_334">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_335" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión</GlossaryTermRef> simple.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000256570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía micrográfica de Mohs</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Curetaje</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046434" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrodesecación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Criocirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia fotodinámica</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000794892" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas in situ</GlossaryTermRef> (estadio 0).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_336">El tratamiento del carcinoma de células escamosas <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> o que no se puede tratar con <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia local</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_337" Style="bullet">
      
      
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000795107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cemiplimab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de terapia con un <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de puntos de control inmunitario</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_338">El tratamiento del carcinoma de células escamosas no metastásico <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_339" Style="bullet">
      <ListItem>Escisión simple.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía micrográfica de Mohs.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_333_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_100"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038788">actinic keratosis</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la queratosis actínica</Title><Para id="_262">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256809#_59" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_101">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">queratosis actínica</GlossaryTermRef> no es <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> pero se trata porque es posible que se vuelva cancerosa. El tratamiento de la queratosis actínica incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_102" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia tópica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópica</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imiquimod</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias farmacológicas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000617662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diclofenaco</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000794372" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingenol</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000642125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Exfoliación química</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión</GlossaryTermRef> simple.</ListItem>
      <ListItem>Escisión por rasurado.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Curetaje</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046434" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrodesecación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000642132" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dermoabrasión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia fotodinámica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía láser</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_100_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_130"><Title>Información adicional sobre el cáncer de piel</Title><Para id="_131">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de piel, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_201" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel">Página principal sobre el cáncer de piel (incluye el melanoma)</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000751556" url="/espanol/tipos/piel/paciente/prevencion-piel-pdq">Prevención del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000751558" url="/espanol/tipos/piel/paciente/deteccion-piel-pdq">Exámenes de detección del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000800620" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-infantil-pdq">Tratamiento del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil</SummaryRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia/crioterapia">Crioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia/terapia-laser">Terapia con láser para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-fotodinamica">Terapia fotodinámica para tratar  el cáncer</ExternalRef></ListItem>
    <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_344">Los siguientes enlaces solo se encuentran disponibles en inglés:</Para><ItemizedList id="_345" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/skin">Drugs Approved for Basal Cell Carcinoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el carcinoma de células basales)</ListItem></ItemizedList><Para id="_130_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_130_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_130_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_130_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de piel. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de piel. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258035"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256715"/><DateLastModified>2023-06-01</DateLastModified></Summary>
