<Summary id="CDR0000256817" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de nasofaringe.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Cáncer de nasofaringe (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Cáncer de nasofaringe (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038904">nasopharyngeal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of adult nasopharyngeal cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_2">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult nasopharyngeal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de nasofaringe (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de nasofaringe</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de nasofaringe</AltTitle><SummarySection id="_89"><Title>Información general sobre el cáncer de nasofaringe</Title><SummarySection id="_90"><SectMetaData><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_91">El cáncer de nasofaringe es un tipo de cáncer de cabeza y cuello que comienza en los tejidos de la nasofaringe.</KeyPoint><Para id="_308">La faringe es un tubo hueco de cerca de cinco pulgadas de largo que se encuentra en el cuello. Está formada por las siguientes tres partes:</Para><ItemizedList id="_309" Style="bullet">
        <ListItem>La nasofaringe es la parte superior de la faringe, que se ubica detrás de la nariz. Las fosas nasales se comunican con la nasofaringe. Las aberturas a cada lado de la nasofaringe se conectan con los oídos.</ListItem>
        <ListItem>La orofaringe es la parte media de la faringe, que se ubica debajo de la nasofaringe.</ListItem>
        <ListItem>La hipofaringe es la parte inferior de la faringe, que termina en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_310">Cuando respiramos o tragamos, la faringe sirve de conducto para que el aire llegue a los pulmones y los alimentos al estómago. Con frecuencia, el cáncer de nasofaringe empieza en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células escamosas</GlossaryTermRef> que revisten la nasofaringe.</Para><MediaLink ref="CDR0000732292" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la faringe. En el dibujo se observan la nasofaringe, la orofaringe y la hipofaringe. También se muestran la cavidad nasal, la cavidad oral, el hioides, la laringe, el esófago y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_311"><Caption language="es">Anatomía de la faringe. La faringe es un tubo muscular hueco dentro del cuello que comienza detrás de la nariz y se comunica con la laringe y el esófago. Las tres partes de la faringe son la nasofaringe, la orofaringe y la hipofaringe.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_93"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_94">La exposición al virus de Epstein-Barr, su ascendencia y el lugar donde vive pueden afectar el riesgo de cáncer de nasofaringe.</KeyPoint><Para id="_276">Ciertos cambios en el funcionamiento de las células de la nasofaringe, en especial en cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células, causan este tipo de cáncer. Existen múltiples factores de riesgo del cáncer de nasofaringe, pero muchos de ellos no son una causa directa. Sin embargo, aumentan la probabilidad de daños en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> de las células, lo que puede originar cáncer de nasofaringe. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_277">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona presente una enfermedad. Es posible cambiar algunos factores de riesgo del cáncer de nasofaringe, como el consumo de tabaco. Sin embargo, otros no se pueden cambiar, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef>. Es importante que conozca los factores de riesgo del cáncer de nasofaringe para poder tomar decisiones que reduzcan el riesgo de que se presente.</Para><Para id="_278">Los siguientes son factores de riesgo del cáncer de nasofaringe:</Para><ItemizedList id="_279" Style="bullet">
        <ListItem>Presentar una infección por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de Epstein-Barr</GlossaryTermRef> (VEB).</ListItem>
        <ListItem>Vivir en ciertas partes de Asia, África del Norte y el Ártico, o tener ascendencia en esas áreas geográficas.</ListItem>
        <ListItem>Tener un familiar con cáncer de nasofaringe.</ListItem>
        <ListItem>Consumir tabaco o estar expuesto de manera pasiva al humo del tabaco.</ListItem>
        <ListItem>Consumir bebidas alcohólicas de manera frecuente y excesiva.</ListItem>
        <ListItem>Mantener una alimentación alta en pescados y carnes curadas con sal, porque estos alimentos pueden contener sustancias químicas que causan cáncer, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000658447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nitrosamina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_281">El cáncer de nasofaringe se presenta a cualquier edad; aunque, en áreas donde la enfermedad no es común, es más probable que se diagnostique en personas mayores de 50 años, mientras que en las áreas de riesgo alto, la enfermedad afecta a personas más jóvenes. Los hombres suelen presentar cáncer de nasofaringe con más frecuencia que las mujeres. En casos poco frecuentes, el virus del papiloma humano (VPH), en especial el VPH de tipo 16, se ha relacionado con el cáncer de nasofaringe. Para obtener información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/germenes-infecciosos/vph-y-cancer">El virus del papiloma humano (VPH) y el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_97"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_98">Los signos y síntomas del cáncer de nasofaringe incluyen dificultad para respirar, hablar u oír.</KeyPoint><Para id="_312">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> del cáncer de nasofaringe varían de una persona a otra. Los signos y síntomas tempranos de este tipo de cáncer son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_282" Style="bullet">
        <ListItem>Bulto en el cuello.</ListItem>
        <ListItem>Dolor, pulsaciones o zumbidos en el oído.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para oír.</ListItem>
        <ListItem>Dolor de garganta.</ListItem>
        <ListItem>Congestión nasal.</ListItem>
        <ListItem>Hemorragias nasales.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_283">Los signos y síntomas del cáncer de nasofaringe avanzado (cáncer de nasofaringe que se diseminó a otras partes del cuerpo) incluyen síntomas del estadio temprano, además de los siguientes:</Para><ItemizedList id="_284" Style="bullet">
        <ListItem>Desviación de los ojos (estrabismo).</ListItem>
        <ListItem>Visión doble.</ListItem>
        <ListItem>Dolores de cabeza.</ListItem>
        <ListItem>Entumecimiento facial.</ListItem>
        <ListItem>Debilidad facial.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_285">Es posible que otras afecciones que no son cáncer de nasofaringe causen esos problemas. Consulte con el médico si tiene alguno de los problemas mencionados para determinar la causa y recibir tratamiento de ser necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_101"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_102">Para diagnosticar y estadificar el cáncer de nasofaringe se usan pruebas a fin de examinar la nariz, la garganta y los órganos cercanos.</KeyPoint><Para id="_238">Si tiene síntomas que indican un posible cáncer de nasofaringe, su médico tendrá que determinar si se deben a un cáncer o a otro problema. Le preguntarán cuándo empezaron los síntomas y cuán a menudo se presentan. En la consulta médica también le preguntarán sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef>, y le harán un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>. A partir de estos resultados, es posible que el médico le indique pruebas adicionales. Si le diagnostican cáncer de nasofaringe, los resultados de estas pruebas les ayudarán, a usted y a su médico, a planificar el tratamiento.</Para><Para id="_287">Para diagnosticar y estadificar el cáncer de nasofaringe, se utilizan las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_288" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Nasofaringoscopia con biopsia:</Strong> procedimiento para examinar el interior de la nariz y la parte posterior de la garganta. El médico introduce un nasofaringoscopio (tubo delgado y flexible con luz) en la nariz hasta la parte posterior de la garganta para verificar si hay áreas anormales. En ocasiones, este instrumento también tiene una herramienta que permite extraer muestras de células o tejido (biopsia) a fin de que el patólogo las observe al microscopio y compruebe si hay signos de cáncer. Para obtener información sobre los informes de patología de células o tejidos que se extraen en una biopsia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/diagnostico/hoja-informativa-informes-de-patologia">Informes anatomopatológicos</ExternalRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, ondas de radio y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000742485" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones-tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TEP-TC):</Strong> en esta prueba se combinan las imágenes de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP) con las de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC). La TEP y la TC se realizan a la misma vez y con la misma máquina. Las tomografías combinadas producen imágenes más detalladas que cuando se realizan por separado.<ItemizedList id="_289" Style="bullet"><ListItem>Para la TEP, se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radiactiva. El escáner de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las imágenes se usan para encontrar células cancerosas ya que estas suelen absorber más glucosa que las células normales, lo que las hace más visibles.</ListItem><ListItem>Para la TC, se toma una serie de imágenes de rayos X detalladas del interior del cuerpo desde diferentes ángulos. Es posible que se inyecte un tinte en una vena o se ingiera a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba del virus de Epstein-Barr (VEB):</Strong> consiste en un <GlossaryTermRef href="CDR0000688783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis de sangre</GlossaryTermRef> para detectar <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> y  marcadores de <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> que se encuentran en la sangre de las personas infectadas por el VEB.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000752847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba del virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH):</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> que se usa para verificar si hay ciertos tipos de infección por el <GlossaryTermRef href="CDR0000044386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">VPH</GlossaryTermRef> en una muestra de tejido. Por lo general, se hace una prueba del VPH si el resultado de la prueba del VEB es negativo. Esto se debe a que, en casos poco frecuentes, el VPH puede causar cáncer de nasofaringe.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen neurológico</GlossaryTermRef>:</Strong> serie de preguntas y pruebas para verificar el funcionamiento del encéfalo, la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000269443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef>. Con el examen se comprueba el estado mental de la persona, la coordinación y la capacidad de caminar normalmente, y el funcionamiento adecuado de los músculos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000792756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sentidos</GlossaryTermRef> y los reflejos funcionan bien. También se llama neuroexamen o prueba neurológica.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba de audición:</Strong> permite verificar la capacidad para oír sonidos suaves y fuertes, así como sonidos graves y agudos. Cada oído se examina por separado. Esta prueba se hace porque el cáncer de nasofaringe y su tratamiento pueden afectar la audición. Por lo general, las pruebas de audición se realizan antes, durante y después del tratamiento.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de laboratorio</GlossaryTermRef> por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia quizás sea un signo de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Recuento sanguíneo completo (RSC):</Strong> prueba de laboratorio en la que se extrae una muestra de sangre para analizar los siguientes elementos:<ItemizedList id="_21" Style="dash"><ListItem>Número de glóbulos rojos, glóbulos blancos y plaquetas.</ListItem><ListItem>Cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> (sustancia en la sangre que transporta oxígeno) en los glóbulos rojos.</ListItem><ListItem>Cantidad de hematocrito (proporción de glóbulos rojos en la sangre total).</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000553596" type="image/jpeg" alt="Recuento sanguíneo completo (RSC); en el panel de la izquierda se observa que se extrae sangre de una vena de la parte anterior del codo por un tubo conectado a una jeringa; en el panel de la derecha, se observa un tubo de ensayo de laboratorio con células sanguíneas separadas en capas: plasma, glóbulos blancos, plaquetas y glóbulos rojos." language="es" placement="image-center" id="_145"><Caption language="es">Recuento sanguíneo completo (RSC). Para extraer sangre, se introduce una aguja en una vena y la sangre fluye hacia un tubo. La muestra de sangre se envía al laboratorio y se cuentan los glóbulos rojos, los glóbulos blancos y las plaquetas. El RSC se usa para examinar, diagnosticar y vigilar muchas afecciones distintas.</Caption></MediaLink></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_290"><KeyPoint id="_291">Es posible que algunas personas deseen pedir una segunda opinión.</KeyPoint><Para id="_292">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico de cáncer de nasofaringe y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes del primer médico a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología, las preparaciones de laboratorio y las imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre el cáncer.</Para><Para id="_293">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos, hospitales o una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante estas citas, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_181"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_106">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_182">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_180" Style="bullet">
        <ListItem>El tamaño del tumor.</ListItem>
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer, que incluye determinar si el cáncer se diseminó a 1 o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> del cuello.</ListItem>
        <ListItem>La presencia de concentraciones sanguíneas altas de anticuerpos contra el VEB y de marcadores de ADN del VEB antes y después del tratamiento.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_108"><Title>Estadios del cáncer de nasofaringe</Title><SummarySection id="_294"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_295">El estadio describe la extensión del cáncer en el cuerpo.</KeyPoint><Para id="_296">El estadio (etapa) describe la extensión del cáncer en el cuerpo, como el tamaño del tumor, si se diseminó, y de ser así, qué tanto se ha diseminado desde donde se formó. Conocer el estadio del cáncer ayuda a planificar el tratamiento.</Para><Para id="_297">Hay varios sistemas de estadificación para el cáncer que describen la extensión de la enfermedad. Por lo general, en el cáncer de nasofaringe se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación TNM</GlossaryTermRef>. Es posible que en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de patología</GlossaryTermRef> se describa el cáncer que usted tiene de acuerdo con este sistema de estadificación. Según los resultados de la estadificación TNM, se asigna el estadio; el cáncer puede estar en estadio I, II, III o IV (a veces descritos como estadio 1, 2, 3 o 4). Durante las conversaciones con el equipo médico sobre su diagnóstico, es posible que se use uno de estos estadios para describir el cáncer que usted tiene.</Para><Para id="_298">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_112"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_113">Los siguientes estadios se usan para el cáncer de nasofaringe:</KeyPoint><SummarySection id="_114"><KeyPoint id="_115">Cáncer de nasofaringe en estadio 0 (también se llama carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> de nasofaringe)</KeyPoint><Para id="_116">En el estadio 0, se encuentran células anormales en el revestimiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nasofaringe</GlossaryTermRef>. Es posible que estas células anormales se vuelvan cancerosas y se diseminen al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> normal cercano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_117"><KeyPoint id="_118">Cáncer de nasofaringe en estadio I (también se llama estadio 1)</KeyPoint><Para id="_119">En el estadio I, el cáncer se formó y se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_205" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nasofaringe</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó de la nasofaringe a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_186"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink><SummarySection id="_120"><KeyPoint id="_121">Cáncer de nasofaringe en estadio II (también se llama estadio 2)</KeyPoint><Para id="_202">En el estadio II, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_239" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>El cáncer se diseminó a 1 o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de un lado del cuello, o a 1 o más ganglios linfáticos de uno o ambos lados de la parte posterior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>. Los ganglios afectados miden 6 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos. El cáncer se encuentra en los siguientes sitios:<ItemizedList id="_243" Style="bullet"><ListItem>Solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nasofaringe</GlossaryTermRef>, o el cáncer se diseminó de la nasofaringe a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Solo en los ganglios linfáticos del cuello. Las células cancerosas en los ganglios linfáticos están infectadas por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de Epstein-Barr</GlossaryTermRef> (un virus que se relaciona con el cáncer de nasofaringe).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000797784" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espacio parafaríngeo</GlossaryTermRef> o a los músculos cercanos. Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 o más ganglios linfáticos de un lado del cuello, o a 1 o más ganglios linfáticos de uno o ambos lados de la parte posterior de la garganta. Los ganglios linfáticos afectados miden 6 cm o menos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_124"><KeyPoint id="_125">Cáncer de nasofaringe en estadio III (también se llama estadio 3)</KeyPoint><Para id="_126">En el estadio III, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_240" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>El cáncer se diseminó a 1 o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de ambos lados del cuello. Los ganglios afectados miden 6 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos. El cáncer se encuentra en los siguientes sitios:<ItemizedList id="_244" Style="bullet"><ListItem>Solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nasofaringe</GlossaryTermRef>, o el cáncer se diseminó de la nasofaringe a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Solo en los ganglios linfáticos del cuello. Las células cancerosas en los ganglios linfáticos están infectadas por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de Epstein-Barr</GlossaryTermRef> (un <GlossaryTermRef href="CDR0000045941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus</GlossaryTermRef> que se relaciona con el <GlossaryTermRef href="CDR0000445072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de nasofaringe</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó al espacio parafaríngeo o a los músculos cercanos. El cáncer también se diseminó a 1 o más ganglios linfáticos de ambos lados del cuello. Los ganglios linfáticos afectados miden 6 cm o menos.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó a los huesos de la base del <GlossaryTermRef href="CDR0000763008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef>, los huesos del cuello, los músculos de la mandíbula o los <GlossaryTermRef href="CDR0000641960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef> que rodean la nariz y los ojos. Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 o más ganglios linfáticos de uno o ambos lados del cuello, o a la parte posterior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>. Los ganglios linfáticos afectados miden 6 cm o menos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_128"><KeyPoint id="_129">Cáncer de nasofaringe en estadio IV (también se llama estadio 4)</KeyPoint><Para id="_130">El estadio IV se divide en los estadios IVA y IVB.</Para><ItemizedList id="_241" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IVA, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_242" Style="dash"><ListItem>El cáncer se diseminó al encéfalo, los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000763009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipofaringe</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas salivales</GlossaryTermRef> en la parte anterior de los oídos, el hueso que rodea los ojos o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef> de la mandíbula. Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de uno o ambos lados del cuello, o a la parte posterior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>. Los ganglios linfáticos afectados miden 6 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a 1 o más ganglios linfáticos de uno o ambos lados del cuello. Los ganglios linfáticos afectados miden más de 6 cm o se encuentran en la parte más inferior del cuello.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IVB, se presenta una de las siguientes situaciones: El cáncer se diseminó fuera de los ganglios linfáticos del cuello a ganglios linfáticos lejanos, como los que están entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, debajo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000639993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clavícula</GlossaryTermRef>, en la axila o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>; o a otras partes del cuerpo, como los pulmones, los huesos o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_299">El cáncer de nasofaringe en estadio IV también se llama cáncer de nasofaringe metastásico. La metástasis se presenta cuando las células cancerosas viajan por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> o la sangre y forman tumores en otras partes del cuerpo. El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de nasofaringe se disemina a los pulmones, las células cancerosas en los pulmones son, en realidad, células cancerosas de nasofaringe. La enfermedad se llama cáncer de nasofaringe metastásico, no cáncer de pulmón. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico: cuando el cáncer se disemina</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_250"><KeyPoint id="_251">A veces, el cáncer de nasofaringe recidiva (vuelve) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_252">El cáncer de nasofaringe recidivante (recurrente) es cáncer que regresó después del tratamiento. Es posible que el cáncer de nasofaringe vuelva a la nasofaringe, ganglios linfáticos o a otras partes del cuerpo, como los pulmones, los huesos o el hígado. Las pruebas ayudarán a determinar el lugar del cuerpo en el que el cáncer regresó. El tipo de tratamiento que se administra para el cáncer de nasofaringe recidivante depende del lugar del cuerpo donde reaparece.</Para><Para id="_300">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_134"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_135"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_136">Hay diferentes tipos de tratamientos para las personas con cáncer de nasofaringe.</KeyPoint><Para id="_301">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para el cáncer de nasofaringe. El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento, que suele incluir varias opciones. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estadio del cáncer, su estado general de salud y sus preferencias personales. El plan incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, posibles efectos secundarios y la duración esperada del tratamiento. </Para><Para id="_302">Hablar con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá será útil. Quizás quiera informarse sobre qué necesita hacer antes de empezar el tratamiento, cómo se sentirá en el transcurso del mismo y qué tipo de ayuda necesitará. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/preguntas">Preguntas para el médico sobre el tratamiento</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_139"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_140">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_141"><KeyPoint id="_142">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_143">En la radioterapia, se usan rayos X de alta energía u otros tipos de radiación para destruir células cancerosas o impedir que estas se multipliquen al dañar su ADN. La forma en que se administra la radioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer. Para el cáncer de nasofaringe se usa la radioterapia externa e interna.</Para><ItemizedList id="_229" Style="bullet">
          <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer.<MediaLink ref="CDR0000732667" type="image/jpeg" alt="Radioterapia de haz externo de la cabeza y el cuello; el dibujo muestra un paciente acostado sobre una mesa debajo de una máquina que se usa para enfocar radiación de alta energía en el cáncer. El recuadro muestra una máscara de malla que ayuda a inmovilizar la cabeza y el cuello del paciente durante el tratamiento. La máscara tiene pedazos de cinta blanca con pequeñas marcas de tinta. Las marcas de tinta se utilizan para alinear la máquina de radiación en la misma posición antes de cada tratamiento." language="es" placement="image-center" id="_228"><Caption language="es">Radioterapia de haz externo de la cabeza y el cuello. Se utiliza una máquina para enfocar radiación de alta energía en el cáncer. La máquina puede rotar alrededor del paciente, liberando energía desde muchos ángulos diferentes para proporcionar un tratamiento altamente conformado. Una máscara de malla ayuda a inmovilizar la cabeza y el cuello del paciente durante el tratamiento. Se trazan pequeñas marcas de tinta en la máscara. Las marcas de tinta se utilizan para alinear la máquina de radiación en la misma posición antes de cada tratamiento.</Caption></MediaLink><Para id="_232">Algunas formas de administrar radioterapia ayudan a evitar que la radiación dañe el tejido sano cercano. Estos tipos de radioterapia son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_230" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000335073" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> Radioterapia de intensidad modulada</GlossaryTermRef> (RTIM): tipo de radioterapia tridimensional (3-D) para la que se utiliza una computadora a fin de crear imágenes del tamaño y la forma de un tumor. Se dirigen rayos delgados de radiación de distinta intensidad (fuerza) hacia el tumor desde muchos ángulos. En comparación con la radioterapia estándar, es menos probable que la RTIM cause sequedad de boca. Es probable que reciba tratamiento una vez al día, de lunes a viernes, durante aproximadamente 6 a 7 semanas.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia estereotáctica</GlossaryTermRef>: en este tipo de radioterapia también usa una computadora para crear imágenes detalladas del tumor. Se dirigen rayos delgados de radiación hacia el tumor desde diferentes ángulos. La radiación de dosis altas se administra en 1 a 5 sesiones, durante varios días. Este procedimiento también se llama radioterapia estereotáctica de haz externo y radioterapia estereotáxica.</ListItem></ItemizedList><Para id="_306">La radioterapia externa dirigida a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef> en ocasiones altera la forma en que funciona la tiroides. Se hace un <GlossaryTermRef href="CDR0000688783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis de sangre</GlossaryTermRef> antes y después del tratamiento para determinar la concentración de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044558" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona tiroidea</GlossaryTermRef> en la sangre y asegurarse de que la tiroides funciona bien. También es importante que un odontólogo examine sus dientes, encías y boca para arreglar cualquier problema existente antes de comenzar la radioterapia.</Para></ListItem>
          <ListItem>En la <GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia interna</GlossaryTermRef> se usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef> que se colocan directamente en el cáncer o cerca de este. También se llama braquiterapia. En algunos casos, se puede usar con radioterapia externa para administrar una dosis adicional de radiación al tumor. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/braquiterapia">Braquiterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_307"><KeyPoint id="_146">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_147">En la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Para el cáncer de nasofaringe, la quimioterapia suele ser sistémica, es decir, se toma por boca o se inyecta en una vena o un músculo. Cuando se administran de esta forma, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y llegan a las células cancerosas de todo el cuerpo.</Para><Para id="_303">Los medicamentos de quimioterapia que se usan para el cáncer de nasofaringe son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_304" Style="bullet">
          <ListItem><DrugRef href="CDR0000557107" url="/about-cancer/treatment/drugs/carboplatin">Carboplatino</DrugRef>.</ListItem>
          <ListItem><DrugRef href="CDR0000533338" url="/about-cancer/treatment/drugs/cisplatin">Cisplatino</DrugRef>.</ListItem>
          <ListItem><DrugRef href="CDR0000496383" url="/about-cancer/treatment/drugs/docetaxel">Docetaxel</DrugRef>.</ListItem>
          <ListItem><DrugRef href="CDR0000537894" url="/about-cancer/treatment/drugs/fluorouracil">Fluorouracilo</DrugRef>.</ListItem>
          <ListItem><DrugRef href="CDR0000495426" url="/about-cancer/treatment/drugs/gemcitabinehydrochloride">Gemcitabina</DrugRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_305">Es posible usar combinaciones de estos medicamentos y, en ocasiones, se administran medicamentos de quimioterapia diferentes a los de esta lista.</Para><Para id="_216">La quimioterapia se puede combinar con otros tipos de tratamiento, como la radioterapia.</Para><Para id="_1750">Para obtener más información sobre el efecto, la forma de administración, los efectos secundarios comunes y otros datos de la quimioterapia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_148"><KeyPoint id="_149">Cirugía</KeyPoint><Para id="_150">A veces, se usa la cirugía para extirpar el tumor cuando el cáncer de nasofaringe no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responde</GlossaryTermRef> a la radioterapia. Si el cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, es posible que el cirujano los extirpe junto con otros tejidos del cuello.</Para><Para id="_1751">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia">Cirugía para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_234"><KeyPoint id="_235">A veces, el tratamiento para el cáncer de nasofaringe causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_234_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_272">Los efectos secundarios del tratamiento del cáncer que empiezan después del mismo y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. A continuación, se mencionan algunos efectos tardíos del tratamiento del cáncer de nasofaringe:</Para><ItemizedList id="_273" Style="bullet">
        <ListItem>Sequedad de boca crónica.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000463706" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Complicaciones</GlossaryTermRef> dentales y orales.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de audición.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de visión.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para tragar.</ListItem>
        <ListItem>Trismo (mandíbula trabada).</ListItem>
        <ListItem>Problemas con la tiroides y la hipófisis.</ListItem>
        <ListItem>Daño a los nervios del encéfalo.</ListItem>
        <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_274">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar. Es importante que hable con el equipo médico sobre los posibles efectos tardíos de algunos tratamientos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_195"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_196">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_195_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_195_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_195_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_199"><KeyPoint id="_200">A veces, se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_199_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_199_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_275">Después de completar el tratamiento, es importante realizar exámenes de la cabeza y el cuello para determinar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de que el cáncer volvió.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_253"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038905">stage I nasopharyngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de nasofaringe en estadio I</Title><Para id="_254">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256817#_139" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_255">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046178" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de nasofaringe en estadio I</GlossaryTermRef> suele ser <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al tumor y a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> del cuello.</Para><Para id="_TrialSearch_253_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_256"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038906">stage II nasopharyngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de nasofaringe en estadios II, III e IVA</Title><Para id="_257">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256817#_139" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_258">El tratamiento del cáncer de nasofaringe en estadios <GlossaryTermRef href="CDR0000046179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">II</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046180" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">III</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000046181" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IVA</GlossaryTermRef> (no metastásico) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_259" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al tumor y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> del cuello.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> administrada con radioterapia, seguida de más quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia seguida de más quimioterapia administrada con radioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia seguida de radioterapia (en estudio).</ListItem>
      <ListItem>Cirugía para extirpar los ganglios linfáticos si aún tienen células cancerosas después del tratamiento inicial.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_256_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_268"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038909">recurrent nasopharyngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del estadio IVB y el cáncer de nasofaringe recidivante</Title><Para id="_269">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256817#_139" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_270">El tratamiento del cáncer de nasofaringe en estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000046181" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IVB</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_271" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000335073" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de intensidad modulada</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia estereotáctica</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia interna</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_268_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_187"><Title>Información adicional sobre el cáncer de nasofaringe</Title><Para id="_188">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de nasofaringe, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_189" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello">Página principal sobre el cáncer de cabeza y cuello</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000760928" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/deteccion-cavidad-oral-pdq">Exámenes de detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256665" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pdq">Complicaciones orales del tratamiento del cáncer</SummaryRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/hoja-informativa-cabeza-cuello">Cánceres de cabeza y cuello</ExternalRef></ListItem>
      
    <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco">Tabaco</ExternalRef> (incluye ayuda para dejar de fumar)</ListItem></ItemizedList><Para id="_1753">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_1754" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/head-neck">Drugs Approved for Head and Neck Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para los cánceres de cabeza y cuello)</ListItem></ItemizedList><Para id="_187_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_187_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_187_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_187_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de nasofaringe en adultos. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de nasofaringe. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062966"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256723"/><DateLastModified>2025-05-12</DateLastModified></Summary>
