<Summary id="CDR0000256841" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del  cáncer de seno (mama) masculino.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">Cáncer de seno (mama) masculino (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Cáncer de seno (mama) masculino (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041338">male breast cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_239">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of male breast cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_240">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>male breast cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino</AltTitle><SummarySection id="_69"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de mama masculino</Title><SummarySection id="_70"><KeyPoint id="_71">El cáncer de mama es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de la mama.</KeyPoint><Para id="_72">El <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> se puede presentar en los hombres. Ocurre a cualquier edad, pero es más común en los hombres de 60 a 70 años. El <GlossaryTermRef href="CDR0000445046" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama masculino</GlossaryTermRef> representa menos de 1 % de todos los casos de cáncer de mama.</Para><Para id="_73">Es posible encontrar los siguientes tipos de cáncer de mama en los hombres:</Para><ItemizedList id="_74" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045099" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Carcinoma ductal infiltrante</GlossaryTermRef>: <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que se diseminó fuera de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> que revisten los <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>. Es el tipo más común de cáncer de mama en los hombres.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045674" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Carcinoma ductal in situ</GlossaryTermRef>: células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> que se encuentran en el revestimiento de un conducto; también se llama carcinoma intraductal.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045313" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de mama inflamatorio</GlossaryTermRef>: tipo de cáncer por el que la mama está enrojecida e hinchada y se siente caliente.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermedad de Paget del pezón</GlossaryTermRef>: <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> que creció desde los conductos debajo del <GlossaryTermRef href="CDR0000304735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pezón</GlossaryTermRef> hasta la superficie de este.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_75">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046315" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma lobulillar in situ</GlossaryTermRef> (células anormales detectadas en uno de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lóbulos</GlossaryTermRef> o secciones de la mama), que a veces se presenta en las mujeres, no se ha observado en los hombres.</Para><MediaLink ref="CDR0000710875" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observan la anatomía de la mama masculina. A la izquierda, se muestra la vista frontal de la mama y se señalan los ganglios linfáticos, el pezón, la aréola y el músculo. A la derecha, se muestra la vista lateral de la mama y se señalan la pared torácica, dos costillas, varios músculos, el tejido graso, dos conductos, el pezón y la aréola." language="es" placement="image-center" id="_222"><Caption language="es">Anatomía de la mama masculina. Se muestran  el pezón y la aréola en la parte externa de la mama. También se muestran los ganglios linfáticos, el tejido graso, los conductos  y otras partes internas de la mama.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_76"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_77">Los antecedentes familiares de cáncer de mama y otros factores aumentan el riesgo de los hombres de tener cáncer de mama.</KeyPoint><Para id="_78">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. La presencia de un factor de riesgo no significa que enfermará de cáncer; pero la ausencia de factores de riesgo tampoco significa que no enfermará de cáncer. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo. Los factores de riesgo para el cáncer de mama en los hombres son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_79" Style="bullet">
        <ListItem>Recibir tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida a la mama o el tórax.</ListItem>
        <ListItem>Presentar una enfermedad relacionada con concentraciones altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> en el cuerpo, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045478" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirrosis</GlossaryTermRef> (enfermedad del <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>) o <GlossaryTermRef href="CDR0000304688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Klinefelter</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastorno</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genético</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Tener una o más parientes mujeres que tuvieron cáncer de mama.</ListItem>
        <ListItem>Presentar <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones</GlossaryTermRef> (cambios) en <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> como el <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000046742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRCA2</GlossaryTermRef></GeneName>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_80"><SectMetaData><SectionType>Genetic aspects</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_81">A veces, el cáncer de mama obedece a mutaciones (cambios) en los genes que son heredadas.</KeyPoint><Para id="_157">Los genes de las células llevan la información <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditaria</GlossaryTermRef> que cada persona recibe de los padres. El cáncer de mama hereditario representa alrededor de 5 a 10 % de todos los casos de cáncer de mama. Algunos genes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones</GlossaryTermRef> relacionadas con el cáncer de mama, como <GeneName>BRCA2</GeneName> son más comunes en ciertos grupos étnicos. El riesgo de cáncer de mama también aumenta en los hombres con un gen mutado (cambiado) que se relaciona con el cáncer de mama.</Para><Para id="_158">Hay pruebas que permiten detectar (encontrar) genes mutados. A veces se indican estas <GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas genéticas</GlossaryTermRef> para los miembros de una familia con un riesgo alto de cáncer. Para obtener más información, consulte los siguientes resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_159" Style="bullet">
        
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000744469" url="/espanol/tipos/seno/paciente/prevencion-seno-pdq">Prevención del cáncer de seno (mama)</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000744471" url="/espanol/tipos/seno/paciente/deteccion-seno-pdq">Exámenes de detección del cáncer de seno (mama)</SummaryRef></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_2473">El siguiente resumen solo está disponible en inglés y en versión para profesionales de la salud:</Para><ItemizedList id="_2474" Style="bullet">
     <ListItem><SummaryRef href="CDR0000062855" url="/types/breast/hp/breast-ovarian-genetics-pdq">Genetics of Breast and Gynecologic Cancers</SummaryRef> (Características genéticas de los cánceres de mama y ginecológicos)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_154"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_155">Por lo general, los hombres con cáncer de mama tienen bultos que se pueden palpar.</KeyPoint><Para id="_156">Los bultos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> pueden obedecer a un cáncer de mama u a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_565" Style="bullet">
        <ListItem>Una masa o engrosamiento en la mama o cerca de esta, o en el área de la axila.</ListItem>
        <ListItem>Cambio en el tamaño o la forma de la mama.</ListItem>
        <ListItem>Hoyuelos o arrugas en la piel de la mama.</ListItem>
        <ListItem>Un pezón que se hunde hacia adentro de la mama.</ListItem>
        <ListItem>Líquido que sale del pezón; en especial, si tiene sangre.</ListItem>
        <ListItem>Piel con escamas, roja o hinchada en la mama, el pezón o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aréola</GlossaryTermRef> (área oscura de piel que rodea el pezón).</ListItem>
        <ListItem>Hoyuelos en la mama que se parecen a la cáscara de naranja (<GlossaryTermRef href="CDR0000045821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">piel de naranja</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_82"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_83">Para diagnosticar el cáncer de mama masculino, se utilizan pruebas para examinar las mamas.</KeyPoint><Para id="_149">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_150" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304715" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen clínico de la mama</GlossaryTermRef> (ECM):</Strong> examen de la mama realizado por un médico u otro profesional de la salud. El médico palpará con cuidado las mamas y el área debajo de los brazos para buscar masas o cualquier otra cosa fuera de lo común.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mamografía</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> de la mama.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de las mamas. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia puede ser un signo de enfermedad.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determine si hay signos de cáncer. Hay cuatro tipos de biopsias que se usan para examinar el cáncer de mama: <ItemizedList id="_152" Style="dash"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por escisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción completa de una masa de tejido.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por incisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de parte de una masa o de una muestra de tejido.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045657" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por punción con aguja gruesa</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de tejido mediante una aguja ancha.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por aspiración con aguja fina</GlossaryTermRef> (AAF):</Strong> extracción de tejido o líquido mediante una aguja fina.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_225"><KeyPoint id="_226">Si se encuentra cáncer, se hacen pruebas para estudiar las células cancerosas.</KeyPoint><Para id="_227">Se decide el mejor tratamiento de acuerdo con los resultados de estas pruebas. Las pruebas ofrecen información sobre los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_228" Style="bullet">
        <ListItem>La rapidez con que crece el cáncer.</ListItem>
        <ListItem>La probabilidad de que el cáncer se disemine por el cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>La eficacia de ciertos tratamientos.</ListItem>
        <ListItem>La probabilidad de que el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidive</GlossaryTermRef> (vuelva).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_229">Las pruebas son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_230" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de receptores de estrógeno</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000423248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progesterona</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba que se usa para medir la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046409" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progesterona</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>) en el tejido canceroso. Si se encuentran más receptores de estrógeno y progesterona que lo normal, el cáncer se describe como  <GlossaryTermRef href="CDR0000045270" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo para el receptor de estrógeno</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045273" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo para el receptor de progesterona</GlossaryTermRef>. Es posible que este tipo de cáncer de mama crezca más rápido. Los resultados de esta prueba indican si el tratamiento que bloquea el estrógeno y la progesterona sirve para detener el crecimiento del cáncer.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000781299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba del receptor 2 del factor de crecimiento epidérmico humano</GlossaryTermRef> (HER2):</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> para medir la cantidad de genes <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000044945" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">HER2/neu</GlossaryTermRef></GeneName> y de <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> HER2/neu que hay en una muestra de tejido. Si se encuentran más genes <GeneName>HER2/neu</GeneName> o una concentración más alta de proteína HER2/neu que la normal, el cáncer se describe como <GlossaryTermRef href="CDR0000737998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo para HER2/neu</GlossaryTermRef>. Este tipo de cáncer puede crecer más rápido y es más probable que se disemine a otras partes del cuerpo. El cáncer se puede tratar con <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> dirigidos a la proteína HER2/neu, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastuzumab</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000340934" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pertuzumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_86"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_87">La supervivencia de los hombres con cáncer de mama es parecida a la supervivencia de las mujeres con este cáncer.</KeyPoint><Para id="_88">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia</GlossaryTermRef> de los hombres con cáncer de mama es parecida a la supervivencia de las mujeres con este cáncer cuando se encuentran en el mismo <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> en el momento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>. Sin embargo, el cáncer de mama en los hombres a menudo se diagnostica en un estadio más avanzado. El cáncer que se encuentra en un estadio más avanzado tiene menos probabilidades de <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cura</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_140"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_90">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_142">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_139" Style="bullet">
        <ListItem>Estadio del cáncer (el tamaño del tumor y la ubicación, es decir si el cáncer está solo en la mama, se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> o se diseminó a otras partes del cuerpo).</ListItem>
        <ListItem>Tipo de cáncer de mama.</ListItem>
        <ListItem>Concentración de los receptores de estrógeno y progesterona en el tejido tumoral.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se encuentra también en la otra mama.</ListItem>
        <ListItem>La edad y el estado general de salud del hombre.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o recidivó (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_92"><Title>Estadios del cáncer de mama masculino</Title><SummarySection id="_93"><KeyPoint id="_173">Después de que se diagnostica el cáncer de mama, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro de la mama o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_94">Después de que se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnostica</GlossaryTermRef> el <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>, se hacen pruebas para determinar si las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> se diseminaron dentro de la <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo. Este proceso se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento. El cáncer de mama masculino se estadifica igual que el cáncer de mama femenino. Según parece, el cáncer se disemina de la mama a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y a otras partes del cuerpo de manera similar en los hombres y las mujeres.</Para><Para id="_217">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_218" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción del <GlossaryTermRef href="CDR0000045876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef> durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>. El ganglio linfático centinela es el primer ganglio de un grupo de ganglios linfáticos que recibe el <GlossaryTermRef href="CDR0000045760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">drenaje linfático</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>. Es el primer ganglio linfático adonde es probable que el cáncer del tumor primario se disemine. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> o un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> azul cerca del tumor. La sustancia o el tinte fluyen por los <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef> linfáticos hasta los ganglios linfáticos. Se extrae el primer ganglio linfático que recibe la sustancia o el tinte. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar células cancerosas. Si no se detectan células cancerosas, quizá no se necesite extirpar más ganglios linfáticos. A veces, se encuentra un ganglio linfático centinela en más de un grupo de ganglios linfáticos.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de rayos X. Se inyecta un tinte en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para verificar si hay células en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se inyecta una cantidad muy pequeña de material radiactivo en una vena y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef>.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) radiactiva. El escáner de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de los tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_174"><KeyPoint id="_175">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_174_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_174_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_235"><KeyPoint id="_236">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_235_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_235_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_237">El tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de mama se disemina al hueso, las células cancerosas en el hueso son en realidad células de cáncer de mama. La enfermedad es cáncer  de mama metastásico, no <GlossaryTermRef href="CDR0000434562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de hueso</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_247" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_586"><KeyPoint id="_587">El estadio del cáncer de mama se determina según el tamaño y la ubicación del tumor primario, la diseminación del cáncer a los ganglios linfáticos cercanos o a otras partes del cuerpo, el grado del tumor y la presencia de ciertos biomarcadores.</KeyPoint><Para id="_589">Es importante saber el estadio del cáncer de mama para planificar el mejor tratamiento y entender el <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_590">Hay tres tipos de grupos de estadios para el cáncer de mama:</Para><ItemizedList id="_591" Style="bullet" Compact="No">
        <ListItem><Strong>Estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínico</GlossaryTermRef> pronóstico:</Strong> primer estadio que se asigna a <Strong>todos</Strong> los pacientes según la información sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000689078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas con imágenes</GlossaryTermRef> (si hay) y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsias</GlossaryTermRef>. El estadio clínico pronóstico se describe de acuerdo con el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación TNM</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado del tumor</GlossaryTermRef> y la detección de <GlossaryTermRef href="CDR0000045618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biomarcadores</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046409" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ER</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000423248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PR</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000793177" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">HER2</GlossaryTermRef>). Durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000683420" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación clínica</GlossaryTermRef>, se usa la <GlossaryTermRef href="CDR0000045996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamografía</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía</GlossaryTermRef> para verificar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer en los ganglios linfáticos.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Estadio patológico pronóstico:</Strong> estadio que se usa después de la cirugía, cuando esta se usa como primer tratamiento. El estadio pronóstico patológico se determina según toda la información clínica, la detección de biomarcadores y los resultados de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de laboratorio</GlossaryTermRef> del tejido de mama y de los ganglios linfáticos que se extirparon durante la cirugía.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000467827" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anatómico</GlossaryTermRef>:</Strong> estadio que se determina según el tamaño y la diseminación del cáncer descrita en el sistema TNM. El estadio anatómico se usa en algunas partes del mundo en las que aún no hay pruebas de biomarcadores. No se usa en los Estados Unidos.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_592"><KeyPoint id="_593">El sistema TNM se usa para describir el tamaño del tumor primario y la diseminación del cáncer a los ganglios linfáticos cercanos o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_594">A continuación se describe el cáncer de mama según el sistema TNM.</Para><SummarySection id="_595"><KeyPoint id="_596">Tumor (T): tamaño y ubicación del tumor.</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000796964" type="image/jpeg" alt="En la imagen se muestran objetos comunes de distintos tamaños en milímetros (mm): la punta fina de un lápiz (1 mm), la punta de un crayón nuevo (2 mm), la goma de borrar de un lápiz (5 mm), una arveja (10 mm), un maní (20 mm) y una lima (50 mm). También se observa una regla de dos centímetros (cm) que muestra que 10 mm equivalen a 1 cm." language="es" placement="image-center" id="_646"><Caption language="es">Por lo general, el tamaño de un tumor se mide en milímetros (mm) o centímetros (cm). Algunos objetos comunes que se usan para mostrar el tamaño de un tumor en mm son los siguientes: la punta fina de un lápiz (1 mm), la punta de un crayón nuevo (2 mm), la goma de borrar de un lápiz (5 mm), una arveja (10 mm), un maní (20 mm) y una lima (50 mm).</Caption></MediaLink><ItemizedList id="_597" Style="bullet">
          <ListItem>TX: tumor primario no evaluable.</ListItem>
          <ListItem>T0: no hay signos de tumor primario en la mama.</ListItem>
          <ListItem>Tis: <GlossaryTermRef href="CDR0000046488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma in situ</GlossaryTermRef>. Hay dos tipos de carcinoma de mama <Emphasis>in situ</Emphasis>:<ItemizedList id="_598" Style="bullet"><ListItem>Tis (<GlossaryTermRef href="CDR0000044394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma ductal in situ</GlossaryTermRef>): el carcinoma ductal <Emphasis>in situ</Emphasis> (CDIS) es una <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> por la que se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células anormales</GlossaryTermRef> en el revestimiento de un <GlossaryTermRef href="CDR0000638199" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conducto de la mama</GlossaryTermRef>. Las células anormales no se diseminaron fuera del conducto a otros tejidos de la mama. A veces, el CDIS se convierte en <GlossaryTermRef href="CDR0000537695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama invasivo</GlossaryTermRef> y se disemina a otros tejidos. Por el momento, no hay forma de saber cuáles <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> se volverán invasivas.</ListItem><ListItem>Tis (<GlossaryTermRef href="CDR0000045814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad de Paget</GlossaryTermRef>): la enfermedad de Paget del <GlossaryTermRef href="CDR0000304735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pezón</GlossaryTermRef> es una afección por la que se encuentran células anormales en la piel del pezón, y es posible que se diseminen a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aréola</GlossaryTermRef>. Para esta enfermedad no se usan los estadios del sistema TNM. Sin embargo, si se encuentra enfermedad de Paget y cáncer de mama invasivo, se usa el sistema TNM para determinar el estadio del cáncer de mama invasivo.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>T1: el tumor mide 20 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> o menos. Hay 4 subtipos de tumor T1 según el tamaño del tumor:<ItemizedList id="_599" Style="bullet"><ListItem>T1mi: el tumor mide 1 mm o menos.</ListItem><ListItem>T1a: el tumor mide más de 1 mm, pero no más de 5 mm.</ListItem><ListItem>T1b: el tumor mide más de 5 mm pero no más de 10 mm.</ListItem><ListItem>T1c: el tumor mide más de 10 mm pero no más de 20 mm.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>T2: el tumor mide más de 20 mm pero no más de 50 mm.</ListItem>
          <ListItem>T3: el tumor mide más de 50 mm.</ListItem>
          <ListItem>T4: el tumor se define de una de las siguientes formas:<ItemizedList id="_600" Style="bullet"><ListItem>T4a: el tumor se diseminó a la <GlossaryTermRef href="CDR0000044996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared torácica</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>T4b: el tumor se diseminó a la piel; hay <GlossaryTermRef href="CDR0000390317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ulceración</GlossaryTermRef> superficial en la piel de la mama, se formaron pequeños nódulos tumorales en la mama donde se encuentra el tumor primario y a veces hay hinchazón en la piel de la mama.</ListItem><ListItem>T4c: el tumor se diseminó a la pared torácica y la piel.</ListItem><ListItem>T4d: <GlossaryTermRef href="CDR0000045313" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama inflamatorio</GlossaryTermRef>; un tercio o más de la piel de la mama está enrojecida e hinchada (esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">piel de naranja</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_601"><KeyPoint id="_602">Ganglio linfático (N): tamaño y ubicación de los ganglios linfáticos donde se diseminó el cáncer.</KeyPoint><Para id="_603">Cuando se extirpan ganglios linfáticos en la cirugía, un patólogo los examina al microscopio y usa la estadificación patológica para describirlos. La estadificación patológica de los ganglios linfáticos se describe a continuación.</Para><ItemizedList id="_604" Style="bullet">
          <ListItem>NX: ganglios linfáticos no evaluables.</ListItem>
          <ListItem>N0: no hay signos de cáncer en los ganglios linfáticos, o en los ganglios linfáticos hay grupos diminutos de células cancerosas que miden no más de 0,2 mm.</ListItem>
          <ListItem>N1: el cáncer se define de una de las siguientes formas:<ItemizedList id="_605" Style="bullet"><ListItem>N1mi: el cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045607" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos axilares</GlossaryTermRef> (debajo del brazo) y mide más de 0,2 mm pero no más de 2 mm.</ListItem><ListItem>N1a: el cáncer se diseminó hasta 1 a 3 ganglios linfáticos axilares, y el cáncer de por lo menos 1 de los ganglios linfáticos mide más de 2 mm.</ListItem><ListItem>N1b: el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos al <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef> del mismo lado del cuerpo que el tumor primario; el cáncer mide más de 0,2 mm y se detecta mediante biopsia de ganglio linfático centinela. No se encuentra cáncer en los ganglios linfáticos axilares.</ListItem><ListItem>N1c: el cáncer se diseminó hasta 1 a 3 ganglios linfáticos axilares y el cáncer de por lo menos 1 de los ganglios linfáticos mide más de 2 mm. El cáncer también se detecta mediante biopsia de ganglio linfático centinela en los ganglios linfáticos cercanos al esternón del mismo lado del cuerpo que el tumor primario.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>N2: el cáncer se define de una de las siguientes formas:<ItemizedList id="_606" Style="bullet"><ListItem>N2a: el cáncer se diseminó hasta 4 a 9 ganglios linfáticos axilares y el cáncer de por lo menos 1 de los ganglios linfáticos mide más de 2 mm.</ListItem><ListItem>N2b: el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos al esternón y se detecta mediante pruebas con imágenes. No se encuentra cáncer los ganglios linfáticos axilares mediante biopsia de ganglio linfático centinela ni <GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>N3: el cáncer se define de una de las siguientes formas:<ItemizedList id="_607" Style="bullet"><ListItem>N3a: el cáncer se diseminó a 10 o más ganglios linfáticos axilares y el cáncer de por lo menos 1 de los ganglios linfáticos mide más de 2 mm, o el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos debajo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044655" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clavícula</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>N3b: se presenta una de las siguientes situaciones: <Para id="_644">El cáncer se diseminó hasta 1 a 9 ganglios linfáticos axilares y el cáncer de por lo menos 1 de los ganglios linfáticos mide más de 2 mm. Además, el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos al esternón y se detecta mediante pruebas con imágenes.</Para><Para id="_645">El cáncer se diseminó hasta 4 a 9 ganglios linfáticos axilares y el cáncer de por lo menos 1 de los ganglios linfáticos mide más de 2 mm. Además, el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos al esternón del mismo lado del cuerpo que el tumor primario; el cáncer mide más de 0,2 mm y se detecta mediante biopsia de ganglio linfático centinela.</Para></ListItem><ListItem>N3c: el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos por encima de la clavícula, del mismo lado del cuerpo que el tumor primario.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_608">La estadificación clínica se llama así cuando los ganglios linfáticos se examinan mediante una mamografía o una ecografía. En este resumen no se describe la estadificación clínica de los ganglios linfáticos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_609"><KeyPoint id="_610">Metástasis (M): diseminación del cáncer a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><ItemizedList id="_611" Style="bullet">
          <ListItem>M0: no hay signos de que el cáncer se haya diseminado a otras partes del cuerpo.</ListItem>
          <ListItem>M1: el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, casi siempre al hueso, el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>. Si el cáncer se diseminó a ganglios linfáticos distantes, el cáncer en los ganglios linfáticos mide más de 0,2 mm. Este cáncer se llama cáncer de mama metastásico.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_612"><KeyPoint id="_613">El grado de un tumor se usa para describir cuán rápido se podría multiplicar y diseminar un tumor de mama.</KeyPoint><Para id="_614">El sistema de <GlossaryTermRef href="CDR0000046372" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grados</GlossaryTermRef> describe un tumor según cuán anormales se ven las células y los tejidos cancerosos al microscopio, y cuán rápido se podrían multiplicar y diseminar estas células. Las células cancerosas de <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef> se parecen más a las células normales y tienden a multiplicarse y diseminarse más lento que las células cancerosas de <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef>. Para describir cuán anormales son las células y tejidos cancerosos, el patólogo evaluará las siguientes tres características:</Para><ItemizedList id="_615" Style="bullet">
        <ListItem>La cantidad de tejido tumoral que tiene conductos mamarios normales.</ListItem>
        <ListItem>El tamaño y la forma del <GlossaryTermRef href="CDR0000597161" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">núcleo</GlossaryTermRef> de las células tumorales.</ListItem>
        <ListItem>La cantidad de células que se están dividiendo; esto mide cuán rápido crecen y se multiplican las células tumorales.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_616">Para cada una de las categorías, el patólogo asigna un puntaje del 1 al 3. Un puntaje de 1 significa que la mayor parte de las células y el tejido del tumor se parecen mucho a las células y el tejido normales, y un puntaje de 3 significa que las células y el tejido se ven muy anormales. La suma de los puntajes para cada una de estas características da entre 3 y 9 en total.</Para><Para id="_617">Hay tres grados posibles:</Para><ItemizedList id="_618" Style="bullet">
        <ListItem>Puntaje total de 3 a 5: G1 (grado bajo o <GlossaryTermRef href="CDR0000774690" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bien diferenciado</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Puntaje total de 6 a 7: G2 (<GlossaryTermRef href="CDR0000753854" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado intermedio</GlossaryTermRef> o moderadamente diferenciado).</ListItem>
        <ListItem>Puntaje total de 8 a 9: G3 (grado alto o poco diferenciado).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_619"><KeyPoint id="_620">Las pruebas de biomarcadores sirven para saber si las células de cáncer de mama tienen ciertos receptores.</KeyPoint><Para id="_621">En la mama, las células sanas y algunas células cancerosas tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> (biomarcadores) que se unen a las <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progesterona</GlossaryTermRef>. Se necesitan estas hormonas para que las células sanas y algunas células cancerosas se formen y se multipliquen. Para verificar la presencia de estos biomarcadores, se extraen muestras de tejido con células cancerosas durante una biopsia o una cirugía. Las muestras se analizan en el laboratorio para determinar si las células cancerosas de la mama tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000046409" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores de estrógeno</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000423248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores de progesterona</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_622">Otro tipo de receptor (biomarcador) que está en la superficie de todas las células de cáncer de mama se llama HER2. Se necesitan receptores HER2 para que las células de cáncer de mama se formen y se multipliquen.</Para><Para id="_623">Las pruebas de biomarcadores para el cáncer de mama son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_624" Style="bullet" Compact="No">
        <ListItem><Strong>Prueba del receptor de estrógeno (ER).</Strong> Si las células de cáncer de mama tienen receptores de estrógeno, estas se describen como células <GlossaryTermRef href="CDR0000045270" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivas para el receptor de estrógeno</GlossaryTermRef> (ER+). Si las células de cáncer de mama no tienen receptores de estrógeno, estas se describen como células <GlossaryTermRef href="CDR0000045272" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">negativas para el receptor de estrógeno</GlossaryTermRef> (ER-).</ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba del receptor de progesterona (PR).</Strong> Si las células de cáncer de mama tienen receptores de progesterona, estas se describen como células <GlossaryTermRef href="CDR0000045273" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivas para el receptor de progesterona</GlossaryTermRef> (PR+). Si las células de cáncer de mama no tienen receptores de progesterona, estas se describen como células <GlossaryTermRef href="CDR0000045275" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">negativas para el receptor de progesterona</GlossaryTermRef> (PR-).</ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba del receptor 2 del factor de crecimiento epidérmico humano (HER2/neu o HER2).</Strong> Si las células de cáncer de mama tienen una cantidad más grande que la normal de receptores HER2 en la superficie, estas se describen como células <GlossaryTermRef href="CDR0000737998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivas para HER2</GlossaryTermRef> (HER2+). Si las células de cáncer de mama tienen una cantidad normal de HER2 en la superficie, estas se describen como células <GlossaryTermRef href="CDR0000774531" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">negativas para HER2</GlossaryTermRef> (HER2-). Es probable que las células del cáncer de mama HER2+ se formen y se multipliquen más rápido que las células del cáncer de mama HER2-.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_625">A veces las células de cáncer de mama se describen como <GlossaryTermRef href="CDR0000639916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">triple negativas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000796827" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">triple positivas</GlossaryTermRef> según los resultados de las pruebas.</Para><ItemizedList id="_626" Style="bullet" Compact="No">
        <ListItem><Strong>Células triple negativas.</Strong> Si las células de cáncer de mama no tienen receptores de estrógeno, receptores de progesterona ni una cantidad más grande que la normal de receptores HER2, estas se describen como triple negativas.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Células triple positivas.</Strong> Si las células de cáncer de mama tienen receptores de estrógeno, receptores de progesterona y, además, una cantidad más grande que la normal de receptores HER2, estas se describen como triple positivas.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_627">Es importante saber el resultado de las pruebas del receptor de estrógeno, el receptor de progesterona y el receptor HER2 para determinar el mejor tratamiento. Hay <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> que impiden que los receptores se unan a las hormonas estrógeno y progesterona, y detienen el crecimiento del cáncer. Hay otros medicamentos que se usan para bloquear los receptores HER2 en la superficie de las células de cáncer de mama y detienen el crecimiento del cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_628"><KeyPoint id="_629">Para determinar el estadio del cáncer de mama se combina el uso del sistema TNM, el sistema de clasificación por grado y la detección de biomarcadores.</KeyPoint><Para id="_630">Los siguientes son tres ejemplos que combinan el sistema TNM, el sistema de clasificación y la detección de biomarcadores para determinar el estadio pronóstico patológico del cáncer de mama de una mujer cuyo primer tratamiento fue la cirugía.</Para><Para id="_631"><Emphasis>El cáncer se encuentra en estadio IIA</Emphasis> si el tumor mide 30 mm (T2), no se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos (N0), no se diseminó a partes distantes del cuerpo (M0) y, además, tiene las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_632" Style="bullet">
        <ListItem>Grado 1</ListItem>
        <ListItem>HER2+</ListItem>
        <ListItem>ER-</ListItem>
        <ListItem>PR-</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_634"><Emphasis>El cáncer se encuentra en estadio IIIA</Emphasis> si el tumor mide 53 mm (T3), se diseminó hasta 4 a 9 ganglios linfáticos axilares (N2), no se diseminó a otras partes del cuerpo (M0) y, además, tiene las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_635" Style="bullet">
        <ListItem>Grado 2</ListItem>
        <ListItem>HER2+</ListItem>
        <ListItem>ER+</ListItem>
        <ListItem>PR-</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_637"><Emphasis>El cáncer se encuentra en estadio IV (cáncer de mama metastásico)</Emphasis> si el tumor mide 65 mm (T3), se diseminó a 3 ganglios linfáticos axilares (N1a), se diseminó al pulmón (M1) y, además, tiene las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_638" Style="bullet">
        <ListItem>Grado 1</ListItem>
        <ListItem>HER2+</ListItem>
        <ListItem>ER-</ListItem>
        <ListItem>PR-</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_640"><KeyPoint id="_641">Consulte a su médico para conocer el estadio del cáncer de mama y saber cómo se usa para planificar el mejor tratamiento para usted.</KeyPoint><Para id="_642">Después de la cirugía, el médico recibirá un <GlossaryTermRef href="CDR0000044702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de patología</GlossaryTermRef> que describe el tamaño y la ubicación del tumor primario, la diseminación del cáncer a los ganglios linfáticos cercanos, el grado del tumor y la presencia de ciertos biomarcadores. El informe de patología y otros resultados de pruebas se usan para determinar el estadio del cáncer de mama.</Para><Para id="_643">Es probable que tenga muchas preguntas. Pida a su médico que le explique cómo se usa la estadificación para decidir sobre las mejores opciones de tratamiento para el cáncer que tiene; además, pregunte si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> adecuados para usted.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2505"><KeyPoint id="_2506">El tratamiento del cáncer de mama masculino depende, en parte, del estadio de la enfermedad.</KeyPoint><Para id="_2507">Para obtener más información sobre las opciones de tratamiento del cáncer de mama en estadio I, estadio II, estadio IIIA y estadio IIIC <GlossaryTermRef href="CDR0000285978" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">operable</GlossaryTermRef>, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256841#_2510" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">Tratamiento del cáncer de mama masculino en estadio temprano, localizado u operable</SummaryRef>.</Para><Para id="_2508">Para obtener más información sobre las opciones de tratamiento del cáncer que <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió) cerca del área en dónde se formó la primera vez, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256841#_2522" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">Tratamiento del cáncer de mama masculino con recidiva locorregional</SummaryRef>.</Para><Para id="_2509">Para obtener más información sobre las opciones de tratamiento del cáncer de mama  en estadio IV (metastásico) o del cáncer de mama que recidivó en otras partes del cuerpo, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256841#_2526" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">Tratamiento del cáncer de mama masculino metastásico</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_214"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><Title>Cáncer de mama masculino inflamatorio</Title><Para id="_215">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045313" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama inflamatorio</GlossaryTermRef> es <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que se diseminó a la piel de la <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>; la mama está enrojecida e hinchada, y se siente caliente. El enrojecimiento y el calor se producen porque las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas obstruyen los <GlossaryTermRef href="CDR0000269462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> de la piel. Es posible que también se observen hoyuelos en la piel de la mama (esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">piel de naranja</GlossaryTermRef>). Es posible que no haya ninguna masa palpable en la mama. El cáncer de mama inflamatorio puede estar en estadio IIIB, estadio IIIC o estadio IV.</Para></SummarySection><SummarySection id="_98"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_99"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_100">Hay diferentes tipos de tratamiento para los hombres con cáncer de mama.</KeyPoint><Para id="_101">Hay diferentes tipos de tratamiento para los hombres con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y algunos se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar.</Para><Para id="_163">Para algunos pacientes la mejor opción de tratamiento es participar en un ensayo clínico. Muchos de los tratamientos estándar de cáncer actuales se basan en ensayos clínicos previos. Los pacientes que participan en un ensayo clínico pueden recibir el tratamiento estándar o ser de los primeros en recibir un tratamiento nuevo.</Para><Para id="_164">Los pacientes que participan en ensayos clínicos también contribuyen a mejorar la manera en que se tratará la enfermedad en el futuro. Aunque los ensayos clínicos no produzcan tratamientos nuevos que sean eficaces, a menudo permiten responder importantes preguntas y facilitan el avance de la investigación.</Para><Para id="_165">En algunos ensayos clínicos solo se incluyen a pacientes que todavía no recibieron tratamiento. En otros ensayos, se prueban tratamientos para los pacientes cuyo cáncer no mejoró. También hay ensayos clínicos en los que se prueban nuevas formas de impedir que el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidive</GlossaryTermRef> (vuelva) o de reducir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento.</Para><Para id="_102">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país. La información sobre ensayos clínicos está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. La elección del tratamiento más apropiado para el cáncer es una decisión en la que, idealmente, participan el paciente, la familia y el equipo de atención de la salud.</Para></SummarySection><SummarySection id="_103"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_104">Se utilizan cinco tipos de tratamiento estándar para los hombres con cáncer de mama:</KeyPoint><SummarySection id="_105"><KeyPoint id="_106">Cirugía</KeyPoint><Para id="_107">Por lo general, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para los hombres con cáncer de mama consiste en una <GlossaryTermRef href="CDR0000046285" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mastectomía radical modificada</GlossaryTermRef>, tipo de cirugía para extirpar toda la <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> con cáncer. Esto a veces incluye la extirpación del <GlossaryTermRef href="CDR0000304735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pezón</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">areola</GlossaryTermRef> (piel oscura que rodea el pezón), y la piel de la mama.  También se extirpa la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de la axila.</Para><MediaLink ref="CDR0000728793" type="image/jpeg" alt="Mastectomía radical modificada. En el dibujo se señalan con líneas punteadas las zonas que se extirparán durante una mastectomía radical modificada. A la izquierda se muestra la vista frontal de la mama y se señala toda la mama, un tumor y los ganglios linfáticos de la axila que se extirparán. A la derecha se muestra la vista lateral de la mama y se señala la pared torácica, dos costillas y varios músculos, además del tumor que se extirpará junto con una parte del tejido graso." language="es" placement="image-center" id="_2549"><Caption language="es">Mastectomía radical modificada. Se extirpa toda la mama y la mayoría de los ganglios linfáticos de la axila. </Caption></MediaLink><Para id="_169">Para algunos hombres con cáncer de mama, también se usa la <GlossaryTermRef href="CDR0000045626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía con conservación de la mama</GlossaryTermRef>, una operación para extirpar el cáncer, pero no la mama. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lumpectomía</GlossaryTermRef> se realiza para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (masa) y un poco del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> normal que lo rodea. Después de la cirugía, se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> para destruir cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> cancerosa que quede.<MediaLink ref="CDR0000728790" type="image/jpeg" alt="Lumpectomía. En la imagen de la izquierda, se observa un área en la que se extirpará el tumor y un poco del tejido normal que lo rodea. En la imagen de la derecha, se observa un área en la que se extirparán algunos ganglios linfáticos de la axila, y otra área en la que se extirpará el tumor y parte del revestimiento de la pared torácica cercana al tumor. También se muestra el tejido graso de la mama." language="es" placement="image-center" id="_224"><Caption language="es">Lumpectomía. Se extirpa el tumor y un poco del tejido normal que lo rodea, pero no la mama. Es posible que se extirpen algunos ganglios linfáticos de la axila, así como  también parte del revestimiento de la pared torácica, si el cáncer se encuentra cerca de esta.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_108"><KeyPoint id="_109">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_110">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o músculo, los medicamentos entran al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).
        </Para><Para id="_219">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/breast">Drugs Approved for Breast Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de mama).</Para></SummarySection><SummarySection id="_111"><KeyPoint id="_112">Terapia con hormonas</KeyPoint><Para id="_113">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef> (terapia hormonal) es un tratamiento del cáncer para eliminar <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> o bloquear su acción e impedir la multiplicación de células cancerosas. Las hormonas son sustancias elaboradas por las <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas</GlossaryTermRef> del cuerpo que circulan por el torrente sanguíneo. Algunas hormonas hacen que ciertos cánceres crezcan. Si las pruebas muestran que las células cancerosas tienen sitios donde las hormonas se pueden adherir (<GlossaryTermRef href="CDR0000044359" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef>), se utilizan medicamentos, cirugía o radioterapia para reducir la producción de hormonas o impedir que funcionen.
        </Para><Para id="_564">La terapia hormonal con <GlossaryTermRef href="CDR0000509341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tamoxifeno</GlossaryTermRef> a menudo se administra a pacientes con cáncer de mama <GlossaryTermRef href="CDR0000045270" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo para el receptor de estrógeno</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045273" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo para el receptor de progesterona</GlossaryTermRef>, y a pacientes con cáncer de mama <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> (cáncer que se diseminó a otras partes del cuerpo).</Para><Para id="_566">La terapia hormonal con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de la aromatasa</GlossaryTermRef> se administra a algunos hombres con cáncer de mama metastásico. Los inhibidores de la aromatasa disminuyen el <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> en el cuerpo porque impiden que una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> que se llama aromatasa convierta el <GlossaryTermRef href="CDR0000045592" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">andrógeno</GlossaryTermRef> en estrógeno. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045504" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anastrozol</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045421" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">letrozol</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exemestano</GlossaryTermRef> son tipos de inhibidores de la aromatasa.</Para><Para id="_567">La terapia hormonal con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046304" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agonista de la hormona liberadora de hormona luteinizante</GlossaryTermRef> (LHRH) se administra a algunos hombres con cáncer de mama metastásico. Los agonistas de la LHRH actúan sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef>, que controla cuánta <GlossaryTermRef href="CDR0000045581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testosterona</GlossaryTermRef> se produce en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef>. Cuando los hombres reciben tratamiento con agonistas de la LHRH, la hipófisis envía una señal a los testículos para que produzcan menos testosterona. La <GlossaryTermRef href="CDR0000595341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leuprolida</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045289" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">goserelina</GlossaryTermRef> son tipos de agonistas de la LHRH.</Para><Para id="_568">Para otros tipos de terapias hormonales se usan el <GlossaryTermRef href="CDR0000046617" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acetato de megestrol</GlossaryTermRef> o antiestrogénicos como el <GlossaryTermRef href="CDR0000306498" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fulvestrant</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_220">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/breast">Drugs Approved for Breast Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de mama).</Para></SummarySection><SummarySection id="_114"><KeyPoint id="_115">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_116">
          La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación hacia el área con cáncer desde el exterior del cuerpo. 
        </Para></SummarySection><SummarySection id="_145"><KeyPoint id="_146">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_172">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Por lo general, las terapias dirigidas causan menos daño a las células normales que la quimioterapia o la radioterapia. La <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000750798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de cinasas</GlossaryTermRef> dependientes de ciclinas y los <GlossaryTermRef href="CDR0000753869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la diana de la rapamicina en mamíferos</GlossaryTermRef> (mTOR) son tipos de terapia dirigida que se usan para el tratamiento del cáncer de mama masculino.</Para><Para id="_2475">Los anticuerpos monoclonales son <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> del sistema inmunitario que se producen en el laboratorio para tratar muchas enfermedades como el cáncer. Como tratamiento del cáncer, estos <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> se adhieren a dianas específicas en las células cancerosas o en otras células que ayudan a que se formen células cancerosas. Los anticuerpos destruyen las células cancerosas, bloquean su multiplicación o impiden que se diseminen. Los anticuerpos monoclonales se administran por <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Se emplean solos o para llevar medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> o material radiactivo directamente a las células cancerosas. </Para><Para id="_569">Los siguientes son tipos de terapia con anticuerpos monoclonales:</Para><ItemizedList id="_570" Style="bullet">
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastuzumab</GlossaryTermRef> es un anticuerpo monoclonal que bloquea los efectos de la proteína <GlossaryTermRef href="CDR0000793177" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">HER2</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000045705" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de crecimiento</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000340934" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pertuzumab</GlossaryTermRef> es un anticuerpo monoclonal que a veces se combina con trastuzumab y quimioterapia para tratar el cáncer de mama.</ListItem>
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000747093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ado-trastuzumab emtansina</GlossaryTermRef> es un anticuerpo monoclonal unido a un medicamento contra el cáncer. Este tipo de medicamento se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000488441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conjugado anticuerpo-fármaco</GlossaryTermRef>. Se usa para el tratamiento de hombres con cáncer de mama <GlossaryTermRef href="CDR0000788029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo para receptores hormonales</GlossaryTermRef> que se diseminó a otras partes del cuerpo.</ListItem>
        </ItemizedList><EmbeddedVideo id="_2476" ref="CDR0000802012" hosting="youtube" unique_id="YvzxnnwZD9c" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>monoclonal antibodies: how monoclonal antibodies treat cancer-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">¿Cómo funcionan los anticuerpos monoclonales para tratar el cáncer?  En este video se explica cómo los anticuerpos monoclonales como el trastuzumab, el pembrolizumab y el rituximab bloquean moléculas que las células cancerosas necesitan para multiplicarse, marcan células cancerosas para que el sistema inmunitario las destruya o transportan sustancias que dañan estas células.</Caption></EmbeddedVideo><Para id="_572">Los inhibidores de  tirosina–cinasas son medicamentos que se usan en la terapia dirigida para bloquear las señales que los tumores necesitan para crecer. El <GlossaryTermRef href="CDR0000539453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lapatinib</GlossaryTermRef> es un inhibidor de  tirosina–cinasas que se utiliza para tratar a hombres con cáncer de mama metastásico.</Para><Para id="_571">Los inhibidores de  cinasas dependientes de ciclinas son medicamentos de terapia dirigida que bloquean las proteínas llamadas cinasas dependientes de ciclinas, que causan la multiplicación de las células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000768872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">palbociclib</GlossaryTermRef> es un inhibidor de cinasas dependientes de ciclinas que se utiliza para tratar a hombres con cáncer de mama metastásico.</Para><Para id="_573">Los inhibidores de la diana de la rapamicina en mamíferos (mTOR) bloquean una proteína llamada mTOR, lo que puede evitar la multiplicación de las células cancerosas y la formación de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> nuevos que los tumores necesitan para crecer.</Para><Para id="_238">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/breast">Drugs Approved for Breast Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de mama).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_243"><KeyPoint id="_244">A veces el tratamiento del cáncer de mama masculino causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_243_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_2510"><Title>Tratamiento del cáncer de mama masculino en estadio temprano, localizado u operable</Title><Para id="_2511">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección  <SummaryRef href="CDR0000256841#_98" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_2512">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> en estadio temprano, <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000285978" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">operable</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_2513" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256841#_2506" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">Cirugía inicial</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256841#_2517" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">Terapia adyuvante</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList><SummarySection id="_2514"><Title>Cirugía inicial</Title><Para id="_2515">Por lo general, el tratamiento de los hombres con <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> de cáncer de mama es una <GlossaryTermRef href="CDR0000046285" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mastectomía radical modificada</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_2516">Para algunos hombres, se usan la <GlossaryTermRef href="CDR0000045626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía con conservación de la mama</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lumpectomía</GlossaryTermRef> seguidas por <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2517"><Title>Terapia adyuvante</Title><Para id="_2518">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> que se administra después de una operación, cuando ya no es posible ver <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef>, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>. Después de que el médico extirpa todo el cáncer visible, es posible que algunos pacientes reciban <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, para intentar destruir cualquier célula cancerosa que haya quedado.</Para><ItemizedList id="_2519" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ganglios linfáticos negativos</GlossaryTermRef>: para los hombres cuyo cáncer no se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, se debe considerar la terapia adyuvante del mismo modo que para las mujeres con cáncer de mama, porque no hay pruebas de que los hombres <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respondan</GlossaryTermRef> de forma diferente al tratamiento.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ganglios linfáticos positivos</GlossaryTermRef>: para los hombres cuyo cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos, la terapia adyuvante incluye las siguientes opciones:<ItemizedList id="_2520" Style="dash"><ListItem>Quimioterapia.</ListItem><ListItem>Terapia hormonal con <GlossaryTermRef href="CDR0000509341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tamoxifeno</GlossaryTermRef> (para bloquear el efecto del <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef>) o con menos frecuencia, con <GlossaryTermRef href="CDR0000044232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la aromatasa</GlossaryTermRef> (para reducir la cantidad de estrógeno en el cuerpo).</ListItem><ListItem>Terapia dirigida con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastuzumab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000340934" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pertuzumab</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><Para id="_2521">Estos tratamientos prolongan la <GlossaryTermRef href="CDR0000044301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia</GlossaryTermRef> de los hombres igual que en las mujeres. La <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> de los pacientes a la terapia con hormonas depende de que haya <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonales</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef>) en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. La mayoría de los cánceres de mama en los hombres tienen estos receptores. La terapia con hormonas se suele recomendar a los hombres con <GlossaryTermRef href="CDR0000445046" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>, pero presenta muchos <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sofocos</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000321376" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">impotencia</GlossaryTermRef> (la incapacidad de lograr una <GlossaryTermRef href="CDR0000373933" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">erección</GlossaryTermRef> adecuada para tener relaciones sexuales).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_2522"><Title>Tratamiento del cáncer de mama masculino con recidiva locorregional</Title><Para id="_2523">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256841#_98" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_2524">Para hombres con enfermedad <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">local</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que volvió en un área limitada después del tratamiento) las opciones de tratamiento incluyen las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_2525" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> combinada con
		  <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2526"><Title>Tratamiento del cáncer de mama masculino metastásico</Title><Para id="_2527">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256841#_98" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef></Para><Para id="_2528">Las opciones de tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que se diseminó a partes lejanas del cuerpo) incluyen las siguientes opciones:</Para><SummarySection id="_2529"><Title>Terapia con hormonas</Title><Para id="_2530">En los hombres con <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> reciente de cáncer de mama metastásico positivo para <GlossaryTermRef href="CDR0000044359" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores hormonales</GlossaryTermRef> o cuyo estado de receptores hormonales se desconoce, el tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_2531" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000509341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tamoxifeno</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000044232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la aromatasa</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045504" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anastrozol</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045421" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">letrozol</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exemestano</GlossaryTermRef>) con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046304" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agonista de la hormona liberadora de hormona luteinizante</GlossaryTermRef> (LHRH) o sin este. A veces también se administra terapia con un <GlossaryTermRef href="CDR0000750798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de cinasas</GlossaryTermRef> dependientes de ciclinas (<GlossaryTermRef href="CDR0000768872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">palbociclib</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList><Para id="_2532">En hombres con <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> positivos para receptores hormonales o cuyo estado de receptores hormonales se desconoce, con diseminación solo al hueso o al <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef> y que recibieron tratamiento con tamoxifeno, el tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_2533" Style="bullet"><ListItem>Terapia con un inhibidor de la aromatasa, con un agonista de la LHRH o sin este.</ListItem><ListItem>Otras terapias con hormonas, como <GlossaryTermRef href="CDR0000046617" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acetato de megestrol</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con estrógeno</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045592" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">andrógeno</GlossaryTermRef> o terapia antiestrogénica, como la terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000306498" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fulvestrant</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2534"><Title>Terapia dirigida</Title><Para id="_2535">En los hombres con cáncer de mama metastásico positivo para receptores hormonales que no respondieron a otros tratamientos, las opciones incluyen <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias dirigidas</GlossaryTermRef> como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_2536" Style="bullet"><ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000045439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastuzumab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000539453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lapatinib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000340934" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pertuzumab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000753869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de mTOR</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Terapia con un <GlossaryTermRef href="CDR0000488441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conjugado anticuerpo-fármaco</GlossaryTermRef> como el <GlossaryTermRef href="CDR0000747093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ado-trastuzumab emtansina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Terapia con un inhibidor de cinasas dependientes de ciclinas (palbociclib) combinado con letrozol.</ListItem></ItemizedList><Para id="_2537">En hombres con cáncer de mama metastásico <GlossaryTermRef href="CDR0000737998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo para HER2/neu</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_2538" Style="bullet"><ListItem>Terapia dirigida con trastuzumab, pertuzumab, ado-trastuzumab emtansina o lapatinib.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2539"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_2540">En hombres con cáncer de mama metastásico negativo para receptores hormonales, que no respondieron a la terapia con hormonas, cuyo cáncer se diseminó a otros <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> o que produce <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_2541" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2542"><Title>Cirugía</Title><ItemizedList id="_2543" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046620" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mastectomía total</GlossaryTermRef> para los hombres con <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> abiertas o dolorosas en la mama. Es posible que se administre <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar el cáncer que se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>. A veces se administra radioterapia después de la cirugía.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar el cáncer que se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cirugía para reparar o ayudar a sostener huesos débiles o fracturados. A veces se administra radioterapia después de la cirugía.</ListItem><ListItem>Cirugía para extraer líquido que se acumuló alrededor de los pulmones o el corazón.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2544"><Title>Radioterapia</Title><ItemizedList id="_2545" Style="bullet"><ListItem>Radioterapia dirigida al hueso, el encéfalo, la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>, la mama o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared torácica</GlossaryTermRef> para aliviar síntomas y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000549693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estroncio-89</GlossaryTermRef> (un <GlossaryTermRef href="CDR0000476884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radionúclido</GlossaryTermRef>) para aliviar el dolor del cáncer que se diseminó a los huesos de todo el cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2546"><Title>Otras opciones de tratamiento</Title><Para id="_2547">Otras opciones de tratamiento del cáncer de mama metastásico son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_2548" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000651195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia farmacológica</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044817" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bisfosfonatos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000514443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">denosumab</GlossaryTermRef> para reducir la enfermedad ósea y el dolor cuando el cáncer se disemina a los huesos. (Para obtener más información de los bisfosfonatos, consulte el resumen del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> sobre <SummaryRef href="CDR0000256654#_230" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/dolor/dolor-pdq">El dolor y el cáncer</SummaryRef>.</ListItem><ListItem>Participación en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> en los que se prueban nuevos medicamentos contra el cáncer, nuevas combinaciones de medicamentos y nuevas formas de administrar tratamientos.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_160"><Title>Información adicional sobre el cáncer de mama masculino</Title><Para id="_161">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de mama masculino, consultar los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_221" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno">Página principal sobre el cáncer de seno (mama)</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/hoja-informativa-terapia-hormonal-seno">Terapia hormonal para el cáncer de seno</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-pruebas-geneticas">Pruebas genéticas para detectar el riesgo de cáncer hereditario</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-brca">Cambios en el gen BRCA: el riesgo de cáncer y las pruebas genéticas</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_2468">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_2469" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/breast">Drugs Approved for Breast Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de mama)</ListItem></ItemizedList><Para id="_160_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_160_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_160_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_160_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062969"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256747"/><DateLastModified>2025-04-10</DateLastModified></Summary>
