<Summary id="CDR0000256830" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">Linfoma de Hodgkin infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">Linfoma de Hodgkin infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040228">childhood Hodgkin lymphoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_299">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood Hodgkin lymphoma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_300">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood Hodgkin lymphoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood nodular lymphocyte-predominant Hodgkin lymphoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el linfoma de Hodgkin infantil</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El linfoma de Hodgkin infantil es un cáncer que se forma en el sistema linfático.</KeyPoint><Para id="_4">El <GlossaryTermRef href="CDR0000793442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> es parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>, que protege el cuerpo contra <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y enfermedades.</Para><Para id="_279">El sistema linfático se compone de los elementos que se describen a continuación:</Para><ItemizedList id="_280" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfa</GlossaryTermRef>. Líquido incoloro y acuoso que recorre los <GlossaryTermRef href="CDR0000269462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> y transporta los <GlossaryTermRef href="CDR0000467345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos T</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044953" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">B</GlossaryTermRef>. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocito</GlossaryTermRef> es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulo blanco</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Vasos linfáticos. Red de tubos delgados que recogen linfa de diferentes partes del cuerpo y la devuelven al torrente sanguíneo.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Estructuras pequeñas en forma de frijol que filtran la linfa y almacenan los glóbulos blancos que ayudan a combatir infecciones y enfermedades. Los ganglios linfáticos se encuentran a lo largo de la red de vasos linfáticos que están por todo el cuerpo. Hay grupos de ganglios linfáticos en el cuello, la axila, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046288" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediastino</GlossaryTermRef> (área entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>), el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>. El linfoma de Hodgkin se forma con mayor frecuencia en los ganglios linfáticos que están por encima del <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bazo</GlossaryTermRef>. <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Órgano</GlossaryTermRef> que elabora linfocitos, almacena <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef> y linfocitos, filtra la sangre y destruye las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> sanguíneas viejas. El bazo está en el lado izquierdo del abdomen, cerca del <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Timo</GlossaryTermRef>. Órgano en el que maduran y se multiplican los linfocitos T. El timo está en el tórax detrás del <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Médula ósea</GlossaryTermRef>. Tejido blando y esponjoso en el centro de ciertos huesos, como el hueso de la cadera y el esternón. Los glóbulos blancos, los glóbulos rojos y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef> se elaboran en la médula ósea.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Amígdalas</GlossaryTermRef>. Dos masas pequeñas de tejido linfático en la parte de atrás de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>. Hay una amígdala a cada lado de la garganta.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000656303" type="image/jpeg" alt="Sistema linfático. En la imagen se observan las amígdalas, el timo, el bazo, la médula ósea, los vasos linfáticos y los ganglios linfáticos. En un recuadro se muestra la estructura interior de un ganglio linfático y los vasos linfáticos contiguos, con flechas que indican cómo circula la linfa (líquido claro) hacia dentro y fuera del ganglio linfático. En otro recuadro se muestra una ampliación de la médula ósea con células sanguíneas." language="es" placement="image-center" id="_237"><Caption language="es">El sistema linfático, que es parte del sistema inmunitario del cuerpo, está formado por tejidos y órganos que ayudan a proteger el cuerpo contra infecciones y enfermedades. Este sistema incluye  las amígdalas, el timo, el bazo, la médula ósea, los vasos linfáticos y los ganglios linfáticos. La linfa (líquido claro) y los linfocitos (glóbulos blancos) recorren los vasos linfáticos y entran a los ganglios linfáticos donde los linfocitos destruyen las sustancias dañinas. La linfa entra en la corriente sanguínea por una vena grande cerca del corazón. </Caption></MediaLink><Para id="_5">También hay pequeñas cantidades de tejido linfático en otras partes del cuerpo, como en el revestimiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046189" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo gastrointestinal</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045629" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bronquios</GlossaryTermRef> y la piel.</Para><Para id="_125">Hay dos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> generales: el linfoma de Hodgkin y el linfoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no Hodgkin</GlossaryTermRef>. Este resumen describe el tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil.</Para><Para id="_7">El linfoma de Hodgkin es más frecuente en adolescentes de 15 a 19 años. El tratamiento de niños y adolescentes es diferente al tratamiento de adultos.</Para><Para id="_293">Para obtener información sobre el linfoma, consulte los siguientes resúmenes del PDQ:</Para><ItemizedList id="_294" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256783" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256760" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-adultos-pdq">Tratamiento del linfoma de Hodgkin</SummaryRef></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_134"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_135">Los dos tipos principales de linfoma de Hodgkin infantil son el clásico y el de predominio linfocítico nodular.</KeyPoint><ItemizedList id="_157" Style="bullet">
        <ListItem>El <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000574284" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin clásico</GlossaryTermRef></Strong> es el tipo más común de linfoma de Hodgkin. Se presenta con mayor frecuencia en adolescentes. Cuando se examina una muestra de tejido de ganglio linfático al microscopio, a veces se observan células <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> de linfoma de Hodgkin, llamadas <GlossaryTermRef href="CDR0000046557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células de Reed-Sternberg</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000583752" type="image/jpeg" alt="Célula de Reed-Sternberg. En la fotografía se observan linfocitos normales y se los compara con una célula de Reed-Sternberg." language="es" placement="image-center" id="_185"><Caption language="es">Célula de Reed-Sternberg. Las células de Reed-Sternberg son linfocitos (tipo de glóbulo blanco) grandes y anormales que en ocasiones contienen más de un núcleo. Estas células se encuentran en personas con linfoma de Hodgkin. Las células de Reed-Sternberg también se llaman células de Hodgkin y Reed-Sternberg.</Caption></MediaLink><Para id="_295">El linfoma de Hodgkin clásico se divide en los siguientes 4 subtipos, según la apariencia de las células cancerosas al microscopio:</Para><ItemizedList id="_296" Style="bullet"><ListItem>Linfoma de Hodgkin con esclerosis nodular. Este linfoma se presenta más a menudo en niños y adolescentes mayores. Con frecuencia se observa una <GlossaryTermRef href="CDR0000638197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masa</GlossaryTermRef> en el tórax en el momento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Linfoma de Hodgkin con celularidad mixta. Este linfoma se presenta más a menudo en niños menores de 10 años. Se relaciona con antecedentes de infección por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de Epstein-Barr</GlossaryTermRef> (VEB) y suele formarse en los ganglios linfáticos del cuello.</ListItem><ListItem>Linfoma de Hodgkin rico en linfocitos. Este linfoma se presenta con poca frecuencia en niños. Cuando se examina una muestra de tejido de ganglio linfático al microscopio, se encuentran células de Reed-Sternberg, muchos linfocitos normales y otras células sanguíneas.</ListItem><ListItem>El linfoma de Hodgkin con agotamiento linfocítico es poco frecuente en los niños y se presenta con mayor frecuencia en adultos mayores y adultos con <GlossaryTermRef href="CDR0000044985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">VIH</GlossaryTermRef>. Cuando se examina una muestra de tejido de ganglio linfático al microscopio, se encuentran muchas células cancerosas grandes de forma extraña, pocos linfocitos normales y otras células sanguíneas.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>El <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000574286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin con predominio linfocítico nodular</GlossaryTermRef></Strong> es menos frecuente que el linfoma de Hodgkin clásico. Se presenta más a menudo en niños menores de 10 años. Por lo general, el linfoma de Hodgkin con predominio linfocítico nodular se presenta con un ganglio linfático inflamado en el cuello, las axilas o la ingle. La mayoría de lo niños no tienen ningún otro <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signo</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntoma</GlossaryTermRef> de cáncer en el momento del diagnóstico. Cuando se examina una muestra de tejido de ganglio linfático al microscopio, las células cancerosas tienen forma de palomita de maíz.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_9">Es posible que la infección por el virus de Epstein-Barr y los antecedentes familiares de linfoma de Hodgkin aumenten el riesgo de linfoma de Hodgkin infantil.</KeyPoint><Para id="_10">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todos los niños con uno o más de estos factores de riesgo tendrán linfoma de Hodgkin infantil, y algunos niños sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con el médico si piensa que su niño está en riesgo.</Para><Para id="_252">Los factores de riesgo del linfoma de Hodgkin infantil son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_121" Style="bullet">
        <ListItem>Presentar infección por el virus de Epstein-Barr (VEB).</ListItem>
        <ListItem>Presentar infección por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH).</ListItem>
        <ListItem>Padecer ciertas enfermedades del sistema inmunitario, como síndrome linfoproliferativo <GlossaryTermRef href="CDR0000797597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">autoinmunitario</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Tener un sistema inmunitario debilitado después de recibir un <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> de órgano o a consecuencia de un medicamento administrado después de un trasplante para prevenir que el cuerpo rechace el órgano.</ListItem>
        <ListItem>Tener algún familiar cercano (padre, madre, hermano o hermana) con antecedentes personales de linfoma de Hodgkin.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_2721">Los cambios <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditarios</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> quizás aumenten el riesgo de linfoma de Hodgkin infantil.</Para><Para id="_220">La exposición a infecciones comunes durante la primera infancia quizás reduzca el riesgo del linfoma de Hodgkin infantil.</Para></SummarySection><SummarySection id="_12"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_13">Los signos de linfoma de Hodgkin infantil incluyen ganglios linfáticos inflamados, fiebre, sudores nocturnos excesivos y pérdida de peso.</KeyPoint><Para id="_14">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> del linfoma de Hodgkin dependen del lugar del cuerpo donde se forma el cáncer y del tamaño de este. Es importante que consulte con el médico si su niño presenta alguno de los siguientes síntomas:</Para><ItemizedList id="_15" Style="bullet">
        <ListItem>Ganglios linfáticos inflamados no dolorosos cerca de la <GlossaryTermRef href="CDR0000639993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clavícula</GlossaryTermRef>, o en el cuello, el tórax, la axila o la ingle.</ListItem>
        <ListItem>Fiebre sin razón conocida.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso de origen desconocido.</ListItem>
        <ListItem>Sudores nocturnos excesivos.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fatiga</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Anorexia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Picazón en la piel.</ListItem>
        <ListItem>Tos.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para respirar, en especial cuando se está acostado.</ListItem>
        <ListItem>Dolor en los ganglios linfáticos después de tomar bebidas alcohólicas.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_221">La fiebre y la pérdida de peso de origen desconocido, o los sudores nocturnos excesivos se llaman síntomas B. Los síntomas B son importantes para <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el linfoma de Hodgkin y entender las posibilidades de <GlossaryTermRef href="CDR0000454708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuperación</GlossaryTermRef> del paciente.</Para><Para id="_2707">Es posible que otros problemas que no son linfoma de Hodgkin infantil causen estos síntomas. La única manera de saberlo es mediante una consulta médica, donde le preguntarán cuándo empezaron los síntomas y cuán a menudo los presenta el niño, esta consulta es el primer paso para determinar el diagnóstico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">Para diagnosticar y estadificar el linfoma de Hodgkin infantil, se usan pruebas para examinar el sistema linfático y otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_297">Si su niño presenta síntomas que indican un posible linfoma de Hodgkin, el médico deberá determinar si estos síntomas se deben a un cáncer o a otro problema. En la consulta médica también le preguntarán sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef> y los antecedentes médicos <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> del niño y le harán un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>. Es posible que el equipo médico indique pruebas diagnósticas para verificar si su hijo tiene linfoma de Hodgkin. Los resultados de estas pruebas también ayudarán a planificar el tratamiento.</Para><Para id="_2708">Las pruebas que se usan para el diagnóstico del linfoma de Hodgkin son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_19" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Recuento sanguíneo completo (RSC).</Strong> Procedimiento para el que se toma una muestra de sangre para verificar los siguientes elementos:<ItemizedList id="_298" Style="bullet"><ListItem>El número de glóbulos rojos, glóbulos blancos y plaquetas.</ListItem><ListItem>La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> que transporta el <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef>) en los glóbulos rojos.</ListItem><ListItem>La parte de la muestra compuesta por glóbulos rojos.<MediaLink ref="CDR0000553596" type="image/jpeg" alt="Recuento sanguíneo completo (RSC); en el panel de la izquierda se observa que se extrae sangre de una vena de la parte anterior del codo por un tubo conectado a una jeringa; en el panel de la derecha, se observa un tubo de ensayo de laboratorio con células sanguíneas separadas en capas: plasma, glóbulos blancos, plaquetas y glóbulos rojos." language="es" placement="image-center" id="_304"><Caption language="es">Recuento sanguíneo completo (RSC). Para extraer sangre, se introduce una aguja en una vena y la sangre fluye hacia un tubo. La muestra de sangre se envía al laboratorio y se cuentan los glóbulos rojos, los glóbulos blancos y las plaquetas. El RSC se usa para examinar, diagnosticar y vigilar muchas afecciones distintas.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><Strong>Estudios bioquímicos de la sangre.</Strong> Pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000616062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">albúmina</GlossaryTermRef>, que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia quizás sea un signo de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba de proteína C-reactiva.</Strong> Prueba en la que se analiza una muestra de sangre para medir la cantidad de proteína C-reactiva en la sangre. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> elabora esta proteína y la libera en el <GlossaryTermRef href="CDR0000809743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">torrente sanguíneo</GlossaryTermRef> cuando hay <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef>. Una concentración más alta de lo normal de proteína C-reactiva en la sangre quizás sea un signo de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba de velocidad de sedimentación.</Strong> Procedimiento para el que se toma una muestra de sangre y se verifica la velocidad con que los glóbulos rojos se depositan en el fondo del tubo de ensayo. La tasa de sedimentación mide la inflamación en el cuerpo. Una velocidad de sedimentación más alta de lo normal quizás sea un signo de linfoma. También se llama velocidad de eritrosedimentación, velocidad de sedimentación globular o velocidad de sedimentación de eritrocitos (VSE).</ListItem>
        <ListItem><Strong>Tomografía computarizada (TC).</Strong> Procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el cuello, el tórax, el abdomen o la pelvis, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef>.<MediaLink ref="CDR0000775984" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC). En la imagen se observa una niña acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_262"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC). La niña está acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong>Tomografía por emisión de positrones (TEP).</Strong> Procedimiento para encontrar células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa (azúcar) radioactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.<MediaLink ref="CDR0000775986" type="image/jpeg" alt="En este dibujo se muestra un niño acostado en una camilla que se desliza a través del escáner de TEP." language="es" placement="image-center" id="_263"><Caption language="es">Tomografía por emisión de positrones (TEP).  El niño se acuesta en una camilla que se desliza a través del escáner de  TEP.  El soporte de cabeza y la faja ajustadora blanca ayudan al niño a permanecer inmóvil.  Se inyecta en una vena del niño una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radiactiva. El escáner crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células cancerosas se ven más brillantes en la imagen porque  absorben más glucosa que las células normales.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong>Imágenes por resonancia magnética (IRM).</Strong> Procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como los ganglios linfáticos. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).<MediaLink ref="CDR0000775982" type="image/jpeg" alt="Imagen por resonancia magnética (IRM). En el dibujo se observa a un niño acostado sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_292"><Caption language="es">Imagen por resonancia magnética (IRM).  El niño se acuesta sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.  La posición del niño en la camilla depende de la parte del cuerpo que se quiere explorar.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong>Tomografía por emisión de positrones-tomografía computarizada (TEP-TC).</Strong> Procedimiento en el que se combinan las imágenes de una tomografía por emisión de positrones (TEP) con las de una tomografía computarizada (TC). La TEP y la TC se realizan a la misma vez y con la misma máquina. Esta combinación produce imágenes más detalladas de áreas del interior del cuerpo que las que se obtienen con cada uno de los procedimientos por separado.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Tomografía por emisión de positrones-imágenes por resonancia magnética (TEP-IRM).</Strong> Procedimiento en el que se combinan las imágenes de una tomografía por emisión de positrones (TEP) con imágenes por resonancia magnética (IRM). En una TEP se usa un marcador radiactivo para destacar áreas anormales del cuerpo. En una IRM se usan ondas de radio y un imán potente a fin de crear imágenes detalladas de los tejidos del cuerpo. La TEP y la IRM se realizan a la misma vez y con la misma máquina. Esta combinación produce imágenes más detalladas de áreas del interior del cuerpo que las que se obtienen con cada uno de los procedimientos por separado. También se reduce la cantidad general de radiación a la que se expone una persona. La TEP-IRM se usa para ayudar en el diagnóstico de una enfermedad como el cáncer, planificar el tratamiento o saber si este es eficaz.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Radiografía del tórax.</Strong> Radiografía de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Aspiración de médula ósea y biopsia.</Strong> Extracción de una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> y un trozo pequeño de hueso mediante una aguja hueca que se introduce en el hueso de la cadera o del <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef>. Un patólogo observa la médula ósea y el hueso al microscopio para verificar si hay células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. La aspiración de la médula ósea y biopsia se hace en pacientes con enfermedad avanzada o síntomas B.<MediaLink ref="CDR0000775981" type="image/jpeg" alt="Aspiración de la médula ósea y biopsia; el dibujo muestra a un niño acostado boca abajo en una camilla y una aguja para la médula ósea que se inserta en el hueso ilíaco (hueso de la cadera) derecho. El recuadro muestra la aguja para la médula ósea que se inserta a través de la piel hasta la médula ósea del hueso de la cadera." language="es" placement="image-center" id="_305"><Caption language="es">Aspiración de la médula ósea y biopsia. Después de adormecer un área pequeña de la piel, se inserta una aguja para la médula ósea en el hueso ilíaco (hueso de la cadera) del niño. Se extraen muestras de sangre, hueso y médula ósea para examinarlas al microscopio.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong>Biopsia de ganglio linfático.</Strong> Extracción total o parcial de uno o varios ganglios linfáticos. Es posible extraer el ganglio linfático durante una TC guiada por imagen o mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000046119" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toracoscopia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046287" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediastinoscopia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparoscopia</GlossaryTermRef>. Se utiliza uno de los tipos de biopsia que se describen a continuación:<ItemizedList id="_126" Style="dash"><ListItem><Strong>Biopsia por excisión.</Strong> En este procedimiento, se extrae por completo un ganglio linfático.</ListItem><ListItem><Strong>Biopsia por incisión.</Strong> En este procedimiento, se extrae una parte de un ganglio linfático.</ListItem><ListItem><Strong>Biopsia por punción con aguja gruesa.</Strong> En este procedimiento, se extrae tejido de un ganglio linfático mediante una aguja ancha.</ListItem></ItemizedList><Para id="_183">Un patólogo observa el tejido del ganglio linfático al microscopio para detectar un tipo de células cancerosas llamadas células de Reed-Sternberg. Estas células son comunes en el linfoma de Hodgkin clásico.</Para><Para id="_222">Con la muestra de tejido que se extrae, es posible hacer la siguiente prueba:</Para><ItemizedList id="_223" Style="bullet"><ListItem><Strong>Inmunofenotipificación.</Strong> En esta <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> a fin de identificar células cancerosas según los tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef> presentes en la superficie celular. Esta prueba se usa para diagnosticar tipos específicos de linfoma.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2714"><KeyPoint id="_2715">En busca de una segunda opinión.</KeyPoint><Para id="_2716">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico del niño y el <GlossaryTermRef href="CDR0000774686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plan de tratamiento</GlossaryTermRef>. Para esto, necesitará los resultados de pruebas importantes indicadas por el primer médico a fin de compartirlos con el médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el <GlossaryTermRef href="CDR0000044702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de patología</GlossaryTermRef>, las preparaciones de laboratorio y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre el cáncer de su niño.</Para><Para id="_2717">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos u hospitales que pueden proporcionar una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos?cid=wl_cgov_cis_icons_connect_wisc">Servicio de Información del Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante esa cita, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_20"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_21">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_127">Si su niño o niña recibe un diagnóstico de linfoma de Hodgkin es posible que usted tenga preguntas sobre la gravedad del cáncer y la probabilidad que tiene de sobrevivir. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> es el resultado o la evolución probable de una enfermedad. El pronóstico depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_128" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estadio</GlossaryTermRef> del cáncer (tamaño del cáncer, incluso si el cáncer se presenta como una masa tumoral grande llamada enfermedad voluminosa,  y si hay diseminación por debajo del diafragma o a más de un grupo de ganglios linfáticos).</ListItem>
        
        <ListItem>Presencia de síntomas B (fiebre y pérdida de peso de origen desconocido, o sudores nocturnos excesivos) en el momento del diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem>Tipo de linfoma de Hodgkin.</ListItem>
        <ListItem>Recuento de glóbulos blancos más alto de lo normal o <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia</GlossaryTermRef> en el momento del diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem>Presencia de líquido alrededor del corazón o los pulmones en el momento del diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem>Valores de velocidad de sedimentación o concentración de albúmina en la sangre.</ListItem>
        
        <ListItem>Sexo del niño.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o si <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_22">Las opciones de tratamiento también dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_129" Style="bullet">
        <ListItem>Si el riesgo de que el cáncer vuelva después del tratamiento es bajo, medio o alto.</ListItem>
        <ListItem>Edad del niño.</ListItem>
        <ListItem>Riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000693593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios a largo plazo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_147">La mayoría de los niños y adolescentes con linfoma de Hodgkin de diagnóstico reciente se pueden <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_2713">Los miembros del equipo de atención del cáncer que atiende al niño son las personas más capacitadas para hablar con usted sobre el pronóstico.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_24"><Title>Estadios del linfoma de Hodgkin infantil</Title><SummarySection id="_25"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_26">Después del diagnóstico del linfoma de Hodgkin infantil, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro del sistema linfático o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_27">El proceso que se usa para determinar si el cáncer se diseminó se llama estadificación. Con la información que se obtiene del proceso de estadificación se determina el estadio de la enfermedad. Para tomar decisiones acerca del tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000270800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin</GlossaryTermRef>, se usan los resultados de las <SummaryRef href="CDR0000256830#_16" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">pruebas y procedimientos</SummaryRef> utilizados para diagnosticarlo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_186"><KeyPoint id="_187">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_186_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_186_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_33"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_34">Se utilizan los siguientes estadios para el linfoma de Hodgkin infantil:</KeyPoint><SummarySection id="_35"><KeyPoint id="_36">Estadio I</KeyPoint><Para id="_198">El <GlossaryTermRef href="CDR0000430896" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef> se divide en estadio I y estadio IE.</Para><ItemizedList id="_199" Style="bullet">
          <ListItem>Estadio I. Se encuentra cáncer en una de las siguientes partes del <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef>:<ItemizedList id="_224" Style="bullet"><ListItem>Uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> en un grupo de ganglios linfáticos.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000777073" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anillo de Waldeyer</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Estadio IE. Se encuentra cáncer en un órgano o área fuera del sistema linfático.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000650462" type="image/jpeg" alt="Linfoma de Hodgkin infantil en estadio I. En la imagen se observa cáncer en un grupo de ganglios linfáticos que está por encima del diafragma y en el bazo. También se muestran el anillo de Waldeyer y el timo. En la ampliación se observa un ganglio linfático con un vaso linfático, una arteria y una vena. Dentro del ganglio linfático se muestran células cancerosas." language="es" placement="image-center" id="_211"><Caption language="es">Linfoma de Hodgkin infantil en estadio I. Se encuentra cáncer en uno o más ganglios linfáticos de un grupo de ganglios linfáticos. Además, en casos poco frecuentes se encuentra cáncer en el anillo de Waldeyer, el timo o el bazo. En el estadio IE, el cáncer se diseminó a un área fuera del sistema linfático (no se muestra).</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_38"><KeyPoint id="_39">Estadio II</KeyPoint><Para id="_40">El <GlossaryTermRef href="CDR0000430897" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef> se divide en los estadios II y IIE.</Para><ItemizedList id="_200" Style="bullet">
          <ListItem>Estadio II. Se encuentra cáncer en dos o más grupos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, por encima o debajo del diafragma (músculo delgado ubicado debajo de los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> que ayuda en la respiración y que separa el tórax del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>).<MediaLink ref="CDR0000650468" type="image/jpeg" alt="Linfoma de Hodgkin infantil en estadio II. En la imagen se observa cáncer en dos grupos de ganglios linfáticos que están por encima y debajo del diafragma. En la ampliación se observa un ganglio linfático con un vaso linfático, una arteria y una vena. Dentro del ganglio linfático se muestran células cancerosas." language="es" placement="image-center" id="_212"><Caption language="es">Linfoma de Hodgkin infantil en estadio II. Se encuentra cáncer en dos o más grupos de ganglios linfáticos que están por encima o debajo del diafragma.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>Estadio IIE. El cáncer se diseminó desde un grupo de ganglios linfáticos hasta un órgano cercano que está fuera del <GlossaryTermRef href="CDR0000793442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef>. Es posible que el cáncer se haya diseminado a otros grupos de ganglios linfáticos del mismo lado del diafragma.<MediaLink ref="CDR0000650471" type="image/jpeg" alt="Linfoma de Hodgkin infantil en estadio IIE. En el dibujo se observa un niño que tiene cáncer en un grupo de ganglios linfáticos por encima del diafragma, y el cáncer se diseminó a un área cercana: el pulmón izquierdo. En la ampliación se muestra un ganglio linfático con un vaso linfático, una arteria y una vena. Dentro del ganglio linfático se observan células cancerosas." language="es" placement="image-center" id="_213"><Caption language="es">Linfoma de Hodgkin infantil en estadio IIE. El cáncer se diseminó desde un grupo de ganglios linfáticos a un órgano o área cercanos fuera del sistema linfático.</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_41"><KeyPoint id="_42">Estadio III</KeyPoint><Para id="_43">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000430898" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_201" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer se encuentra en grupos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> que están por encima y debajo del diafragma (músculo delgado ubicado debajo de los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> que ayuda en la respiración y que separa el tórax del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>).</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se encuentra en grupos de ganglios linfáticos encima del diafragma y en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000650472" type="image/jpeg" alt="Linfoma de Hodgkin infantil en estadio III. En el dibujo se observa cáncer en grupos de ganglios linfáticos por encima y debajo del diafragma (a). También se muestra cáncer en un grupo de ganglios linfáticos por encima del diafragma (b) y cáncer en el bazo (b). En un recuadro se observa una ampliación de un ganglio linfático con un vaso linfático, una arteria y una vena. Dentro del ganglio linfático se muestran células cancerosas." language="es" placement="image-center" id="_214"><Caption language="es">Linfoma de Hodgkin infantil en estadio III. Se encuentra cáncer en grupos de ganglios linfáticos por encima y debajo del diafragma (a); o en grupos de ganglios linfáticos por encima del diafragma (b) y en el bazo (b).</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_44"><KeyPoint id="_45">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_204">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000430899" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_205" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer se diseminó por uno o más órganos fuera del sistema linfático y es posible que se encuentre en los ganglios linfáticos cercanos a esos órganos.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se encuentra en dos o más grupos de ganglios linfáticos que están en el mismo lado del diafragma (músculo delgado ubicado debajo de los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> que ayuda en la respiración y que separa el tórax del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>) y en un órgano que está fuera del sistema linfático y alejado de los ganglios linfáticos afectados.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se encuentra en grupos de ganglios linfáticos en ambos lados del diafragma, y en cualquier órgano fuera del sistema linfático.</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó a los pulmones, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> desde áreas lejanas. <MediaLink ref="CDR0000650473" type="image/jpeg" alt="Linfoma de Hodgkin infantil en estadio IV. En la imagen se muestran cuatro paneles con dibujos de niños: en el panel superior izquierdo se observa el niño a) y se señala que tiene cáncer en el hígado; en el panel superior derecho se observa el niño b) y se señala que tiene cáncer en el pulmón izquierdo y en 2 grupos de ganglios linfáticos debajo del diafragma; en el panel inferior izquierdo se observa el niño c) y se señala que tiene cáncer en el pulmón izquierdo y en un grupo de ganglios linfáticos encima y debajo del diafragma; en el panel inferior derecho se observa el niño d) y se señala que tiene cáncer en ambos pulmones y en el hígado. Además en una ampliación se muestran células cancerosas en la médula ósea." language="es" placement="image-center" id="_215"><Caption language="es">Linfoma de Hodgkin infantil en estadio IV. Se presenta una de las siguientes situaciones: a) el cáncer se diseminó a uno o más órganos fuera del sistema linfático, como el hígado; b) se encuentra cáncer en 2 o más grupos de ganglios linfáticos del mismo lado del diafragma y en un órgano fuera del sistema linfático, como el pulmón, que está alejado de los ganglios linfáticos afectados; c) se encuentra cáncer en grupos de ganglios linfáticos a ambos lados del diafragma y en un órgano fuera del sistema linfático, como el pulmón; d) el cáncer se diseminó desde áreas alejadas a los pulmones, el hígado o la médula ósea.</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2727"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_2728">Para los estadios también se usan las letras A, B, E o S, además de números.</KeyPoint><Para id="_301">Estas letras se usan para describir con más detalle el estadio del linfoma de Hodgkin infantil.</Para><ItemizedList id="_302" Style="bullet">
        <ListItem>A: el paciente no tiene síntomas B (<GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fiebre</GlossaryTermRef>, pérdida de peso o sudores nocturnos excesivos).</ListItem>
        <ListItem>B: el paciente tiene síntomas B.</ListItem>
        <ListItem>E: se encuentra cáncer en un órgano o tejido que no forma parte del sistema linfático, pero que quizás esté cerca de un área del sistema linfático que tiene cáncer.</ListItem>
        <ListItem>S: se encuentra cáncer en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_148"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_162">El tratamiento para el linfoma de Hodgkin infantil se administra según los grupos de riesgo.</KeyPoint><Para id="_163">El linfoma de Hodgkin infantil sin tratar se divide en <GlossaryTermRef href="CDR0000711109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupos de riesgo</GlossaryTermRef> según el estadio, el tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y la presencia de síntomas B (<GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fiebre</GlossaryTermRef>, pérdida de peso o sudores nocturnos excesivos). El grupo de riesgo indica la probabilidad que tiene el linfoma de Hodgkin de no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responder</GlossaryTermRef> al tratamiento o de <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivar</GlossaryTermRef> (volver) después del tratamiento. Se usa para planificar el tratamiento inicial.</Para><ItemizedList id="_164" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256830#_83" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">Linfoma de Hodgkin infantil de riesgo bajo</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256830#_89" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">Linfoma de Hodgkin infantil de riesgo intermedio</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256830#_102" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">Linfoma de Hodgkin infantil de riesgo alto</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_303">El linfoma de Hodgkin de riesgo bajo necesita menos ciclos de tratamiento, menos medicamentos contra el cáncer y <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> más bajas de esos medicamentos que el linfoma de riesgo alto.</Para></SummarySection><SummarySection id="_306"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_307">En ocasiones, el linfoma de Hodgkin infantil no responde al tratamiento o vuelve después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_308">El linfoma de Hodgkin primario resistente al tratamiento es un cáncer que no responde al tratamiento inicial.</Para><Para id="_309">El linfoma de Hodgkin recidivante es cáncer que recidivó (volvió) después del tratamiento. Es posible que el linfoma reaparezca en el sistema linfático o en otras partes del cuerpo, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, los huesos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_51"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_52"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_53">Hay diferentes tipos de tratamiento para el linfoma de Hodgkin infantil.</KeyPoint><Para id="_54">Hay diferentes tipos de tratamiento para el linfoma de Hodgkin infantil. El equipo de atención le ayudará a decidir el plan de tratamiento para su hijo o hija. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estado general de salud del paciente o si el tumor es nuevo o volvió.</Para></SummarySection><SummarySection id="_56"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_57">El tratamiento de los niños con linfoma de Hodgkin lo debe planificar un equipo de proveedores de atención de la salud experto en el tratamiento del cáncer infantil.</KeyPoint><Para id="_58">El <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>, un médico que se especializa en tratar el cáncer en la niñez, es quien supervisa el tratamiento de los niños con linfoma de Hodgkin. Este profesional trabaja con otros proveedores de atención médica pediátrica que son expertos en el tratamiento de niños con linfoma de Hodgkin y que se especializan en distintos campos de la medicina. Entre otros especialistas, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_59" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oncólogo médico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046370" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hematólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Patólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000690737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en vida infantil</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000809738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en fertilidad</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_233">Es posible que el tratamiento del linfoma de Hodgkin en adolescentes y adultos jóvenes sea diferente al tratamiento en niños. Algunos adolescentes y adultos jóvenes reciben un <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> de tratamiento para adultos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_65"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_66">Es posible usar los siguientes tipos de tratamientos:</KeyPoint><SummarySection id="_67"><KeyPoint id="_68">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_119">La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan uno o más medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando en un tratamiento se usa más de un medicamento quimioterapéutico, se le llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena o músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).</Para><Para id="_225">La forma en que se administra la quimioterapia depende del <GlossaryTermRef href="CDR0000711109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de riesgo</GlossaryTermRef>. Por ejemplo, los niños con linfoma de Hodgkin de riesgo bajo reciben menos ciclos de tratamiento, menos medicamentos contra el cáncer y <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> más bajas de estos medicamentos que los niños con linfoma de riesgo alto.</Para><Para id="_219">Para obtener más información en inglés, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/hodgkin-lymphoma">Drugs Approved for Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el linfoma de Hodgkin).</Para></SummarySection><SummarySection id="_70"><KeyPoint id="_71">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_120">La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. La <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer.</Para><Para id="_310">Algunas formas de administrar radioterapia ayudan a evitar que la radiación dañe el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> sano cercano. A continuación, se describen algunos tipos de radioterapia externa:</Para><ItemizedList id="_267" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270731" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia conformada</GlossaryTermRef>. En este tipo de radioterapia externa, se usa una computadora a fin de crear una imagen <GlossaryTermRef href="CDR0000045582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tridimensional</GlossaryTermRef> (3-D) del tumor; esto permite ajustar los haces de radiación a la forma del tumor.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000335073" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de intensidad modulada</GlossaryTermRef> (RTIM). En este tipo de radioterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000044487" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tridimensional</GlossaryTermRef> (3-D) se utiliza una computadora a fin de crear imágenes del tamaño y la forma de un tumor. Se dirigen rayos delgados de radiación de distinta intensidad (fuerza) hacia el tumor desde muchos ángulos.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_269">La radioterapia se administra según el grupo de riesgo y el régimen de quimioterapia del niño. La radiación solo se dirige hacia los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> u otras áreas con cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_207"><KeyPoint id="_208">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_209">La terapia dirigida es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Los tipos de terapia dirigida son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_283" Style="bullet">
          <ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef>. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> monoclonales son <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> que se producen en el laboratorio para el tratamiento de muchas enfermedades, incluso el cáncer. Como tratamiento del cáncer, estos anticuerpos se adhieren a dianas específicas en las células cancerosas o en otras células que ayudan a que se formen células cancerosas. Los anticuerpos destruyen las células cancerosas, bloquean su multiplicación o impiden que se diseminen. Los anticuerpos monoclonales se administran por <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Se emplean solos o para llevar medicamentos, toxinas o material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> directamente a las células cancerosas. <Para id="_287">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000710543" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">brentuximab</GlossaryTermRef> se usan para el tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil de riesgo alto, <GlossaryTermRef href="CDR0000350245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_332" ref="CDR0000802012" hosting="youtube" unique_id="YvzxnnwZD9c" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>monoclonal antibodies: how monoclonal antibodies treat cancer-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">¿Cómo funcionan los anticuerpos monoclonales para tratar el cáncer?  En este video se explica cómo los anticuerpos monoclonales como el trastuzumab, el pembrolizumab y el rituximab bloquean moléculas que las células cancerosas necesitan para multiplicarse, marcan células cancerosas para que el sistema inmunitario las destruya o transportan sustancias que dañan estas células.</Caption></EmbeddedVideo></ListItem>
        </ItemizedList><ItemizedList id="_285" Style="bullet">
          <ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000393541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores del proteasoma</GlossaryTermRef>. Este tratamiento bloquea la acción de los proteasomas en las células cancerosas. Los proteasomas eliminan las proteínas que la célula ya no necesita. Cuando se bloquean los proteasomas, las proteínas se acumulan en la célula y esto quizás destruya la célula cancerosa.<Para id="_289">El <GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bortezomib</GlossaryTermRef> es un inhibidor del proteasoma que se usa en el tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil resistente al tratamiento o recidivante.</Para></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_2710">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_274"><KeyPoint id="_275">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_276">La inmunoterapia es un tratamiento en el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o en un laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer. Los tipos de inmunoterapia son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_2706" Style="bullet">
          <ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de puntos de control inmunitario</GlossaryTermRef>. Algunos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000797381" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células inmunitarias</GlossaryTermRef>, como las <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> y algunas células cancerosas, tienen ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> (proteínas de puntos de control) en su superficie que mantienen bajo control las <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas inmunitarias</GlossaryTermRef>. Cuando las células cancerosas tienen cantidades grandes de estas proteínas, las células T no las atacan ni las destruyen. Los inhibidores de puntos de control inmunitario bloquean estas proteínas y aumentan la capacidad de las células T de destruir células cancerosas. A continuación, se menciona un tipo de terapia con inhibidores de puntos de control inmunitario:<ItemizedList id="_286" Style="bullet"><ListItem>Terapia con inhibidores de <GlossaryTermRef href="CDR0000777027" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-1</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000797389" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-L1</GlossaryTermRef>. PD-1 es una proteína en la superficie de las células T que ayuda al cuerpo a mantener bajo control las <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas inmunitarias</GlossaryTermRef>. PD-L1 es una proteína que se encuentra en algunos tipos de células cancerosas. Cuando PD-1 se une a PD-L1, impide que la célula T destruya la célula cancerosa. Los inhibidores de PD-1 y PD-L1 evitan que las proteínas PD-1 y PD-L1 se unan entre sí, lo que permite que las células T destruyan células cancerosas.<Para id="_288">El <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> son tipos de inhibidores de PD-1 que se usan en el tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil que volvió después del tratamiento.</Para></ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000777021" type="image/jpeg" alt="Inhibidor de puntos de control inmunitario; en el panel de la izquierda se muestra la unión de la proteína PD-L1 (en la célula tumoral) con la proteína PD-1 (en la célula T), lo que impide que las células T destruyan las células tumorales del cuerpo. También se muestra un antígeno de una célula tumoral y un receptor de una célula T. En el panel de la derecha, se muestran inhibidores de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 y anti-PD-1) que impiden la unión de PD-L1 con PD-1, lo que permite que las células T destruyan las células tumorales." language="es" placement="image-center" id="_290"><Caption language="es">Inhibidor de puntos de control inmunitario. Las proteínas de puntos de control,  como PD-L1 (en las células tumorales) y PD-1 (en las células T), ayudan a mantener el control de las reacciones inmunitarias. La unión de PD-L1 a PD-1 impide que la célula T destruya las células tumorales del cuerpo (panel izquierdo). El bloqueo de la unión de PD-L1 con PD-1 mediante un inhibidor de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 o anti-PD-1) permite que las células T destruyan las células tumorales (panel derecho).</Caption></MediaLink><EmbeddedVideo id="_291" ref="CDR0000795595" hosting="youtube" unique_id="kONnvzq1FK0" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>immune checkpoint inhibitors-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">La inmunoterapia usa el sistema inmunitario del cuerpo para combatir el cáncer. En este video se describe un tipo de inmunoterapia que usa los inhibidores de puntos de control inmunitario para tratar el cáncer.</Caption></EmbeddedVideo></ListItem>
          
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_227"><KeyPoint id="_228">Cirugía</KeyPoint><Para id="_229">En el caso del <GlossaryTermRef href="CDR0000574286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin con predominio linfocítico nodular</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef> infantil, es posible hacer una cirugía para extirpar tanto tumor como sea posible.</Para></SummarySection><SummarySection id="_169"><KeyPoint id="_170">Quimioterapia de dosis altas con trasplante de células madre</KeyPoint><Para id="_281">Se administran dosis altas de quimioterapia para destruir células cancerosas. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de sangre. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente o de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina la quimioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una infusión. Estas células madre reinfundidas se convierten en células sanguíneas del cuerpo y restauran las células destruidas.</Para><Para id="_247">Para obtener más información en inglés, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/hodgkin-lymphoma">Drugs Approved for Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el linfoma de Hodgkin).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_74"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_75">Ensayos clínicos</KeyPoint><Para id="_182">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de tratamiento es un estudio de investigación que se hace con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de cáncer. Debido a que el cáncer es poco frecuente en la niñez, se debe considerar la participación en un ensayo clínico.</Para><Para id="_2711">Use el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Puede buscar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se realizan los ensayos. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_2712">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_230"><KeyPoint id="_231">Radioterapia con haz de protones</KeyPoint><Para id="_232">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia con haz de protones</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia externa de alta energía para la que se usan corrientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044715" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">protones</GlossaryTermRef> (partículas de materia minúsculas con carga positiva) a fin de generar radiación. En este tipo de tratamiento, la radiación causa menos daño al tejido sano cercano al tumor, como el de la <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>, el corazón o los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_238"><KeyPoint id="_239">El tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil causa efectos secundarios y efectos tardíos.</KeyPoint><Para id="_238_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_240">Los efectos secundarios del tratamiento del cáncer que empiezan después del mismo y continúan durante meses o años se llaman efectos tardíos. Es importante realizar exámenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> con regularidad, ya que los efectos tardíos afectan la salud y el <GlossaryTermRef href="CDR0000637716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crecimiento</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_241">A continuación, se mencionan algunos efectos tardíos del tratamiento del cáncer:</Para><ItemizedList id="_242" Style="bullet">
        <ListItem>Problemas físicos que afectan los siguientes aspectos.<ItemizedList id="_243" Style="dash"><ListItem>Desarrollo de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos genitales</GlossaryTermRef> y sexuales.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fertilidad</GlossaryTermRef> (capacidad para tener hijos).</ListItem><ListItem>Crecimiento y desarrollo de huesos y músculos.</ListItem><ListItem>Funcionamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef>, el corazón o los pulmones.</ListItem><ListItem>Funcionamiento de los dientes, las <GlossaryTermRef href="CDR0000481753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encías</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas salivales</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Funcionamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef> (aumento del riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList>
</ListItem>
        <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
        <ListItem>Aparición de <GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">segundos cánceres</GlossaryTermRef> (tipos de cáncer nuevos), como cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000445091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">piel</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000445087" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, o <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_244">Las mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de linfoma de Hodgkin presentan un aumento del riesgo de cáncer de mama. El riesgo depende de la cantidad de radiación que recibieron las mamas durante el tratamiento y del <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> de quimioterapia administrado. El riesgo de cáncer de mama se reduce si también se administró radiación a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_255">Es posible que los médicos recomienden a las mujeres sobrevivientes que recibieron radioterapia dirigida a las mamas que se hagan una <GlossaryTermRef href="CDR0000045996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamografía</GlossaryTermRef>  y una <GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IRM</GlossaryTermRef> una vez por año, a partir del octavo año después del tratamiento o desde los 25 años de edad; lo que ocurra más tarde. También se recomienda que las mujeres sobrevivientes se hagan un <GlossaryTermRef href="CDR0000304714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">autoexamen de la mama</GlossaryTermRef> todos los meses a partir del inicio de la <GlossaryTermRef href="CDR0000440113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pubertad</GlossaryTermRef> y que una vez al año, desde del inicio de la pubertad hasta los 25 años, un profesional de atención de la salud les examine las mamas. A partir de los 25 años de edad, los exámenes de las mamas hechos por un profesional de atención de la salud aumentarán su frecuencia a cada 6 meses.</Para><Para id="_2705">Los hombres sobrevivientes que recibieron radioterapia en el tórax, quizás tengan un mayor riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000748137" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad cardiovascular</GlossaryTermRef>. Por ello, se recomienda evitar la radioterapia en el tórax en la medida de lo posible.</Para><Para id="_2724">El <GlossaryTermRef href="CDR0000572255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dexrazoxano</GlossaryTermRef> es un medicamento que puede disminuir el riesgo de daño en el corazón a largo plazo en los sobrevivientes de linfoma de Hodgkin. Este medicamento por lo general se usa junto con quimioterapia y otros tratamientos.</Para><Para id="_245">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar. Es importante que hable con el equipo médico pediátrico sobre los posibles efectos de algunos tratamientos. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_188"><KeyPoint id="_189">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_188_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_188_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_188_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_190"><KeyPoint id="_191">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_190_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_190_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_192"><KeyPoint id="_193">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_192_md_86">A medida que transcurre el tratamiento del niño, se harán pruebas o exámenes de seguimiento, revisiones o controles. Para saber si el tratamiento está funcionando, es posible que se repitan algunas de las pruebas que se usaron para diagnosticar el cáncer. Los resultados sirven para tomar decisiones sobre el tratamiento: continuarlo, interrumpirlo o cambiarlo.</Para><Para id="_192_md_87">Algunas pruebas se seguirán repitiendo cada cierto tiempo después de que finalice el tratamiento. Los resultados quizás indiquen si la afección del niño ha cambiado o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_197">En los pacientes que reciben quimioterapia sola, se puede hacer la <GlossaryTermRef href="CDR0000046140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TEP</GlossaryTermRef> a partir de las 3 semanas del momento que termina el tratamiento. En los pacientes que reciben radioterapia al final, no se debe hacer la TEP hasta que hayan pasado de 8 a 12 semanas desde que finaliza el tratamiento.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_83"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040229">stage I childhood Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040227">stage II childhood Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil clásico de riesgo bajo</Title><Para id="_270">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256830#_65" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_84">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000574284" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin clásico</GlossaryTermRef> de riesgo bajo recién diagnosticado en niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_257" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida a las áreas con cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_83_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_89"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040229">stage I childhood Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040227">stage II childhood Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040230">stage III childhood Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040231">stage IV childhood Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil clásico de riesgo intermedio</Title><Para id="_2700">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256830#_65" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_144">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000574284" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin clásico</GlossaryTermRef> de riesgo intermedio recién diagnosticado en niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_258" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida a las áreas con cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_89_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_102"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040230">stage III childhood Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040231">stage IV childhood Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil clásico de riesgo alto</Title><Para id="_2701">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256830#_65" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_104">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000574284" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin clásico</GlossaryTermRef> de riesgo alto recién diagnosticado en niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_250" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> de dosis altas.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia combinada con <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000710543" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">brentuximab</GlossaryTermRef>) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida a las áreas con cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_102_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_234"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000566058">childhood nodular lymphocyte predominant Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil con predominio linfocítico nodular</Title><Para id="_2702">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256830#_65" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_235">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000574286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin con predominio linfocítico nodular</GlossaryTermRef> recién diagnosticado en niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_236" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía, si es posible extraer el tumor por completo.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> baja o sin esta.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_234_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_115"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040232">recurrent/refractory childhood Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma de Hodgkin primario resistente al tratamiento o recidivante en niños y adolescentes</Title><Para id="_271">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256830#_65" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_116">El tratamiento de los niños y adolescentes con <GlossaryTermRef href="CDR0000270800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin</GlossaryTermRef> primario resistente al tratamiento (cáncer que no responde al tratamiento inicial) o recidivante (cáncer que volvió después del tratamiento) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_117" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000613764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esteroides</GlossaryTermRef> o sin estos, <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rituximab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000710543" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">brentuximab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bortezomib</GlossaryTermRef>), o ambas <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia de dosis alta</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> en el que se usan las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> del paciente. Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef> (brentuximab).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>, que quizás se administre después de un trasplante de células madre en el que se usan las células madre del paciente, o si el cáncer no ha respondido a otros tratamientos y el área con cáncer no se ha tratado antes.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia de dosis alta con trasplante de células madre en el que se usan las células madre de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Terapia dirigida (brentuximab) como terapia de mantenimiento o consolidación para los pacientes que presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recaída</GlossaryTermRef> después del trasplante de células madre en el que se usaron las células madre del paciente.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_115_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2718"><Title>Cómo afrontar el cáncer de su niño</Title><Para id="_2720">Cuando un niño tienen cáncer, todos los miembros de la familia necesitan de apoyo. Es importante cuidar de uno mismo durante este momento difícil. Busque el apoyo de personas dentro del equipo de tratamiento, su familia y su comunidad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_175"><Title>Información adicional sobre el linfoma de Hodgkin infantil</Title><Para id="_176">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000270800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin</GlossaryTermRef> infantil, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_218" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/trasplante-de-celulas-madre">Trasplantes de células madre en el tratamiento del cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_2725">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_2726" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/hodgkin-lymphoma">Drugs Approved for Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el linfoma de Hodgkin)</ListItem></ItemizedList><Para id="_175_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_175_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_175_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_175_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000257999"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256736"/><DateLastModified>2025-05-14</DateLastModified></Summary>
