<Summary id="CDR0000256849" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez.  </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tumores extracraneales de células germinativas en la niñez (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tumores extracraneales de células germinativas en la niñez (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043493">childhood extracranial germ cell tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_407">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood extracranial germ cell tumors. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_408">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood extracranial germ cell tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood immature teratoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood malignant ovarian germ cell tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood malignant testicular germ cell tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood mature teratoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tumores extracraneales de células germinativas en la niñez</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tumores extracraneales de células germinativas en la niñez</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez</Title><SummarySection id="_172"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">Los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez se originan en las células germinativas de partes del cuerpo fuera del encéfalo.</KeyPoint><Para id="_366">Una <GlossaryTermRef href="CDR0000046382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula germinativa</GlossaryTermRef> es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> que se forma a medida que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef> se desarrolla. Estas células luego se convierten en <GlossaryTermRef href="CDR0000257221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espermatozoides</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef> u óvulos en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_270">Este sumario trata sobre los tumores de células germinativas que se forman en partes del cuerpo que son <GlossaryTermRef href="CDR0000443318" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracraneales</GlossaryTermRef> (fuera del encéfalo). Los <GlossaryTermRef href="CDR0000444992" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores extracraneales de células germinativas</GlossaryTermRef> se suelen formar en las siguientes áreas del cuerpo:</Para><ItemizedList id="_383" Style="bullet">
        <ListItem>Testículos.</ListItem>
        <ListItem>Ovarios.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000443329" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sacro</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000443343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cóccix</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000793862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Retroperitoneo</GlossaryTermRef> (área posterior del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> detrás del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que reviste la pared <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> y cubre la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> del abdomen).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046288" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mediastino</GlossaryTermRef> (área entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Cabeza y cuello.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_384"><MediaLink ref="CDR0000770276" type="image/jpeg" alt="Tumor extracraneal de células germinativas. En la imagen se observan las partes del cuerpo adonde se pueden formar tumores extracraneales de células germinativas, que incluyen: la cabeza y el cuello, el mediastino (área entre los pulmones, que se muestra en azul), el retroperitoneo (área detrás de los órganos abdominales, que se muestra en rojo), el sacro, el cóccix, los testículos (en los niños) y los ovarios (en las niñas). También se muestran el corazón y el peritoneo." language="es" placement="image-center" id="_2466"><Caption language="es">Los tumores extracraneales de células germinativas se forman en partes del cuerpo fuera del encéfalo.  Estas incluyen los testículos, los ovarios, el sacro (parte inferior de la columna vertebral), el cóccix (hueso coccígeo), el mediastino (área entre los pulmones), el retroperitoneo (pared posterior del abdomen), la cabeza y el cuello.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_385">Los tumores extracraneales de células germinativas son más frecuentes en los <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef>, en este grupo de edad estos tumores son más frecuentes en hombres que en mujeres.</Para><Para id="_367">Para obtener información sobre los tumores de células germinativas <GlossaryTermRef href="CDR0000046143" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intracraneales</GlossaryTermRef> (dentro del encéfalo), consulte <SummaryRef href="CDR0000730016" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-snc-infantil-pdq">Tratamiento de los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_302"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_173">Los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez son benignos o malignos.</KeyPoint><Para id="_197">Los tumores extracraneales de células germinativas son <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef> (no cancerosos) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosos</GlossaryTermRef>).</Para></SummarySection><SummarySection id="_113"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_114">Los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez se dividen en gonadales o extragonadales.</KeyPoint><Para id="_235">Los tumores extracraneales de células germinativas malignos son tumores que se forman fuera del encéfalo. Son tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000046147" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadales</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000661950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extragonadales</GlossaryTermRef>.</Para><SummarySection id="_246"><KeyPoint id="_247">Tumores de células germinativas gonadales</KeyPoint><Para id="_293">Los tumores de células germinativas gonadales se forman en las gónadas (testículos y ovarios).</Para><ItemizedList id="_2420" Style="bullet">
          <ListItem><Strong>Tumores de células germinativas de testículo</Strong>. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000695185" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas de testículo</GlossaryTermRef> se dividen en dos tipos principales: tumores seminomatosos (<GlossaryTermRef href="CDR0000046577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seminomas</GlossaryTermRef>) y tumores no seminomatosos (<GlossaryTermRef href="CDR0000046255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no seminomas</GlossaryTermRef>). Por lo general, los tumores no seminomatosos son grandes, y causan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de enfermedad. Tienden a crecer y diseminarse más rápido que los seminomas.<Para id="_2422">Los tumores de células germinativas de testículo se suelen presentar antes de los 5 años, o en adolescentes y adultos jóvenes. Los tumores de células germinativas de testículo en adolescentes (11 años o más) y adultos jóvenes son diferentes de los que se forman en la niñez temprana.</Para></ListItem>
          <ListItem><Strong>Tumores de células germinativas de ovario</Strong>. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000446560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas de ovario</GlossaryTermRef> son más comunes en las niñas adolescentes y las mujeres jóvenes. La mayoría de los tumores de células germinativas de ovario son <GlossaryTermRef href="CDR0000443575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratomas maduros</GlossaryTermRef> benignos (quistes dermoides). Algunos tumores de células germinativas de ovario, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000443576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratomas inmaduros</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000672835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disgerminomas</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000791306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de saco vitelino</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000791309" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores mixtos de células germinativas</GlossaryTermRef>, son malignos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_212"><KeyPoint id="_213">Tumores extracraneales de células germinativas extragonadales</KeyPoint><Para id="_294">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000791311" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores extracraneales de células germinativas extragonadales</GlossaryTermRef> se forman en áreas del cuerpo fuera del encéfalo o las gónadas (testículos y ovarios).</Para><Para id="_214">La mayoría de los tumores extracraneales de células germinativas extragonadales se forman a lo largo de la línea media del cuerpo, en los siguientes lugares:</Para><ItemizedList id="_295" Style="bullet">
          <ListItem>Sacro (hueso grande y triangular ubicado en la parte inferior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef> que forma parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>).</ListItem>
          <ListItem>Cóccix.</ListItem>
          <ListItem>Mediastino (área entre los pulmones).</ListItem>
          <ListItem>Área posterior del abdomen.</ListItem>
          <ListItem>Cuello.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_296">En los niños menores de 11 años, los tumores extracraneales de células germinativas extragonadales se suelen presentar en el nacimiento o la niñez temprana. La mayoría de estos tumores son <GlossaryTermRef href="CDR0000044248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratomas</GlossaryTermRef> benignos en el sacro o el cóccix.</Para><Para id="_297">En los niños mayores, los adolescentes y los adultos jóvenes (11 años y más), los tumores extracraneales de células germinativas extragonadales a menudo se encuentran en el mediastino.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_305">Hay tres tipos de tumores extracraneales de células germinativas.</KeyPoint><Para id="_199">Los tumores extracraneales de células germinativas también se agrupan en teratomas, tumores de células germinativas malignos y <GlossaryTermRef href="CDR0000791309" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores mixtos de células germinativas</GlossaryTermRef>:</Para><SummarySection id="_200"><KeyPoint id="_148">Teratomas</KeyPoint><Para id="_418">Hay dos tipos principales de teratomas:</Para><ItemizedList id="_419" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem><Strong>Teratomas maduros.</Strong> Estos tumores son el tipo más común de tumor extracraneal de células germinativas. Los teratomas maduros son <GlossaryTermRef href="CDR0000046079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores benignos</GlossaryTermRef> y no es probable que se conviertan en cáncer. Por lo general, se presentan en el sacro o el cóccix en los recién nacidos, o en los testículos o los ovarios al inicio de la <GlossaryTermRef href="CDR0000440113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pubertad</GlossaryTermRef>. Las células de los teratomas maduros se parecen mucho a las células normales cuando se observan al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef>. Algunos teratomas maduros producen <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> que causan signos y síntomas de enfermedad.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Teratomas inmaduros.</Strong> Estos tumores se suelen presentar fuera de la gónadas en niños pequeños o en los ovarios al inicio de la pubertad. Tienen células con un aspecto muy diferente al de las células normales cuando se observan al microscopio. Los teratomas inmaduros a veces son cancerosos y se diseminan a otras partes del cuerpo. A menudo, contienen tipos distintos de tejido, como pelo, músculo o hueso. Algunos teratomas inmaduros producen enzimas u hormonas que causan signos y síntomas de enfermedad.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_202"><KeyPoint id="_203">Tumores de células germinativas malignos</KeyPoint><Para id="_204">Los tumores de células germinativas malignos son cancerosos. Hay dos tipos principales de tumores de células germinativas malignos:</Para><ItemizedList id="_273" Style="bullet">
          <ListItem><Strong>Tumores de células germinativas seminomatosos.</Strong> Hay tres tipos de tumores de células germinativas seminomatosos:<ItemizedList id="_368" Style="bullet"><ListItem>Seminomas, que se forman en el testículo.</ListItem><ListItem>Disgerminomas, que se forman en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Los germinomas se forman en áreas del cuerpo fuera del ovario o el testículo; por ejemplo, el mediastino.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem><Strong>Tumores de células germinativas no seminomatosos.</Strong> Hay cuatro tipos de tumores de células germinativas no seminomatosos:<ItemizedList id="_369" Style="dash"><ListItem>Los tumores de saco vitelino elaboran una hormona que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfafetoproteína</GlossaryTermRef> (AFP). Es posible que se formen en el ovario, el testículo u otras áreas del cuerpo.</ListItem><ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coriocarcinomas</GlossaryTermRef> elaboran una hormona que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana beta</GlossaryTermRef> (GCH-beta). Es posible que se formen en el ovario, el testículo u otras áreas del cuerpo.</ListItem><ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000367442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embrionarios</GlossaryTermRef> a veces elaboran una hormona que se llama GCH-beta Es posible que se formen en el testículo u otras partes del cuerpo, pero no en el ovario.</ListItem><ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000791304" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadoblastomas</GlossaryTermRef>, que se forman en el ovario.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_420"><KeyPoint id="_421">Tumores mixtos de células germinativas</KeyPoint><Para id="_422">Los tumores mixtos de células germinativas se componen de por lo menos dos tipos de tumores de células germinativas malignos. Es posible que se formen en el ovario, el testículo u otras áreas del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_303"><KeyPoint id="_8">No se conoce la causa de la mayoría de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez.</KeyPoint></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_304">Es posible que ciertos trastornos hereditarios aumenten el riesgo de presentar tumores extracraneales de células germinativas.</KeyPoint><Para id="_9">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. No todos los niños con uno o más de estos factores de riesgo tendrán tumores extracraneales de células germinativas. Por otro lado, algunos niños sin un factor de riesgo conocido presentarán la enfermedad.</Para><Para id="_381">Los posibles factores de riesgo de presentar tumores extracraneales de células germinativas son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_285" Style="bullet">
        <ListItem>Tener ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genéticos</GlossaryTermRef>, como los siguientes:<ItemizedList id="_286" Style="dash"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000304688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Klinefelter</GlossaryTermRef> aumenta el riesgo de que se formen tumores de células germinativas en el mediastino.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000791315" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Swyer</GlossaryTermRef> aumenta el riesgo de presentar gonadoblastoma o seminoma.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000791313" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Turner</GlossaryTermRef> aumenta el riesgo de presentar gonadoblastoma o disgerminoma.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000044388" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criptorquidia</GlossaryTermRef> aumenta el riesgo de presentar <GlossaryTermRef href="CDR0000445090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de testículo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Tener un ovario o testículo que no se formó de manera normal (<GlossaryTermRef href="CDR0000539103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disgenesia gonadal</GlossaryTermRef>) aumenta el riesgo de presentar gonadoblastoma.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_2467"> Consulte con el médico si piensa que su niño está en riesgo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">Los signos de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez dependen del lugar del cuerpo donde se formó el tumor.</KeyPoint><Para id="_17">Los diferentes tipos de tumores a veces causan los siguientes signos y síntomas. Otras <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> quizás causen los mismos signos y síntomas. Es importante que consulte con el médico si su niño tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_289" Style="bullet">
        <ListItem>Masa en el cuello, el abdomen o la parte inferior de la espalda.</ListItem>
        <ListItem>Masa indolora en el testículo.</ListItem>
        <ListItem>Dolor en el abdomen o la espalda.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para respirar, dolor torácico o tos.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estreñimiento</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para orinar.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000440113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pubertad</GlossaryTermRef> precoz.</ListItem>
        <ListItem>En las mujeres, falta de <GlossaryTermRef href="CDR0000410605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">períodos menstruales</GlossaryTermRef> o sangrado <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginal</GlossaryTermRef> no habitual.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_20">Para diagnosticar los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez se utilizan estudios con imágenes y análisis de sangre.</KeyPoint><Para id="_21">Si su niño tiene síntomas que indican la presencia de un tumor extracraneal de células germinativas, el médico tendrá que determinar si estos se deben a un cáncer o  a otro problema. Le preguntarán cuándo comenzaron los síntomas y cuán a menudo se presentan. Además, le preguntarán sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> de su hijo, y le harán un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>. A partir de estos resultados, es posible que se recomienden otras pruebas.  Si a su niño le diagnostican un tumor extracraneal de células germinativas, los resultados de estas pruebas le ayudarán a planificar el tratamiento con el médico.</Para><Para id="_2468">Las pruebas que se usan para diagnosticar tumores extracraneales de células germinativas son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_22" Style="bullet">
        
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000354469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba sérica de marcadores tumorales</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se examina una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> a fin de medir las cantidades de ciertas sustancias que los órganos, tejidos o células tumorales liberan en la sangre. Ciertas sustancias se relacionan con tipos específicos de cáncer cuando se encuentran en concentraciones más altas en la sangre. Estas sustancias se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>. <Para id="_275">Algunos tumores de células germinativas malignos liberan marcadores tumorales. Para detectar tumores extracraneales de células germinativas, se utilizan los siguientes marcadores tumorales:</Para><ItemizedList id="_237" Style="dash"><ListItem>Alfafetoproteína (AFP).</ListItem><ListItem>Gonadotropina coriónica humana beta (GCH-beta).</ListItem></ItemizedList>En el caso de los tumores de células germinativas de testículo, las concentraciones de marcadores tumorales en la sangre ayudan a determinar si el tumor es un seminoma o un tumor no seminomatoso.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactato–deshidrogenasa</GlossaryTermRef>. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia puede ser un signo de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como el tórax o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de rayos X. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.
        <MediaLink ref="CDR0000775984" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC). En la imagen se observa una niña acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_2445"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC). La niña está acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).<MediaLink ref="CDR0000775982" type="image/jpeg" alt="Imagen por resonancia magnética (IRM). En el dibujo se observa a un niño acostado sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_2462"><Caption language="es">Imagen por resonancia magnética (IRM).  El niño se acuesta sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.  La posición del niño en la camilla depende de la parte del cuerpo que se quiere explorar.</Caption></MediaLink>
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde.<MediaLink ref="CDR0000775987" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa a un niño acostado boca arriba sobre una camilla durante un procedimiento de ecografía del abdomen. Se ve a un adulto que realiza el procedimiento aplicando presión sobre la piel del abdomen del niño usando un transductor (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo). En una pantalla de computadora se muestra la imagen de la ecografía llamada ecograma." language="es" placement="image-center" id="_2460"><Caption language="es">Ecografía del abdomen. Durante este procedimiento se utiliza un transductor ecográfico conectado a una computadora para aplicar presión sobre la piel del abdomen. El transductor es un instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen una imagen computarizada de la ecografía llamada ecograma.  </Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. A veces, se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia por incisión</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000045798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia con aguja</GlossaryTermRef> antes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extraer una muestra de tejido. En ocasiones, el tumor se extrae durante la cirugía y, luego, se obtiene una muestra de tejido del tumor.<Para id="_357">Es posible usar las siguientes pruebas en la muestra de tejido que se extrae:</Para><ItemizedList id="_358" Style="dash"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis citogenético</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> para examinar los <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosomas</GlossaryTermRef> en las células de una muestra de tejido. Se cuenta el número de cromosomas y se observa si hay algún cambio, como cromosomas rotos, en otro orden, faltantes o sobrantes. Es posible que los cambios en ciertos cromosomas indiquen la presencia de cáncer. El análisis citogenético se usa para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el cáncer, planificar el tratamiento o determinar si el tratamiento es eficaz.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000653117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunohistoquímica</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio por la que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef>) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una enzima o un tinte fluorescente. Una vez que los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_163"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_164">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_165">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_423" Style="bullet">
        <ListItem>La edad y el estado general de salud del niño.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estadio</GlossaryTermRef> del cáncer (si se diseminó a áreas cercanas, a los ganglios linfáticos o a otras partes del cuerpo).</ListItem>
        <ListItem>Lugar donde el tumor empezó a crecer.</ListItem>
        <ListItem>Tipo de tumor de células germinativas.</ListItem>
        <ListItem>Rapidez con la que el paciente <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responde</GlossaryTermRef> al tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>Si el niño presenta disgenesia gonadal.</ListItem>
        <ListItem>Si es posible extraer el tumor por completo con cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_276">El pronóstico de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez, en especial, de los tumores de células germinativas de ovario, es bueno.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Estadios de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez</Title><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">Después de que se diagnostica un tumor extracraneal de células germinativas en la niñez, se realizan pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron del lugar donde empezó el tumor a áreas cercanas o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_29">El proceso que se usa para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó del lugar donde empezó el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento. En algunos casos, la estadificación se realiza después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el tumor.</Para><Para id="_277">Se utilizan los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_239" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el encéfalo o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como el tórax o los ganglios linfáticos, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para verificar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se inyecta una cantidad muy pequeña de material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> en una vena y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef>.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Toracentesis</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción del líquido que se encuentra en el espacio entre el revestimiento del tórax y el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> mediante una aguja. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el líquido al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar células cancerosas.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Paracentesis</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción del líquido que se encuentra en el espacio entre el revestimiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y los órganos del abdomen mediante una aguja. Un patólogo observa el líquido al microscopio para detectar células cancerosas.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_251">En ocasiones, los resultados de las <SummaryRef href="CDR0000256849#_19" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">pruebas y los procedimientos</SummaryRef> que se usan para detectar y <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> los <GlossaryTermRef href="CDR0000444992" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores extracraneales de células germinativas</GlossaryTermRef> en la niñez también se usan para la estadificación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_184"><KeyPoint id="_185">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_184_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_184_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_344"><KeyPoint id="_345">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_344_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_344_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_346">El tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> es el mismo tipo de cáncer que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>. Por ejemplo, si el tumor extracraneal de células germinativas se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el hígado son, en realidad, <GlossaryTermRef href="CDR0000046382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células germinativas</GlossaryTermRef> cancerosas. La enfermedad es un tumor extracraneal de células germinativas metastásico, no <GlossaryTermRef href="CDR0000044242" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de hígado</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_461" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_387"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_388">Se usan estadios para describir los diferentes tipos de tumores de células germinativas extracraneales.</KeyPoint><SummarySection id="_460"><KeyPoint id="_390">Tumores de células germinativas de testículo en niños menores de 11 años</KeyPoint><Para id="_436">El Children's Oncology Group (Grupo de Oncología Infantil) estableció los siguientes estadios.</Para><ItemizedList id="_443" Style="bullet">
          <ListItem><Strong>Estadio I</Strong><Para id="_2423">En el estadio I, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra solo en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef>. El testículo y el <GlossaryTermRef href="CDR0000615541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cordón espermático</GlossaryTermRef> se extraen por completo mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, y se encuentran todas las situaciones siguientes:</Para>
            <ItemizedList id="_2404" Style="bullet">
              <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> (cubierta exterior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>) no se rompió, no se abrió, y no se realizó una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> antes de la extracción del tumor.</ListItem>
              <ListItem>Todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> miden menos de 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> en su <GlossaryTermRef href="CDR0000044224" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diámetro</GlossaryTermRef> más corto cuando se observan en una <GlossaryTermRef href="CDR0000046033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TC</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IRM</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio II</Strong><Para id="_2424">En el estadio II, se extraen el <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000615541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cordón espermático</GlossaryTermRef> mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, y se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para>
            <ItemizedList id="_2405" Style="bullet">
              <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> (cubierta exterior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>) se rompió (se abrió) o se realizó una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> antes de la cirugía.</ListItem>
              <ListItem>Queda <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que solo se puede observar al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef> o el cordón espermático cerca del escroto y, después de la cirugía, la cantidad del <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcador tumoral</GlossaryTermRef> no vuelve a lo normal o no disminuye.</ListItem>
            </ItemizedList>
            <Para id="_2425">El cáncer no se ha diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</Para>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio III</Strong><Para id="_2426">En el estadio III, se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para>
            <ItemizedList id="_2406" Style="bullet">
              <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y a la área posterior del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem>
              <ListItem>Los ganglios linfáticos miden por lo menos 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> de ancho o miden más de 1 cm, pero menos de 2 cm en su <GlossaryTermRef href="CDR0000044224" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diámetro</GlossaryTermRef> más corto, y no cambiaron ni crecieron cuando se repite una <GlossaryTermRef href="CDR0000046033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TC</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IMR</GlossaryTermRef> en el término de 3 o 4 semanas.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio IV</Strong><Para id="_2427">En el estadio IV, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el hueso y el encéfalo.</Para>
          </ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_437"><KeyPoint id="_438">Tumores de células germinativas de testículo en adolescentes y adultos jóvenes de 11 años o más</KeyPoint><Para id="_439">En hombres mayores de 15 años solo se presentan tumores en estadio I o tumores metastásicos. Para obtener más información sobre la estadificación de los <GlossaryTermRef href="CDR0000695185" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas de testículo</GlossaryTermRef> en adolescentes y adultos jóvenes de 11 años o más, consulte <SummaryRef href="CDR0000256799" url="/espanol/tipos/testiculo/paciente/tratamiento-testiculo-pdq">Tratamiento del cáncer de testículo</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_392"><KeyPoint id="_393">Tumores de células germinativas de ovario</KeyPoint><Para id="_394">Para los <GlossaryTermRef href="CDR0000446560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas de ovario</GlossaryTermRef> se utilizan dos sistemas de estadificación: Del Children's Oncology Group (Grupo de Oncología Infantil) y de la International Federation of Gynecology and Obstetrics (FIGO) (Federación Internacional de Ginecología y Obstetricia).</Para><Para id="_434">El Children's Oncology Group (Grupo de Oncología Infantil) estableció los siguientes estadios:</Para><ItemizedList id="_448" Style="bullet">
          <ListItem><Strong>Estadio I</Strong><Para id="_2428">En el estadio I, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> se extrae por completo mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> y se encuentran todas las situaciones siguientes:</Para>
            <ItemizedList id="_2408" Style="bullet">
              <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> (cubierta exterior del tumor no se rompió, no se abrió, y no se realizó una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> antes de la extracción del tumor.</ListItem>
              <ListItem>No hay signos de que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se haya diseminado a través de la cápsula.</ListItem>
              <ListItem>No se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas en el líquido que se tomó del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem>
              <ListItem>No se observa cáncer en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que reviste el abdomen ni en las muestras de tejido que se tomaron durante una biopsia.</ListItem>
              <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> miden menos de 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> en su <GlossaryTermRef href="CDR0000044224" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diámetro</GlossaryTermRef> más corto cuando se observan en una <GlossaryTermRef href="CDR0000046033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TC</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IRM</GlossaryTermRef>, o no se encuentra cáncer en las muestras de tejido de los ganglios linfáticos tomadas durante una biopsia.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio II</Strong><Para id="_2429">En el estadio II, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> se extrae por completo mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> y se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> antes de la cirugía; además, se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para>
            <ItemizedList id="_2409" Style="bullet">
              <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó por toda la <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> (cubierta exterior del tumor) o a una parte de la misma.</ListItem>
              <ListItem>El tumor mide más de 10 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> y se extrae mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000637280" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía laparoscópica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
              <ListItem>El tumor se extirpa al romperse en pedazos pequeños y no se sabe si el cáncer se diseminó a través de la cápsula.</ListItem>
            </ItemizedList>
            <Para id="_2430">Se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas en el líquido que se tomó del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>. No se observa cáncer en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> ni en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que reviste el abdomen; tampoco se encuentra cáncer en las muestras de tejido tomadas durante una biopsia.</Para>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio III</Strong><Para id="_2431">En el estadio III, hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> y se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para>
            <ItemizedList id="_2410" Style="bullet">
              <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> miden por lo menos 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> de ancho o miden más de 1 cm, pero menos de 2 cm en su <GlossaryTermRef href="CDR0000044224" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diámetro</GlossaryTermRef> más corto, y no cambiaron ni crecieron cuando se repite una <GlossaryTermRef href="CDR0000046033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TC</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IRM</GlossaryTermRef> en el término de 4 a 6 semanas.</ListItem>
              <ListItem>El tumor no se extrajo por completo mediante cirugía ni se realizó una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> antes de la cirugía.</ListItem>
              <ListItem>Se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> (incluso un <GlossaryTermRef href="CDR0000443576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratoma inmaduro</GlossaryTermRef>) en el líquido que se tomó del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem>
              <ListItem>Se encuentra cáncer (incluso un teratoma inmaduro) en los ganglios linfáticos.</ListItem>
              <ListItem>Se encuentra cáncer (incluso un teratoma inmaduro) en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que reviste el abdomen.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio III-X</Strong><Para id="_2432">En el estadio III-X, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se puede describir como en estadio I o estadio II, excepto cuando se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para>
            <ItemizedList id="_2411" Style="bullet">
              <ListItem>No se recolectaron <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> que revisten el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem>
              <ListItem>No se realizó ninguna <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> que miden más de 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> en su <GlossaryTermRef href="CDR0000044224" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diámetro</GlossaryTermRef> más corto.</ListItem>
              <ListItem>No se realizó ninguna biopsia del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que reviste el abdomen.</ListItem>
              <ListItem>No se completó la <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef> durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, pero se completará durante una segunda cirugía.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio IV</Strong><Para id="_2433">En el estadio IV, se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para>
            <ItemizedList id="_2412" Style="bullet">
              <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, o fuera del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> a otras áreas del cuerpo como el hueso, el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> o el encéfalo.</ListItem>
              <ListItem>Se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas en el líquido del pulmón.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_398">Los siguientes son los estadios establecidos por la International Federation of Gynecology and Obstetrics [FIGO] (Federación Internacional de Ginecología y Obstetricia).</Para><ItemizedList id="_399" Style="bullet">
          <ListItem><Strong>Estadio I</Strong><Para id="_2434">En el estadio I, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> y no se diseminó. El estadio I se divide en estadio IA, estadio IB y estadio IC.</Para>
            <ItemizedList id="_400" Style="bullet">
              <ListItem>En el estadio IA, se encuentra cáncer en un ovario.</ListItem>
              <ListItem>En el estadio IB, se encuentra cáncer en ambos ovarios.</ListItem>
              <ListItem>En el estadio IC, se encuentra cáncer en uno o ambos ovarios, y se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_219" Style="bullet"><ListItem>Se encuentra cáncer en la superficie exterior de uno o ambos ovarios.</ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> (cubierta exterior) del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se rompió (se abrió) antes o durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas en el líquido que se tomó del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> o en el líquido de los <GlossaryTermRef href="CDR0000700145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lavados</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad peritoneal</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> del cuerpo que contiene la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> del abdomen).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio II</Strong><Para id="_2435">En el estadio II, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef>, y se diseminó a otras áreas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> o se encuentra un <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario de peritoneo</GlossaryTermRef>. El estadio II se divide en estadio IIA y estadio IIB.</Para>
            <ItemizedList id="_401" Style="bullet">
              <ListItem>En estadio IIA, el cáncer se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> o a las <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef> (tubos largos y delgados a través de los cuales pasan los óvulos desde los ovarios hasta el útero).</ListItem>
              <ListItem>En estadio IIB, el cáncer se diseminó a otros <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> internos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio III</Strong><Para id="_2436">En el estadio III, se encuentra <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef>, o se encuentra un <GlossaryTermRef href="CDR0000386215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario de peritoneo</GlossaryTermRef>. El cáncer se diseminó fuera de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> a otras partes del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> en la parte de atrás del abdomen. El estadio III se divide en estadio IIIA, estadio IIIB y estadio IIIC.</Para><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_2448"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink>
            <ItemizedList id="_402" Style="bullet">
              <ListItem>En el estadio IIIA, se encuentra una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_307" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó solo a los ganglios linfáticos en el área posterior del abdomen.</ListItem><ListItem>Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas que solo son visibles con un <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> se diseminaron a la superficie del <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef>, fuera de la pelvis. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos en el área posterior del abdomen.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
              <ListItem>En estadio IIIB, el cáncer se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis y el cáncer en el peritoneo mide 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos; Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos del área posterior del abdomen.</ListItem>
              <ListItem>En el estadio IIIC, el cáncer se diseminó al peritoneo fuera de la pelvis y el cáncer en el peritoneo mide más de 2 cm. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos en el área posterior del abdomen o a la superficie del <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio IV</Strong><Para id="_2437">El estadio IV se divide en estadio IVA y estadio IVB.</Para>
            <ItemizedList id="_435" Style="bullet">
              <ListItem>En el estadio IVA, se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> en el líquido que se acumula alrededor de los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
              <ListItem>En el estadio IVB, el cáncer se diseminó a <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> fuera del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, incluso a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_403"><KeyPoint id="_404">Tumores extracraneales de células germinativas extragonadales</KeyPoint><Para id="_440">El Children's Oncology Group (Grupo de Oncología Infantil) estableció los siguientes estadios:</Para><ItemizedList id="_454" Style="bullet">
          <ListItem><Strong>Estadio I</Strong><Para id="_2438">En el estadio I, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se extrajo por completo mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> y se encuentran todas las situaciones siguientes:</Para>
            <ItemizedList id="_2413" Style="bullet">
              <ListItem>No se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> en el área de donde se extrajo el tumor.</ListItem>
              <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> (cubierta exterior del tumor no se rompió, no se abrió, y no se realizó una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> antes de la extracción del tumor.</ListItem>
              <ListItem>No se encuentran células cancerosas en el líquido que se tomó de la <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> si el tumor está en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem>
              <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> miden menos de 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> cuando se observan en una <GlossaryTermRef href="CDR0000046033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TC</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IRM</GlossaryTermRef> del abdomen, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> o el tórax.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio II</Strong><Para id="_2439">En el estadio II, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> no se extrajo por completo mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> y se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para>
            <ItemizedList id="_2414" Style="bullet">
              <ListItem>Queda cáncer que solo se puede observar al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> después de la cirugía.</ListItem>
              <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> (cubierta exterior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>) se rompió (se abrió) o se realizó una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            </ItemizedList>
            <Para id="_2440">Se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas en el líquido que se tomó del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>. No hay signos de cáncer en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> del abdomen, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> o el tórax en una <GlossaryTermRef href="CDR0000046033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TC</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IRM</GlossaryTermRef>.</Para>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio III</Strong><Para id="_2441">En el estadio III, se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para>
            <ItemizedList id="_2415" Style="bullet">
              <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> no se extrajo por completo mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> y queda cáncer que se puede ver a simple vista después de la cirugía o solo se realizó una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>;</ListItem>
              <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> miden por lo menos 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> de ancho o miden menos de 1 cm, pero menos de 2 cm en su <GlossaryTermRef href="CDR0000044224" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diámetro</GlossaryTermRef> más corto, y no cambiaron ni crecieron cuando se repite una <GlossaryTermRef href="CDR0000046033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TC</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IRM</GlossaryTermRef> en el término de 4 a 6 semanas.</ListItem>
            </ItemizedList>
          </ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio IV</Strong><Para id="_2442">En el estadio IV, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el hueso o el encéfalo.</Para>
          </ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2446"><KeyPoint id="_2461">Los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez no suelen reaparecer después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_49">El tumor extracraneal de células germinativas en la niñez <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> es un cáncer que recidivó (volvió) después del tratamiento. Es posible que el cáncer vuelva al mismo lugar o a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_279">La mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas</GlossaryTermRef> no <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivan</GlossaryTermRef> (vuelven) después del tratamiento. Sin embargo, cuando lo hacen, suelen reaparecer dentro de los 3 años de la cirugía. Cerca de la mitad de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratomas</GlossaryTermRef> que recidivan en el <GlossaryTermRef href="CDR0000443329" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sacro</GlossaryTermRef> o en el <GlossaryTermRef href="CDR0000443343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cóccix</GlossaryTermRef> son cancerosos; por ese motivo, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> es importante.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_52">Hay diferentes tipos de tratamiento para los niños con tumores extracraneales de células germinativas.</KeyPoint><Para id="_53">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000444992" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores extracraneales de células germinativas</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar.</Para><Para id="_54">Debido a que el cáncer en los niños es poco frecuente, se debe considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_136"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_137">El tratamiento de niños con tumores extracraneales de células germinativas lo debe planificar un equipo de proveedores de atención de la salud expertos en el tratamiento del cáncer infantil.</KeyPoint><Para id="_138">El tratamiento lo supervisará un <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>, un médico que se especializa en el tratamiento de niños con cáncer. El oncólogo pediatra trabaja con otros <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedores de atención de la salud</GlossaryTermRef> que son expertos en el tratamiento de niños con tumores extracraneales de células germinativas y que se especializan en ciertos campos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef>. Entre estos <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef> se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_139" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318822" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hematólogo pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endocrinólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000690737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en vida infantil</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000723337" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Genetista</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000809738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en fertilidad</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_55"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_56">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_57"><KeyPoint id="_58">Cirugía</KeyPoint><Para id="_59">Siempre que sea posible, se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar por completo el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. Si el tumor es muy grande, es posible que primero se administre <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> para reducir el tamaño del tumor y disminuir la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que se necesita extirpar durante la cirugía. El objetivo de la cirugía es mantener la función <GlossaryTermRef href="CDR0000046564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reproductiva</GlossaryTermRef>. Se utilizan los siguientes tipos de cirugía:</Para><ItemizedList id="_140" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resección</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar tejido, una parte de un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o todo el órgano.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046346" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Orquiectomía inguinal</GlossaryTermRef> radical: cirugía para extirpar uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef> a través de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> (corte) en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000322894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Salpingooforectomía unilateral</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar un <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> y una <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompa de Falopio</GlossaryTermRef> del mismo lado.
          </ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_386">Aunque el médico extraiga todo el cáncer que es posible ver durante la cirugía, algunos pacientes reciben quimioterapia después de la cirugía para destruir cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> cancerosa que haya quedado. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_84"><KeyPoint id="_85">Observación</KeyPoint><Para id="_86">
          La observación consiste en <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlar</GlossaryTermRef> la <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> de un paciente muy de cerca sin administrar ningún tratamiento hasta que aparezcan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> o estos cambien. Para los niños con tumores extracraneales de células germinativas, la observación incluye <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes físicos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">procedimientos con imágenes</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000732562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de marcadores tumorales</GlossaryTermRef>.
        </Para></SummarySection><SummarySection id="_64"><KeyPoint id="_65">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_66">
          La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Para tratar los tumores extracraneales de células germinativas, se utiliza la quimioterapia sistémica.
        </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_79"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_80">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_253">En esta sección del sumario se describen los tratamientos que están en estudio en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_351"><KeyPoint id="_2463">Dosis altas de quimioterapia con trasplante de células madre</KeyPoint><Para id="_2444">
          Se administran dosis altas de quimioterapia para destruir células cancerosas. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente o de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina la quimioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas se convierten en células sanguíneas del cuerpo que restauran las células destruidas.
        </Para></SummarySection><SummarySection id="_412"><KeyPoint id="_413">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_414">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. La <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer. La radioterapia externa está en estudio para el tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez que vuelven.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_258"><SectMetaData><SectionType>Side effects of cancer treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_462">A veces, el tratamiento para los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_258_md_66">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que comienzan durante el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_260">Los efectos secundarios del tratamiento del cáncer que empiezan después del mismo y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. Los efectos tardíos del tratamiento del cáncer incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_261" Style="bullet">
        <ListItem>Problemas físicos, como <GlossaryTermRef href="CDR0000046348" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esterilidad</GlossaryTermRef>, problemas de audición y problemas en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Segundos cánceres</GlossaryTermRef> (nuevos tipos de cáncer); por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef> o melanoma maligno.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_262">Es posible tratar o controlar algunos efectos tardíos. Es importante hablar con los médicos sobre los posibles efectos de algunos tratamientos en su niño. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_186"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_187">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_186_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_186_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_186_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_188"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_189">Los pacientes ingresan en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_188_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_188_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_190"><SectMetaData><SectionType>Post-treatment considerations</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_191">A veces, se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_190_md_48">A medida que avanza el tratamiento de su hijo, se le harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_190_md_49">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_181">Para los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez, es posible que el seguimiento incluya exámenes físicos, pruebas de marcadores tumorales y pruebas de imágenes como <GlossaryTermRef href="CDR0000046033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TC</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IRM</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografías del tórax</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_93"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043494">childhood teratoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los teratomas maduros e inmaduros en la niñez</Title><Para id="_463">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256849#_55" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_371">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000443575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratomas maduros</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticados</GlossaryTermRef> incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_372" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_373">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000443576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratomas inmaduros</GlossaryTermRef> recién diagnosticados incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_374" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía para extirpar el tumor seguida de observación para los tumores en estadio l.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía para extirpar el tumor para los tumores en estadios I a IV. Para los niños pequeños, la cirugía se sigue con observación; el uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía es muy discutido. Para los <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> y adultos jóvenes, se administra quimioterapia después de la cirugía.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_342">A veces, un teratoma maduro o inmaduro también contiene <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignas</GlossaryTermRef>. Es posible que un <GlossaryTermRef href="CDR0000044248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratoma</GlossaryTermRef> con células malignas necesite tratarse de modo diferente.</Para><Para id="_TrialSearch_93_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_96"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043495">childhood malignant testicular germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas de testículo malignos</Title><Para id="_2459">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256849#_55" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_97">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000695185" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas de testículo</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticados</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><Para id="_301">Para varones menores de 11 años, las opciones son las siguientes.</Para><ItemizedList id="_182" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046346" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orquiectomía inguinal</GlossaryTermRef> radical), seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef> para los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> en estadio I.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (orquiectomía inguinal radical), seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> para tumores en estadios II a IV y cirugía repetida para extirpar cualquier tumor que quede.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> nuevo de cirugía, seguida de observación para tumores en estadio I o quimioterapia para tumores en estadio II a IV.</ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_292">Para varones de 11 años o más, las opciones son las siguientes.</Para><Para id="_153">Los tumores de células germinativas de testículo malignos en varones de 11 años y más se tratan de modo diferente a los de los varones de menos edad. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256799" url="/espanol/tipos/testiculo/paciente/tratamiento-testiculo-pdq">Tratamiento del cáncer de testículo</SummaryRef>.</Para><ItemizedList id="_2464" Style="bullet">
     <ListItem>Cirugía para extirpar el tumor. A veces, también se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de un régimen nuevo de cirugía, seguida de observación para tumores en estadio I, o quimioterapia para tumores de estadio II a IV.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_96_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_99"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043496">childhood malignant ovarian germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas de ovario malignos</Title><SummarySection id="_359"><Title>Disgerminomas</Title><Para id="_2454">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256849#_55" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_2455">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000672835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disgerminomas</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> en estadio l recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticados</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_2456" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000322894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salpingooforectomía unilateral</GlossaryTermRef>) seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef>. Es posible que se administre <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> si las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> no disminuyen después de la cirugía o si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> vuelve.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> nuevo de cirugía seguido de observación.</ListItem></ItemizedList><Para id="_2457">El tratamiento de los disgerminomas de ovario recién diagnosticados en estadios II a IV incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_2458" Style="bullet">
     <ListItem>Cirugía (salpingooforectomía unilateral), seguida de quimioterapia.</ListItem><ListItem>Quimioterapia para reducir el tamaño del tumor, seguida de cirugía (salpingooforectomía unilateral).</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_363"><Title>Tumores no germinomatosos</Title><Para id="_2450">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256849#_55" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_349">En niñas pequeñas, el tratamiento de los tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000800816" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no germinomatosos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticados</GlossaryTermRef>, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000791306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de saco vitelino</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000791309" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores mixtos de células germinativas</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coriocarcinoma</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000367442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embrionarios</GlossaryTermRef>, incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_364" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef> para <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> en estadio I.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> para tumores de estadio I a IV.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> nuevo de cirugía, seguida de observación para tumores en estadio I, o quimioterapia para tumores de estadio II a IV.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_427">El tratamiento de los no germinomatosos de ovario recién diagnosticados en <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> y mujeres jóvenes incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_426" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía y quimioterapia para tumores en estadio I a IV.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de un régimen nuevo de cirugía, seguida de observación para tumores en estadio I, o quimioterapia para tumores de estadio II a IV.</ListItem>
        
      </ItemizedList><Para id="_428">El tratamiento de los tumores no germinomatosos de ovario recién diagnosticados que no es posible extirpar con cirugía <GlossaryTermRef href="CDR0000589417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">primaria</GlossaryTermRef> sin riesgo para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> cercano incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_429" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef> seguida de quimioterapia y cirugía.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><Para id="_TrialSearch_99_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_103"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043497">childhood extragonadal germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas extragonadales malignos</Title><Para id="_2465">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256849#_55" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_104">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000791311" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores extracraneales de células germinativas extragonadales</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticados</GlossaryTermRef> para niños pequeños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_430" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> para <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> en estadio I a IV.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef> seguida de quimioterapia con cirugía o sin esta para tumores en estadios III y IV.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_431">Además del <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad, el tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas extragonadales malignos también depende del lugar del cuerpo donde se formó el tumor.</Para><ItemizedList id="_105" Style="bullet">
      <ListItem>Para tumores en el <GlossaryTermRef href="CDR0000443329" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sacro</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000443343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cóccix</GlossaryTermRef>, quimioterapia para reducir el tamaño del tumor, seguida de cirugía para extirpar el tumor y el cóccix.</ListItem>
      <ListItem>Para tumores en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046288" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediastino</GlossaryTermRef>, quimioterapia antes o después de la cirugía para extirpar el tumor.</ListItem>
      <ListItem>Para tumores en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> seguida de quimioterapia para reducir el tamaño del tumor y cirugía para extirpar el tumor del abdomen.</ListItem>
      <ListItem>Para tumores en la cabeza y el cuello, cirugía para extirpar el tumor, en ocasiones seguida de quimioterapia cuando el tumor es canceroso.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_432">El tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas extragonadales malignos recién diagnosticados en <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> y adultos jóvenes incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_433" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia seguida de cirugía para extirpar el tumor.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> nuevo de cirugía, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef> para tumores en estadio I o quimioterapia para tumores en estadio II a IV.</ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_103_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_107"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043498">recurrent childhood malignant germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas malignos y recidivantes en la niñez</Title><Para id="_2452">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256849#_55" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_2443">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000444992" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores extracraneales de células germinativas</GlossaryTermRef> recidivantes en la niñez incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_234" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> administrada antes o después de la cirugía para la mayoría de los tumores extracraneales de células germinativas <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef>, incluso los <GlossaryTermRef href="CDR0000443576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratomas inmaduros</GlossaryTermRef> malignos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000695185" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas de testículo</GlossaryTermRef> malignos y los <GlossaryTermRef href="CDR0000446560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas de ovario</GlossaryTermRef> malignos.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia para los tumores de células germinativas de testículo malignos <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivantes</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000800816" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores no germinomatosos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef> que estaban en estadio I en el momento del diagnóstico.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dosis altas de quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> seguida de cirugía para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que se diseminó al encéfalo.</ListItem>
      
      
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_107_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_192"><Title>Información adicional sobre el cáncer infantil</Title><Para id="_341">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000444992" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores extracraneales de células germinativas</GlossaryTermRef> en la niñez, consulte los siguientes enlaces.</Para><ItemizedList id="_343" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas">Página principal de tumores extracraneales de células germinativas</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_192_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_192_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_192_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_192_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062857"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256755"/><DateLastModified>2025-03-06</DateLastModified></Summary>
