<Summary id="CDR0000269587" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca de las difíciles respuestas emocionales que se presentan en muchos de los pacientes con cáncer. Este resumen se enfoca en asuntos de la adaptación normal, alteración psicosocial y trastornos de adaptación.  </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/ansiedad-sufrimiento-pdq">Adaptación al cáncer: ansiedad y sufrimiento (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/ansiedad-sufrimiento-pro-pdq">Adaptación al cáncer: ansiedad y sufrimiento (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028579">PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board</SummaryEditorialBoard><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028579">PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000257623">adjustment disorder</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_296">This PDQ cancer information summary has current information about normal adjustment issues, and the pathophysiology and treatment of psychosocial distress and the adjustment disorders. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_297">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adjustment disorder</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>anxiety disorder</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Adaptación al cáncer: ansiedad y sufrimiento (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Adaptación al cáncer: ansiedad y sufrimiento</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Adaptación al cáncer: ansiedad y sufrimiento</AltTitle><SummarySection id="_228"><Title>Aspectos generales</Title><SummarySection id="_165"><KeyPoint id="_166">La ansiedad y el sufrimiento pueden afectar la calidad de vida de las personas con cáncer y sus familias.</KeyPoint><Para id="_3">Las personas que viven con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> sienten muchas emociones diferentes, incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000454701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sufrimiento</GlossaryTermRef>.</Para><ItemizedList id="_268" Style="bullet">
        <ListItem>La ansiedad es la incomodidad, el miedo y la aprensión que causa el <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>El sufrimiento o estrés patológico es el padecimiento emocional, mental, social o <GlossaryTermRef href="CDR0000441265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espiritual</GlossaryTermRef>. Las personas con este tipo de malestar presentan una variedad de sentimientos que van desde la tristeza y la pérdida de control hasta la <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>, la ansiedad, el <GlossaryTermRef href="CDR0000454704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pánico</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000454702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aislamiento</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_293">Las personas con cáncer quizás sientan ansiedad y sufrimiento cuando:</Para><ItemizedList id="_311" Style="bullet">
        <ListItem>Se realizan los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Esperan los resultados de las pruebas.</ListItem>
        <ListItem>Reciben un <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Reciben el tratamiento para el cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Se preocupan porque el cáncer va a <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivar</GlossaryTermRef> (volver).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_269">La ansiedad y el sufrimiento a veces provocan <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> antes de cada tratamiento, más dolor de lo habitual e insomnio. Es posible que las personas decidan retrasar el tratamiento del cáncer o no asistir a una de sus visitas de control cuando sientan ansiedad y sufrimiento.</Para><Para id="_312">La ansiedad, aunque sea moderada, afecta la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> de las personas con cáncer y sus familias, y tal vez sea necesario tratarla.</Para></SummarySection><SummarySection id="_167"><KeyPoint id="_168">Las personas con cáncer presentan distintos grados de sufrimiento.</KeyPoint><Para id="_169">Algunas personas con cáncer tienen un grado bajo de sufrimiento y otras tienen grados más altos. El grado de sufrimiento varía, hay quienes se adaptan a vivir con cáncer, mientras que otras quizás presenten un trastorno de <GlossaryTermRef href="CDR0000441253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salud mental</GlossaryTermRef> importante; por ejemplo, una depresión mayor.</Para><Para id="_313">En este resumen se describen los grados menos graves de sufrimiento de los adultos con cáncer, que incluyen los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_170" Style="bullet">
        <ListItem>Adaptación normal: situación que se presenta cuando la persona realiza cambios en su vida para manejar una situación que causa estrés como, por ejemplo, un diagnóstico de cáncer. Cuando la persona tiene una adaptación normal, aprende a hacer frente al sufrimiento emocional y resuelve los problemas relacionados con el cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Sufrimiento <GlossaryTermRef href="CDR0000454766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicológico</GlossaryTermRef> y social: <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> por la que una persona tiene algunas dificultades para hacer cambios en su vida a fin de poder manejar una situación difícil como, por ejemplo, un diagnóstico de cáncer. El sufrimiento puede variar desde sentimientos normales de vulnerabilidad y tristeza hasta sentimientos que afectan la calidad de vida, como la depresión, el pánico y la crisis espiritual. Quizás sea necesaria la ayuda de un profesional para aprender nuevas <GlossaryTermRef href="CDR0000450097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">habilidades para hacer frente</GlossaryTermRef> a una dificultad.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000454697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastorno de adaptación</GlossaryTermRef>: afección por la que una persona tiene muchos problemas para hacer cambios en su vida para manejar una situación difícil como, por ejemplo, un diagnóstico de cáncer. Se presentan síntomas como depresión, ansiedad u otros problemas emocionales, sociales o de comportamiento que empeoran la calidad de vida de la persona. Es posible que sean necesarios <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> y la ayuda de un profesional para controlar esos <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000797031" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastorno de ansiedad</GlossaryTermRef>: afección por la que una persona presenta ansiedad grave. Esto puede obedecer a una situación que causa estrés como, por ejemplo, un diagnóstico de cáncer o presentarse sin ninguna causa conocida. Los síntomas de un trastorno de ansiedad incluyen preocupación en exceso, miedo y aprensión. Cuando los síntomas son graves, afectan la capacidad de una persona de tener una vida normal. Hay muchos tipos de trastornos de ansiedad; entre ellos los siguientes:<ItemizedList id="_295" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000476551" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastorno de ansiedad generalizada</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000797033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastorno de pánico</GlossaryTermRef> (afección que causa sentimientos súbitos de pánico).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000750803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Agorafobia</GlossaryTermRef> (miedo a los espacios abiertos o a las situaciones en las que podría ser difícil recibir ayuda en caso de ser necesario).</ListItem><ListItem>Trastorno de ansiedad social: (miedo a situaciones sociales).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000454806" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fobias</GlossaryTermRef> específicas (aversión a un objeto o situación específica).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000454805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastorno obsesivo compulsivo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000440112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastorno de estrés postraumático</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_287"><KeyPoint id="_288">Hay ciertos factores de riesgo de grados altos de sufrimiento en las personas con cáncer.</KeyPoint><Para id="_283">Casi la mitad de las personas con cáncer informan sentir mucho sufrimiento. Es más probable que las personas con cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef> y encéfalo manifiesten sufrimiento pero, en general, el tipo de cáncer no determina una diferencia. Los factores que aumentan el riesgo de ansiedad y sufrimiento no siempre se relacionan con el cáncer.</Para><Para id="_314">Los siguientes son <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> de grados altos de sufrimiento en las personas con cáncer:</Para><ItemizedList id="_291" Style="bullet">
        <ListItem>Dificultad para realizar las <GlossaryTermRef href="CDR0000430401" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">actividades de la vida diaria</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Problemas físicos y efectos secundarios del tratamiento (como <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>, náuseas o dolor).</ListItem>
        <ListItem>Problemas en el hogar.</ListItem>
        <ListItem>Necesidades sociales y espirituales insatisfechas.</ListItem>
        <ListItem>Depresión, <GlossaryTermRef href="CDR0000770485" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés postraumático relacionado con el cáncer</GlossaryTermRef> y otros problemas emocionales.</ListItem><ListItem>Recibir un diagnóstico de un <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer en estadio avanzado</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Antecedentes de abuso durante la niñez.</ListItem>
        <ListItem>Ser joven, mujer o no ser de raza blanca.</ListItem>
        <ListItem>Tener un nivel de educación más bajo.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_298">Es más probable que las personas con un grado alto de sufrimiento en el momento del diagnóstico de cáncer continúen teniendo grados altos de sufrimiento después del diagnóstico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_281"><KeyPoint id="_282">Se realizan exámenes de detección para determinar si la persona necesita ayuda para adaptarse al cáncer.</KeyPoint><Para id="_292">Los exámenes de detección por lo general se realizan mediante preguntas sobre cómo se sienten, el nivel de energía, las relaciones, el trabajo y las finanzas. Las personas con un grado de sufrimiento medio a alto se pueden derivar a un <GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trabajador social</GlossaryTermRef>, un profesional de la salud mental, un <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialista</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000269448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados paliativos</GlossaryTermRef> o un <GlossaryTermRef href="CDR0000454705" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">consejero pastoral</GlossaryTermRef> para una evaluación y <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> adicionales.</Para></SummarySection><SummarySection id="_294"><Para id="_284">Este resumen trata sobre la adaptación al cáncer, la ansiedad y el sufrimiento de los adultos con cáncer.</Para><Para id="_285">Para obtener más información sobre la depresión y el estrés postraumático relacionados con el cáncer, consulte:</Para><ItemizedList id="_286" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256659" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pdq">Depresión</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256660" url="/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia/nueva-normalidad/ptsd-pdq">Estrés postraumático relacionado con el cáncer</SummaryRef></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1"><Title>Adaptación normal</Title><SummarySection id="_230"><KeyPoint id="_231">Cada persona hará frente a la situación de diferentes maneras.</KeyPoint><Para id="_316">La manera como las personas con cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000454700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hacen frente</GlossaryTermRef> a esas situaciones por lo general depende de las características de su personalidad (por ejemplo, si suelen ser son optimistas o pesimistas, o si son tímidos o sociables).</Para><Para id="_232">Las personas encuentran que es más fácil adaptarse si pueden continuar con sus rutinas y trabajos habituales, seguir realizando las actividades que les importan y hacer frente al <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés</GlossaryTermRef> en sus vidas. Quienes se adaptan bien al <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> siguen encontrando importancia y sentido a su vida. Por el contrario, es posible que quienes no logren adaptarse, se distancien de relaciones o situaciones, y pierdan la esperanza.</Para><Para id="_317">Es posible que las personas que tienen problemas para afrontar el cáncer se beneficien si conversan con un profesional sobre sus inquietudes y preocupaciones. Estos <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef> son, entre otros, los siguientes:</Para><ItemizedList id="_318" Style="bullet">
        <ListItem>Profesionales de la <GlossaryTermRef href="CDR0000441253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salud mental</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicólogos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000454706" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psiquiatras</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajadores sociales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Especialistas en <GlossaryTermRef href="CDR0000269448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados paliativos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000688836" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Consejeros</GlossaryTermRef> religiosos.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_253"><KeyPoint id="_254">Las personas que se están adaptando a los cambios que causa el cáncer quizás experimenten sufrimiento.</KeyPoint><Para id="_255">El <GlossaryTermRef href="CDR0000454701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sufrimiento</GlossaryTermRef> a veces se presenta cuando se siente la incapacidad de manejar o controlar los cambios que causa el cáncer. Es posible que algunas personas con el mismo <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> o tratamiento presenten grados diferentes de sufrimiento. Las personas sufren menos cuando sienten que las exigencias del diagnóstico y el tratamiento no son muchas o la cantidad de apoyo que reciben es alta. Por ejemplo, un <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profesional de la atención de la salud</GlossaryTermRef> puede ayudar con la adaptación a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> al recetar <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_244"><KeyPoint id="_245">Las personas con cáncer necesitan distintas habilidades para hacer frente a situaciones difíciles en diferentes momentos.</KeyPoint><Para id="_333">Vivir con un diagnóstico de cáncer provoca muchos cambios. La adaptación normal incluye aprender a hacer frente al sufrimiento emocional y resolver los problemas que ocasiona el cáncer.</Para><Para id="_334">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000450097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">habilidades para hacer frente</GlossaryTermRef> necesarias cambiarán en diferentes momentos del recorrido del cáncer de una persona, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_335" Style="bullet">
        <ListItem>Al escuchar el diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem>Durante el tratamiento del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Al terminar el tratamiento del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Al enterarse de que el cáncer está en <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Al enterarse de que el cáncer volvió.</ListItem>
        <ListItem>Al decidir no continuar con el tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>Cuando se convierte en un <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobreviviente</GlossaryTermRef> de cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList><SummarySection id="_75"><KeyPoint id="_76">Escuchar el diagnóstico</KeyPoint><Para id="_77">El proceso de adaptación al cáncer empieza antes de que las personas escuchen el diagnóstico. Es posible que se sientan preocupadas y temerosas cuando tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> que no se explican o se someten a pruebas para determinar si tienen cáncer.</Para><Para id="_299">Un diagnóstico de cáncer puede causar más sufrimiento cuando los miedos de la persona se vuelven realidad. Quizás sea difícil entender lo que los médicos dicen en estos momentos. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000643303" url="/espanol/cancer/sobrellevar/adaptacion-al-cancer/comunicacion-pdq">Comunicación en la atención del cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_300">Es posible que durante este tiempo necesite ayuda adicional de profesionales de la salud para resolver problemas como la <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>, el insomnio y la <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_95"><KeyPoint id="_96">Durante el tratamiento del cáncer</KeyPoint><Para id="_301">A medida que las personas reciben el tratamiento para el cáncer, utilizan habilidades para hacer frente a las dificultades (también llamadas estrategias de afrontamiento) con el fin de adaptarse al estrés causado por el tratamiento.</Para><Para id="_341">Las personas que tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000256556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">comorbilidades</GlossaryTermRef>, una capacidad reducida para llevar a cabo las actividades diarias o quienes notifican que tienen depresión o dolor de espalda quizás tengan mayor probabilidad de presentar <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> durante el tratamiento con quimioterapia  en comparación con quienes no presentan estas situaciones.</Para><Para id="_319">Para adaptarse al tratamiento del cáncer en ocasiones se necesitan habilidades para hacer frente que ayuden a la persona a cambiar los pensamientos y comportamientos. Una habilidad para hacer frente es, por ejemplo, cambiar una rutina diaria o un horario de trabajo para manejar los efectos secundarios del tratamiento del cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_98"><KeyPoint id="_99">Remisión después del tratamiento</KeyPoint><Para id="_100">Es posible que las personas se alegren porque el tratamiento terminó, pero sientan un aumento de la ansiedad al ver al equipo de tratamiento menos a menudo. Otras preocupaciones incluyen volver al trabajo y a la vida familiar, y sentirse inquietos cuando tienen cualquier cambio en su salud.</Para><Para id="_320">Muchas personas sentirán un aumento de la angustia al terminar el tratamiento, pero por lo general no dura mucho y desaparece en algunas semanas.</Para><Para id="_186">Durante la remisión, las personas se pueden angustiar antes de las visitas médicas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> porque temen que el cáncer haya vuelto. Esperar los resultados de las pruebas puede causar mucho estrés.</Para></SummarySection><SummarySection id="_303"><KeyPoint id="_304">Enterarse de que el cáncer volvió</KeyPoint><Para id="_305">Es probable que el cáncer que vuelve luego del tratamiento cause mayor sufrimiento por los siguientes motivos:</Para><ItemizedList id="_321" Style="bullet">
          <ListItem>Retorno de los síntomas.</ListItem>
          <ListItem>Sensación de desesperanza.</ListItem>
          <ListItem>Visión negativa del cáncer.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_322">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> de la persona mejora si es capaz de controlar el cáncer y si, además, tiene el apoyo de amigos y familiares.</Para></SummarySection><SummarySection id="_105"><KeyPoint id="_106">Interrumpir el tratamiento del cáncer</KeyPoint><Para id="_107">A veces, el cáncer vuelve o no mejora con tratamiento. El plan de tratamiento entonces cambia de uno dirigido a la <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cura</GlossaryTermRef> del cáncer a otro que proporciona cuidados paliativos y alivia los síntomas. Esto puede provocar un aumento de la ansiedad y la depresión en quienes padecen la enfermedad. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256659" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pdq">Depresión</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256660" url="/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia/nueva-normalidad/ptsd-pdq">Estrés postraumático relacionado con el cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_306">Las personas que se adaptan al retorno del cáncer muchas veces conservan la esperanza con actividades que dan sentido a su vida. Algunas personas buscan en la <GlossaryTermRef href="CDR0000441265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espiritualidad</GlossaryTermRef> o en las creencias religiosas la ayuda necesaria para mantener su calidad de vida. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000334873" url="/espanol/cancer/sobrellevar/dia-a-dia/fe-y-espiritualidad/espiritualidad-pdq">La espiritualidad en el tratamiento del cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_108"><KeyPoint id="_109">Pasar a ser un sobreviviente a largo plazo</KeyPoint><Para id="_110">Las personas se adaptan a la terminación del tratamiento del cáncer y pasan a ser sobrevivientes a largo plazo con el pasar de los años. Algunos de los problemas que informan los sobrevivientes de cáncer cuando enfrentan el futuro son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_189" Style="bullet">
          <ListItem>Sentir ansiedad de que el cáncer vuelva.</ListItem>
          <ListItem>Sentir que pierden el control.</ListItem>
          <ListItem>Tener ansiedad y náuseas en <GlossaryTermRef href="CDR0000454799" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> a recuerdos de la quimioterapia (como olores o imágenes).</ListItem>
          <ListItem>Presentar síntomas de <GlossaryTermRef href="CDR0000770485" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés postraumático</GlossaryTermRef>, como no poder dejar de pensar en el cáncer o su tratamiento, o sentirse solos o aislados de los demás.</ListItem>
          <ListItem>Sentirse cansado todo el tiempo.</ListItem><ListItem>Estar preocupados por la <GlossaryTermRef href="CDR0000450092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imagen corporal</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000476620" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sexualidad</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_340">Es posible que hacer ejercicio de forma regular y recibir <GlossaryTermRef href="CDR0000450098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orientación</GlossaryTermRef> individual o grupal ayuden a mejorar estos problemas y la calidad de vida de la persona.</Para><Para id="_190">La mayoría de las personas se adaptan bien y algunas hasta afirman que la experiencia de sobrevivir al cáncer les hizo sentir mayor aprecio por la vida, entender mejor lo que es más importante en su vida, y tener creencias espirituales o religiosas más fuertes.</Para><Para id="_266">Hay quienes tienen más dificultad para adaptarse debido a problemas médicos, menos amigos y familiares que les den apoyo, problemas económicos o problemas de salud mental que no se relacionan con el cáncer.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_237"><Title>Sufrimiento psicológico y social</Title><SummarySection id="_191"><KeyPoint id="_192">Los sentimientos de sufrimiento físico, emocional, social o espiritual pueden hacer que enfrentar el tratamiento del cáncer sea más difícil.</KeyPoint><Para id="_113">Casi todas las personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> experimentan <GlossaryTermRef href="CDR0000454701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sufrimiento</GlossaryTermRef>. Los sentimientos de sufrimiento van desde la tristeza y los temores hasta problemas más graves, como <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000454704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pánico</GlossaryTermRef>, sentirse inseguras sobre sus creencias <GlossaryTermRef href="CDR0000441265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espirituales</GlossaryTermRef>, o sentirse solas o aisladas de los amigos y la familia.</Para><Para id="_247">Las personas que sufren necesitan tratamiento y apoyo durante cualquier fase del cáncer. Es más probable que necesiten recibir control y tratamiento durante los siguientes períodos:</Para><ItemizedList id="_194" Style="bullet">
        <ListItem>Inmediatamente después del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Al comenzar el tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>Al terminar el tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>Durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer vuelve.</ListItem>
        <ListItem>Cuando la meta del tratamiento cambia de la <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curación</GlossaryTermRef> o el control del cáncer al <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento paliativo</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_51"><KeyPoint id="_197">Se puede ayudar a las personas que sufren con diferentes tipos de apoyo emocional y social.</KeyPoint><Para id="_53">Los estudios mostraron que es posible ayudar a las personas que tienen problemas para adaptarse al cáncer con tratamientos que les proporcionan <GlossaryTermRef href="CDR0000440116" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoyo social</GlossaryTermRef> y emocional como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_54" Style="bullet">
        <ListItem>Entrenamiento en <GlossaryTermRef href="CDR0000044723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">técnicas de relajación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Orientación</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000457962" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de conversación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Sesiones de educación sobre el cáncer.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000797035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicoterapia existencial</GlossaryTermRef> (se enfoca en la condición humana, incluso sus capacidades y sus limitaciones).</ListItem>
        <ListItem>Apoyo social en grupos.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_201">Entre los beneficios de estos <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos</GlossaryTermRef>, se cuentan la disminución del grado de depresión, la ansiedad y los síntomas relacionados con el cáncer o su tratamiento, así como un aumento de la esperanza. Pareciera que quienes más sufren, obtienen la mayor ayuda con estos tratamientos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_56"><Title>Trastornos de adaptación</Title><SummarySection id="_204"><KeyPoint id="_205">Los trastornos de adaptación pueden causar graves problemas en la vida diaria.</KeyPoint><Para id="_206">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000454697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastorno de adaptación</GlossaryTermRef> se presenta cuando la reacción de la persona a una situación que causa <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés</GlossaryTermRef> tiene las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_257" Style="bullet">
        <ListItem>La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000454701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sufrimiento</GlossaryTermRef> es mayor que la esperada.</ListItem>
        <ListItem>Afecta sus relaciones o causa problemas en el hogar o el trabajo.</ListItem>
        <ListItem>Incluye <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef>, u otros problemas emocionales, sociales o de comportamiento.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_207">Los momentos de estrés para una persona con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> incluyen el <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>, el tratamiento, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> y cuando se presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef>. Quienes tengan problemas para <GlossaryTermRef href="CDR0000454700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hacer frente</GlossaryTermRef> a estas situaciones quizás presenten un trastorno de adaptación. Este tipo de trastorno por lo general comienza dentro de los tres meses posteriores a una situación de estrés.</Para></SummarySection><SummarySection id="_209"><KeyPoint id="_210">La orientación y otras actividades pueden ayudar a las personas con trastorno de adaptación.</KeyPoint><Para id="_211">Se observó que la <GlossaryTermRef href="CDR0000450098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orientación</GlossaryTermRef> individual y en grupo ayuda a las personas con cáncer que tienen trastornos de adaptación. La orientación suele incluir un tratamiento centrado en los pensamientos, sentimientos y comportamientos de quien tiene la enfermedad.</Para><Para id="_327">Las siguientes actividades ayudan a estas personas a hacer frente a la situación:</Para><ItemizedList id="_307" Style="bullet">
        <ListItem>Entrenamiento en <GlossaryTermRef href="CDR0000044723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">técnicas de relajación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000650559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia cognitivo-conductual</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Resolución de problemas.</ListItem>
        <ListItem>Apoyo de amigos y familiares.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000730354" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Meditación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000532135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Yoga</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Ejercicios de <GlossaryTermRef href="CDR0000689577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imágenes guiadas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044675" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hipnosis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Pensamientos positivos sobre cómo enfrentar la situación.</ListItem>
        <ListItem>Ejercicios de respiración.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_62"><KeyPoint id="_213">La orientación en ocasiones se combina con medicamentos contra la ansiedad o antidepresivos.</KeyPoint><Para id="_63">Las personas que tienen problemas con la adaptación al cáncer deberían probar con la orientación antes de recurrir a los <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>. A algunas personas no les ayuda la orientación, o presentan un problema de <GlossaryTermRef href="CDR0000441253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salud mental</GlossaryTermRef>, como ansiedad grave o depresión importante. Estas personas quizás necesiten <GlossaryTermRef href="CDR0000486601" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos contra la ansiedad</GlossaryTermRef> o antidepresivos mientras reciben orientación. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256659" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pdq">Depresión</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_114"><Title>Trastornos de ansiedad</Title><SummarySection id="_342"><KeyPoint id="_343">Los trastornos de ansiedad son temores fuertes que a veces obedecen a estrés físico o emocional.</KeyPoint><Para id="_344">En los estudios se observó que casi la mitad de las personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> dicen sentir algo de <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> y alrededor de un cuarto de las personas con cáncer dicen sentir mucha ansiedad. Es posible que una persona se sienta más ansiosa cuando el cáncer se disemina o el tratamiento se vuelve más intensivo. Esto es más común en quienes tuvieron un <GlossaryTermRef href="CDR0000797031" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastorno de ansiedad</GlossaryTermRef> antes del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> de cáncer.</Para><Para id="_345">Para algunas personas, es posible que el sentimiento de ansiedad parezca más de lo que ellos pueden tolerar y que afecte el tratamiento del cáncer.</Para><Para id="_346">Entre los síntomas de un trastorno de ansiedad se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_347" Style="bullet">
        <ListItem>Falta de aliento.</ListItem>
        <ListItem>Ritmo cardíaco acelerado.</ListItem>
        <ListItem>Sudores.</ListItem>
        <ListItem>Agitación.</ListItem>
        <ListItem>Tensión muscular.</ListItem>
        <ListItem>Sensación de desmayo o mareos.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Náuseas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Irritabilidad.</ListItem>
        <ListItem>Miedo de sufrir un ataque cardíaco.</ListItem>
        <ListItem>Miedo a "enloquecer".</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_348">Las personas con más probabilidades de presentar trastornos de ansiedad durante el tratamiento de cáncer son las que tienen cualquiera de las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_349" Style="bullet">
        <ListItem>Antecedentes de un trastorno de ansiedad.</ListItem>
        <ListItem>Antecedentes de <GlossaryTermRef href="CDR0000454807" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trauma</GlossaryTermRef> físico o emocional.</ListItem>
        <ListItem>Ansiedad en el momento del diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem>Hay pocos familiares o amigos que le puedan brindar apoyo emocional.</ListItem>
        <ListItem>Dolor intenso u otros síntomas físicos que no están bien controlados.</ListItem>
        <ListItem>Cáncer que no mejora con el tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para atender sus necesidades personales, como bañarse o alimentarse.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_154"><KeyPoint id="_155">Los trastornos de ansiedad afectan la calidad de vida de la persona.</KeyPoint><Para id="_220">Un diagnóstico de trastorno de ansiedad se basa en la manera en que los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de ansiedad afectan la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> de la persona, los tipos de síntomas que se presentaron desde el diagnóstico o el tratamiento del cáncer, el momento en que se presentaron los síntomas y su duración.</Para><Para id="_248">Los trastornos de ansiedad causan síntomas serios que afectan la vida diaria; entre ellos, los siguientes:</Para><ItemizedList id="_249" Style="bullet">
        <ListItem>Sentir preocupación todo el tiempo.</ListItem>
        <ListItem>No ser capaz de aprender información nueva.</ListItem>
        <ListItem>No poder "desconectar los pensamientos" la mayor parte del tiempo.</ListItem>
        <ListItem>Tener dificultad para dormir la mayoría de las noches.</ListItem>
        <ListItem>Tener crisis frecuentes de llanto.</ListItem>
        <ListItem>Sentir miedo casi todo el tiempo.</ListItem>
        <ListItem>Sufrir síntomas como latidos cardíacos rápidos, boca seca, temblor en las manos, agitación o sentirse al límite.</ListItem>
        <ListItem>Sentir ansiedad que no se alivia al mantenerse ocupado para <GlossaryTermRef href="CDR0000044663" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">distraerse</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_215"><KeyPoint id="_216">Hay diferentes causas para los trastornos de ansiedad en las personas con cáncer.</KeyPoint><Para id="_217">Además de la ansiedad que causa el diagnóstico de cáncer, los siguientes factores pueden provocar trastorno de ansiedad en quienes padecen la enfermedad:</Para><ItemizedList id="_218" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Dolor:</Strong> las personas cuyo dolor no se controla con <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> se sienten ansiosas y esto puede aumentar el dolor.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Otros problemas médicos:</Strong> una <GlossaryTermRef href="CDR0000044348" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sepsis</GlossaryTermRef>, concentraciones bajas de <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>, insuficiencia cardíaca y desequilibrio <GlossaryTermRef href="CDR0000044338" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrolítico</GlossaryTermRef> también pueden causar ansiedad. La ansiedad puede ser un signo de un cambio en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef> (como una concentración baja de <GlossaryTermRef href="CDR0000658770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azúcar en la sangre</GlossaryTermRef>), un ataque cardíaco, una <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> grave, <GlossaryTermRef href="CDR0000045476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neumonía</GlossaryTermRef> o un <GlossaryTermRef href="CDR0000476017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coágulo de sangre</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Cierto tipo de tumores:</Strong> algunos <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula suprarrenal</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> pueden provocar síntomas de ansiedad y ataques de <GlossaryTermRef href="CDR0000454704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pánico</GlossaryTermRef>. Los tumores que se diseminaron al encéfalo y la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>, y los tumores en los pulmones también pueden causar síntomas de ansiedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Tomar ciertos medicamentos:</Strong> ciertos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>, incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000045658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">corticoesteroides</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000533434" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroxina</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000476099" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">broncodilatadores</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000468794" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antihistamínicos</GlossaryTermRef>, pueden causar inquietud, <GlossaryTermRef href="CDR0000462659" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agitación</GlossaryTermRef> o ansiedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Abstenerse de medicamentos y drogas que generan hábito:</Strong> la abstinencia de sustancias como el <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohol</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000439405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nicotina</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">opioides</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000044105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antidepresivos</GlossaryTermRef> puede provocar agitación y ansiedad.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_223">La ansiedad por estas causas por lo general se controla tratando la causa misma.</Para></SummarySection><SummarySection id="_123"><KeyPoint id="_124">Un diagnóstico de cáncer a veces provoca que los trastornos por ansiedad aparezcan de nuevo en personas con antecedentes de estos trastornos.</KeyPoint><Para id="_125">Cuando las personas que tuvieron un trastorno de ansiedad en el pasado reciben un diagnóstico de cáncer, el trastorno de ansiedad quizás se vuelva a presentar. En ocasiones, estas personas sienten un gran temor, son incapaces de recordar información nueva o de someterse a pruebas y procedimientos médicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_221"><KeyPoint id="_222">Hay diferentes tipos de trastornos de ansiedad.</KeyPoint><Para id="_324">Las personas que sienten mucho miedo, tienen problemas para entender la información sobre el cáncer o son incapaces de cooperar con las pruebas médicas se deben evaluar para descartar los siguientes tipos de trastornos de ansiedad:</Para><ItemizedList id="_325" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000454806" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fobias</GlossaryTermRef></Strong>. Las fobias son temores relacionados con una situación o un objeto que no desaparecen con el paso del tiempo. Las personas con fobias habitualmente sienten una ansiedad intensa, o evitan la situación o el objeto que temen. Las fobias dificultan el cumplimiento de las pruebas y procedimientos, o el tratamiento. Por ejemplo, quienes presentan fobia a las agujas, quizás eviten sacarse sangre para las <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de laboratorio</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000797033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastorno de pánico</GlossaryTermRef></Strong>. Las personas con un trastorno de pánico sienten una ansiedad súbita e intensa que se conoce como ataque de pánico. Un ataque de pánico por lo general dura entre 10 y 20 minutos pero el miedo de tener otro ataque de pánico puede hacer que la sensación de malestar continúe durante más tiempo.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000476551" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastorno de ansiedad generalizada</GlossaryTermRef></Strong>. Las personas que sufren un trastorno de ansiedad generalizada sienten ansiedad o preocupación intensa y constante. Una persona con ansiedad generalizada se puede sentir irritable, inquieta o mareada, tener los músculos tensos, falta de aliento, ritmo cardíaco acelerado, sudores o cansarse rápidamente.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000454805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastorno obsesivo compulsivo</GlossaryTermRef></Strong>. El trastorno obsesivo compulsivo (TOC) se diagnostica cuando una persona recurre a pensamientos, ideas o imágenes repetidas (obsesivas), y <GlossaryTermRef href="CDR0000476296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compulsiones</GlossaryTermRef> (comportamientos que se repiten) para controlar los sentimientos de <GlossaryTermRef href="CDR0000454701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sufrimiento</GlossaryTermRef>. Las obsesiones y compulsiones afectan la capacidad de la persona para trabajar, ir a la escuela o participar en situaciones sociales. Los ejemplos de compulsiones incluyen lavarse las manos con frecuencia o controlar constantemente que una puerta esté cerrada.<Para id="_326">Las personas con cáncer que tienen TOC a veces son incapaces de cumplir con el tratamiento del cáncer debido a pensamientos y comportamientos repetidos. Pueden tener también pensamientos obsesivos acerca del retorno de su cáncer. El TOC es poco frecuente las personas con cáncer que no tuvieron un trastorno de ansiedad antes de recibir el diagnóstico de cáncer.</Para></ListItem>
        <ListItem><Strong>Trastorno de ansiedad generalizada</Strong>. Es posible que los <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de cáncer presenten un trastorno de ansiedad generalizada relacionado con el miedo de que el cáncer vuelva. Esto incluye, entre otras cosas, estar muy alerta a cualquier síntoma físico, muy pendiente del estado de su cáncer y pedir que se le realicen pruebas y visitas a su médico con más frecuencia o antes de lo necesario.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000440112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastorno de estrés postraumático</GlossaryTermRef></Strong>. Es posible que el estrés postraumático se deba a sentimientos de conmoción, miedo, impotencia y consternación en el momento del diagnóstico de cáncer. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256660" url="/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia/nueva-normalidad/ptsd-pdq">Estrés postraumático relacionado con el cáncer</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_328"><KeyPoint id="_329">Hay diferentes clases de tratamiento para los trastornos de ansiedad.</KeyPoint><Para id="_330">Las personas con trastornos de ansiedad necesitan información y apoyo para entender su cáncer y las opciones de tratamiento. El tratamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000454766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicológico</GlossaryTermRef> también puede ser beneficioso. Entre ellos, los siguientes:</Para><ItemizedList id="_331" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Orientación</GlossaryTermRef> individual.</ListItem>
        <ListItem>Orientación para la pareja y la familia.</ListItem>
        <ListItem>Orientación para situaciones de crisis.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> de grupo.</ListItem>
        <ListItem>Grupos de autoayuda.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000650559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia cognitivo-conductual</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Técnicas de relajación</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044675" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipnosis</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000730354" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meditación</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000689577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imágenes guiadas</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044647" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biorretroalimentación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_332">Para algunas personas, puede ser útil combinar los distintos métodos. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000269587#_237" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/ansiedad-sufrimiento-pdq">Sufrimiento psicológico y social</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_161"><KeyPoint id="_162">Para los trastornos de ansiedad los medicamentos se pueden usar solos o junto con otros tipos de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_163">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000486601" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos contra la ansiedad</GlossaryTermRef> se usan solos o combinados con otras terapias psicológicas. Estos medicamentos alivian los síntomas de ansiedad, como los sentimientos de miedo, pavor, incomodidad y tensión muscular. Alivian el sufrimiento durante el día y disminuyen los problemas para dormir.</Para><Para id="_164">Hay estudios que muestran que los <GlossaryTermRef href="CDR0000044105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antidepresivos</GlossaryTermRef> son útiles para tratar los trastornos por ansiedad. Los niños y adolescentes tratados con antidepresivos tienen un riesgo mayor de presentar pensamientos y comportamientos <GlossaryTermRef href="CDR0000450124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suicidas</GlossaryTermRef> y se deben vigilar muy de cerca. Para obtener más información, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000256659#_8" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pdq">Tratamiento</SummaryRef> en <SummaryRef href="CDR0000256659" url="/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/depresion-pdq">Depresión</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_336"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000257623">adjustment disorder</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042479">anxiety disorder</SpecificDiagnosis><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_336_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre los aspectos de la adaptación normal, y la fisiopatología y tratamiento del sufrimiento y los trastornos de adaptación. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">Consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos. PDQ Adaptación al cáncer. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/ansiedad-sufrimiento-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos/ansiedad-sufrimiento-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000269124"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256643"/><DateFirstPublished>2002-12-21</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-03-18</DateLastModified></Summary>
