<Summary id="CDR0000357358" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre los síndromes cardiopulmonares (disnea, tos crónica, derrame pleural y pericárdico y síndrome de la vena cava superior) que se presentan en ciertos tipos de cáncer. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cardiopulmonares-pro-pdq">Síndromes cardiopulmonares (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cardiopulmonares-pdq">Síndromes cardiopulmonares (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028579">PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043311">dyspnea management</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_177">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the pathophysiology and treatment of cardiopulmonary syndromes, including dyspnea, malignant pleural effusion, malignant pericardial effusion, and superior vena cava syndrome. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_178">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>dyspnea management</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>malignant pericardial effusion</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>malignant pleural effusion</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>superior vena cava syndrome</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Síndromes cardiopulmonares (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Síndromes cardiopulmonares (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Síndromes cardiopulmonares</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Descripción</Title><Para id="_2">Los pacientes con cáncer suelen tener problemas médicos concomitantes. Los pacientes mayores de 65 años de edad soportan una carga desproporcionada de cáncer, además de un aumento de prevalencia de problemas médicos tales como enfermedad pulmonar obstructiva crónica, enfermedad cardíaca, diabetes e hipertensión.<Reference refidx="1"/> En ambos entornos, de atención primaria y oncológica, los síntomas no explicados suelen frustrar a los médicos y los  pacientes.<Reference refidx="2"/>  Debido a que muchos cánceres avanzados se diseminan al tórax, los síntomas como disnea, tos, dolor torácico y palpitaciones son comunes. Es difícil diferenciar la causa probable de estos problemas y formular intervenciones apropiadas.  Se han publicado recomendaciones sustentadas por evidencia que describen varios enfoques para la fatiga, la anorexia, la depresión y la disnea relacionadas con el cáncer.<Reference refidx="3"/> Además, los pacientes de cáncer a menudo tienen un riesgo más alto de contraer infecciones pulmonares.</Para><Para id="_6">Los profesionales clínicos que atienden a pacientes de cáncer se deben familiarizar con la evaluación y el tratamiento de afecciones comunes que se manifiestan como síntomas torácicos.  Además, estos médicos necesitan estar familiarizados con algunos aspectos de los síntomas y síndromes torácicos específicos relacionados con el cáncer. La disnea es un síntoma común de ciertos cánceres como el de pulmón y también es común en pacientes de diversos cánceres en estadio avanzado. La disnea con frecuencia obedece a factores múltiples. El tratamiento óptimo exige entender los aspectos etiológicos y fisiopatológicos  contribuyentes para dirigir las intervenciones terapéuticas según resulte clínicamente apropiado.</Para><Para id="_198">Entre los síndromes cardiopulmonares importantes, se incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_199" Style="bullet"><ListItem>Derrame pleural maligno.</ListItem><ListItem>Derrame pericárdico maligno.</ListItem><ListItem>Síndrome de la vena cava superior.</ListItem><ListItem>Carcinomatosis linfangítica.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1_md_4">En este resumen, a menos que se indique lo contrario, se tratan temas relacionados con la evidencia científica  y las prácticas referidas a los adultos. La evidencia y la aplicación a la práctica referida a los niños a veces difieren bastante de la información pertinente a los adultos. Cuando la información específica sobre la atención de los niños esté disponible, se resumirá bajo su propio encabezado.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11181680">Yancik R, Ganz PA, Varricchio CG, et al.: Perspectives on comorbidity and cancer in older patients: approaches to expand the knowledge base. J Clin Oncol 19 (4): 1147-51, 2001.</Citation><Citation idx="2" PMID="11329237">Komaroff AL: Symptoms: in the head or in the brain? Ann Intern Med 134 (9 Pt 1): 783-5, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="18688057">Dy SM, Lorenz KA, Naeim A, et al.: Evidence-based recommendations for cancer fatigue, anorexia, depression, and dyspnea. J Clin Oncol 26 (23): 3886-95, 2008.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_3"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000598319">dyspnea</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Disnea en pacientes de cáncer en estadio avanzado</Title><SummarySection id="_8"><Title>Introducción</Title><Para id="_9">La <Strong>disnea</Strong> es la percepción de incomodidad al respirar.  Es una experiencia subjetiva que incluye muchos factores que afectan la calidad y la intensidad de su percepción.  Es posible que distintos pacientes con grados comparables de deterioro del funcionamiento pulmonar y de carga de enfermedad describan diferentes intensidades de la disnea, con palabras y frases diversas como "opresión" y "asfixia".<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_10">También varían los informes sobre la frecuencia de la disnea, dependiendo del entorno y el alcance de la enfermedad.<Reference refidx="2"/> En un estudio, el 49 % de una población general de cáncer dijo que tenía dificultad para respirar, y el 20 % clasificó su dificultad respiratoria como de moderada a grave.<Reference refidx="3"/> Los pacientes de cáncer avanzado presentan disnea con mayor frecuencia e intensidad que los pacientes con enfermedad limitada. Un estudio develó que entre 75 y 135 pacientes de cáncer avanzado que rendían informe a una clínica de atención paliativa ambulatoria tenían disnea de moderada a grave.<Reference refidx="4"/> Además, el 60 % de los 289 pacientes con cáncer de pulmón notificaron dificultad respiratoria en el momento del cuadro clínico inicial.<Reference refidx="5"/> Los resultados de un amplio estudio mostraron que el 70 % de los pacientes presentó disnea en las últimas 6 semanas de vida.<Reference refidx="6"/> Alrededor de un tercio de los pacientes que pudieron describir la intensidad de su disnea, la clasificaron entre moderada y grave. En otro estudio se encontró que la mitad de los pacientes con cáncer en estadio avanzado calificó su disnea entre moderada  y grave.<Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Características fisiopatológicas y etiológicas</Title><Para id="_12">Los mecanismos fisiopatológicos de la dificultad respiratoria son numerosos y complejos.<Reference refidx="8"/> Participan mecanismos centrales y periféricos, así como vías químicas y mecánicas, con una variedad de fuentes sensoriales aferentes.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> </Para><Para id="_149">Las características de la disnea se pueden observar como esfuerzo o trabajo, presión y falta de aire. La experiencia de exceso de trabajo y esfuerzo obedece a mecanismos sensoriales y perceptuales similares a los que participan en los ejercicios musculares. La opresión obedece a la estimulación de los receptores de las vías respiratorias que produce broncoconstricción. La intensidad de la falta de aire y la inspiración insatisfecha obedecen a los siguientes aspectos:<Reference refidx="12"/></Para><ItemizedList id="_200" Style="bullet"><ListItem>Desequilibrios del impulso respiratorio.</ListItem><ListItem>Señales que emite el encéfalo.</ListItem><ListItem>Retroalimentación de los aferentes del sistema respiratorio.</ListItem></ItemizedList><Para id="_13">La disnea en los pacientes de cáncer avanzado tiene múltiples causas posibles y categorizarlas puede ayudar en la evaluación etiológica.  Una manera de abordar el tema es dividir las causas directas en los grupos siguientes:</Para><OrderedList id="_14" Style="Arabic"><ListItem><Strong>Efectos tumorales directos</Strong>, como obstrucción intrínseca o extrínseca de las vías respiratorias, compromiso pleural, compromiso parenquimatoso por enfermedad primaria o metastásica, síndrome de la vena cava superior, carcinomatosis linfangítica,  derrame pericárdico y neumonía  posobstructiva.</ListItem><ListItem><Strong>Efectos tumorales indirectos</Strong>, como neumonía,  émbolo pulmonar, parálisis hemodiafragmática o debilidad de los músculos respiratorios por sarcopenia.</ListItem><ListItem><Strong>Causas relacionadas con el tratamiento</Strong>, como fibrosis pulmonar secundaria a la radioterapia o quimioterapia, o cardiomiopatía provocada por la quimioterapia y neumonía relacionada con  la inmunoterapia de la terapia dirigida. Aunque es infrecuente, la neumonitis relacionada con la inmunoterapia con inhibidores de puntos de control puede ser grave o mortal.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> Esta neumonitis provocada por fármacos es un diagnóstico de exclusión; se deben descartar otros diagnósticos diferenciales, como las infecciones y el  empeoramiento de la neoplasia maligna.</ListItem><ListItem><Strong>Causas no relacionadas con el cáncer</Strong>, como la enfermedad obstructiva crónica de las vías respiratorias, la insuficiencia cardíaca congestiva, la anemia, ciertos estados acidóticos y el broncoespasmo. </ListItem><ListItem><Strong>Causas funcionales</Strong> (por ejemplo, ansiedad).</ListItem></OrderedList><Para id="_15">En los resultados de un estudio se encontró que en los pacientes que padecían de disnea por cáncer avanzado, una mediana de 5 anomalías diferentes pudieron haber contribuido a su dificultad respiratoria.<Reference refidx="7"/> La espirometría arrojó resultados anormales en el 93 % de los 100 pacientes examinados, el 5 % de los pacientes tenían características obstructivas, el 41 % tenían características restrictivas y el 47 % tenían características mixtas. Además, el 49 % de los pacientes tenían cáncer de pulmón, el 91 % tenían radiografías torácicas anormales y el 65 % presentaban compromiso pleural o parenquimatoso. Estos resultados indican que un subgrupo de pacientes experimenta dificultad respiratoria sin indicios de compromiso pulmonar. Entre las causas de disnea que pudieran corregirse, se encuentran las siguientes:</Para><ItemizedList id="_201" Style="bullet"><ListItem>Hipoxia (40 %).</ListItem><ListItem>Anemia (20 %).</ListItem><ListItem>Broncoespasmo (52 %).</ListItem></ItemizedList><Para id="_202">No se encontró relación significativa entre el tipo de deterioro respiratorio y el grado de disnea.  La mayoría de estos pacientes son fumadores o lo fueron y tenían una reducción significativa de la presión inspiratoria máxima, lo que indica disfunción grave de los músculos respiratorios.<Reference refidx="7"/> Este resultado se duplicó en otro estudio.<Reference refidx="4"/> De los pacientes admitidos a los programas de cuidados paliativos, el 34 % tenía antecedentes de enfermedad cardíaca y el 24 % tenía antecedentes de enfermedad respiratoria.<Reference refidx="6"/> Solamente el 39 % de los pacientes con enfermedad terminal que notificaron tener disnea tenían compromiso pulmonar o pleural. La causa de la disnea no se pudo identificar con claridad en cerca de la cuarta parte de los pacientes. Otro estudio develó que el 49 % de los pacientes con cáncer de pulmón presentaban obstrucción del flujo aéreo.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="15"/></Para><Para id="_16">
La disfunción muscular respiratoria es un factor que contribuye a la disnea, aunque a menudo no se reconoce. Entre las causas de disfunción muscular respiratoria se encuentran las siguientes:</Para><ItemizedList id="_203" Style="bullet"><ListItem>Enfermedad neuromuscular.</ListItem><ListItem>Desnutrición.</ListItem><ListItem>Deficiencias de potasio, magnesio y fosfato inorgánico.</ListItem></ItemizedList><Para id="_204">También figuran la oxigenación precaria, la fatiga muscular, las concentraciones anormales de cortisol y catecolaminas, y las citocinas circulantes.<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_17">Aunque la ansiedad a menudo se piensa que está relacionada con la dificultad respiratoria, los investigadores han encontrado que la ansiedad y la dificultad respiratoria no siempre se relacionan.<Reference refidx="7"/> En un estudio se observó que,  en los pacientes de cáncer en estadio avanzado, el compromiso de los pulmones por cáncer, la ansiedad y las presiones inspiratorias máximas precarias se correlacionaban con la intensidad de la disnea.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_18"><Title>Evaluación</Title><Para id="_19">Se puede observar la naturaleza multidimensional de la disnea en la complicada evaluación de este síntoma. El resultado notificado por el paciente es el criterio de referencia para evaluar la disnea. Aunque no hay acuerdo general sobre el instrumento óptimo para evaluar la disnea, se usan algunos de los siguientes instrumentos:</Para><ItemizedList id="_205" Style="bullet"><ListItem> Escalas visuales analógicas y numéricas de clasificación, que se suelen usar.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/></ListItem><ListItem>Escala de Borg, que ocasionalmente se usa.<Reference refidx="17"/></ListItem><ListItem>Cancer Dyspnea Scale, un instrumento multidimensional, que demostró ser válida y confiable para evaluar pacientes con cáncer de pulmón en estadio avanzado.  Con las subescalas se miden la sensación del esfuerzo (dimensión física), la sensación de ansiedad (dimensión psicológica) y la sensación de incomodidad.<Reference refidx="20"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_206">Sin embargo, estos instrumentos son limitados porque son unidimensionales y no consideran la contribución relativa de diferentes factores de la percepción de dificultad respiratoria del paciente. La evaluación deberá incluir el efecto de la disnea en el estado funcional del paciente y el reconocimiento del componente dinámico de la disnea, es decir, la disnea de esfuerzo.</Para><Para id="_150">Con frecuencia, los signos objetivos, como la taquipnea o el uso de músculos respiratorios accesorios, no concuerdan con la percepción que tiene el paciente de la disnea y del grado de deterioro funcional que causa. Hay numerosos factores, incluso aspectos psicosociales, que afectan la experiencia de disnea del paciente. Con pocas excepciones, las pruebas del funcionamiento pulmonar tienen un papel limitado en la evaluación de este síndrome.</Para><Para id="_21">Para evaluar la disnea con exactitud es necesario realizar un interrogatorio  integral con examen físico.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="17"/> Debe revisarse el principio temporal, las características del síntoma, los síntomas relacionados, los acontecimientos o actividades precipitantes y aliviantes, y la respuesta a los medicamentos. El inicio repentino puede anunciar embolia o infección pulmonar, mientras que el inicio gradual puede indicar la manifestación de un derrame pleural. Un antecedente de obstrucción de las vías respiratorias o de enfermedad cardíaca puede dar indicios de posibles causas subyacentes. Algunos exámenes, como la medición de la saturación de oxígeno, pueden ser útiles para determinar si el paciente está hipóxico. En el entorno del cáncer incurable avanzado, los gases sanguíneos arteriales tienen una función limitada.</Para><Para id="_186">En el estudio que evaluó la neumonía  relacionada con la inmunoterapia con inhibidores de puntos de control, un tercio de los pacientes eran asintomáticos. No obstante, los síntomas más frecuentes en el momento del cuadro clínico inicial fueron  disnea (53 %) y tos (35 %)<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_208"> El melanoma y el cáncer de pulmón de células no pequeñas fueron los cánceres más comunes que se trataron en este estudio. Curiosamente, la duración del tratamiento antes del comienzo de la neumonía fue bastante variable, con una mediana de tiempo hasta el inicio de 2,8 meses (intervalo, 9 días–19 meses). Además,  la neumonía  pareció presentarse más temprano en los pacientes que recibieron terapia combinada que en aquellos que recibieron monoterapia (mediana, 2,7 vs. 4,6 meses).<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_22">Entre las pruebas diagnósticas que ayudan a determinar la causa de la disnea se incluyen las siguientes:<Reference refidx="7"/></Para><ItemizedList id="_209" Style="bullet"><ListItem>Imágenes torácicas por radiografía.</ListItem><ListItem>Tomografía computarizada.</ListItem><ListItem>Recuento sanguíneo completo.</ListItem><ListItem>Saturación de oxígeno en reposo y ejercicio.</ListItem><ListItem>Pruebas del funcionamiento pulmonar, en un grado  mucho menor.</ListItem></ItemizedList><Para id="_210">Las medidas de la presión inspiratoria máxima (MIP) son útiles, especialmente si no se puede encontrar causa aparente. La MIP es una prueba funcional confiable de la fortaleza del diafragma y otros músculos respiratorios. Las evaluaciones funcionales, como la prueba de caminata durante 6 minutos y los ejercicios de ergometría también proporcionan información valiosa acerca de la gravedad y el efecto de la disnea.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_23"><Title>Tratamiento de la disnea</Title><SummarySection id="_24"><Title>Tratamiento de las causas subyacentes</Title><Para id="_25">La falta de comprensión clara de los mecanismos fisiopatológicos subyacentes a la disnea obstaculiza la capacidad de los profesionales clínicos para tratarla de manera eficaz.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="17"/> Al igual que con cualquier síntoma, es esencial identificar la(s) causa(s) subyacente(s) de la disnea y tratarlas siempre que sea posible y cuando sea apropiado. Las causas subyacentes específicas (algunas de las cuales pudieran ser reversibles) y sus tratamientos son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_26" Style="bullet"><ListItem><Strong>Obstrucción tumoral</Strong> (vías respiratorias superiores, bronquio, neumonía posobstructiva o vena cava superior):  radioterapia, hormonoterapia o quimioterapia para tumores sensibles.  Se puede tomar en consideración la cauterización guiada por broncoscopia o la ablación de tumores intraluminales con rayos láser en las vías respiratorias mayores cuando esté disponible ese tipo de tecnología y pericia.<Reference refidx="23"/></ListItem><ListItem><Strong>Linfagitis carcinomatosa:</Strong> un ensayo de corticoesteroides, por ejemplo, dexametasona.  La dosis óptima no se conoce con claridad.  En los cánceres sensibles debe pensarse en la posibilidad de usar quimioterapia.</ListItem><ListItem><Strong>Obstrucción de la vena cava superior:</Strong> quimioterapia para tumores sensibles, radioterapia, derivaciones, opioides para la disnea o corticoesteroides según sea apropiado en el contexto clínico.</ListItem><ListItem><Strong>Broncoespasmo:</Strong>  broncodilatadores.  El uso indiscriminado de broncodilatadores, especialmente cuando no hay broncoespasmo, no se recomienda.  El tratamiento de la enfermedad obstructiva crónica subyacente se debe optimizar con broncodilatadores y corticoesteroides inhalados, según sea apropiado, especialmente porque muchos pacientes pueden ser fumadores o haberlo sido.</ListItem><ListItem><Strong>Bronquiolitis obliterante posterior a la radiación:</Strong> complicación poco frecuente que se presenta en el 0,8 % al 2,9 %  de las mujeres que reciben radioterapia para el cáncer de mama.<Reference refidx="24"/> Habitualmente, los pacientes se tratan con corticoesteroides.</ListItem><ListItem><Strong>Derrames pleurales:</Strong>  aspiración pleural mediante toracocentesis o drenaje torácico.  En ciertos pacientes con derrames recidivantes, se debe considerar la pleurodesis. Se dispone de catéteres permanentes para pacientes con derrames recidivantes que no son aptos para la pleurodesis.</ListItem><ListItem><Strong>Derrames pericárdicos:</Strong> drenaje para un alivio inmediato  y posiblemente quimioterapia intrapericárdica o cirugía definitiva, dependiendo del contexto clínico y metas de tratamiento.</ListItem><ListItem><Strong>Ascitis pronunciada:</Strong>  paracentesis abdominal para aliviar la rigidez diafragmática.</ListItem><ListItem><Strong>Insuficiencia cardíaca:</Strong>  diuréticos y otros fármacos según sea apropiado.</ListItem><ListItem><Strong>Infecciones torácicas:</Strong>  antibióticos y fisioterapia torácica cuando sea apropiado.</ListItem><ListItem><Strong>Anemia:</Strong> transfusiones de sangre en pacientes seleccionados.</ListItem><ListItem><Strong>Embolia pulmonar:</Strong> anticoagulante cuando sea apropiado.</ListItem><ListItem><Strong>Neumonitis relacionada con la inmunoterapia con inhibidores de puntos de control:</Strong> para pacientes con grado 2 o superior de intensidad (según los National Cancer Institute Common Terminology Criteria for Adverse Events <Reference refidx="25"/>), suspensión del tratamiento, administración de corticoesteroides y seguimiento minucioso. Si la neumonitis empeora, es posible considerar la inmunosupresión adicional, aunque no está claro el beneficio.</ListItem><ListItem><Strong>Ansiedad:</Strong> fármacos psicotrópicos y psicoterapia.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Tratamiento de los síntomas</Title><Para id="_28">El tratamiento sintomático de la disnea se basa principalmente en los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_211" Style="bullet"><ListItem>Terapia con oxígeno. </ListItem><ListItem>Administración de opioides para paliar la disnea.</ListItem><ListItem>Tratamiento de las causas subyacentes (por ejemplo, infección sobreagregada) cuando resulte apropiado.</ListItem></ItemizedList><Para id="_30">Los opioides son un tratamiento muy eficaz para la disnea en los pacientes de cáncer, y el temor a efectos secundarios no debe evitar que se utilicen como es debido. La mayoría de las autoridades creen que, si se utilizan apropiadamente, los opioides no aceleran la muerte de los pacientes de cáncer que tienen disnea; por el contrario, reducen la angustia psicológica y el agotamiento, y su uso temprano mejora la calidad de vida.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/> La hipoventilación de significación clínica después de la terapia con opioides depende en gran parte del antecedente de exposición previa a ellos y de la tasa de aumento de la dosis de opioides. Al igual que cuando se usan opioides para tratar el dolor, se recomienda comenzar una dosis regular baja en pacientes que nunca han recibido opioides, seguida de un ajuste apropiado de la dosis. La terapia de opioides para la disnea se administra de manera similar que la terapia de opioides para el control del dolor y con frecuencia, al mismo tiempo.  La mayoría de la evidencia apoya la función de los opioides en el alivio de la disnea en afecciones malignas y no malignas.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>];<Reference refidx="30"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>];<Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</Para><Para id="_31">La evidencia anecdótica y experimental indica que la administración de opioides nebulizados tiene una función en el tratamiento de la disnea.<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/> En las terminaciones de los nervios sensitivos de las vías respiratorias hay receptores de opioides; no obstante, la nebulización es una manera ineficaz de administrar fármacos.<Reference refidx="33"/> En estudios farmacocinéticos, se  indica que la biodisponibilidad sistémica de la morfina nebulizada es extremadamente precaria y errática, oscila entre un 4 % y un 8 %.<Reference refidx="36"/> Algunos pacientes presentan claustrofobia. La evidencia no apoya el uso clínico de los opioides nebulizados. Hace falta realizar más ensayos clínicos para determinar mejor la función de este modo de tratamiento.</Para><Para id="_151">Es probable que los pacientes hipóxicos con el aire ambiental se beneficien de la oxigenoterapia, posiblemente por medio de una disminución de la entrada de información a los quimiorreceptores en el centro respiratorio y la corteza cerebral. En dos ensayos controlados, los pacientes de cáncer con disnea asignados al azar a recibir oxigenoterapia en un diseño cruzado exhibieron mejora significativa de su disnea.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>] La función del oxígeno suplementario también se estudió en un ensayo controlado aleatorizado numeroso con pacientes sin hipoxemia. El oxígeno suplementario administrado en dosis de 2 l/min no mejoró significativamente la disnea en comparación con el aire suplementario.<Reference refidx="39"/> En consecuencia, se recomienda oxígeno suplementario para pacientes con hipoxemia, pero no para pacientes sin hipoxemia.</Para><Para id="_152">Otros investigadores examinaron el efecto de otras modalidades de administración de oxígeno para pacientes de cáncer con disnea, tales como las siguientes:<Reference refidx="40"/></Para><ItemizedList id="_212" Style="bullet"><ListItem><Strong>Oxígeno de flujo alto.</Strong> Los dispositivos de flujo alto de oxígeno envían hasta 40 l de oxígeno húmedo y calentado por minuto y, en ocasiones, reducen la intensidad de la disnea en los pacientes que no responden al oxígeno de flujo bajo.<Reference refidx="40"/></ListItem><ListItem><Strong>Ventilación no invasiva con presión bifásica en la vía respiratoria (BiPAP).</Strong> En varios ensayos aleatorizados controlados, se observó que la BiPAP alivia la disnea en pacientes de cáncer hospitalizados;<Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/> en particular, en pacientes con hipoventilación.</ListItem></ItemizedList><Para id="_213">Estas intervenciones son opciones razonables para los pacientes con hipoxemia y disnea resistente pese al uso de oxígeno suplementario de flujo bajo.</Para><Para id="_32">Otras opciones para el tratamiento sintomático son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_214" Style="bullet"><ListItem>Metilxantinas.</ListItem><ListItem>Sedantes.</ListItem><ListItem>Tranquilizantes.</ListItem><ListItem>Anestésicos locales nebulizados.</ListItem><ListItem>Antiprostaglandinas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_215">La función de las metilxantinas para tratar la disnea relacionada con el cáncer no es clara. Se observó que la clorpromacina y la prometazina reducen la disnea sin afectar la ventilación en pacientes sin cáncer, pero su función en la disnea relacionada con el cáncer no está clara. En 4 de 5 ensayos controlados aleatorizados no se observó ningún beneficio del uso de benzodiacepinas para los pacientes de cáncer.<Reference refidx="17"/>;<Reference refidx="42"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</Para><Para id="_216">En un estudio aleatorizado con enmascaramiento simple se indicó que la combinación de dos medicamentos programados (morfina subcutánea y midazolam subcutáneo) y, según se necesite, un medicamento (morfina subcutánea) para los episodios de disnea intercurrente es más eficaz que las otras combinaciones evaluadas, pero este abordaje necesita estudiarse más.<Reference refidx="43"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</Para><Para id="_217">La función de las benzodiacepinas está limitada al tratamiento de la disnea que es manifestación somática de un trastorno de pánico o que se presenta de manera concurrente con ansiedad grave. En un ensayo aleatorizado controlado con placebo de 432 pacientes con cáncer y disnea moderada a grave, la administración de 20 mg de buspirona, un medicamento ansiolítico no benzodiacepínico, no mejoró la disnea o la ansiedad en comparación con un placebo.<Reference refidx="44"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>] Por el momento, no se puede recomendar la buspirona para el tratamiento de la disnea en pacientes de cáncer. No hay evidencia que respalde el uso de anestésicos locales nebulizados para el tratamiento de la dificultad respiratoria.</Para><Para id="_279">Debido a la función que quizás desempeñe la inflamación en el cáncer y la disnea, se ha usado la dexametasona en el tratamiento de la disnea sintomática. En un estudio aleatorizado controlado, se evaluó de forma prospectiva la dexametasona en un grupo de pacientes ambulatorios muy selectivo, con  puntajes promedio para la disnea de 4 o más (escala  0–10).<Reference refidx="45"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>] Los pacientes se asignaron al azar para recibir 8 mg de dexametasona 2 veces al día por 1 semana, y después 4 mg de este fármaco 2 veces al día por 1 semana versus un placebo idéntico. Se realizaron evaluaciones en persona al inicio y en los días 7 y 14 del ensayo. También, se hicieron evaluaciones telefónicas en días alternos, desde el día 1 hasta el 28. Los siguientes parámetros de la disnea, se evaluaron  mediante una escala de puntuación numérica: la intensidad promedio, la intensidad ajustada por la actividad y el nivel de molestia. La disnea también se midió mediante presión inspiratoria máxima y espirometría. El ensayo se terminó durante el segundo análisis interino planificado con anterioridad debido a futilidad. Se observó una mejora clínicamente significativa de la disnea en ambos grupos (placebo y dexametasona), por lo tanto, se llegó a la conclusión de que la dexametasona en dosis altas no debe administrarse de forma rutinaria para aliviar la disnea relacionada con el cáncer. Cabe destacar, que los pacientes que recibieron dexametasona tuvieron puntajes significativamente mejores para el apetito y el bienestar, pero peores para la ansiedad, la depresión y los eventos adversos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_33"><Title>Medidas de apoyo generales </Title><Para id="_34">Además de las terapias farmacológicas, se indica una serie de medidas no farmacológicas para el tratamiento de la disnea, como  las siguientes:</Para><ItemizedList id="_218" Style="bullet"><ListItem>Respiración con los labios fruncidos.</ListItem><ListItem>Respiración diafragmática y entrenamiento muscular.</ListItem><ListItem>Aire frío dirigido a las mejillas.</ListItem><ListItem>Meditación.</ListItem><ListItem>Entrenamiento para la relajación.</ListItem><ListItem>Técnicas de biorretroalimentación.</ListItem><ListItem>Psicoterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_219"> La eficacia de estas medidas para aliviar la dificultad respiratoria es variable.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_3_sid_2"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_3_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11888716">Wilcock A, Crosby V, Hughes A, et al.: Descriptors of breathlessness in patients with cancer and other cardiorespiratory diseases. J Pain Symptom Manage 23 (3): 182-9, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="9606369">Ripamonti C, Fulfaro F, Bruera E: Dyspnoea in patients with advanced cancer: incidence, causes and treatments. Cancer Treat Rev 24 (1): 69-80, 1998.</Citation><Citation idx="3" PMID="11226761">Dudgeon DJ, Kristjanson L, Sloan JA, et al.: Dyspnea in cancer patients: prevalence and associated factors. J Pain Symptom Manage 21 (2): 95-102, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="10869876">Bruera E, Schmitz B, Pither J, et al.: The frequency and correlates of dyspnea in patients with advanced cancer. J Pain Symptom Manage 19 (5): 357-62, 2000.</Citation><Citation idx="5" PMID="7685550">Muers MF, Round CE: Palliation of symptoms in non-small cell lung cancer: a study by the Yorkshire Regional Cancer Organisation Thoracic Group. Thorax 48 (4): 339-43, 1993.</Citation><Citation idx="6" PMID="3943383">Reuben DB, Mor V: Dyspnea in terminally ill cancer patients. Chest 89 (2): 234-6, 1986.</Citation><Citation idx="7" PMID="9803048" MedlineID="99019889">Dudgeon DJ, Lertzman M: Dyspnea in the advanced cancer patient. J Pain Symptom Manage 16 (4): 212-9, 1998.</Citation><Citation idx="8" PMID="9136233">Ripamonti C, Bruera E: Dyspnea: pathophysiology and assessment. J Pain Symptom Manage 13 (4): 220-32, 1997.</Citation><Citation idx="9" PMID="18952010">Widdicombe J: Lung afferent activity: implications for respiratory sensation. Respir Physiol Neurobiol 167 (1): 2-8, 2009.</Citation><Citation idx="10" PMID="18586581">Lee LY: Respiratory sensations evoked by activation of bronchopulmonary C-fibers. Respir Physiol Neurobiol 167 (1): 26-35, 2009.</Citation><Citation idx="11" PMID="19135556">Undem BJ, Nassenstein C: Airway nerves and dyspnea associated with inflammatory airway disease. Respir Physiol Neurobiol 167 (1): 36-44, 2009.</Citation><Citation idx="12" PMID="22336677">Parshall MB, Schwartzstein RM, Adams L, et al.: An official American Thoracic Society statement: update on the mechanisms, assessment, and management of dyspnea. Am J Respir Crit Care Med 185 (4): 435-52, 2012.</Citation><Citation idx="13" PMID="27646942">Naidoo J, Wang X, Woo KM, et al.: Pneumonitis in Patients Treated With Anti-Programmed Death-1/Programmed Death Ligand 1 Therapy. J Clin Oncol 35 (7): 709-717, 2017.</Citation><Citation idx="14" PMID="28499515">Khunger M, Rakshit S, Pasupuleti V, et al.: Incidence of Pneumonitis With Use of Programmed Death 1 and Programmed Death-Ligand 1 Inhibitors in Non-Small Cell Lung Cancer: A Systematic Review and Meta-Analysis of Trials. Chest 152 (2): 271-281, 2017.</Citation><Citation idx="15" PMID="7597269">Congleton J, Muers MF: The incidence of airflow obstruction in bronchial carcinoma, its relation to breathlessness, and response to bronchodilator therapy. Respir Med 89 (4): 291-6, 1995.</Citation><Citation idx="16">Mancini DM, LaManca J, Henson D: The relation of respiratory muscle function to dyspnea in patients with heart failure. Heart Fail  8: 183-9, 1992.</Citation><Citation idx="17" PMID="8821565">Dudgeon DJ, Rosenthal S: Management of dyspnea and cough in patients with cancer. Hematol Oncol Clin North Am 10 (1): 157-71, 1996.</Citation><Citation idx="18" PMID="16914301">Bausewein C, Farquhar M, Booth S, et al.: Measurement of breathlessness in advanced disease: a systematic review. Respir Med 101 (3): 399-410, 2007.</Citation><Citation idx="19" PMID="17363394">Dorman S, Byrne A, Edwards A: Which measurement scales should we use to measure breathlessness in palliative care? A systematic review. Palliat Med 21 (3): 177-91, 2007.</Citation><Citation idx="20" PMID="16632083">Henoch I, Bergman B, Gaston-Johansson F: Validation of a Swedish version of the Cancer Dyspnea Scale. J Pain Symptom Manage 31 (4): 353-61, 2006.</Citation><Citation idx="21" PMID="12524257">American Thoracic Society, American College of Chest Physicians: ATS/ACCP Statement on cardiopulmonary exercise testing. Am J Respir Crit Care Med 167 (2): 211-77, 2003.</Citation><Citation idx="22" PMID="12091180">ATS Committee on Proficiency Standards for Clinical Pulmonary Function Laboratories: ATS statement: guidelines for the six-minute walk test. Am J Respir Crit Care Med 166 (1): 111-7, 2002.</Citation><Citation idx="23" PMID="14733632">Mantovani G, Astara G, Manca G, et al.: Endoscopic laser ablation as palliative treatment of endobronchial, nonresectable, or recurrent lung cancer: assessment of its impact on quality of life. Clin Lung Cancer 1 (4): 277-85; discussion 286, 2000.</Citation><Citation idx="24" PMID="25361622">Epler GR, Kelly EM: Systematic review of postradiotherapy bronchiolitis obliterans organizing pneumonia in women with breast cancer. Oncologist 19 (12): 1216-26, 2014.</Citation><Citation idx="25">National Cancer Institute: Common Terminology Criteria for Adverse Events (CTCAE), Version 5.0. Bethesda, Md: U.S. Department of Health and Human Services, National Institutes of Health, 2017. <ExternalRef xref="https://ctep.cancer.gov/protocolDevelopment/electronic_applications/docs/CTCAE_v5_Quick_Reference_8.5x11.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed Dec. 18, 2024.</Citation><Citation idx="26">Bruera E, Ripamonti C: Dyspnea in patients with advanced cancer. In: Berger A, Portenoy RK, Weissman DE, eds.: Principles and Practice of Supportive Oncology. Lippincott-Raven Publishers, 1998, pp 295-307.</Citation><Citation idx="27" PMID="26314777">Kloke M, Cherny N; ESMO Guidelines Committee: Treatment of dyspnoea in advanced cancer patients: ESMO Clinical Practice Guidelines. Ann Oncol 26 (Suppl 5): v169-73, 2015.</Citation><Citation idx="28" PMID="8215003">Bruera E, MacEachern T, Ripamonti C, et al.: Subcutaneous morphine for dyspnea in cancer patients. Ann Intern Med 119 (9): 906-7, 1993.</Citation><Citation idx="29" PMID="10203878">Allard P, Lamontagne C, Bernard P, et al.: How effective are supplementary doses of opioids for dyspnea in terminally ill cancer patients? A randomized continuous sequential clinical trial. J Pain Symptom Manage 17 (4): 256-65, 1999.</Citation><Citation idx="30" PMID="2269800">Bruera E, Macmillan K, Pither J, et al.: Effects of morphine on the dyspnea of terminal cancer patients. J Pain Symptom Manage 5 (6): 341-4, 1990.</Citation><Citation idx="31" PMID="1899295">Cohen MH, Anderson AJ, Krasnow SH, et al.: Continuous intravenous infusion of morphine for severe dyspnea. South Med J 84 (2): 229-34, 1991.</Citation><Citation idx="32" PMID="9373578">Boyd KJ, Kelly M: Oral morphine as symptomatic treatment of dyspnoea in patients with advanced cancer. Palliat Med 11 (4): 277-81, 1997.</Citation><Citation idx="33" PMID="9373577">Zeppetella G: Nebulized morphine in the palliation of dyspnoea. Palliat Med 11 (4): 267-75, 1997.</Citation><Citation idx="34" PMID="7518312">Farncombe M, Chater S: Clinical application of nebulized opioids for treatment of dyspnoea in patients with malignant disease. Support Care Cancer 2 (3): 184-7, 1994.</Citation><Citation idx="35" PMID="7529103">Farncombe M, Chater S, Gillin A: The use of nebulized opioids for breathlessness: a chart review. Palliat Med 8 (4): 306-12, 1994.</Citation><Citation idx="36" PMID="8866928">Masood AR, Thomas SH: Systemic absorption of nebulized morphine compared with oral morphine in healthy subjects. Br J Clin Pharmacol 41 (3): 250-2, 1996.</Citation><Citation idx="37" PMID="8100289">Bruera E, de Stoutz N, Velasco-Leiva A, et al.: Effects of oxygen on dyspnoea in hypoxaemic terminal-cancer patients. Lancet 342 (8862): 13-4, 1993.</Citation><Citation idx="38" PMID="1517652">Bruera E, Schoeller T, MacEachern T: Symptomatic benefit of supplemental oxygen in hypoxemic patients with terminal cancer: the use of the N of 1 randomized controlled trial. J Pain Symptom Manage 7 (6): 365-8, 1992.</Citation><Citation idx="39" PMID="20816546">Abernethy AP, McDonald CF, Frith PA, et al.: Effect of palliative oxygen versus room air in relief of breathlessness in patients with refractory dyspnoea: a double-blind, randomised controlled trial. Lancet 376 (9743): 784-93, 2010.</Citation><Citation idx="40" PMID="23739633">Hui D, Morgado M, Chisholm G, et al.: High-flow oxygen and bilevel positive airway pressure for persistent dyspnea in patients with advanced cancer: a phase II randomized trial. J Pain Symptom Manage 46 (4): 463-73, 2013.</Citation><Citation idx="41" PMID="23406914">Nava S, Ferrer M, Esquinas A, et al.: Palliative use of non-invasive ventilation in end-of-life patients with solid tumours: a randomised feasibility trial. Lancet Oncol 14 (3): 219-27, 2013.</Citation><Citation idx="42" PMID="8688342">Moroni M, Porta C, Gualtieri G, et al.: Inhaled sodium cromoglycate to treat cough in advanced lung cancer patients. Br J Cancer 74 (2): 309-11, 1996.</Citation><Citation idx="43" PMID="16442481">Navigante AH, Cerchietti LC, Castro MA, et al.: Midazolam as adjunct therapy to morphine in the alleviation of severe dyspnea perception in patients with advanced cancer. J Pain Symptom Manage 31 (1): 38-47, 2006.</Citation><Citation idx="44" PMID="26329396">Peoples AR, Bushunow PW, Garland SN, et al.: Buspirone for management of dyspnea in cancer patients receiving chemotherapy: a randomized placebo-controlled URCC CCOP study. Support Care Cancer 24 (3): 1339-47, 2016.</Citation><Citation idx="45" PMID="36087590">Hui D, Puac V, Shelal Z, et al.: Effect of dexamethasone on dyspnoea in patients with cancer (ABCD): a parallel-group, double-blind, randomised, controlled trial. Lancet Oncol 23 (10): 1321-1331, 2022.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_153"><Title>Tos crónica</Title><Para id="_154">La tos crónica causa gran sufrimiento en algunos pacientes.<Reference refidx="1"/> La tos crónica puede causar los siguientes efectos:</Para><ItemizedList id="_220" Style="bullet"><ListItem>Dolor.</ListItem><ListItem>Interferencia con el sueño.</ListItem><ListItem>Exacerbación de la disnea.</ListItem><ListItem>Empeoramiento de la fatiga.</ListItem></ItemizedList><Para id="_221">Las causas de la tos se clasifican de manera muy parecida a las causas de la disnea.</Para><Para id="_155">Un abordaje de la tos crónica en pacientes que reciben atención paliativa es considerar los siguientes diagnósticos diferenciales:</Para><ItemizedList id="_156" Style="bullet"><ListItem>Causas de tos relacionadas con neoplasias malignas; por ejemplo, irritación directa por la presencia de un tumor o una fístula traqueoesofágica.</ListItem><ListItem>Tos relacionada con fármacos: descartar la tos inducida por fármacos como los inhibidores de la enzima convertidora de la angiotensina.</ListItem><ListItem>Otras causas de tos que no se relacionan con el cáncer: descartar asma, enfermedad pulmonar obstructiva crónica, goteo retronasal, trastornos por reflujo e insuficiencia cardíaca crónica.</ListItem></ItemizedList><Para id="_157">La terapia óptima para la tos crónica es el tratamiento del trastorno subyacente; por ejemplo:</Para><ItemizedList id="_158" Style="bullet"><ListItem>Radioterapia para la masa tumoral endobronquial subyacente que irrita las vías respiratorias.</ListItem><ListItem>Endoprótesis en la fístula traqueoesofágica.</ListItem><ListItem>Drenaje de un derrame pleural. </ListItem><ListItem>Corticoesteroides para linfangitis carcinomatosa.</ListItem></ItemizedList><Para id="_159"> Con frecuencia, se utilizan antitusígenos como los opioides. La evidencia anecdótica indica que los anestésicos locales inhalados quizás desempeñen una función pero que se deben utilizar juiciosamente y con moderación por  su sabor desagradable, la inhibición del reflejo faríngeo y las reacciones anafilácticas a los conservantes en estas soluciones. Los antitusivos opioides y no opioides, como dextrometorfano, podrían actuar de modo sinérgico, pero se necesitan más estudios para confirmar esta hipótesis.<Reference refidx="1"/> Se encontró que la gabapentina es más eficaz que el placebo para la tos crónica resistente al tratamiento, aunque en este estudio no se incluyó a pacientes de cáncer.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_160">En casos donde hay aumento de la producción de esputo, se ha utilizado expectorantes y mucolíticos, pero los efectos no se han evaluado bien.  El cromoglicato de sodio inhalado parece prometedor como método inocuo de control de la tos crónica relacionada con el cáncer de pulmón.<Reference refidx="3"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8821565">Dudgeon DJ, Rosenthal S: Management of dyspnea and cough in patients with cancer. Hematol Oncol Clin North Am 10 (1): 157-71, 1996.</Citation><Citation idx="2" PMID="22951084">Ryan NM, Birring SS, Gibson PG: Gabapentin for refractory chronic cough: a randomised, double-blind, placebo-controlled trial. Lancet 380 (9853): 1583-9, 2012.</Citation><Citation idx="3" PMID="8688342">Moroni M, Porta C, Gualtieri G, et al.: Inhaled sodium cromoglycate to treat cough in advanced lung cancer patients. Br J Cancer 74 (2): 309-11, 1996.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_37"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040832">malignant pleural effusion</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Derrame pleural maligno </Title><SummarySection id="_38"><Title>Importancia</Title><Para id="_39">Los derrames pleurales malignos son una complicación común de las neoplasias malignas, y las neoplasias malignas son una causa común de los derrames pleurales en general. Las neoplasias malignas causan   alrededor del 40 % de los derrames pleurales sintomáticos, siendo la insuficiencia cardíaca congestiva y la infección las otras causas principales.<Reference refidx="1"/>  Los cánceres que causan cerca del 75 % de todos los derrames relacionados con neoplasias malignas son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_222" Style="bullet"><ListItem>Cáncer de pulmón.</ListItem><ListItem>Cáncer de mama.</ListItem><ListItem>Linfoma.</ListItem><ListItem>Leucemia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_223">Se atribuye a los derrames malignos un uso muy importante de los recursos de atención de la salud: cada año se diagnostican casi 100 000 casos en los Estados Unidos y se detectan 43 casos por cada 100 000 pacientes que ingresan al hospital.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_40"><Title>Patogénesis</Title><Para id="_41">El espacio normal para el líquido pleural está ocupado aproximadamente por 10 ml de líquido con 2 g/dl de proteínas.  Un derrame pleural es la acumulación de una cantidad anormal de líquido entre las pleuras visceral y parietal del tórax. Normalmente, los capilares venosos pulmonares absorben el líquido pleural (80–90 %), y además, los vasos linfáticos pleurales también absorben parte de él.  Los derrames malignos suelen ser más exudativos que transudativos.  Los derrames exudativos exhiben cualquiera de las siguientes características:<Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_42" Style="bullet"><ListItem>Proporción entre el líquido pleural y las proteínas séricas mayor de 0,5.</ListItem><ListItem>Proporción entre el líquido pleural y la  lactato–deshidrogenasa (LDH) sérica  mayor de 0,6.</ListItem><ListItem>Concentración de LDH del líquido pleural mayor de dos tercios del límite superior de LDH sérica.</ListItem></ItemizedList><Para id="_43">Las causas de estos derrames malignos exudativos son, por lo general, las siguientes:</Para><ItemizedList id="_224" Style="bullet"><ListItem>Metástasis pleurales.</ListItem><ListItem>Alteración del endotelio capilar pulmonar.</ListItem><ListItem>Obstrucción maligna de los vasos linfáticos pleurales.</ListItem></ItemizedList><Para id="_225">Los derrames paramalignos se derivan, en ocasiones, de la quimioterapia, la radioterapia, la atelectasia o el compromiso de los ganglios linfáticos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_44"><Title>Evaluación</Title><Para id="_45">Los síntomas comunes relacionados con el derrame pleural maligno son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_226" Style="bullet"><ListItem>Disnea.</ListItem><ListItem>Tos.</ListItem><ListItem>Malestar torácico.</ListItem></ItemizedList><Para id="_227">Alrededor de 20 % de los pacientes presentan pérdida de peso y malestar general. Para hacer la evaluación radiográfica lo que se usa con más frecuencia es una radiografía de tórax. Alrededor de 175 ml de líquido pleural hacen que se borre el ángulo costofrénico en la radiografía torácica. Una tomografía computarizada del tórax es más sensible que una radiografía de tórax simple y se suele utilizar para evaluar derrames loculados porque, en varias instancias, hasta 500 ml de líquido loculado están ocultos detrás de la cúpula diafragmática.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_46">Es importante reconocer que no todos los derrames pleurales detectados en los pacientes de cáncer son malignos. Los pacientes de cáncer tienden a presentar afecciones como las siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_228" Style="bullet"><ListItem>Insuficiencia cardíaca congestiva.</ListItem><ListItem>Neumonía.</ListItem><ListItem>Embolia pulmonar.</ListItem><ListItem>Desnutrición.</ListItem><ListItem>Albúmina sérica baja relacionada.</ListItem></ItemizedList><Para id="_229">Es posible que cada una de estas afecciones causen un derrame sintomático cuya atención clínica diferiría considerablemente de la atención de un derrame maligno. Por esta razón, es importante realizar la evaluación citológica.  Para la citología del líquido pleural, se necesita una muestra mínima de 250 ml. Las características morfológicas de las células del espacio pleural que se obtiene puede ser difícil de evaluar debido a anomalías mesoteliales y de los macrófagos. La sensibilidad diagnóstica del análisis citológico del líquido pleural es  de casi el 65 % y su especificidad es del 97 %.<Reference refidx="1"/> </Para><ItemizedList id="_230" Style="bullet"><ListItem>La <Strong>citometría de flujo</Strong> se puede aplicar a estas muestras y suele ser útil, especialmente para evaluar linfomas.</ListItem><ListItem>La <Strong>toracoscopia</Strong> y la <Strong>biopsia pleural</Strong> se necesitan raras veces para obtener un diagnóstico definitivo, pero estas técnicas quizás sean útiles cuando la recolección y evaluación rutinarias del líquido pleural se dificultan debido a la loculación del derrame.</ListItem><ListItem>La <Strong>biopsia guiada por toracoscopia</Strong> se realiza, por lo general, bajo anestesia local y tiene un rendimiento de más del 80 %, así como menor riesgo de complicaciones que la toracotomía.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_47"><Title>Tratamiento del derrame pleural maligno </Title><SummarySection id="_48"><Title>Tratarlo o no tratarlo </Title><Para id="_49">Los derrames pleurales son, por lo general, marcadores de enfermedad avanzada no resecable o de progresión de la enfermedad. La mediana de la supervivencia  para los pacientes con derrames pleurales malignos está  alrededor de los 3 a 4 meses.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Debido a que puede haber un derrame paramaligno a causa de neumonía o atelectasia, debe confirmarse con análisis citológico antes de tomar las decisiones importantes del tratamiento. La estrategia de tratamiento depende del cáncer primario subyacente y del número y tipo de terapias previas. Por ejemplo, los pacientes de carcinoma de células pequeñas o linfoma maligno recién diagnosticado probablemente respondan a la quimioterapia sistémica; sin embargo, es probable que los pacientes con cáncer gástrico u ovárico que no han respondido a varias líneas de quimioterapia no obtengan gran paliación con la terapia sistémica. 
</Para><Para id="_50">Alrededor de tres cuartos de los pacientes exhiben síntomas como tos, disnea o molestia torácica. Esos pacientes se podrían beneficiar de esfuerzos para reducir su carga de líquido, dependiendo de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_231" Style="bullet"><ListItem>Estado funcional.</ListItem><ListItem>Expectativa de supervivencia.</ListItem><ListItem>Preferencia en cuanto a riesgos versus beneficios.</ListItem></ItemizedList><Para id="_232">La bibliografía sobre la eficacia del tratamiento de los derrames pleurales es difícil de interpretar a causa de la escasez de ensayos aleatorizados  y la amplia variabilidad de los criterios de respuesta, así como del momento y duración del seguimiento en los ensayos no controlados.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Por lo general, el objetivo de la terapia es la paliación de los síntomas. Las medidas de éxito son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_233" Style="bullet"><ListItem>Drenaje completo del derrame.</ListItem><ListItem>Reexpansión del pulmón.</ListItem><ListItem>Ausencia de reacumulación de líquidos (es decir, duración de la respuesta).</ListItem><ListItem>Informe subjetivo del alivio de los síntomas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_234">La elección de tratamiento depende del pronóstico del paciente, su estado funcional y las metas de tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_51"><Title>Toracocentesis</Title><Para id="_52">La toracocentesis implica la inserción percutánea de una aguja para drenar el derrame. No se espera que la toracocentesis resuelva permanentemente el problema sino, más bien, que alivie los síntomas agudos y graves. También es apropiado el uso de la toracocentesis como ensayo terapéutico para determinar si el drenaje del líquido es beneficioso cuando no hay una clara relación entre los síntomas y el derrame.</Para><Para id="_53">La mayoría de los derrames se volverán a acumular unos cuantos días después de la toracocentesis. La tasa de reacumulación es de cerca del 98 % al cabo de 30 días.<Reference refidx="8"/> Las toracocentesis repetidas llevan el riesgo potencial de sangrado, infección y neumotórax. Otras complicaciones potenciales de la toracocentesis son el edema pulmonar no cardiogénico a causa de la rápida reexpansión del pulmón (común con la extracción rápida de &gt;1500 ml) y choque pleural causado por una respuesta vagal excesiva a la penetración de la pleura parietal. Cualquiera de estas complicaciones puede ser mortal, especialmente para el paciente de cáncer que tiene poca reserva cardiopulmonar.</Para></SummarySection><SummarySection id="_161"><Title>Sondas pleurales canalizadas permanentes a largo plazo</Title><Para id="_162">Las sondas pleurales permanentes (SPP) son una alternativa a la pleurodesis para pacientes con derrame pleural maligno cuya disnea respondió a la toracocentesis. Las SPP están relativamente contraindicadas en pacientes con una esperanza de vida corta, infecciones pleurales, acumulaciones multiloculadas y quilotórax. La introducción de sondas pleurales canalizadas permanentes a largo plazo es útil para tratar un derrame pleural maligno sintomático recidivante, incluso para los pacientes con un pulmón bloqueado. Estas sondas pleurales canalizadas permiten que hasta el 96 % de los pacientes logren una mejora de los síntomas y la pleurodesis espontánea se presenta en hasta un 44 % de los pacientes.<Reference refidx="9"/> Los resultados publicados indican hospitalizaciones mucho más cortas para pacientes con SPP versus aquellos sometidos a pleurodesis con doxiciclina (1 día vs. 6 días). En el grupo de SPP, se logró la pleurodesis espontánea en 42 de 91 pacientes. Tanto el grupo de SPP como el grupo de pleurodesis con doxiciclina notificaron una mejora modesta de la calidad de vida (CV) y la disnea.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_235">En un ensayo controlado aleatorizado en el que se compararon las SPP y la pleurodesis con talco, se observó una reducción similar de la disnea (24 de 100 mm) y  la CV.<Reference refidx="11"/> El uso de SPP se relacionó con una hospitalización inicial más corta y tasas más bajas de retratamiento, con una tasa de pleurodesis espontánea del 51 %. Sin embargo, el uso de SPP también se asoció con tasas más altas de efectos adversos, como infecciones y obstrucción de la sonda. En un segundo ensayo controlado aleatorizado, se comparó el efecto de las SPP y la pleurodesis con talco en el número total de días de hospitalización desde el procedimiento hasta la muerte o hasta 12 meses después.<Reference refidx="12"/> Hubo una reducción estadísticamente significativa en el número de días de hospitalización para los pacientes con SPP en comparación con quienes recibieron pleurodesis con talco (mediana,10 días [intervalo intercuartílico (IIC), 3–17] vs. 12 días [IIC, 7–21], respectivamente; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,03). El uso de SPP también produjo menos días de hospitalización relacionada con el tratamiento del derrame pleural y menos procedimientos de drenaje pleural invasivos. No hubo diferencias significativas en la mejora de la disnea o la CV entre los dos procedimientos. La elección entre SPP y pleurodesis se debe basar en la preferencia del paciente y la disponibilidad de recursos locales.</Para></SummarySection><SummarySection id="_54"><Title>Utilización de fármacos pleurales esclerosantes después del drenaje torácico con tubo</Title><Para id="_55">Los esclerosantes químicos pueden administrarse a través de un tubo torácico para crear inflamación y fusión subsiguiente de las pleuras parietal y visceral, de manera que no se pueda reacumular el líquido en este espacio potencial. Muchos fármacos químicos pueden causar la irritación necesaria para producir este tipo de fusión, llamada pleurodesis. El fármaco ideal produciría pleurodesis eficaz con costo y efectos secundarios mínimos. Entre los fármacos que se han estudiado figuran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_236" Style="bullet"><ListItem>Fármacos quimioterapéuticos (bleomicina, cisplatino, etopósido, doxorrubicina, mitomicina-C, fluorouracilo).</ListItem><ListItem>Antibióticos (doxiciclina, minociclina, tetraciclina).</ListItem><ListItem>Microorganismos patógenos (<ScientificName>Corynebacterium parvum</ScientificName>).</ListItem><ListItem>Productos biológicos (interferón β, interleucina-2).</ListItem><ListItem>Colágeno dérmico bovino.<Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>] </ListItem><ListItem>Otros productos (talco, metilprednisolona).</ListItem></ItemizedList><Para id="_237">En varios ensayos no controlados y series de casos se indicó la eficacia de la pleurodesis,<Reference refidx="14"/>;<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>];<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> al igual que en numerosos ensayos aleatorizados.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]  En un metanálisis de estudios de pleurodesis notificados entre 1966 y 1992, se indicó que alrededor de dos tercios de los pacientes responden a la pleurodesis y que los fármacos más eficaces son las tetraciclinas (o fármacos sustitutos de las tetraciclinas, como la doxiciclina y la minociclina), la bleomicina y el talco.<Reference refidx="26"/> </Para><Para id="_238">En un estudio prospectivo aleatorizado de pleurodesis toracoscópica con video en el que se comparó el talco con la doxiciclina en 33 pacientes con derrame pleural maligno, se indicó que el talco proporciona resultados superiores a corto y largo plazo.<Reference refidx="27"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]  El talco es el producto más económico, por lo menos cuando se aplica como una pasta aguada en vez de insuflación toracoscópica de talco asistida por video.<Reference refidx="25"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]  Sin embargo, la bleomicina es el único medicamento  aprobado por la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos para la prevención de los derrames pleurales recidivantes.<Reference refidx="1"/> En un estudio de observación de cohorte, se investigó el uso de la urocinasa intrapleural en 48 pacientes con derrames pleurales loculados o pulmones atrapados. La reexpansión pulmonar se presentó en alrededor del  60 % de los pacientes, indicando que la urocinasa intrapleural quizás sea útil para tratar los derrames pleurales loculados o los pulmones atrapados en pacientes de cáncer inoperables. La mayoría de los pacientes que respondieron lograron mantener una pleurodesis exitosa cuando la urocinasa se siguió con pleurodesis con minociclina.<Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_56"><Title>Tratamiento quirúrgico</Title><Para id="_57">En muy pocos pacientes, el tratamiento estándar del derrame maligno fracasa y el tratamiento intensivo continúa siendo el apropiado. La derivación pleuroperitoneal se puede tener en cuenta para estos pacientes. Este procedimiento implica la implantación de un tubo de derivación con válvulas para flujo en un solo sentido que permiten transferir líquido del espacio pleural al espacio peritoneal, donde el líquido crea menos riesgo y de donde se extrae con mayor facilidad. Otra opción es la pleurectomía quirúrgica, procedimiento que requiere anestesia general. El riesgo de dolor agudo y crónico significativo y de otra complicación alcanza un 20 % a un 25 %, y el riesgo de mortalidad al mes es de un 5 % a un 10 %.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_37_sid_4"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_37_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Maghfoor I, Doll DC, Yarbro JW: Effusions. In: Abeloff MD, Armitage  JO, Lichter AS, et al., eds.: Clinical Oncology. Churchill Livingstone, 2000, pp 922-49.</Citation><Citation idx="2" PMID="9137969" MedlineID="97283893">Fiocco M, Krasna MJ: The management of malignant pleural and pericardial effusions. Hematol Oncol Clin North Am 11 (2): 253-65, 1997.</Citation><Citation idx="3" PMID="10407695" MedlineID="99336033">Light RW: Useful tests on the pleural fluid in the management of patients with pleural effusions. Curr Opin Pulm Med 5 (4): 245-9, 1999.</Citation><Citation idx="4" PMID="10631202">Burrows CM, Mathews WC, Colt HG: Predicting survival in patients with recurrent symptomatic malignant pleural effusions: an assessment of the prognostic values of physiologic, morphologic, and quality of life measures of extent of disease. Chest 117 (1): 73-8, 2000.</Citation><Citation idx="5" PMID="16088704">Sahn SA: Malignant pleural effusions. Semin Respir Crit Care Med 22 (6): 607-16, 2001.</Citation><Citation idx="6" PMID="9673756">Tattersall M: Management of malignant pleural effusion. Aust N Z J Med 28 (3): 394-6, 1998.</Citation><Citation idx="7" PMID="7542766">Schafers SJ, Dresler CM: Update on talc, bleomycin, and the tetracyclines in the treatment of malignant pleural effusions. Pharmacotherapy 15 (2): 228-35, 1995 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="8" PMID="4362107">Anderson CB, Philpott GW, Ferguson TB: The treatment of malignant pleural effusions. Cancer 33 (4): 916-22, 1974.</Citation><Citation idx="9" PMID="16478853">Tremblay A, Michaud G: Single-center experience with 250 tunnelled pleural catheter insertions for malignant pleural effusion. Chest 129 (2): 362-8, 2006.</Citation><Citation idx="10" PMID="10570423">Putnam JB, Light RW, Rodriguez RM, et al.: A randomized comparison of indwelling pleural catheter and doxycycline pleurodesis in the management of malignant pleural effusions. Cancer 86 (10): 1992-9, 1999.</Citation><Citation idx="11" PMID="22610520">Davies HE, Mishra EK, Kahan BC, et al.: Effect of an indwelling pleural catheter vs chest tube and talc pleurodesis for relieving dyspnea in patients with malignant pleural effusion: the TIME2 randomized controlled trial. JAMA 307 (22): 2383-9, 2012.</Citation><Citation idx="12" PMID="29164255">Thomas R, Fysh ETH, Smith NA, et al.: Effect of an Indwelling Pleural Catheter vs Talc Pleurodesis on Hospitalization Days in Patients With Malignant Pleural Effusion: The AMPLE Randomized Clinical Trial. JAMA 318 (19): 1903-1912, 2017.</Citation><Citation idx="13" PMID="16198593">Akopov AL, Egorov VI, Varlamov VV, et al.: Thoracoscopic collagen pleurodesis in the treatment of malignant pleural effusions. Eur J Cardiothorac Surg 28 (5): 750-3, 2005.</Citation><Citation idx="14" PMID="2436744">Gravelyn TR, Michelson MK, Gross BH, et al.: Tetracycline pleurodesis for malignant pleural effusions. A 10-year retrospective study. Cancer 59 (11): 1973-7, 1987.</Citation><Citation idx="15" PMID="4040205">Markman M, Cleary S, King ME, et al.: Cisplatin and cytarabine administered intrapleurally as treatment of malignant pleural effusions. Med Pediatr Oncol 13 (4): 191-3, 1985.</Citation><Citation idx="16" PMID="8205870">Heffner JE, Standerfer RJ, Torstveit J, et al.: Clinical efficacy of doxycycline for pleurodesis. Chest 105 (6): 1743-7, 1994.</Citation><Citation idx="17" PMID="2189591">Holoye PY, Jeffries DG, Dhingra HM, et al.: Intrapleural etoposide for malignant effusion. Cancer Chemother Pharmacol 26 (2): 147-50, 1990.</Citation><Citation idx="18" PMID="2467327">Ostrowski MJ, Priestman TJ, Houston RF, et al.: A randomized trial of intracavitary bleomycin and Corynebacterium parvum in the control of malignant pleural effusions. Radiother Oncol 14 (1): 19-26, 1989.</Citation><Citation idx="19" PMID="9387969">Martínez-Moragón E, Aparicio J, Rogado MC, et al.: Pleurodesis in malignant pleural effusions: a randomized study of tetracycline versus bleomycin. Eur Respir J 10 (10): 2380-3, 1997.</Citation><Citation idx="20" PMID="8952557">Emad A, Rezaian GR: Treatment of malignant pleural effusions with a combination of bleomycin and tetracycline. A comparison of bleomycin or tetracycline alone versus a combination of bleomycin and tetracycline. Cancer 78 (12): 2498-501, 1996.</Citation><Citation idx="21" PMID="9266880">Zimmer PW, Hill M, Casey K, et al.: Prospective randomized trial of talc slurry vs bleomycin in pleurodesis for symptomatic malignant pleural effusions. Chest 112 (2): 430-4, 1997.</Citation><Citation idx="22" PMID="9596311">Patz EF, McAdams HP, Erasmus JJ, et al.: Sclerotherapy for malignant pleural effusions: a prospective randomized trial of bleomycin vs doxycycline with small-bore catheter drainage. Chest 113 (5): 1305-11, 1998.</Citation><Citation idx="23" PMID="8957368">Yim AP, Chan AT, Lee TW, et al.: Thoracoscopic talc insufflation versus talc slurry for symptomatic malignant pleural effusion. Ann Thorac Surg 62 (6): 1655-8, 1996.</Citation><Citation idx="24" PMID="10360655">Nio Y, Nagami H, Tamura K, et al.: Multi-institutional randomized clinical study on the comparative effects of intracavital chemotherapy alone versus immunotherapy alone versus immunochemotherapy for malignant effusion. Br J Cancer 80 (5-6): 775-85, 1999.</Citation><Citation idx="25" PMID="9489119">Noppen M, Degreve J, Mignolet M, et al.: A prospective, randomised study comparing the efficacy of talc slurry and bleomycin in the treatment of malignant pleural effusions. Acta Clin Belg 52 (5): 258-62, 1997.</Citation><Citation idx="26" PMID="8250457" MedlineID="94071328">Walker-Renard PB, Vaughan LM, Sahn SA: Chemical pleurodesis for malignant pleural effusions. Ann Intern Med 120 (1): 56-64, 1994.</Citation><Citation idx="27" PMID="12824959">Kuzdzał J, Sładek K, Wasowski D, et al.: Talc powder vs doxycycline in the control of malignant pleural effusion: a prospective, randomized trial. Med Sci Monit 9 (6): PI54-9, 2003.</Citation><Citation idx="28" PMID="17409900">Hsu LH, Soong TC, Feng AC, et al.: Intrapleural urokinase for the treatment of loculated malignant pleural effusions and trapped lungs in medically inoperable cancer patients. J Thorac Oncol 1 (5): 460-7, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_58"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040831">malignant pericardial effusion</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Derrame pericárdico maligno</Title><Para id="_59">Hasta un 21 % de los pacientes de cáncer sufre de derrames pericárdicos malignos,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> y con frecuencia, no se sospechan hasta que se presentan signos clínicos o síntomas de taponamiento pericárdico.<Reference refidx="4"/> Dos tercios de los pacientes tienen derrames pericárdicos subclínicos sin signos ni síntomas cardiovasculares evidentes.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> La mitad de los casos de derrame pericárdico se manifiestan al inicio con síntomas de taponamiento cardíaco.<Reference refidx="7"/> En el 50 % de los casos, el derrame pericárdico es el primer signo de enfermedad maligna.<Reference refidx="8"/> Con frecuencia, los síntomas de derrame pericárdico se atribuyen al cáncer subyacente.  Los signos iniciales suelen ser los siguientes:<Reference refidx="9"/></Para><ItemizedList id="_239" Style="bullet"><ListItem>Disnea.</ListItem><ListItem>Fatiga.</ListItem><ListItem>Astenia</ListItem></ItemizedList><Para id="_240">Los derrames pericárdicos sintomáticos suelen ser un episodio preterminal; no obstante, es posible lograr una paliación importante de los síntomas si se diagnostican y tratan pronto.</Para><Para id="_60">De los pacientes con derrames pericárdicos malignos, el 50 % tendrán derrames pleurales concomitantes y un tercio tendrá enfermedad del parénquima pulmonar.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_61">Un tercio de los pacientes con metástasis pericárdicas mueren, con el tiempo, de taponamiento pericárdico.<Reference refidx="4"/> El compromiso pericárdico contribuyó a la causa de defunción del 85 % de los pacientes en una serie notificada en 1962, pero sólo en el 46 % de los pacientes en un estudio más reciente.<Reference refidx="10"/> Las mejoras en los diagnósticos y las opciones terapéuticas son responsables por la reducción de la mortalidad durante los últimos 40 años.</Para><SummarySection id="_62"><Title>Incidencia y prevalencia</Title><Para id="_63">Hay  derrame pericárdico maligno en el 21 % de las autopsias de pacientes con neoplasias malignas comunes.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="7"/>  De los pacientes de cáncer pulmonar, un 33 % tienen metástasis pericárdicas en la autopsia, y la causa de un tercio de los casos de metástasis pericárdicas es el cáncer del pulmón. El cáncer de mama causa el 25 % de los derrames pericárdicos, y alrededor del 25 % de los pacientes de cáncer de mama tienen derrame pericárdico.  Los cánceres hematológicos (leucemia, enfermedad de Hodgkin, linfoma no Hodgkin) causan un 15 % de los casos de derrames pericárdicos malignos.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_64">En una revisión retrospectiva de 23 592 derrames en un período de 24 años, se observaron 65 derrames malignos entre 375 derrames pericárdicos (17 %). En los hombres con derrames pericárdicos malignos, el cáncer que se encontró con mayor frecuencia fue el del pulmón y en las mujeres, el de la mama. En un 43 % de los casos, el derrame pericárdico fue el primer signo de cáncer detectado. Entre los pacientes con diagnóstico de derrames pericárdicos malignos, el 86 % murieron dentro de un año del diagnóstico; casi un tercio murieron en el primer mes.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_65">En un estudio con 31 pacientes de cáncer con derrames pericárdicos, el derrame pericárdico maligno fue responsable del 58 % de los derrames, la pericarditis idiopática benigna causó el 32 % de los casos, y la pericarditis provocada por la radiación causó el 10 % de los casos.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_66"><Title>Características fisiopatológicas</Title><Para id="_67">El compromiso maligno del pericardio es la causa más común de derrames pericárdicos, que son el resultado del bloqueo de la circulación linfática y venosa del líquido pericárdico. Estos bloqueos pueden ser producidos por un cáncer primario del pericardio, como el mesotelioma pericárdico, o por tumores que se manifiestan en el miocardio, incluso angiosarcoma, rabdomiosarcoma e histiocitosis fibrosa maligna. Las neoplasias malignas también pueden afectar el pericardio por extensión directa de un carcinoma pulmonar o esofágico, timoma o linfoma.<Reference refidx="9"/> Las metástasis linfáticas o hematógenas en el  pericardio ocurren con mayor frecuencia con las siguientes neoplasias:</Para><ItemizedList id="_241" Style="bullet"><ListItem>Carcinomas de mama y pulmón.</ListItem><ListItem>Leucemia.</ListItem><ListItem>Linfoma.</ListItem><ListItem>Melanoma.</ListItem></ItemizedList><Para id="_242">Los tumores primarios de la pleura o el pericardio han sido denominados recientemente derrames intratorácicos primarios malignos.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_68">Entre las causas no malignas del derrame pericárdico se incluyen las siguientes:<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> </Para><ItemizedList id="_243" Style="bullet"><ListItem>Pericarditis.</ListItem><ListItem>Infarto del miocardio.</ListItem><ListItem>Uremia.</ListItem><ListItem>Hipotiroidismo.</ListItem><ListItem>Lupus eritematoso sistémico.</ListItem><ListItem>Trauma.</ListItem><ListItem>Síndrome de pericardiotomía posquirúrgica.</ListItem><ListItem>Hematomas intrapericárdicos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_244">En ocasiones, el sida también causa derrame pericárdico con pericarditis.<Reference refidx="17"/> La radioterapia o los fármacos quimioterapéuticos pueden provocar pericarditis sin compromiso metastásico del pericardio. La pericarditis por radiación se suele relacionar con dosis de radiación dirigidas a la ventana cardíaca que exceden los 30 Gy <Reference refidx="10"/> y se presenta con mayor frecuencia en pacientes que han recibido radicación mediastínica por el linfoma de Hodgkin o el cáncer de mama.<Reference refidx="10"/> La doxorrubicina y la ciclofosfamida se han relacionado con la presentación de pericarditis aguda con derrames.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Otros fármacos que causan pericarditis aguda son procainamida, hidralacina, isoniazida, metisergida, fenitoína y los anticoagulantes.</Para><Para id="_69">El taponamiento pericárdico es el resultado de la acumulación progresiva de líquido en el saco pericárdico, que causa los siguientes efectos:<Reference refidx="15"/></Para><ItemizedList id="_245" Style="bullet"><ListItem>Presión intrapericárdica elevada.</ListItem><ListItem>Reducción del volumen sistólico.</ListItem><ListItem>Disminución del rendimiento cardíaco.</ListItem><ListItem>Reducción progresiva del llenado diastólico cardíaco.</ListItem><ListItem>Compromiso hemodinámico que provoca la muerte si no se trata.</ListItem></ItemizedList><Para id="_246">El compromiso hemodinámico se produce cuando la cantidad normal de líquido pericárdico (aproximadamente 15–50 ml) aumenta hasta 200 ml a 1800 ml.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="18"/>  Cuando el líquido se acumula rápido, una cantidad  tan pequeña de líquido como 250 ml puede provocar taponamiento.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="19"/></Para><Para id="_70">La disnea se presenta en el 93 % de los pacientes con derrames pericárdicos.<Reference refidx="6"/> Algunos síntomas comunes son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_247" Style="bullet"><ListItem>Tos.</ListItem><ListItem>Dolor torácico.</ListItem><ListItem>Ortopnea (molestia al respirar en decúbito supino).</ListItem></ItemizedList><Para id="_248">Otros síntomas de derrame pericárdico son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_249" Style="bullet"><ListItem>Distensión abdominal superior o presión a causa de la distensión hepática.</ListItem><ListItem>Hipo producido por presión en el diafragma.</ListItem><ListItem>Dolor pleurítico  causado por el estiramiento del pericardio (especialmente al acostarse).</ListItem></ItemizedList><Para id="_250">Entre los signos de derrame se incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_251" Style="bullet"><ListItem>Signo de Kussmaul (aumento de distensión de las venas yugulares al inspirar).</ListItem><ListItem>Signo de Friedreich (rápida reducción diastólica del pulso venoso).</ListItem><ListItem>Pulso paradójico (reducción de más de 10 mm Hg en la presión diastólica al inspirar).</ListItem></ItemizedList><Para id="_252">El roce por fricción pericárdica y la fiebre se relacionan por lo común más con las causas no malignas de los derrames pericárdicos que con las causas malignas.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_71">Los signos de taponamiento pericárdico son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_253" Style="bullet"><ListItem>Taquicardia.</ListItem><ListItem>Pulso paradójico.</ListItem><ListItem>Presión venosa elevada en la yugular.</ListItem><ListItem>Hipotensión.</ListItem></ItemizedList><Para id="_254">Sin embargo, algunos pacientes a veces presentan taponamiento sin estas características clínicas.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_72"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_73">La radiografía del tórax puede mostrar expansión de la silueta cardíaca  <Reference refidx="7"/> si la acumulación de líquido pericárdico excede 250 ml.<Reference refidx="20"/> Sin embargo, la radiografía torácica no puede determinar el grado de disfunción o taponamiento cardíacos. Los derrames pericárdicos loculados quizás no se observen en las radiografías de tórax posteroanterior o lateral normales.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_74">La ecocardiografía transtorácica utilizando imágenes apical, subxifoidea y paraesternal permite evaluar la presencia, cantidad y calidad de los derrames pericárdicos que se sospechan así como de los tumores e inflamación pericárdicos relacionados. Los derrames moderados muestran en una ecocardiografía un espacio sin eco de 10 mm a 20 mm durante la diástole en modo M o en la ecocardiografía bidimensional, mientras que los derrames graves tienen un espacio sin eco que excede 20 mm.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/>  La ecocardiografía también permite determinar el funcionamiento ventricular derecho e izquierdo y la posibilidad de colapso diastólico del ventrículo o de la aurícula derecha.<Reference refidx="7"/> Ha habido informes de colapso ventricular izquierdo a causa de derrames pleurales grandes sin derrames pericárdicos de importancia clínica.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/> Sin embargo, la ecocardiografía transesofágica puede ser útil en los derrames loculados producidos por adherencias adyacentes a las aurículas, donde la delgadez de la pared auricular tal vez no se vea bien en la ecocardiografía transtorácica.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="16"/></Para><Para id="_75">En el derrame pericárdico con taponamiento, la ecocardiografía muestra compresión auricular o ventricular derecha, o compresión auricular izquierda, disminución de la dimensión ventricular izquierda y ausencia de colapso de la vena cava inferior al inspirar profundamente.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="25"/> Ha habido informes de resultados ecocardiográficos que predicen taponamiento pericárdico.<Reference refidx="26"/> El colapso auricular derecho tiene una sensibilidad del 55 25  % al 60 % y una especificidad del 50 % al 68 %.  El colapso diastólico ventricular derecho tiene una sensibilidad inferior, del 38 % al 48 %, pero especificidad superior, que oscila entre el 84 % y el 100 %. Como ningún resultado ofrece sensibilidad y especificidad del 100 %, los pacientes que tienen síntomas clínicos deben someterse a una pericardiocentesis diagnóstica, aunque no haya resultados ecocardiográficos definitivos.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="27"/> Un estudio encontró que había colapso auricular derecho solamente en el 42 % de los pacientes y colapso ventricular derecho en el 62 % de ellos.<Reference refidx="27"/> De todos modos, el 80 % de los pacientes con derrames pericárdicos malignos sintieron alivio sintomático después de la pericardiocentesis.</Para><Para id="_76">La prueba más confiable para el diagnóstico de taponamiento cardíaco es la igualación de presiones diastólicas entre todas las cámaras cardíacas mediante cateterismo cardíaco del corazón derecho.<Reference refidx="7"/> No obstante, esta técnica invasiva no se necesita  para diagnosticar taponamiento.</Para><Para id="_77">Un electrocardiograma (ECG) en los pacientes con derrames pericárdicos muestra típicamente una reducción de la amplitud QRS en todos las derivaciones. Un resultado clásico de los derrames grandes con taponamiento pericárdico, pero que se ve muy poco, es la variación de la amplitud de la onda P y del complejo QRS en latidos sucesivos en el ECG, que se conoce como alternancia eléctrica. Este se produce por el movimiento del corazón dentro del saco pericárdico. <Reference refidx="6"/> La electrocardiografía no tiene suficiente sensibilidad para diagnosticar los derrames pericárdicos.</Para><Para id="_78">La citología del líquido pericárdico tiene una precisión del 80 % al 90 % en el diagnóstico del derrame pericárdico maligno.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="28"/> En la evaluación citológica, los linfomas y mesoteliomas tienen tasas de detección de falsos negativos más elevadas.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="29"/> La citología del líquido pericárdico tiene una especificidad hasta del 100 %, pero su sensibilidad varía desde el 57 % hasta el 100 %  <Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>] en pacientes con un diagnóstico de cáncer conocido y líquido pericárdico. Debido a que las causas no malignas de derrame pericárdico ocurren en un 42 % a un 62 % de los pacientes de cáncer con líquido pericárdico, un análisis citológico negativo del líquido pericárdico no ayuda a distinguir entre las causas malignas y no malignas. La utilización de más de una preparación citológica (como la concentración de la muestra con citospina, utilización de marcadores especiales o análisis del contenido DNA) aumenta el rendimiento, en contraste con una preparación única; sin embargo, en un estudio retrospectivo de 215 pacientes, la utilización de muestras múltiples utilizando la misma técnica no aumentó significativamente el rendimiento diagnóstico.<Reference refidx="30"/> En una encuesta de 80 muestras, la medición del índice de DNA mediante citometría de flujo del líquido pericárdico que tiene una sensibilidad del 94,8 % y una especificidad del 100 %, en comparación con la citología de rutina, cuya sensibilidad es del 98,5 % y cuya especificidad es del 92,3 %.<Reference refidx="31"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</Para><Para id="_255">Es posible que la biopsia pericárdica aumente la sensibilidad del diagnóstico de derrames pericárdicos de origen maligno.  No obstante, como los derrames pericárdicos se suelen presentar cuando la enfermedad está avanzada y se augura una supervivencia más corta que en otros sitios de compromiso metastásico, el factor primordial para determinar el alcance de la evaluación y el curso de tratamiento debe ser el alivio de los síntomas más que el diagnóstico. En dos estudios, no se pudo observar ninguna diferencia en la supervivencia de los pacientes de cáncer con derrame pericárdico según los resultados de citología del líquido.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="32"/></Para><Para id="_179">En un estudio de pacientes de cáncer de esófago en estadio I sometidos a radiación y quimioterapia,  los factores de riesgo de derrame pericárdico incluyeron edad avanzada, volumen pericárdico superior a 30 (porcentaje de volumen cardíaco que recibe más de  30 Gy, ≥41,6), índice de masa corporal alto y diabetes mellitus.<Reference refidx="33"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_79"><Title>Tratamiento</Title><Para id="_80">Ningún ensayo clínico  amplio, aleatorizado y controlado ha mostrado cuál es el tratamiento óptimo de los derrames pericárdicos malignos o del taponamiento. El tratamiento,  debe individualizarse de manera que se aumente al máximo el alivio de los síntomas con mínima repercusión en la calidad de vida. Las opciones de tratamiento son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_256" Style="bullet"><ListItem>Pericardiocentesis percutánea.</ListItem><ListItem>Pericardiotomía percutánea con globo.</ListItem><ListItem>Esclerosis pericárdica.</ListItem><ListItem>Ventana pericárdica subxifoidea.</ListItem><ListItem>Pericardiectomía.</ListItem><ListItem>Pericardiotomía mediante toracotomía o toracoscopia asistida por video.</ListItem></ItemizedList><Para id="_257">Al elegir el tratamiento se deben considerar los siguientes aspectos:<Reference refidx="34"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_258" Style="bullet"><ListItem>Alivio del taponamiento.</ListItem><ListItem>Invasividad mínima.</ListItem><ListItem>Costo.</ListItem><ListItem>Morbilidad.</ListItem><ListItem>inocuidad.</ListItem><ListItem>Hospitalización más breve para los pacientes de enfermedad avanzada.</ListItem><ListItem>Pronóstico del paciente.</ListItem></ItemizedList><Para id="_81">Los grandes derrames pericárdicos malignos sintomáticos se manejan drenando el líquido, a no ser que los objetivos de la terapia dicten una estrategia conservadora y menos invasiva, con supervivencia más corta concomitante y sopesada contra las preocupaciones de calidad de vida. Si se indica tratamiento para manejar el taponamiento, la pericardiocentesis subxifoidea percutánea es el tratamiento predilecto en el entorno agudo.  Se recomienda ecocardiografía como guía para el catéter.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="35"/>  Para los derrames grandes se recomienda drenaje por catéter para evitar la rápida reacumulación de líquido y el taponamiento subsiguiente y por la supervivencia anticipada del paciente.</Para><Para id="_82">El derrame pericárdico recidivante se presenta en el 21 % <Reference refidx="36"/> al 50 %  <Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/> de los pacientes después de la pericardiocentesis. Series de casos limitados indican tasas de reacumulación de líquido pericárdico a los 30 días que varían del 5 % al 33 % después del drenaje pericárdico seguido por tratamiento intrapericárdico con fármacos esclerosantes o coloide de fósforo en comparación con más del 50 % de los pacientes tratados con drenaje pericárdico solo.<Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/></Para><Para id="_187">Es posible que el drenaje continuo con catéter sea eficaz para prevenir la reacumulación del líquido; sin embargo, el mecanismo no está claro. En una serie se notificaron recidivas en el 30 % de los pacientes en una mediana de tiempo de 39 días.  En otra serie, se notificó una tasa de recidiva de derrame pericárdico del 13 % al año de seguimiento.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/></Para><Para id="_188">El drenaje continuo con catéter puede mantenerse durante varios días.<Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/>  El catéter  debe permanecer <Emphasis>in situ</Emphasis> hasta que el drenaje sea mínimo (&lt;25–50 ml en un período de 24 horas) a nulo. En una serie de 171 pacientes con derrame pericárdico maligno que recibieron pericardiocentesis guiada por ecocardiografía seguida de drenaje continuo con catéter, el tiempo promedio hasta un drenaje muy escaso (&lt;50 ml en 24 horas) fue de aproximadamente  3 días.<Reference refidx="39"/> Otras opciones de tratamiento para prevenir la reacumulación incluyen la esclerosis intrapericárdica para eliminar  el espacio dentro del saco pericárdico o la pericardiotomía para aumentar la cantidad de líquido que drena desde el pericardio. </Para><Para id="_259">El esclerosante más eficaz para los derrames pericárdicos fue la tetraciclina, con una tasa de éxito de hasta  el 80 %;<Reference refidx="6"/> sin embargo, este fármaco ya no se vende como fármaco intravenoso en los Estados Unidos.  Otros fármacos esclerosantes que se han utilizado  son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_260" Style="bullet"><ListItem>Doxiciclina.<Reference refidx="40"/></ListItem><ListItem>Bleomicina, tiotepa.<Reference refidx="35"/>;<Reference refidx="41"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>] </ListItem><ListItem>Carboplatino.<Reference refidx="42"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</ListItem><ListItem> Mitoxantrona.<Reference refidx="43"/></ListItem><ListItem>Docetaxel.</ListItem><ListItem>Fosfato crómico P 32.</ListItem></ItemizedList><Para id="_261">En la mayoría de los pacientes, se necesitan 3 o más tratamientos para obtener una esclerosis aceptable.<Reference refidx="6"/> De los pacientes que se someten a esclerosis pericárdica, el 16 % dicen sentir mucho dolor.<Reference refidx="6"/> Los efectos secundarios de varios fármacos esclerosantes (por ejemplo, dolor torácico y arritmias) se deben considerar.  De los pacientes que se someten a la escleroterapia pericárdica, del 70 % al 80 % no presentan reacumulación de líquido dentro de los 30 días del procedimiento.<Reference refidx="35"/></Para><Para id="_83">Una comparación retrospectiva de pericardiocentesis con escleroterapia  y drenaje quirúrgico abierto de 60 pacientes mostró tasas semejantes de complicaciones de tratamiento, incidencia de derrame recidivante y supervivencia después del tratamiento en ambos grupos.<Reference refidx="44"/> Otra revisión retrospectiva de 59 pacientes también arrojó resultados similares en cuanto a las tasas de éxito, sin importar si los pacientes se trataban con ventana pericárdica subxifoidea quirúrgica o mediante pericardiocentesis, con esclerosis o sin ella.<Reference refidx="34"/> Los pacientes que se sometieron a pericardiocentesis seguida de ventana pericárdica gozaron de la supervivencia mayor, con una mediana de 6 meses;  sin embargo, el sesgo de selección de pacientes con mejor estado funcional  para someterse a técnicas quirúrgicas más radicales tal vez contribuyó a la ventaja de supervivencia mencionada. El grupo de procedimiento quirúrgico tuvo costos promedios significativamente más elevados de $4830 comparado con $1625 para los pacientes tratados con pericardiocentesis.<Reference refidx="34"/></Para><Para id="_262"> En otros estudios se publicaron tasas de mortalidad, recidiva y supervivencia para la esclerosis que son similares o algo inferiores a las de la ventana subxifoidea o la toracoscopia asistida por video.<Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/>;<Reference refidx="46"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]<Reference refidx="34"/>[<LOERef href="CDR0000663087" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: III</LOERef>] Se debe considerar la pericardiocentesis con escleroterapia o sin esta en lugar de otros procedimientos más invasivos en pacientes de enfermedad avanzada o estado funcional precario.<Reference refidx="47"/></Para><Para id="_84">La pericardiotomía de globo transcutáneo es otra técnica que es menos invasiva que las estrategias quirúrgicas abiertas, que incluyen ventana pericárdica subxifoidea, toracotomía con formación de ventana pericardiopleural <Reference refidx="48"/> y toracotomía con pericardiectomía.</Para><Para id="_85">La pericardioscopia por video tiene una sensibilidad diagnóstica del 97 % para detectar derrames malignos.<Reference refidx="49"/> La pericardioscopia también resulta útil para drenar las derrames loculados.<Reference refidx="50"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>] La toracoscopia asistida por video se prefiere al tratamiento con procedimientos quirúrgicos más invasivos y debe considerarse para los pacientes que requieran pericardiocentesis repetidas para controlar los derrames sintomáticos.<Reference refidx="47"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_58_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_58_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8215825">Lam KY, Dickens P, Chan AC: Tumors of the heart. A 20-year experience with a review of 12,485 consecutive autopsies. Arch Pathol Lab Med 117 (10): 1027-31, 1993.</Citation><Citation idx="2" PMID="9470058">Silvestri F, Bussani R, Pavletic N, et al.: Metastases of the heart and pericardium. G Ital Cardiol 27 (12): 1252-5, 1997.</Citation><Citation idx="3" PMID="9672782">Galli M, Politi A, Jemoli R, et al.: Transcatheter management of cardiac and pericardial metastatic involvement. G Ital Cardiol 28 (6): 687-90, 1998.</Citation><Citation idx="4" PMID="9161796">Shepherd FA: Malignant pericardial effusion. Curr Opin Oncol 9 (2): 170-4, 1997.</Citation><Citation idx="5" PMID="13096280">Bisel HF, Wroblewski F, Ladue JS: Incidence and clinical manifestations of cardiac metastases. J Am Med Assoc 153 (8): 712-5, 1953.</Citation><Citation idx="6" PMID="9137969" MedlineID="97283893">Fiocco M, Krasna MJ: The management of malignant pleural and pericardial effusions. Hematol Oncol Clin North Am 11 (2): 253-65, 1997.</Citation><Citation idx="7" PMID="9337306">DeCamp MM, Mentzer SJ, Swanson SJ, et al.: Malignant effusive disease of the pleura and pericardium. Chest 112 (4 Suppl): 291S-295S, 1997.</Citation><Citation idx="8" PMID="11480719">García-Riego A, Cuiñas C, Vilanova JJ: Malignant pericardial effusion. Acta Cytol 45 (4): 561-6, 2001 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="9" PMID="10807434">Warren WH: Malignancies involving the pericardium. Semin Thorac Cardiovasc Surg 12 (2): 119-29, 2000.</Citation><Citation idx="10" PMID="10988197">Wang PC, Yang KY, Chao JY, et al.: Prognostic role of pericardial fluid cytology in cardiac tamponade associated with non-small cell lung cancer. Chest 118 (3): 744-9, 2000.</Citation><Citation idx="11" PMID="11259706">Chiles C, Woodard PK, Gutierrez FR, et al.: Metastatic involvement of the heart and pericardium: CT and MR imaging. Radiographics 21 (2): 439-49, 2001 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="12" PMID="7282729">Posner MR, Cohen GI, Skarin AT: Pericardial disease in patients with cancer. The differentiation of malignant from idiopathic and radiation-induced pericarditis. Am J Med 71 (3): 407-13, 1981.</Citation><Citation idx="13" PMID="11451815">Ang P, Tan EH, Leong SS, et al.: Primary intrathoracic malignant effusion: a descriptive study. Chest 120 (1): 50-4, 2001.</Citation><Citation idx="14" PMID="6455217">Guberman BA, Fowler NO, Engel PJ, et al.: Cardiac tamponade in medical patients. Circulation 64 (3): 633-40, 1981.</Citation><Citation idx="15" PMID="10232148">Beauchamp KA: Pericardial tamponade: an oncologic emergency. Clin J Oncol Nurs 2 (3): 85-95, 1998.</Citation><Citation idx="16" PMID="11466157">D'Cruz IA, Kanuru N: Echocardiography of serous effusions adjacent to the heart. Echocardiography 18 (5): 445-56, 2001.</Citation><Citation idx="17" PMID="8724564">White CS: MR evaluation of the pericardium and cardiac malignancies. Magn Reson Imaging Clin N Am 4 (2): 237-51, 1996.</Citation><Citation idx="18" PMID="1701847">Celermajer DS, Boyer MJ, Bailey BP, et al.: Pericardiocentesis for symptomatic malignant pericardial effusion: a study of 36 patients. Med J Aust 154 (1): 19-22, 1991.</Citation><Citation idx="19" PMID="2249221">Hancock EW: Neoplastic pericardial disease. Cardiol Clin 8 (4): 673-82, 1990.</Citation><Citation idx="20" PMID="10502224">Mercé J, Sagristà-Sauleda J, Permanyer-Miralda G, et al.: Correlation between clinical and Doppler echocardiographic findings in patients with moderate and large pericardial effusion: implications for the diagnosis of cardiac tamponade. Am Heart J 138 (4 Pt 1): 759-64, 1999.</Citation><Citation idx="21" PMID="6692512">Weitzman LB, Tinker WP, Kronzon I, et al.: The incidence and natural history of pericardial effusion after cardiac surgery--an echocardiographic study. Circulation 69 (3): 506-11, 1984.</Citation><Citation idx="22" PMID="10967149">Sagristà-Sauleda J, Mercé J, Permanyer-Miralda G, et al.: Clinical clues to the causes of large pericardial effusions. Am J Med 109 (2): 95-101, 2000.</Citation><Citation idx="23" PMID="1927874">Kisanuki A, Shono H, Kiyonaga K, et al.: Two-dimensional echocardiographic demonstration of left ventricular diastolic collapse due to compression by pleural effusion. Am Heart J 122 (4 Pt 1): 1173-5, 1991.</Citation><Citation idx="24" PMID="7881690">Kaplan LM, Epstein SK, Schwartz SL, et al.: Clinical, echocardiographic, and hemodynamic evidence of cardiac tamponade caused by large pleural effusions. Am J Respir Crit Care Med 151 (3 Pt 1): 904-8, 1995.</Citation><Citation idx="25" PMID="3192844">Himelman RB, Kircher B, Rockey DC, et al.: Inferior vena cava plethora with blunted respiratory response: a sensitive echocardiographic sign of cardiac tamponade. J Am Coll Cardiol 12 (6): 1470-7, 1988.</Citation><Citation idx="26" PMID="7554815">Chong HH, Plotnick GD: Pericardial effusion and tamponade: evaluation, imaging modalities, and management. Compr Ther 21 (7): 378-85, 1995.</Citation><Citation idx="27" PMID="7756068">Cooper JP, Oliver RM, Currie P, et al.: How do the clinical findings in patients with pericardial effusions influence the success of aspiration? Br Heart J 73 (4): 351-4, 1995.</Citation><Citation idx="28" PMID="9149572">Meyers DG, Meyers RE, Prendergast TW: The usefulness of diagnostic tests on pericardial fluid. Chest 111 (5): 1213-21, 1997.</Citation><Citation idx="29" PMID="14037856">Thurber DL, Edwards JE, Achor RW: Secondary malignant tumors of the pericardium. Circulation 26: 228-41, 1962.</Citation><Citation idx="30" PMID="7991525">Garcia LW, Ducatman BS, Wang HH: The value of multiple fluid specimens in the cytological diagnosis of malignancy. Mod Pathol 7 (6): 665-8, 1994.</Citation><Citation idx="31" PMID="9842638">Decker D, Stratmann H, Springer W, et al.: Benign and malignant cells in effusions: diagnostic value of image DNA cytometry in comparison to cytological analysis. Pathol Res Pract 194 (11): 791-5, 1998.</Citation><Citation idx="32" PMID="8416732">Okamoto H, Shinkai T, Yamakido M, et al.: Cardiac tamponade caused by primary lung cancer and the management of pericardial effusion. Cancer 71 (1): 93-8, 1993.</Citation><Citation idx="33" PMID="25503178">Tamari K, Isohashi F, Akino Y, et al.: Risk factors for pericardial effusion in patients with stage I esophageal cancer treated with chemoradiotherapy. Anticancer Res 34 (12): 7389-93, 2014.</Citation><Citation idx="34" PMID="11398043">Anderson TM, Ray CW, Nwogu CE, et al.: Pericardial catheter sclerosis versus surgical procedures for pericardial effusions in cancer patients. J Cardiovasc Surg (Torino) 42 (3): 415-9, 2001.</Citation><Citation idx="35" PMID="11200128">Martinoni A, Cipolla CM, Civelli M, et al.: Intrapericardial treatment of neoplastic pericardial effusions. Herz 25 (8): 787-93, 2000.</Citation><Citation idx="36" PMID="10725950">Tsang TS, Seward JB, Barnes ME, et al.: Outcomes of primary and secondary treatment of pericardial effusion in patients with malignancy. Mayo Clin Proc 75 (3): 248-53, 2000.</Citation><Citation idx="37" PMID="10197666">Allen KB, Faber LP, Warren WH, et al.: Pericardial effusion: subxiphoid pericardiostomy versus percutaneous catheter drainage. Ann Thorac Surg 67 (2): 437-40, 1999.</Citation><Citation idx="38" PMID="23827405">Patel N, Rafique AM, Eshaghian S, et al.: Retrospective comparison of outcomes, diagnostic value, and complications of percutaneous prolonged drainage versus surgical pericardiotomy of pericardial effusion associated with malignancy. Am J Cardiol 112 (8): 1235-9, 2013.</Citation><Citation idx="39" PMID="30064854">Lekhakul A, Assawakawintip C, Fenstad ER, et al.: Safety and Outcome of Percutaneous Drainage of Pericardial Effusions in Patients with Cancer. Am J Cardiol 122 (6): 1091-1094, 2018.</Citation><Citation idx="40" PMID="8007081" MedlineID="94275962">Vaitkus PT, Herrmann HC, LeWinter MM: Treatment of malignant pericardial effusion. JAMA 272 (1): 59-64, 1994.</Citation><Citation idx="41" PMID="9667253">Colleoni M, Martinelli G, Beretta F, et al.: Intracavitary chemotherapy with thiotepa in malignant pericardial effusions: an active and well-tolerated regimen. J Clin Oncol 16 (7): 2371-6, 1998.</Citation><Citation idx="42" PMID="10970685">Moriya T, Takiguchi Y, Tabeta H, et al.: Controlling malignant pericardial effusion by intrapericardial carboplatin administration in patients with primary non-small-cell lung cancer. Br J Cancer 83 (7): 858-62, 2000.</Citation><Citation idx="43" PMID="9822359">Norum J, Lunde P, Aasebø U, et al.: Mitoxantrone in malignant pericardial effusion. J Chemother 10 (5): 399-404, 1998.</Citation><Citation idx="44" PMID="9386714">Girardi LN, Ginsberg RJ, Burt ME: Pericardiocentesis and intrapericardial sclerosis: effective therapy for malignant pericardial effusions. Ann Thorac Surg 64 (5): 1422-7; discussion 1427-8, 1997.</Citation><Citation idx="45" PMID="8800150" MedlineID="96393363">Maher EA, Shepherd FA, Todd TJ: Pericardial sclerosis as the primary management of malignant pericardial effusion and cardiac tamponade. J Thorac Cardiovasc Surg 112 (3): 637-43, 1996.</Citation><Citation idx="46" PMID="8955660" MedlineID="97113820">Liu G, Crump M, Goss PE, et al.: Prospective comparison of the sclerosing agents doxycycline and bleomycin for the primary management of malignant pericardial effusion and cardiac tamponade. J Clin Oncol 14 (12): 3141-7, 1996.</Citation><Citation idx="47" PMID="11059717">Lin JC, Hazelrigg SR, Landreneau RJ: Video-assisted thoracic surgery for diseases within the mediastinum. Surg Clin North Am 80 (5): 1511-33, 2000.</Citation><Citation idx="48" PMID="7728571">Olson JE, Ryan MB, Blumenstock DA: Eleven years' experience with pericardial-peritoneal window in the management of malignant and benign pericardial effusions. Ann Surg Oncol 2 (2): 165-9, 1995.</Citation><Citation idx="49" PMID="10554845">Porte HL, Janecki-Delebecq TJ, Finzi L, et al.: Pericardoscopy for primary management of pericardial effusion in cancer patients. Eur J Cardiothorac Surg 16 (3): 287-91, 1999.</Citation><Citation idx="50" PMID="1529876">Millaire A, Wurtz A, de Groote P, et al.: Malignant pericardial effusions: usefulness of pericardioscopy. Am Heart J 124 (4): 1030-4, 1992.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_94"><Title>Síndrome de la vena cava superior</Title><SummarySection id="_95"><Title>Descripción</Title><Para id="_96">El síndrome de la vena cava superior (SVCS) es un conjunto de
síntomas causados por el deterioro del flujo sanguíneo desde la
vena cava superior (VCS) a la aurícula derecha.  Los síntomas que indican este síndrome son los siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_263" Style="bullet"><ListItem>Disnea.</ListItem><ListItem>Tos.</ListItem><ListItem>Hinchazón de la cara, el cuello, el tronco
superior y las extremidades.</ListItem></ItemizedList><Para id="_264">En pocas ocasiones, los pacientes se quejan
de ronquera, dolor torácico, disfagia y hemoptisis.</Para><Para id="_265">Los signos físicos que se
pueden observar en el momento de la presentación inicial son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_266" Style="bullet"><ListItem>Distensión venosa del cuello.</ListItem><ListItem>Distensión
venosa del tórax.</ListItem><ListItem>Edema en la cara o las extremidades superiores.</ListItem><ListItem>Plétora.</ListItem><ListItem>Taquipnea.</ListItem></ItemizedList><Para id="_267">En raras ocasiones se presenta cianosis, síndrome
de Horner y una cuerda vocal paralizada.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_97">El SVCS es,  por lo general, un signo de carcinoma
broncogénico localmente avanzado.  La supervivencia depende del estado de la
enfermedad del paciente.  Cuando el carcinoma broncogénico de células pequeñas
se trata con quimioterapia, la mediana de supervivencia con o sin
SVCS es casi idéntica (42 semanas o 40 semanas, respectivamente).  La supervivencia a 24 meses
es del 9 % en pacientes sin SVCS y del 3 % en los que tienen el síndrome.  Cuando
la neoplasia maligna se trata con radioterapia, el 46 % de los pacientes que tienen
cáncer de pulmón de células no pequeñas experimentan alivio de los síntomas
comparados con el 62 % de los pacientes que tienen carcinoma broncogénico de
células pequeñas.  La supervivencia a 2 años del 5 % es casi la misma para ambos
grupos.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_98">La mayoría de los pacientes de linfoma no Hodgkin y SVCS responden a la
quimioterapia apropiada o a regímenes de modalidad combinada.</Para></SummarySection><SummarySection id="_99"><Title>Características etiológicas y fisiológicas</Title><Para id="_100">Desde que William Hunter describió por primera vez el SVCS en 1757, el espectro de las condiciones subyacentes asociadas
con el síndrome ha cambiado de tuberculosis y aneurismas sifilíticos de la aorta ascendente a trastornos malignos.  Casi el 95 % de los casos de SVCS descritos
en las series publicadas modernas se deben a un cáncer. La causa más común es el
carcinoma broncogénico de células pequeñas, seguido por el carcinoma de células
escamosas de pulmón, adenocarcinoma de pulmón, linfoma no Hodgkin y carcinoma
de células grandes de pulmón.<Reference refidx="3"/>  Una causa no maligna de SVCS en pacientes de cáncer es la trombosis relacionada con catéteres intracavales o alambres
de marcapasos.<Reference refidx="4"/>  Una causa rara de SVCS es la mediastinitis fibrosa, ya sea
idiopática o asociada con histoplasmosis.<Reference refidx="5"/> Otras causas raras de SVCS son
las neoplasias de células germinativas metastásicas, el cáncer de mama metastásico,
el cáncer de colon, el sarcoma de Kaposi, el carcinoma del esófago, el mesotelioma
fibroso, el síndrome de Behçet, el timoma, el bocio de tiroides subesternal, el linfoma
de Hodgkin y la sarcoidosis.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_101">El conocimiento de la anatomía de la VCS y su relación con los
ganglios linfáticos circundantes es esencial para la comprensión del desarrollo
del síndrome.  La VCS está formada por la confluencia de las venas
braquiocefálicas izquierda y derecha en el tercio medio del mediastino.  La VCS
se extiende caudalmente de 6 cm a 8 cm, recorriendo el tallo principal del bronquio de la parte anterior hacia la derecha y terminando en la aurícula
superior derecha, y se extiende anteriormente hacia el bronquio principal
derecho.  La vena ácigos se une a la vena cava superior posteriormente al
doblar hacia el bronquio derecho principal y está en posición posterior de la
aorta ascendente y a su derecha.  La pleura mediastínica parietal es lateral a
la vena cava superior, creando un espacio limitado, y la VCS está adyacente a
los grupos de ganglios linfáticos paratraqueales derechos, ácigos, hiliares
derechos y subcarinales.  El vaso sanguíneo mismo es de paredes delgadas, y la
sangre que fluye por él está a baja presión.  Así, cuando los ganglios o la
aorta ascendente aumentan de tamaño, se comprime la VCS, el flujo de sangre
se hace lento y puede ocurrir una oclusión total.</Para><Para id="_102">La gravedad del SVCS depende de la velocidad de inicio y ubicación de la obstrucción.  Cuanto más rápido es el comienzo, más graves son los
síntomas y signos porque las venas colaterales no tienen tiempo de distenderse
para dar cabida a un aumento del flujo de sangre.<Reference refidx="7"/></Para><ItemizedList id="_268" Style="bullet"><ListItem>Si la obstrucción está
<Strong>encima</Strong> de la entrada de la vena ácigos, el síndrome es menos pronunciado porque
el sistema venoso ácigos puede distenderse fácilmente para dar cabida a la
sangre desviada por lo que habrá menos presión venosa que afecte la cabeza,
los brazos y el tórax superior.</ListItem><ListItem>Si la obstrucción está <Strong>debajo</Strong> de la entrada de la vena
ácigos, se observan síntomas y signos más floridos porque la sangre tiene que
regresar al corazón por las venas abdominales superiores y la vena cava
inferior, lo cual exige una presión venosa más elevada.</ListItem></ItemizedList><Para id="_103">En un estudio, se  indicó que el reclutamiento general de colaterales venosos puede llevar con el
tiempo a la remisión del síndrome aunque persista la obstrucción de la VCS.<Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_104"><Title>Evaluación y diagnóstico</Title><Para id="_105">Una vez que se reconoce el SVCS es
importante la pronta atención clínica.  Se deberá establecer un diagnóstico
antes de iniciar la terapia debido a los siguientes aspectos:<Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_106" Style="bullet"><ListItem>El 75 % de los pacientes tienen síntomas y signos por más de 1 semana antes de
que busquen la atención médica.</ListItem><ListItem>Los pacientes de cáncer a quienes se diagnostica un SVCS no mueren del
síndrome mismo sino por su enfermedad subyacente.</ListItem><ListItem>Del 3 % al 5 % de los pacientes en quienes se diagnostica el SVCS no tienen cáncer.</ListItem></ItemizedList><Para id="_107">En la ausencia de obstrucción traqueal, no es probable que el SVCS sea una
emergencia oncológica que ponga la vida en peligro y no se justifica el
tratamiento antes de un diagnóstico definitivo.
</Para><Para id="_108">La evaluación inicial del paciente deberá incluir una radiografía de tórax
para buscar masas mediastínicas y afecciones relacionadas como derrame
pleural, colapso lobular o cardiomegalia.  La tomografía computarizada (TC) del tórax ofrece la información diagnóstica más útil y
puede definir las características anatómicas de los ganglios mediastínicos afectados.  La permeabilidad
venosa y la presencia de trombos se determinan usando contraste y técnicas
rápidas de exploración.<Reference refidx="9"/> Dependiendo de la pericia local, la venografía de
contraste o nuclear, las imágenes por resonancia magnética y la ecografía
pueden ser valiosas para determinar el sitio y la naturaleza de la obstrucción.</Para><Para id="_109">Si se sospecha un carcinoma broncogénico, se deberá obtener una muestra de
esputo.  Si la muestra es negativa, se deberá tomar una muestra de
biopsia del sitio más accesible que esté afectado clínicamente con enfermedad. 
La estrategia de la biopsia depende del diagnóstico de trabajo, la localización
del tumor, el estado fisiológico del paciente y de la pericia disponible en la
institución de salud.  Esto puede incluir los siguientes procedimientos:<Reference refidx="10"/> </Para><ItemizedList id="_269" Style="bullet"><ListItem>Broncoscopia.</ListItem><ListItem>Biopsia de ganglios
linfáticos cervicales o supraclaviculares palpables.</ListItem><ListItem>Biopsia con aguja de una
masa pulmonar o de ganglios mediastínicos con TC o ecografía guiada.</ListItem><ListItem>Mediastinoscopia.</ListItem><ListItem>Mediastinotomía.</ListItem><ListItem>Esternotomía media.</ListItem><ListItem>Toracoscopia asistida con video.</ListItem><ListItem>Toracotomía convencional.</ListItem></ItemizedList><Para id="_270">Los
resultados de la biopsia ayudarán al médico a planificar el tratamiento
apropiado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><Title>Opciones de tratamiento del síndrome de la vena cava superior</Title><Para id="_111">El tratamiento del SVCS depende de lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_271" Style="bullet"><ListItem>Causa de la obstrucción.</ListItem><ListItem>Gravedad de los síntomas.</ListItem><ListItem>Pronóstico del
paciente.</ListItem><ListItem>Preferencias del paciente y metas de la terapia.
</ListItem></ItemizedList><Para id="_272">Se deberá suspender la radioterapia o la quimioterapia hasta que sea clara la
causa de la obstrucción.  Los tratamientos que se presentan en este resumen se enfocan en
la obstrucción de la VCS por un tumor maligno.
Puesto que el tratamiento de una obstrucción maligna tal vez dependa del tipo histológico del tumor, se deberá hacer un diagnóstico histológico antes de iniciar el tratamiento.  A menos que haya
obstrucción de las vías aéreas o edema cerebral, el tratamiento se puede retrasar hasta después de la evaluación, sin repercusión negativa en el desenlace.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></Para><SummarySection id="_112"><Title>Tratamiento médico</Title><Para id="_113">Un paciente con flujo de sangre colateral suficiente y síntomas mínimos quizás no necesite tratamiento.  Si la lesión está arriba de la vena ácigos o si el
comienzo de la oclusión de la VCS es lo suficientemente lento como para permitir
suficiente circulación colateral, es posible, que los síntomas y signos se
estabilicen y que no se requiera
tratamiento adicional.  La paliación a corto plazo de un paciente sintomático que
no quiere un tratamiento intensivo se puede lograr elevando la cabeza y usando
corticoesteroides y diuresis.  Aunque no hay estudios definitivos que prueben la eficacia
de los corticoesteroides, quizás sean útiles para tratar el compromiso respiratorio.  Los diuréticos pueden aliviar el
edema, pero es posible que produzcan complicaciones sistémicas, como la
deshidratación.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="16"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_114"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_115">Si la obstrucción de la VCS es causada por un tumor que no es
sensible a la quimioterapia, se deberá administrar radioterapia.  Puede ser
beneficioso el tratamiento con fracciones más grandes de radiación. Sin embargo, un estudio en particular demuestra que no
existe una necesidad obvia de radiación de fracciones grandes para los primeros
tratamientos de radiación como se creyó en un principio.<Reference refidx="17"/>  Se han utilizado
muchos esquemas de fraccionamiento, con dosis que van de 30 Gy en 10 fracciones
a 50 Gy en 25 fracciones. El alivio de los síntomas se notificó entre el 62 % y el 80 % en pacientes con  cáncer de pulmón de
células pequeñas y enel 46 % de los pacientes
con cáncer de pulmón de
células no pequeñas .<Reference refidx="2"/><Reference refidx="18"/> En un estudio, más del 90 % de los
pacientes logró respuesta parcial o completa con un régimen de 3 semanas de 8
Gy administrados una vez a la semana por una dosis total de 24 Gy.<Reference refidx="19"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_116"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_117">La quimioterapia es el tratamiento de elección para tumores sensibles como linfoma
o cáncer de pulmón de células pequeñas.  El SVCS no es un factor
pronóstico independiente, y su presencia no se deberá usar para cambiar el
enfoque del tratamiento.  La rápida iniciación de la quimioterapia puede dar
como resultado tasas de respuesta completa y parcial del SVCS de más del 80 % en
pacientes de cáncer de pulmón de células pequeñas.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="18"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_118"><Title>Trombólisis</Title><Para id="_119">Se ha indicado que el SVCS se presenta cuando un trombo se forma en una vena
parcialmente ocluida.  En pacientes que tienen un trombo documentado en la VCS,
el tratamiento puede incluir trombectomía con o sin activador del plasminógeno tisular  u otros trombolíticos como la
estreptocinasa o urocinasa.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_120"><Title>Colocación de endoprótesis</Title><Para id="_121">En numerosos estudios pequeños se notificó el uso de una endoprótesis intravascular
expansible para volver a abrir la VCS ocluida, sin embargo, no se han publicado
estudios comparativos de diseño prospectivo diseñados prospectivamente.<Reference refidx="20"/> Las tasas de respuesta
presentadas han sido cerca del 90 % o mayores.<Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]    No existe un acuerdo en
cuanto a la necesidad de terapia anticoagulante después de la colocación de la endoprótesis.  En una serie que usó terapia anticoagulante como
parte del protocolo de tratamiento, hubo informes de reoclusión después de que
se detuvo esta terapia.<Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>] Sin embargo, en otro estudio con 17 pacientes de cáncer que fueron tratados con endoprótesis y que recibieron terapia anticoagulante
no tuvieron oclusiones.<Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_122"><Title>Cirugía</Title><Para id="_123">La derivación quirúrgica de una VCS obstruida es más apropiada para pacientes con
una obstrucción benigna que maligna,<Reference refidx="24"/> aunque también se ha usado para
pacientes con obstrucciones malignas.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_124"><Title>Consideraciones psicosociales</Title><Para id="_125">Los pacientes y familiares con frecuencia están asustados y
ansiosos a causa de los síntomas del  SVCS, especialmente la hinchazón, la disfagia, tos y ronquera.  Los pacientes y familiares
necesitan información sobre la causa de los síntomas y las medidas de paliación a corto plazo,
especialmente durante el período de diagnóstico.  Cuando se rehúsa un
tratamiento intensivo a causa de la naturaleza terminal de la enfermedad
subyacente, se puede ofrecer control de los síntomas a los pacientes y familiares.</Para><Para id="_126">Debido a que la mayoría de los pacientes adultos que presentan SVCS tienen
cáncer de pulmón, los enfoques de tratamiento y de apoyo psicológico para el SVCS deberán tener en cuenta el pronóstico y el estado mental del paciente, los objetivos de su cuidado y otros síntomas causados por la neoplasia maligna.<Reference refidx="25"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_127"><Title>Consideraciones pediátricas</Title><Para id="_128">Como se describe en este resumen, el SVCS se refiere a los síntomas asociados con la
compresión u obstrucción de la VCS; la compresión de la
tráquea se denomina síndrome mediastínico superior (SMS).  Debido a que el SMS, y
el compromiso respiratorio que resulta, ocurre frecuentemente en niños con
SVCS, los dos síndromes han llegado a ser casi sinónimos en la práctica
pediátrica.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/>  En adultos, la tráquea y el bronquio derecho principal son
estructuras relativamente rígidas comparadas con la vena cava, pero en los
niños estas estructuras son más susceptibles de compresión.  Además, los
diámetros intraluminales relativamente más pequeños de la tráquea y bronquio de
un niño toleran poco edema antes de que ocurran síntomas respiratorios.
Debido a este componente respiratorio que le acompaña, el SVCS en niños difiere
del síndrome en adultos y es una urgencia médica grave.
</Para><Para id="_129">Los síntomas más comunes del SVCS en niños son similares a los que se presentan
en adultos e incluyen los siguientes:<Reference refidx="26"/></Para><ItemizedList id="_273" Style="bullet"><ListItem>Tos.</ListItem><ListItem>Ronquera.</ListItem><ListItem>Disnea.</ListItem><ListItem>Ortopnea.</ListItem><ListItem>Dolor torácico.</ListItem></ItemizedList><Para id="_274">Los
síntomas que son menos comunes pero más graves son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_275" Style="bullet"><ListItem>Síncope.</ListItem><ListItem>Ansiedad.</ListItem><ListItem>Confusión.</ListItem><ListItem>Letargia.</ListItem><ListItem>Cefalea.</ListItem><ListItem>Distorsión de la visión.</ListItem><ListItem>Sensación de presión en los
oídos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_130">El SVCS es poco común en niños y en el momento de la presentación inicial ocurre en el 12 % de los pacientes
pediátricos con tumores malignos mediastínicos.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/>  La causa, el diagnóstico
y el tratamiento del SVCS en niños difieren de los de adultos.  La
causa más frecuente de SVCS en adultos es el carcinoma broncogénico;<Reference refidx="3"/> en
niños, es el linfoma no Hodgkin. 
Como en los adultos, una causa no maligna más frecuente es la trombosis por
cateterización para acceso venoso.<Reference refidx="26"/></Para><Para id="_131">Un examen físico, una radiografía del tórax, y los antecedentes médicos generalmente son suficientes para diagnosticar el SVCS.  Si se
sospecha linfoma u otra enfermedad maligna, una
muestra de tejido puede ayudar a establecer el diagnóstico.  Sin embargo, el procedimiento para obtener
la muestra podría implicar un riesgo significativo y quizás no sea factible. 
Los niños con SVCS tienen una tolerancia precaria para la anestesia general
necesaria, porque los cambios cardiovasculares y pulmonares que le acompañan
agravan el SVCS, haciendo frecuentemente imposible la intubación.  También la
extubación puede ser difícil o imposible, requiriendo así una provisión
prolongada de vía aérea (intubación).  Una tomografía
computarizada del tórax para determinar el tamaño traqueal, ecocardiografía
vertical y supina, y un circuito de volumen de flujo pueden ayudar a evaluar el
riesgo anestésico.  Porque el uso de anestesia es un riesgo grave, el
diagnóstico se deberá hacer con los medios menos invasivos posibles.<Reference refidx="30"/>  Los
informes publicados sugieren un enfoque gradual.<Reference refidx="26"/></Para><Para id="_132">Cuando una masa maligna causa el SVCS, la situación podría ser una
urgencia médica sin oportunidad de establecer un diagnóstico tisular.  En
esos casos, el curso más apropiado puede ser iniciar terapia empírica antes de
biopsia.
La terapia empírica tradicional es la radioterapia, con la dosis diaria
gobernada por la radiosensibilidad supuesta del tumor.  Después de la
radioterapia, puede ocurrir un deterioro respiratorio por la aparente hinchazón
traqueal. Esta hinchazón se presenta porque los lúmenes en los niños son estrechos y no toleran el edema y a causa del mayor grado de edema al inicio, que se
debe al crecimiento tumoral rápido en los niños.  En estas
situaciones, puede ser necesario un ciclo de prednisona a 10 mg/m<Superscript>2</Superscript>  del área de superficie corporal 4 veces por día.<Reference refidx="26"/></Para><Para id="_135">Además de la radiación, la terapia empírica del SVCS ha incluido fármacos quimioterapéuticos incorporando los corticoesteroides o ciclofosfamida, o ambos, en combinación con una antraciclina y vincristina.<Reference refidx="26"/>  Si el tumor no responde, podría ser una lesión benigna. </Para><Para id="_133">Si la cirugía se hace necesaria, se deberá llevar a cabo con el paciente en la
posición de semi-Fowler con la capacidad de cambiar rápidamente a posición
lateral o prona.  Deberá haber instalaciones para derivación cardiopulmonar y
broncoscopio rígido disponibles en caso de que sean necesarios.<Reference refidx="30"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8257336" MedlineID="94079583">Gauden SJ: Superior vena cava syndrome induced by bronchogenic carcinoma: is this an oncological emergency? Australas Radiol 37 (4): 363-6, 1993.</Citation><Citation idx="2" PMID="8381263" MedlineID="93151695">Urban T, Lebeau B, Chastang C, et al.: Superior vena cava syndrome in small-cell lung cancer. Arch Intern Med 153 (3): 384-7, 1993.</Citation><Citation idx="3" PMID="2339833" MedlineID="90253058">Yellin A, Rosen A, Reichert N, et al.: Superior vena cava syndrome. The myth--the facts. Am Rev Respir Dis 141 (5 Pt 1): 1114-8, 1990.</Citation><Citation idx="4" PMID="1984986" MedlineID="91085267">Gray BH, Olin JW, Graor RA, et al.: Safety and efficacy of thrombolytic therapy for superior vena cava syndrome. Chest 99 (1): 54-9, 1991.</Citation><Citation idx="5" PMID="4623262" MedlineID="72168341">Goodwin RA, Nickell JA, Des Prez RM: Mediastinal fibrosis complicating healed primary histoplasmosis and tuberculosis. Medicine (Baltimore) 51 (3): 227-46, 1972.</Citation><Citation idx="6">Yahalom J: Oncologic emergencies: superior vena cava syndrome. In: DeVita VT, Hellman S, Rosenberg SA, eds.: Cancer: Principles and Practice of Oncology. JB Lippincott Company, 4th Edition, 1993, pp 2111-2118.</Citation><Citation idx="7">Netter FH: Superior vena cava syndrome. In: Netter FH: The CIBA Collection of Medical Illustrations: Respiratory System. CIBA Pharmaceutical Company, 1980, pp 164.</Citation><Citation idx="8" PMID="6205125" MedlineID="84266965">Ahmann FR: A reassessment of the clinical implications of the superior vena caval syndrome. J Clin Oncol 2 (8): 961-9, 1984.</Citation><Citation idx="9" PMID="8462332" MedlineID="93215326">Abner A: Approach to the patient who presents with superior vena cava obstruction. Chest 103 (4 Suppl): 394S-397S, 1993.</Citation><Citation idx="10" PMID="7494237" MedlineID="96072226">Hsu JW, Chiang CD, Hsu WH, et al.: Superior vena cava syndrome in lung cancer: an analysis of 54 cases. Gaoxiong Yi Xue Ke Xue Za Zhi 11 (10): 568-73, 1995.</Citation><Citation idx="11" PMID="2382775" MedlineID="90342960">Chen JC, Bongard F, Klein SR: A contemporary perspective on superior vena cava syndrome. Am J Surg 160 (2): 207-11, 1990.</Citation><Citation idx="12" PMID="3947168" MedlineID="86129645">Stanford W, Doty DB: The role of venography and surgery in the management of patients with superior vena cava obstruction. Ann Thorac Surg 41 (2): 158-63, 1986.</Citation><Citation idx="13" PMID="4316800" MedlineID="70231098">Salsali M, Cliffton EE: Superior vena caval obstruction with lung cancer. Ann Thorac Surg 6 (5): 437-42, 1968.</Citation><Citation idx="14" PMID="7234887" MedlineID="81204452">Schraufnagel DE, Hill R, Leech JA, et al.: Superior vena caval obstruction. Is it a medical emergency? Am J Med 70 (6): 1169-74, 1981.</Citation><Citation idx="15" PMID="7463700" MedlineID="81120157">Shimm DS, Logue GL, Rigsby LC: Evaluating the superior vena cava syndrome. JAMA 245 (9): 951-3, 1981.</Citation><Citation idx="16" PMID="1307879" MedlineID="93357886">Baker GL, Barnes HJ: Superior vena cava syndrome: etiology, diagnosis, and treatment. Am J Crit Care 1 (1): 54-64, 1992.</Citation><Citation idx="17" PMID="9231674" MedlineID="97375357">Chan RH, Dar AR, Yu E, et al.: Superior vena cava obstruction in small-cell lung cancer. Int J Radiat Oncol Biol Phys 38 (3): 513-20, 1997.</Citation><Citation idx="18" PMID="7642434" MedlineID="95370067">Würschmidt F, Bünemann H, Heilmann HP: Small cell lung cancer with and without superior vena cava syndrome: a multivariate analysis of prognostic factors in 408 cases. Int J Radiat Oncol Biol Phys 33 (1): 77-82, 1995.</Citation><Citation idx="19" PMID="7521265" MedlineID="94356425">Rodrigues CI, Njo KH, Karim AB: Hypofractionated radiation therapy in the treatment of superior vena cava syndrome. Lung Cancer 10 (3-4): 221-8, 1993.</Citation><Citation idx="20" PMID="9817039" MedlineID="99033827">Tanigawa N, Sawada S, Mishima K, et al.: Clinical outcome of stenting in superior vena cava syndrome associated with malignant tumors. Comparison with conventional treatment. Acta Radiol 39 (6): 669-74, 1998.</Citation><Citation idx="21" PMID="9314368" MedlineID="97458024">Nicholson AA, Ettles DF, Arnold A, et al.: Treatment of malignant superior vena cava obstruction: metal stents or radiation therapy. J Vasc Interv Radiol 8 (5): 781-8, 1997 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="22" PMID="8293642" MedlineID="94123530">Dyet JF, Nicholson AA, Cook AM: The use of the Wallstent endovascular prosthesis in the treatment of malignant obstruction of the superior vena cava. Clin Radiol 48 (6): 381-5, 1993.</Citation><Citation idx="23" PMID="1423394" MedlineID="93046386">Irving JD, Dondelinger RF, Reidy JF, et al.: Gianturco self-expanding stents: clinical experience in the vena cava and large veins. Cardiovasc Intervent Radiol 15 (5): 328-33, 1992 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="24" PMID="7038314" MedlineID="82147081">Doty DB: Bypass of superior vena cava: Six years' experience with spiral vein graft for obstruction of superior vena cava due to benign and malignant disease. J Thorac Cardiovasc Surg 83 (3): 326-38, 1982.</Citation><Citation idx="25">Holland JC: Lung Cancer. In: Holland JC, Rowland JH, eds.: Handbook of Psychooncology: Psychological Care of the Patient With Cancer. Oxford University Press, 1989, pp 180-187.</Citation><Citation idx="26">Lange B, O'Neill JA, D'Angio G, et al.: Oncologic emergencies. In: Pizzo PA, Poplack DG: Principles and Practice of Pediatric Oncology. 2nd ed. JB Lippincott, 1993, pp 951-972.</Citation><Citation idx="27" PMID="2233519" MedlineID="91042120">Ingram L, Rivera GK, Shapiro DN: Superior vena cava syndrome associated with childhood malignancy: analysis of 24 cases. Med Pediatr Oncol 18 (6): 476-81, 1990.</Citation><Citation idx="28" PMID="4479358" MedlineID="75019682">Pokorny WJ, Sherman JO: Mediastinal masses in infants and children. J Thorac Cardiovasc Surg 68 (6): 869-75, 1974.</Citation><Citation idx="29" PMID="7175638" MedlineID="83085212">King RM, Telander RL, Smithson WA, et al.: Primary mediastinal tumors in children. J Pediatr Surg 17 (5): 512-20, 1982.</Citation><Citation idx="30" PMID="6546480" MedlineID="84126094">Neuman GG, Weingarten AE, Abramowitz RM, et al.: The anesthetic management of the patient with an anterior mediastinal mass. Anesthesiology 60 (2): 144-7, 1984.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_86"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/11/2025)</Title><Para id="_87">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_325">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">Consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000357358#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cardiopulmonares-pro-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la fisiopatología y tratamiento de los síndromes cardiopulmonares, incluidas la disnea, el derrame pleural maligno, el derrame pericárdico maligno y el síndrome de vena cava superior. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000663162" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cuidados-medicos-apoyo">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos. PDQ Síndromes cardiopulmonares. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cardiopulmonares-pro-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cardiopulmonares-pro-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000352186"/><DateFirstPublished>2004-02-20</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-11</DateLastModified></Summary>
