<Summary id="CDR0000391227" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del neuroblastoma.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq">Neuroblastoma (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/neuroblastoma/pro/tratamiento-neuroblastoma-pdq">Neuroblastoma (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000042067">neuroblastoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_283">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of neuroblastoma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_284">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>neuroblastoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del neuroblastoma (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del neuroblastoma</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del neuroblastoma</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el neuroblastoma</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El neuroblastoma es un tipo de cáncer que se forma en los neuroblastos (tejido nervioso inmaduro) de las glándulas suprarrenales, el cuello, el tórax o la médula espinal.</KeyPoint><Para id="_4">Con frecuencia, el neuroblastoma comienza en el tejido <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervioso</GlossaryTermRef> de las <GlossaryTermRef href="CDR0000458086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas suprarrenales</GlossaryTermRef>. Hay dos glándulas suprarrenales, una arriba de cada <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef> en la parte posterior del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> superior. Las glándulas suprarrenales elaboran <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> importantes, que ayudan a controlar la <GlossaryTermRef href="CDR0000748353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">frecuencia cardíaca</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000658770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azúcar sanguíneo</GlossaryTermRef> y la forma en que el cuerpo reacciona al <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés</GlossaryTermRef>. <MediaLink ref="CDR0000763671" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observan las partes del cuerpo donde se puede encontrar un neuroblastoma, como el tejido nervioso paravertebral y las glándulas suprarrenales. También se muestran la espina vertebral, y los riñones derecho e izquierdo." language="es" placement="image-center" id="_282"><Caption language="es">El neuroblastoma se puede encontrar en las glándulas suprarrenales y en el tejido nervioso paravertebral, que va desde el cuello hasta la pelvis.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_6">Por lo general, el neuroblastoma comienza durante la lactancia. Se suele diagnosticar entre el primer mes de vida y los 5 años de edad. El tumor se encuentra cuando comienza a crecer y causar <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. A veces, se forma antes del nacimiento y se encuentra durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía</GlossaryTermRef> del bebé.</Para><Para id="_5">Cuando se diagnostica el neuroblastoma, a menudo el cáncer ya se <GlossaryTermRef href="CDR0000046283" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastatizó</GlossaryTermRef> (diseminó). El neuroblastoma se disemina con mayor frecuencia a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, los huesos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>; en los lactantes y los niños también se disemina a la piel. En los <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> también es posible que se presente <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3321"><KeyPoint id="_231">Ciertas afecciones genéticas influyen en el riesgo de presentar neuroblastoma.</KeyPoint><Para id="_3322">La causa del neuroblastoma son ciertos cambios en el funcionamiento de los neuroblastos, en especial en cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células. Existen múltiples factores de riesgo para este cáncer, pero muchos de ellos no son una causa directa. Por el contrario, esos factores aumentan la probabilidad de que se produzcan daños en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> de las células, lo que puede originar un neuroblastoma. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_3323">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. Es posible cambiar algunos factores de riesgo, pero estos también incluyen cosas que las personas no pueden cambiar, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef>. Es importante informarse sobre los factores de riesgo del neuroblastoma, ya que esto ayuda a tomar decisiones en relación con los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> del cáncer.</Para><Para id="_3324">Entre los factores de riesgo posibles de neuroblastoma están los siguientes:</Para><ItemizedList id="_3325" Style="bullet">
        <ListItem>Tener ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000721252" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ALK</GlossaryTermRef> o <GeneName>PHOX2B</GeneName>.</ListItem>
        <ListItem>Tener ciertas afecciones <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genéticas</GlossaryTermRef>, como las siguientes:<ItemizedList id="_3326" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000683344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Costello</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000683528" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Noonan</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurofibromatosis de tipo 1</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046322" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Li-Fraumeni</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000304689" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Beckwith-Wiedemann</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndromes</GlossaryTermRef> de feocromocitoma o paraganglioma.</ListItem><ListItem>Síndrome de ROHHAD (<GlossaryTermRef href="CDR0000527371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obesidad</GlossaryTermRef> de progresión rápida, disfunción <GlossaryTermRef href="CDR0000046359" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipotalámica</GlossaryTermRef>, hipoventilación y distonía neurovegetativa).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Tener historia familiar significativa de neuroblastoma.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_3328"><KeyPoint id="_3329">Mediante las pruebas genéticas es posible determinar si un niño tiene alguna forma hereditaria de neuroblastoma.</KeyPoint><Para id="_232">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones</GlossaryTermRef> en genes que aumentan el riesgo de neuroblastoma, a veces, son <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heredadas</GlossaryTermRef> (pasan de padres a hijos). En los niños que tienen una mutación génica, el neuroblastoma por lo general se presenta a una edad más temprana y es posible que se forme más de un tumor en las glándulas suprarrenales o en el tejido nervioso del cuello, el tórax, el abdomen o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_3330">No siempre queda claro si una afección es hereditaria al estudiar la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef>. Algunas familias quizás se beneficien con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asesoramiento genético</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas genéticas</GlossaryTermRef>. Los asesores genéticos y otros profesionales de la salud con entrenamiento especial en genética pueden hablar con usted sobre el diagnóstico y la historia médica familiar del niño para ayudarle a entender los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_3331" Style="bullet">
        <ListItem>Las opciones para la prueba de los genes <GeneName>ALK</GeneName> o <GeneName>PHOX2B</GeneName>.</ListItem>
        <ListItem>El riesgo de neuroblastoma para su niño o niña y sus hermanos de ambos sexos.</ListItem>
        <ListItem>Los riesgos y beneficios de conocer la información genética.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_3332">Los asesores genéticos también ayudan a los padres a <GlossaryTermRef href="CDR0000454700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afrontar</GlossaryTermRef> los resultados de las pruebas genéticas del niño, y ofrecen recomendaciones sobre cómo comunicar estos resultados a los familiares.</Para><Para id="_3333">Una vez se determina que su niño tiene una forma hereditaria de neuroblastoma, otros miembros de la familia se pueden someter a exámenes de detección para la mutación en los genes <GeneName>ALK</GeneName> o <GeneName>PHOX2B</GeneName>.</Para><Para id="_3399">Para obtener más información sobre las pruebas genéticas, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-pruebas-geneticas">Pruebas genéticas para detectar el riesgo de cáncer hereditario</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_230"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3393">A veces, se debe examinar a los niños con ciertas mutaciones génicas para detectar signos de neuroblastoma.</KeyPoint><Para id="_308">Es necesario examinar a los niños con ciertas mutaciones o <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditarios</GlossaryTermRef> (heredados) hasta los 10 años de edad con el fin de detectar signos de neuroblastoma. Es posible que se usen las siguientes pruebas:</Para><ItemizedList id="_309" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000649619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía abdominal</GlossaryTermRef>.</Strong> Procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en el abdomen a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen del abdomen que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000537553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catecolaminas</GlossaryTermRef> en la orina.</Strong> Prueba en la que se analiza una muestra de orina a fin de medir la cantidad de ciertas sustancias, ácido vanililmandélico (VMA) y ácido homovanílico (HVA), que se producen cuando las catecolaminas se descomponen y se liberan en la orina. Una cantidad más alta que la normal de VMA o HVA tal vez sea un signo de neuroblastoma.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>.</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000804076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía</GlossaryTermRef> de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_316">Consulte con el médico de su niño para saber con qué frecuencia se necesitan estas pruebas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_8">Los signos y síntomas del neuroblastoma incluyen dolor de huesos o un bulto (masa) en el abdomen, el cuello o el tórax.</KeyPoint><Para id="_9">Los signos y síntomas más comunes del neuroblastoma se deben a la presión que ejerce el tumor sobre los tejidos cercanos a medida que crece, o al cáncer que se disemina al hueso.</Para><Para id="_264">Consulte con el médico si su niño presenta alguno de los signos y síntomas siguientes:</Para><ItemizedList id="_10" Style="bullet">
        <ListItem>Masa en el abdomen, el cuello o el tórax.</ListItem>
        <ListItem>Dolor de huesos.</ListItem>
        <ListItem>Estómago hinchado y problemas para respirar (en los lactantes).</ListItem>
        <ListItem>Ojos saltones.</ListItem>
        <ListItem>Círculos oscuros alrededor de los ojos (ojeras).</ListItem>
        <ListItem>Bultos azulados, que no causan dolor y que están debajo de la piel (en los lactantes).</ListItem>
        <ListItem>Debilidad o <GlossaryTermRef href="CDR0000046242" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">parálisis</GlossaryTermRef> (pérdida de la capacidad de movimiento en una parte del cuerpo).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_11">Los signos y síntomas menos comunes del neuroblastoma son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_12" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
        <ListItem>Sensación de cansancio.</ListItem>
        <ListItem>Moretones o sangrados que aparecen con facilidad.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Petequias</GlossaryTermRef> (manchas planas, pequeñas como la punta de un alfiler, debajo de la piel causadas por una hemorragia).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Presión arterial alta</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Diarrea</GlossaryTermRef> acuosa grave.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044240" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Horner</GlossaryTermRef> (párpado caído, <GlossaryTermRef href="CDR0000546600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pupila</GlossaryTermRef> más pequeña y menos producción de sudor en un lado de la cara).</ListItem>
        <ListItem>Movimientos musculares bruscos.</ListItem>
        <ListItem>Movimientos incontrolados de los ojos.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_3382">La causa de estos y otros signos y síntomas quizás sea un neuroblastoma u otras afecciones. La única manera de saberlo es mediante una consulta médica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_14">Para diagnosticar el neuroblastoma, se utilizan pruebas que examinan muchos tejidos y líquidos diferentes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_15">Si su niño presenta síntomas que indican un posible neuroblastoma, el médico deberá determinar si se deben a un cáncer o a otra afección. En la consulta médica le preguntarán cuándo empezaron los síntomas del niño y cuán a menudo los presenta. También le preguntarán sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> del niño y le harán un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_3334">Según los síntomas, los antecedentes médicos y los resultados del examen físico y <GlossaryTermRef href="CDR0000322871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neurológico</GlossaryTermRef> es posible que el equipo médico indique más pruebas para verificar si el niño tiene un neuroblastoma y, de ser así, determinar la extensión (<GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> o etapa) de este. Si se diagnostica un neuroblastoma, los resultados de estas pruebas y procedimientos le ayudarán a usted y al médico de su hijo a tomar decisiones sobre el tratamiento.</Para><Para id="_3335">Es posible que se utilicen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_16" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Estudios de catecolaminas en la orina.</Strong> Prueba en la que se analiza una muestra de orina a fin de medir la cantidad de ciertas sustancias, ácido vanililmandélico (VMA) y ácido homovanílico (HVA), que se producen cuando las catecolaminas se descomponen y se liberan en la orina. Una cantidad más alta que la normal de VMA o HVA tal vez sea un signo de neuroblastoma.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>.</Strong> Pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad más alta que la normal de <GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactato deshidrogenasa</GlossaryTermRef> (LDH) tal vez sea un signo de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000687214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ferritina</GlossaryTermRef>.</Strong> Prueba en la que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ferritina (una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> que almacena <GlossaryTermRef href="CDR0000446805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierro</GlossaryTermRef> en las células). Una cantidad más alta que la normal puede ser un signo de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000736798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía con MIBG</GlossaryTermRef>.</Strong> Procedimiento que se usa para encontrar <GlossaryTermRef href="CDR0000044904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos</GlossaryTermRef>, como un neuroblastoma. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena una cantidad muy pequeña de una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> llamada MIBG que recorre el <GlossaryTermRef href="CDR0000809743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">torrente sanguíneo</GlossaryTermRef>. Las células de un tumor neuroendocrino absorben el MIBG radiactivo y se detectan mediante un <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef>. Es posible que las gammagrafías se hagan en un período de 1 a 3 días. A veces, se administra una solución de <GlossaryTermRef href="CDR0000044548" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo</GlossaryTermRef> antes o durante la prueba para impedir que la <GlossaryTermRef href="CDR0000044751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula tiroidea</GlossaryTermRef> absorba demasiado MIBG. Esta prueba también se usa para determinar si el tumor está <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respondiendo</GlossaryTermRef> bien al tratamiento. Además el MIBG en <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas se usa como tratamiento del neuroblastoma.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC).</Strong> Procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de rayos X. Se inyecta un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef>.<MediaLink ref="CDR0000775984" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC). En la imagen se observa una niña acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_286"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC). La niña está acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) con <GlossaryTermRef href="CDR0000597153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gadolinio</GlossaryTermRef>.</Strong> Procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Se inyecta en una vena una sustancia que se llama gadolinio. El gadolinio se acumula alrededor de las células cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000044244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imágenes por resonancia magnética nuclear</GlossaryTermRef> (IRMN).<MediaLink ref="CDR0000775982" type="image/jpeg" alt="Imagen por resonancia magnética (IRM). En el dibujo se observa a un niño acostado sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_288"><Caption language="es">Imagen por resonancia magnética (IRM).  El niño se acuesta sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.  La posición del niño en la camilla depende de la parte del cuerpo que se quiere explorar.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP).</Strong> Procedimiento para encontrar células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000774386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa radiactiva</GlossaryTermRef> (azúcar). El escáner de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales. Por lo general, este procedimiento solo se hace si el tumor no absorbe el MIBG.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Radiografía del tórax o los huesos.</Strong> Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Ecografía.</Strong> Procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama ecograma. No se hace una ecografía si ya se hizo una TC o IRM.<MediaLink ref="CDR0000775987" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa a un niño acostado boca arriba sobre una camilla durante un procedimiento de ecografía del abdomen. Se ve a un adulto que realiza el procedimiento aplicando presión sobre la piel del abdomen del niño usando un transductor (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo). En una pantalla de computadora se muestra la imagen de la ecografía llamada ecograma." language="es" placement="image-center" id="_287"><Caption language="es">Ecografía del abdomen. Durante este procedimiento se utiliza un transductor ecográfico conectado a una computadora para aplicar presión sobre la piel del abdomen. El transductor es un instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen una imagen computarizada de la ecografía llamada ecograma.  </Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong>Biopsia tumoral.</Strong> Las células o tejidos se extraen durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los pueda observar al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determinar si hay signos de cáncer. La forma en que se realiza la biopsia depende del lugar del cuerpo donde está el tumor. A veces, se extirpa el tumor completo al mismo tiempo que se lleva a cabo la biopsia. El médico que revisa la biopsia del tumor determinará si el tumor tiene características más favorables o desfavorables. Estas características quizás afecten el tratamiento y la supervivencia.<Para id="_281">Es posible que los niños de hasta 6 meses de edad no necesiten una biopsia o <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extraer el tumor, ya que este a veces desaparece sin necesidad de tratamiento.</Para></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046505" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aspiración de la médula ósea</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046506" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>.</Strong> Extracción de una muestra de médula ósea, sangre y un trozo pequeño de hueso mediante la introducción de una aguja hueca en el hueso de la cadera o el <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef>. Un patólogo observa la médula ósea, la sangre y el hueso al microscopio para verificar si hay signos de cáncer. Esta prueba también se usa para estadificar el tumor. <MediaLink ref="CDR0000775981" type="image/jpeg" alt="Aspiración de la médula ósea y biopsia; el dibujo muestra a un niño acostado boca abajo en una camilla y una aguja para la médula ósea que se inserta en el hueso ilíaco (hueso de la cadera) derecho. El recuadro muestra la aguja para la médula ósea que se inserta a través de la piel hasta la médula ósea del hueso de la cadera." language="es" placement="image-center" id="_285"><Caption language="es">Aspiración de la médula ósea y biopsia. Después de adormecer un área pequeña de la piel, se inserta una aguja para la médula ósea en el hueso ilíaco (hueso de la cadera) del niño. Se extraen muestras de sangre, hueso y médula ósea para examinarlas al microscopio.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000793499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia de ganglio linfático</GlossaryTermRef>.</Strong> Extracción total o parcial de un ganglio linfático. Un patólogo observa el tejido del ganglio linfático al microscopio para detectar células cancerosas. Esta prueba se usa para diagnosticar y estadificar el tumor. Se utiliza uno de los tipos de biopsia que se describen a continuación:<ItemizedList id="_26" Style="dash"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por escisión</GlossaryTermRef>.</Strong> Se extrae por completo un ganglio linfático.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por incisión</GlossaryTermRef>.</Strong> Se extrae una parte de un ganglio linfático.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045657" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por punción con aguja gruesa</GlossaryTermRef>.</Strong> Se extrae tejido de un ganglio linfático mediante una aguja ancha.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por aspiración con aguja fina</GlossaryTermRef> (AAF).</Strong> Se extrae tejido o líquido de un ganglio linfático mediante una aguja fina.</ListItem></ItemizedList>  
     
    </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044052" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Microscopía óptica</GlossaryTermRef>.</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> por la que se observan las células de una muestra de tejido con microscopios comunes y de alta potencia para detectar ciertos cambios en las células.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000653117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunohistoquímica</GlossaryTermRef>.</Strong> Prueba de laboratorio por la que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef>) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Una vez que los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba molecular.</Strong> La prueba molecular sirve para identificar ciertos genes, proteínas u otras moléculas en una muestra de tejido, sangre o médula ósea. También se usa para verificar si hay ciertos cambios en un gen o cromosoma que influyen en la aparición de un neuroblastoma. La prueba molecular se usa para planificar el tratamiento, determinar si este es eficaz o establecer un pronóstico.<Para id="_3394">Es posible que los niños con neuroblastoma de riesgo alto recién diagnosticado sean aptos para someterse a pruebas moleculares a través de la Molecular Characterization Initiative (Iniciativa de Caracterización Molecular).</Para><Para id="_md_3">La Iniciativa de Caracterización Molecular ofrece pruebas moleculares gratuitas para niños, adolescentes y jóvenes con ciertos tipos de cáncer recién diagnosticado. El programa está disponible a través de la Iniciativa de Datos sobre el Cáncer Infantil del Instituto Nacional del Cáncer (NCI). Para obtener más información en inglés, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/areas/childhood/childhood-cancer-data-initiative/data-ecosystem/molecular-characterization">About the Molecular Characterization Initiative</ExternalRef> (Información sobre la Iniciativa de Caracterización Molecular).</Para></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000805418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de biomarcadores</GlossaryTermRef>.</Strong> Las pruebas de biomarcadores son una forma de identificar genes, proteínas y otras sustancias (llamadas <GlossaryTermRef href="CDR0000045618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biomarcadores</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>) que ofrecen información sobre el cáncer. Algunos biomarcadores afectan la manera en que se comportan determinados cánceres y la eficacia de ciertos tratamientos. Las pruebas de biomarcadores podrían ayudar al médico a elegir un tratamiento del cáncer.<Para id="_3336">Para verificar la presencia de estos biomarcadores, se extraen muestras de tejido con células de neuroblastoma durante una biopsia o una cirugía y se analizan en un laboratorio.</Para><Para id="_3337">Las pruebas de biomarcadores para el neuroblastoma son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_3338" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000780789" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudio de amplificación de MYCN</GlossaryTermRef>.</Strong> Estudio de laboratorio en el que se examinan las células de una muestra de tumor o médula ósea para determinar cuántas copias del gen <GeneName>MYCN</GeneName> hay en el ADN del tumor. El gen <GeneName>MYCN</GeneName> es importante para la multiplicación celular. Tener más de 10 copias del gen se llama amplificación del gen <GeneName>MYCN</GeneName>. Es más probable que el neuroblastoma con amplificación del gen <GeneName>MYCN</GeneName> se disemine por el cuerpo y que sea de crecimiento rápido.</ListItem><ListItem><Strong>Prueba <GeneName>ALK</GeneName>.</Strong> Las células del tumor se examinan en el laboratorio para detectar mutaciones o amplificación (comprobación del número) del gen <GeneName>ALK</GeneName>. Es posible que estos cambios aumenten la multiplicación de células cancerosas. La detección de cambios en el gen <GeneName>ALK</GeneName> en el tejido tumoral quizás cause modificaciones al <GlossaryTermRef href="CDR0000774686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plan de tratamiento</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis citogenético</GlossaryTermRef>.</Strong> Prueba de laboratorio en la que se revisa la cantidad y la estructura de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosomas</GlossaryTermRef> en las células de una muestra de tejido, y se observa si tienen cambios, como cromosomas rotos, en otro orden, faltantes o sobrantes. Es posible que los cambios en ciertos cromosomas indiquen la presencia de cáncer. El análisis citogenético se usa para diagnosticar el cáncer, planificar el tratamiento o determinar si este es eficaz.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><Strong>Pruebas genéticas para los genes <GeneName>ALK</GeneName> o <GeneName>PHOX2B</GeneName>.</Strong> Prueba de laboratorio en la que se analiza una muestra de sangre o tejido para detectar un cambio en los genes <GeneName>ALK</GeneName> o <GeneName>PHOX2B</GeneName> en las células normales.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_3339"><KeyPoint id="_3340">En busca de una segunda opinión.</KeyPoint><Para id="_3341">Quizás desee pedir una <GlossaryTermRef href="CDR0000774692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">segunda opinión</GlossaryTermRef> para confirmar el diagnóstico de neuroblastoma infantil y el plan de tratamiento. Para esto, se necesitan los resultados de las pruebas y los informes médicos a fin de compartirlos con el profesional médico a quien se vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisarán los resultados de las pruebas genéticas, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de patología</GlossaryTermRef>, las preparaciones de laboratorio y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios al plan de tratamiento o se le proporcione más información sobre el cáncer de su niño.</Para><Para id="_3342">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos u hospitales que pueden proporcionar una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante esta cita del niño, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_19">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_3392">Si su niño o niña recibe un diagnóstico de neuroblastoma es posible que usted tenga preguntas sobre la gravedad del cáncer y la probabilidad que tiene de sobrevivir. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> es el resultado o la evolución probable de una enfermedad.</Para><Para id="_20">El pronóstico y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_159" Style="bullet">
        <ListItem>Edad en el momento del diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000711109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Grupo de riesgo</GlossaryTermRef> del niño.</ListItem>
        <ListItem>Si hay ciertos cambios en los genes <GeneName>MYCN</GeneName> o <GeneName>ALK</GeneName>.</ListItem>
        <ListItem>Si el tumor es <GlossaryTermRef href="CDR0000813553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diploide</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000813555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hiperdiploide</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Si hay cambios en los cromosomas del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor</GlossaryTermRef> de neurotrofina tumoral.</ListItem>
        <ListItem>Sitio del cuerpo donde se formó el tumor (abdomen, tórax, cuello o <GlossaryTermRef href="CDR0000415914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estadio</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Concentraciones de deshidrogenasa láctica (LDH) y ferritina.</ListItem>
        <ListItem>Respuesta del tumor al tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>Tiempo que pasó desde que se diagnosticó el cáncer y el momento en que el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer recidivante</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_192">El pronóstico y las opciones de tratamiento del neuroblastoma también dependen de las siguientes características <GlossaryTermRef href="CDR0000044171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histológicas</GlossaryTermRef> del tumor:</Para><ItemizedList id="_163" Style="bullet">
        <ListItem>Características de las células tumorales.</ListItem>
        <ListItem>Diferencia entre las células del tumor y las células normales.</ListItem>
        <ListItem>Rapidez con la que se multiplican las células tumorales.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_193">Las características histológicas del tumor pueden ser favorables o desfavorables, dependiendo de estos factores. Un niño con un tumor de características histológicas favorables tiene una mejor probabilidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000454708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuperación</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_237">En algunos niños de hasta 6 meses de edad, el neuroblastoma a veces desaparece sin ningún tratamiento. Esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regresión</GlossaryTermRef> espontánea. Se debe vigilar de cerca al niño en caso de que presente signos o síntomas de neuroblastoma. Si se observan signos o síntomas es posible que se necesite tratamiento.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_21"><Title>Estadios del neuroblastoma</Title><SummarySection id="_22"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_23">Después de diagnosticar el neuroblastoma, se realizan pruebas para determinar si el cáncer se diseminó desde el lugar donde se formó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_122">El proceso que se usa para determinar el grado o la diseminación del cáncer se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. En el caso del <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef>, el estadio de la enfermedad indica si el riesgo es bajo, intermedio o alto. También afecta el <GlossaryTermRef href="CDR0000774686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plan de tratamiento</GlossaryTermRef>. Los resultados de algunas pruebas y procedimientos utilizados para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el neuroblastoma se usan para la estadificación. Para obtener una descripción de estas pruebas y procedimientos, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000391227#_14" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq">Información general</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3346"><KeyPoint id="_3347">Para determinar el estadio del neuroblastoma, se usa el International Neuroblastoma Risk Group Staging System (sistema de agrupamiento por riesgo para el neuroblastoma).</KeyPoint><SummarySection id="_3348"><KeyPoint id="_3349">Estadio L1</KeyPoint><Para id="_3350">En el estadio L1, el cáncer se encuentra solo en un área y no hay <GlossaryTermRef href="CDR0000813560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo definidos por imágenes</GlossaryTermRef> (IDRF). Los IDRF se encuentran en las <GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) o <GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografías computarizadas</GlossaryTermRef> (TC) que se realizan durante el diagnóstico. Los IDRF se usan para determinar el riesgo de hacer una cirugía y la probabilidad de extirpar por completo el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3351"><KeyPoint id="_3352">Estadio L2</KeyPoint><Para id="_3353">En el estadio L2, el cáncer se encuentra en un área, no se diseminó más allá del tejido cercano y hay al menos un IDRF.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3354"><KeyPoint id="_3355">Estadio M</KeyPoint><Para id="_3356">En el estadio M, el neuroblastoma se diseminó a áreas alejadas del tumor. Esto no incluye el estadio MS.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3357"><KeyPoint id="_3358">Estadio MS</KeyPoint><Para id="_3359">En el estadio MS, los niños menores de 18 meses tienen cáncer que se diseminó a la piel, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_28"><KeyPoint id="_185">El tratamiento del neuroblastoma se basa en los grupos de riesgo.</KeyPoint><Para id="_180">Para muchos tipos de cáncer se utilizan los estadios para planificar el tratamiento. En el caso del neuroblastoma, el tratamiento depende del <GlossaryTermRef href="CDR0000711109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de riesgo</GlossaryTermRef> del paciente. Los siguientes factores ayudan a establecer el grupo de riesgo:</Para><ItemizedList id="_3360" Style="bullet">
        <ListItem>Estadio del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Edad del niño en el momento del diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem>Tipo <GlossaryTermRef href="CDR0000044171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histológico</GlossaryTermRef> del tumor según la clasificación patológica del neuroblastoma (Neuroblastoma Pathologic Classification, INPC).</ListItem>
        <ListItem>Si los tumores son diploides o hiperdiploides (<GlossaryTermRef href="CDR0000813557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">índice de ADN</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Si se encuentra el gen <GeneName>MYCN</GeneName> relacionado con el cáncer en las células tumorales.</ListItem>
      <ListItem>Qué cantidad de cáncer es posible extirpar mediante cirugía.</ListItem></ItemizedList><Para id="_181">Hay tres grupos de riesgo: riesgo bajo, riesgo intermedio y riesgo alto.</Para><ItemizedList id="_182" Style="bullet">
        <ListItem>El neuroblastoma de riesgo bajo y el de riesgo intermedio tienen buenas probabilidades de <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>El neuroblastoma de riesgo alto a veces es difícil de curar.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_3361">Para obtener más información sobre la clasificación del grupo de riesgo, consulte la sección sobre los criterios internacionales de respuesta del neuroblastoma o INRC  revisados (<SummaryRef href="CDR0000256683#_12" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/pro/tratamiento-neuroblastoma-pdq">Revised International Neuroblastoma Response Criteria</SummaryRef>) en la versión para profesionales de la salud de Tratamiento del neuroblastoma.</Para></SummarySection><SummarySection id="_374"><KeyPoint id="_375">En ocasiones, el neuroblastoma no responde al tratamiento o vuelve después del tratamiento. </KeyPoint><Para id="_376">El neuroblastoma <GlossaryTermRef href="CDR0000350245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> es un tumor que no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responde</GlossaryTermRef> al tratamiento.</Para><Para id="_377">El neuroblastoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> es cáncer que <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió) después del tratamiento. A veces, el tumor reaparece en el sitio donde se formó o en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_48"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_49"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_50">Hay diferentes tipos de tratamiento para los niños con neuroblastoma.</KeyPoint><Para id="_51">Hay diferentes tipos de tratamiento para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef> en la niñez y la adolescencia. El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento para su hijo o hija. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estado general de salud del paciente y si el cáncer es nuevo o reapareció.</Para></SummarySection><SummarySection id="_53"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_54">El tratamiento de los niños con neuroblastoma lo debe planificar un equipo de médicos experto en el tratamiento del cáncer infantil y, en particular, del neuroblastoma.</KeyPoint><Para id="_55">El <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>, un médico que se especializa en tratar el cáncer en la niñez, supervisará el tratamiento. Este profesional trabaja con otros proveedores de atención médica que son expertos en el tratamiento del cáncer infantil y que se especializan en ciertos campos de la medicina. Entre estos especialistas, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_56" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef> pediatra.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endocrinólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318818" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neuropatólogo</GlossaryTermRef> pediatra.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318819" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurorradiólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000690737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en vida infantil</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_3362">El <GlossaryTermRef href="CDR0000774686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plan de tratamiento</GlossaryTermRef> incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, y posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento. Hablar con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá puede ser útil.</Para></SummarySection><SummarySection id="_57"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_58">Es posible usar los siguientes tipos de tratamientos:</KeyPoint><SummarySection id="_272"><KeyPoint id="_273">Observación</KeyPoint><Para id="_274">La observación consiste en <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlar</GlossaryTermRef> muy de cerca la afección del paciente sin administrar ningún tratamiento hasta que aparezcan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> o estos cambien.</Para></SummarySection><SummarySection id="_59"><KeyPoint id="_60">Cirugía</KeyPoint><Para id="_61">La cirugía se utiliza para tratar el neuroblastoma que no se diseminó a otras partes del cuerpo. Se extirpa la mayor cantidad posible de tumor de manera segura. También se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y se examinan para detectar signos de cáncer.</Para><Para id="_317">Si el tumor no se puede extirpar, se hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> en lugar de la cirugía.</Para><Para id="_3383">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia">Cirugía para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_65"><KeyPoint id="_66">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_67">En la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena o músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).</Para><Para id="_68">El uso de dos o más medicamentos <GlossaryTermRef href="CDR0000639945" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">contra el cáncer</GlossaryTermRef> se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_239">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/neuroblastoma">Drugs Approved for Neuroblastoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el neuroblastoma).</Para><Para id="_3384">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_62"><KeyPoint id="_63">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_64">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Hay varios tipos de radioterapia, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_3363" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef>. Tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer. Este tratamiento se usa en pacientes con neuroblastoma de riesgo alto o en pacientes cuyo tumor creció mientras recibían quimioterapia.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef>. Tipo de radioterapia para la que se usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef> que se colocan directamente en el cáncer o cerca de este.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045420" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioinmunoterapia</GlossaryTermRef>. Tipo de radioterapia para la que se une una sustancia radiactiva a un <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal</GlossaryTermRef> y se inyecta en el cuerpo. El anticuerpo monoclonal se puede adherir a sustancias en el cuerpo, como las células cancerosas. La sustancia radiactiva emite radiación, lo que a veces ayuda a destruir células cancerosas.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_3385">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia">Radioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_77"><KeyPoint id="_78">Quimioterapia de dosis alta y radioterapia con rescate de células madre</KeyPoint><Para id="_79">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis altas de quimioterapia</GlossaryTermRef> y radioterapia con rescate de células madre se administran para destruir las células cancerosas que quizás hayan vuelto a multiplicarse y provoquen que el cáncer vuelva. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000666718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rescate de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente, se congelan y almacenan. Después de que finaliza la quimioterapia y la radioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas se convierten en células sanguíneas del cuerpo y restauran las células destruidas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_295"><KeyPoint id="_296">Terapia con yodo 131-MIBG</KeyPoint><Para id="_297">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000390341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">131I-MIBG</GlossaryTermRef> o yodo 131-MIBG es un tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000045855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo radiactivo</GlossaryTermRef>. El yodo radiactivo se administra por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> (IV) y entra en el torrente sanguíneo que se encarga de llevar la radiación directo a las células tumorales. El yodo radioactivo se acumula en las células de neuroblastoma y las destruye con la radiación que emite. La terapia con yodo 131-MIBG a veces se usa para tratar el neuroblastoma de riesgo alto que vuelve después del tratamiento inicial.</Para></SummarySection><SummarySection id="_298"><KeyPoint id="_299">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_300">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento en el que se usan medicamentos u otras sustancias que bloquean la acción de <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> específicas, <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> y otras <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> que participan en la multiplicación y diseminación de células cancerosas.</Para><ItemizedList id="_318" Style="bullet">
          <ListItem>Terapia con anticuerpos monoclonales: los anticuerpos monoclonales son proteínas del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> que se producen en el laboratorio para tratar muchas enfermedades, incluso el cáncer. Como tratamiento del cáncer, estos anticuerpos se adhieren a dianas específicas en las células cancerosas o en otras células que ayudan a que se formen células cancerosas. Los anticuerpos destruyen las células cancerosas, bloquean su multiplicación o impiden que se diseminen. Los anticuerpos monoclonales se administran por infusión. Se emplean solos o para llevar medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> o material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> directamente a las células cancerosas. <ItemizedList id="_3386" Style="bullet"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000770167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dinutuximab</GlossaryTermRef> se usa para tratar a pacientes con neuroblastoma de riesgo alto y neuroblastoma que recidivó (volvió) después del tratamiento o que no respondió al tratamiento.</ListItem></ItemizedList><EmbeddedVideo id="_332" ref="CDR0000802012" hosting="youtube" unique_id="YvzxnnwZD9c" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>monoclonal antibodies: how monoclonal antibodies treat cancer-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">¿Cómo funcionan los anticuerpos monoclonales para tratar el cáncer?  En este video se explica cómo los anticuerpos monoclonales como el trastuzumab, el pembrolizumab y el rituximab bloquean moléculas que las células cancerosas necesitan para multiplicarse, marcan células cancerosas para que el sistema inmunitario las destruya o transportan sustancias que dañan estas células.</Caption></EmbeddedVideo></ListItem>
          
          <ListItem>Terapia con inhibidores de la ornitina–descarboxilasa: tratamiento que reduce el desarrollo y división de las células cancerosas.<ItemizedList id="_3389" Style="bullet"><ListItem>A veces se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000045255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eflornitina</GlossaryTermRef> durante dos años después de la terapia de mantenimiento para el neuroblastoma de riesgo alto.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_3390">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3366"><KeyPoint id="_3367">Otras terapias farmacológicas</KeyPoint><Para id="_3368">Otro medicamento que se usa en combinación para el tratamiento del neuroblastoma es el siguiente:</Para><ItemizedList id="_3369" Style="bullet">
          <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000045534" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">isotretinoína</GlossaryTermRef> es similar a una vitamina que disminuye la capacidad del cáncer de producir más células cancerosas; también cambia el aspecto de estas células y el modo en que actúan. Este medicamento se toma por vía oral.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_3400"><KeyPoint id="_3401">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_3402">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> ayuda al sistema inmunitario del niño a combatir el cáncer.</Para><ItemizedList id="_3403" Style="bullet">
     
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000423043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Factor estimulante de colonias de granulocitos y macrófagos</GlossaryTermRef> (GM-CSF): <GlossaryTermRef href="CDR0000046130" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citocina</GlossaryTermRef> que ayudan al cuerpo a producir más <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef>, en especial <GlossaryTermRef href="CDR0000046374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">granulocitos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">macrófagos</GlossaryTermRef>, que atacan y destruyen células cancerosas. El GM-CSF también mejora la respuesta del sistema inmunitario contra el cáncer al aumentar el número de <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> que combaten esta enfermedad.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000771302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de células T con CAR</GlossaryTermRef>: las células T (tipo de célula del sistema inmunitario) del paciente se modifican para que ataquen ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> en la superficie de las células cancerosas. Se extraen las células T del paciente y, en el laboratorio, se les añade <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> especiales en la superficie. Las células modificadas se llaman células T con <GlossaryTermRef href="CDR0000787969" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor quimérico para el antígeno</GlossaryTermRef> (CAR). Las células T con CAR se producen en el laboratorio y se administran al paciente mediante infusión. Las células T con CAR se multiplican en la sangre del paciente y atacan las células cancerosas. <MediaLink ref="CDR0000791284" type="image/jpeg" alt="Terapia de células T con CAR. En el dibujo se muestra que se extrae sangre de una vena del brazo de un paciente para obtener células T. También se muestra que se elabora en el laboratorio un receptor especial, que se llama receptor quimérico para el antígeno (CAR); se añade a las células T el gen que produce el CAR y luego se reproducen millones de células T con CAR. Además, se muestra que el paciente recibe las células T con CAR mediante infusión, y que luego estas células se unen a los antígenos de las células cancerosas y las destruyen." language="es" placement="image-center" id="_3404"><Caption language="es">Terapia de células T con CAR. Tipo de tratamiento  en el que se modifican las células T (un tipo de célula inmunitaria) de un paciente en el laboratorio a fin de que se unan a las células cancerosas y las destruyan. La sangre de una vena del brazo del paciente pasa por un tubo hasta una máquina de  aféresis (no se muestra) que extrae los glóbulos blancos, incluso las células T, y devuelve el resto de la sangre al paciente. Luego,   en el laboratorio, el gen que produce un receptor especial, que se llama receptor quimérico para el antígeno (CAR), se añade a las células T, y se reproducen millones de células T con CAR que el paciente recibe mediante infusión. Las células T   con CAR se unen a un antígeno de las células cancerosas y las destruyen.</Caption></MediaLink><Para id="_3405">La terapia de células T con CAR está en estudio para el tratamiento del neuroblastoma que volvió después del tratamiento o que no respondió al tratamiento.</Para></ListItem></ItemizedList><Para id="_3406">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia/terapia-transferencia-de-celulas-t">Terapia de transferencia de células T</ExternalRef></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_72"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_73">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_3370">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para las personas con cáncer. Para algunos pacientes, una opción de tratamiento es participar en un ensayo clínico. Debido a que el cáncer es poco frecuente en la niñez, se debe considerar la participación en un ensayo clínico.</Para><Para id="_3371">Use el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef> patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Puede buscar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se realizan los ensayos. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_3372">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_209"><KeyPoint id="_206">A veces el tratamiento para el neuroblastoma causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_209_md_66">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que comienzan durante el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_210">Los efectos secundarios del tratamiento del cáncer que empiezan después del mismo y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. A continuación, se mencionan algunos efectos tardíos del tratamiento del cáncer.</Para><ItemizedList id="_218" Style="bullet">
        <ListItem>Problemas físicos, como los siguientes:<ItemizedList id="_315" Style="bullet"><ListItem>Desarrollo dental.</ListItem><ListItem>Bloqueo u <GlossaryTermRef href="CDR0000044954" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obstrucción</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044046" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinal</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Crecimiento de los huesos y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílagos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Alteraciones en la audición.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000643126" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome metabólico</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial</GlossaryTermRef> alta, concentraciones altas de triglicéridos y <GlossaryTermRef href="CDR0000407756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colesterol</GlossaryTermRef>, y exceso de grasa corporal).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Segundos cánceres</GlossaryTermRef> (tipos nuevos de cáncer), como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome mielodisplásico</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000445091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000444995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de riñón</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_208">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar. Es importante hablar con los médicos sobre los posibles efectos de algunos tratamientos en su niño. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_225"><KeyPoint id="_226">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_225_md_48">A medida que avanza el tratamiento de su hijo, se le harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_225_md_49">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_324">La atención de seguimiento para los niños con neuroblastoma a veces incluye lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_325" Style="bullet">
        <ListItem>Estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000537553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catecolaminas</GlossaryTermRef> en la orina.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000736798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía con MIBG</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_330"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042067">neuroblastoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del neuroblastoma de riesgo bajo</Title><Para id="_331">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000391227#_57" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_3320">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef> de riesgo bajo recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_333" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Observación sola para lactantes menores de 6 meses que tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suprarrenales</GlossaryTermRef> pequeños o para lactantes que no presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de neuroblastoma.</ListItem>
      <ListItem>Observación con <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> para lactantes menores de 1 año con <GlossaryTermRef href="CDR0000044171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">características histológicas</GlossaryTermRef> favorables y que cumplen con otros criterios de riesgo bajo.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>, con cirugía o sin esta, para niños con síntomas o niños cuyo tumor continúa creciendo y no se puede extirpar mediante cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia para determinados pacientes.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> para tratar tumores que causan problemas graves y que no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responden</GlossaryTermRef> rápido a la quimioterapia o la cirugía.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_330_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_334"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042067">neuroblastoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del neuroblastoma de riesgo intermedio</Title><Para id="_335">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000391227#_57" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_336">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef> de riesgo intermedio recién diagnosticado incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_337" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> para niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> o para reducir el tamaño de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> que no se puede extirpar con cirugía. Es posible que se realice una cirugía después de la quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía sola en el caso de los lactantes.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Observación</GlossaryTermRef> sola en el caso de los lactantes.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> para tratar tumores que continuaron creciendo durante el tratamiento con quimioterapia, o tumores que no se pueden extirpara con cirugía y continuaron creciendo durante el tratamiento con quimioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_334_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_338"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042067">neuroblastoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del neuroblastoma de riesgo alto</Title><Para id="_339">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000391227#_57" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_340">Los niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef> de riesgo alto recién diagnosticado suelen recibir tratamiento en tres fases: <GlossaryTermRef href="CDR0000045736" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inducción</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045654" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">consolidación</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mantenimiento</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_3374">El tratamiento durante la inducción incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_3375" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_3376">El tratamiento durante la consolidación incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_3377" Style="bullet">
      <ListItem>Dos ciclos de <GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada de dosis alta</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000666718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rescate de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_3378">El tratamiento durante el mantenimiento incluye la <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000770167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dinutuximab</GlossaryTermRef>), <GlossaryTermRef href="CDR0000423043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor estimulante de colonias de granulocitos y macrófagos</GlossaryTermRef> (GM-CSF) e <GlossaryTermRef href="CDR0000045534" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">isotretinoína</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_3407">El tratamiento después de la terapia de mantenimiento a veces incluye  <GlossaryTermRef href="CDR0000045255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eflornitina</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_338_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_343"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042067">neuroblastoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del neuroblastoma en estadio MS</Title><Para id="_344">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000391227#_57" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_345">No hay ningún <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para el neuroblastoma recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> en estadio MS, pero el tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_346" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Observación</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef> para niños con <SummaryRef href="CDR0000391227#_192" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq">características biológicas del tumor</SummaryRef> favorables y que no presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> para niños que presentan signos o síntomas, para lactantes muy pequeños o para niños con características biológicas del tumor desfavorables.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> para niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef> que se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_343_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_347"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043713">recurrent neuroblastoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de neuroblastoma recidivante</Title><Para id="_348">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000391227#_57" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_349"><Para id="_350"><Strong>Pacientes que recibieron tratamiento anterior para un neuroblastoma de riesgo bajo</Strong></Para><Para id="_351">El tratamiento para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> que regresa al área donde se formó por primera vez incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_352" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia y posible cirugía posterior.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_353">El tratamiento del neuroblastoma recidivante que regresa a otras partes del cuerpo o que no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respondió</GlossaryTermRef> al tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_354" Style="bullet">
        <ListItem>Observación.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía seguida de quimioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Tratamiento similar al del <SummaryRef href="CDR0000391227#_338" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq">neuroblastoma de riesgo alto recién diagnosticado</SummaryRef>, para los niños mayores de 18 meses.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_355"><Para id="_356"><Strong>Pacientes que recibieron tratamiento anterior para un neuroblastoma de riesgo intermedio</Strong></Para><Para id="_357">El tratamiento para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> que regresa al área donde se formó por primera vez incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_358" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía y posible <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> posterior.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> para niños cuya enfermedad empeoró después de la quimioterapia y <GlossaryTermRef href="CDR0000045875" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía de revisión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_359">El tratamiento del neuroblastoma que recidiva (vuelve) a otras partes del cuerpo incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_360" Style="bullet">
        <ListItem>Tratamiento similar al del <SummaryRef href="CDR0000391227#_338" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq">neuroblastoma de riesgo alto recién diagnosticado</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_361"><Para id="_362"><Strong>Pacientes que recibieron un tratamiento anterior para un neuroblastoma de riesgo alto</Strong></Para><Para id="_363">No hay ningún <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> en pacientes que recibieron tratamiento anterior para un neuroblastoma de riesgo alto. El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_364" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> con terapia con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000770167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dinutuximab</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000390341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">131I-MIBG</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>. Se puede administrar sola o en combinación con quimioterapia, o seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000666718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rescate de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000771302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de células T con CAR</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_365">Como no hay ningún tratamiento estándar, los pacientes que recibieron tratamiento anterior para un neuroblastoma de riesgo alto podrían considerar participar en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>. Para obtener información sobre ensayos clínicos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_366"><Para id="_367"><Strong>Pacientes con neuroblastoma recidivante en el sistema nervioso central </Strong></Para><Para id="_368">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef> que <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> (vuelve) al sistema nervioso central (SNC), que se compone del encéfalo (incluso el cerebro) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>, incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_369" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía para extirpar el tumor del SNC seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia, cirugía y radioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><Para id="_TrialSearch_347_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_212"><Title>Información adicional sobre el neuroblastoma</Title><Para id="_213">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef>, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_240" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/neuroblastoma">Página principal sobre el neuroblastoma</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000760794" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/deteccion-neuroblastoma-pdq">Exámenes de detección del neuroblastoma</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_3395">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_3396" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/neuroblastoma">Drugs Approved for Neuroblastoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el neuroblastoma)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="http://www.nant.org/">New Approaches to Neuroblastoma Therapy (NATN)</ExternalRef> (Nuevos enfoques para el tratamiento del neuroblastoma [NATN]) </ListItem></ItemizedList><Para id="_212_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_212_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_212_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_212_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del neuroblastoma. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del neuroblastoma. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258023"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256683"/><DateFirstPublished>2004-09-25</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-06</DateLastModified></Summary>
