<Summary id="CDR0000393556" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de laringe.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Cáncer de laringe (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Cáncer de laringe (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038962">laryngeal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_179">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of adult laryngeal cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_180">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult laryngeal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de laringe (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de laringe</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de laringe</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el cáncer de laringe</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El cáncer de laringe es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de la laringe.</KeyPoint><Para id="_4">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> es una parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef> ubicada entre la parte de atrás de la lengua (base) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef>. La laringe contiene las <GlossaryTermRef href="CDR0000046650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerdas vocales</GlossaryTermRef>, que vibran y emiten sonidos cuando el aire rebota en ellas. La voz de la persona se produce cuando los sonidos hacen eco al pasar por la <GlossaryTermRef href="CDR0000046061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">faringe</GlossaryTermRef>, la boca y la nariz.</Para><Para id="_8">La laringe consta de tres partes principales:</Para><ItemizedList id="_9" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Supraglotis</GlossaryTermRef>: parte superior de la laringe ubicada por encima de las cuerdas vocales que contiene la <GlossaryTermRef href="CDR0000046421" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epiglotis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046380" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Glotis</GlossaryTermRef>: parte media de la laringe donde se encuentran las cuerdas vocales.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046607" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Subglotis</GlossaryTermRef>: parte inferior de la laringe ubicada entre las cuerdas vocales y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000788065" type="image/jpeg" alt="En la imagen se observan las áreas en donde es posible que se forme o disemine el cáncer de laringe: la supraglotis, la glotis (cuerdas vocales), la subglotis, la tiroides, la tráquea y el esófago. También se muestran la epiglotis, la parte superior de la columna vertebral, la arteria carótida, el cartílago que rodea la tiroides y la tráquea, los ganglios linfáticos del cuello, y el tórax." language="es" placement="image-center" id="_229"><Caption language="es">El cáncer de laringe se forma en los tejidos de la laringe (área de la garganta que contiene las cuerdas vocales). La laringe consta de la supraglotis, la glotis (cuerdas vocales) y la subglotis. Es posible que el cáncer se disemine a los tejidos cercanos o a la tiroides, la tráquea o el esófago. También es posible que el cáncer se disemine a los ganglios linfáticos del cuello, la arteria carótida, la parte superior de la columna vertebral, el tórax y otras partes del cuerpo (no se muestran en la imagen).</Caption></MediaLink><Para id="_171">La mayor parte de los <GlossaryTermRef href="CDR0000445040" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres de laringe</GlossaryTermRef> se forman en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células escamosas</GlossaryTermRef>, que son <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> delgadas y planas que revisten el interior de la laringe.</Para><Para id="_170">El cáncer de laringe es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_10"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_11">El uso de productos de tabaco y el consumo excesivo de alcohol afectan el riesgo de cáncer de laringe.</KeyPoint><Para id="_173">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán cáncer de laringe, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_14"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_15">Los signos y síntomas del cáncer de laringe son dolor de garganta y de oído.</KeyPoint><Para id="_16">Estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> pueden obedecer a un cáncer de laringe u a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
        <ListItem>Dolor de garganta o tos que no desaparece.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad o dolor al tragar.</ListItem>
        <ListItem>Dolor de oído.</ListItem>
        <ListItem>Masa en el cuello o la garganta.</ListItem>
        <ListItem>Cambio de la voz o ronquera.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_19">Para diagnosticar y estadificar el cáncer de laringe, se usan pruebas a fin de examinar el cuello y la garganta.</KeyPoint><Para id="_20">Además de preguntar por los antecedentes médicos <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, es posible que el equipo médico realice las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> de la garganta y el cuello:</Strong> examen de la garganta y el cuello para verificar si hay áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. El médico palpará el interior de la boca y la garganta con un dedo enguantado, y usará un espejo pequeño de mango largo con luz para examinar la boca y la garganta. También revisará el interior de las mejillas y los labios; las <GlossaryTermRef href="CDR0000481753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encías</GlossaryTermRef>; el fondo, el techo y el piso de la boca; arriba, abajo y a los lados de la lengua; y la garganta. Palpará el cuello para identificar <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> inflamados. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los <GlossaryTermRef href="CDR0000689078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes</GlossaryTermRef> de enfermedades y los tratamientos anteriores.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determine si hay signos de cáncer. A veces se extraen muestras de tejido durante uno de los siguientes procedimientos:<ItemizedList id="_174" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046321" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laringoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento por el que un médico examina la laringe con un espejo o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046320" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringoscopio</GlossaryTermRef> en busca de áreas anormales. Un laringoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar el interior de la garganta y la laringe. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido y observarlas al microscopio para verificar si hay signos de cáncer.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para observar el interior de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y tejidos del cuerpo, como la garganta, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef> y la tráquea, a fin de determinar si hay áreas anormales. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046428" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscopio</GlossaryTermRef> (un instrumento en forma de tubo delgado, con una luz y una lente para observar) a través de una abertura del cuerpo, como la boca. A veces, se usa una herramienta especial del endoscopio para extraer muestras de tejido.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.<MediaLink ref="CDR0000777019" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC) de la cabeza y el cuello; en el dibujo se muestra un paciente acostado sobre una camilla que se desliza a través de un escáner de TC que toma imágenes radiográficas del interior de la cabeza y el cuello." language="es" placement="image-center" id="_230"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC) de la cabeza y el cuello. El paciente está acostado sobre una camilla que se desliza a través de un escáner de TC que toma imágenes radiográficas del interior de la cabeza y el cuello.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000742486" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones con tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TEP-TC):</Strong> procedimiento para el que se combinan las imágenes de una tomografía por emisión de positrones (TEP) con las de una tomografía computarizada (TC). La TEP y la TC se realizan a la misma vez y con la misma máquina. Esta combinación produce imágenes más detalladas de áreas del interior del cuerpo que las que se obtienen con cada uno de los procedimientos por separado. La TEP-TC se usa para ayudar en el diagnóstico de una enfermedad como el cáncer, planificar el tratamiento o saber si el tratamiento es eficaz.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para verificar si hay células en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se inyecta una cantidad muy pequeña de material radiactivo en una vena y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un escáner.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudio con ingesta de bario</GlossaryTermRef>:</Strong> serie de radiografías del esófago y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>. El paciente bebe un líquido que contiene <GlossaryTermRef href="CDR0000046514" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bario</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuesto</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000463718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metálico</GlossaryTermRef> de color plateado blancuzco). Después de que el bario recubre el esófago y el estómago, se toman radiografías. Este procedimiento también se llama serie gastrointestinal superior.
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_22"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_23">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_130">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_131" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad.</ListItem>
        <ListItem>La ubicación y el tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Grado</GlossaryTermRef> del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Edad del paciente, sexo y estado general de salud, y si el paciente tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_128">Las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_129" Style="bullet">
        <ListItem>Estadio de la enfermedad.</ListItem>
        <ListItem>Ubicación y tamaño del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Posibilidad de mantener la capacidad del paciente de hablar, comer y respirar de la forma más normal que sea posible.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_25">Fumar tabaco y beber <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohol</GlossaryTermRef> disminuyen la eficacia del tratamiento de cáncer de laringe. Los pacientes con cáncer de laringe que siguen fumando y bebiendo tienen menos probabilidades de <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cura</GlossaryTermRef> y más probabilidades de tener un segundo tumor. Después del tratamiento del cáncer de laringe, es importante llevar a cabo un <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> frecuente y cuidadoso.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Estadios del cáncer de laringe</Title><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">Después de que se diagnostica el cáncer de laringe, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro de la laringe o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_29">El proceso que se utiliza para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó dentro de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio de la enfermedad para planificar el tratamiento. Los resultados de algunas de las <SummaryRef href="CDR0000393556#_18" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-laringe-pdq">pruebas</SummaryRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000445040" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de laringe</GlossaryTermRef> también sirven para estadificar la enfermedad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_159"><KeyPoint id="_160">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_159_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_159_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_175"><KeyPoint id="_176">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_175_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_175_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_177">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de laringe se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células de cáncer de laringe. La enfermedad es cáncer de laringe metastásico, no cáncer de pulmón.</Para><EmbeddedVideo id="_198" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_32"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_33">Los siguientes estadios se usan para el cáncer de laringe:</KeyPoint><SummarySection id="_34"><KeyPoint id="_35">Estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</KeyPoint><Para id="_36">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000396799" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio 0</GlossaryTermRef>, se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> en el revestimiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>. Es posible que estas células anormales se vuelvan <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> y se diseminen al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> normal cercano. El estadio 0 también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma in situ</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_37"><KeyPoint id="_38">Estadio I</KeyPoint><Para id="_202">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045281" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se formó en el área de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supraglotis</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046380" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glotis</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046607" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subglotis</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_40" Style="bullet">
          <ListItem>Supraglotis: el cáncer solo está en un área de la supraglotis y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerdas vocales</GlossaryTermRef> funcionan de forma normal.</ListItem>
          <ListItem>Glotis: el cáncer está en una o ambas cuerdas vocales y estas funcionan de forma normal.</ListItem>
          <ListItem>Subglotis: el cáncer solo está en la subglotis.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_41"><KeyPoint id="_42">Estadio II</KeyPoint><Para id="_203">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045282" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se formó en el área de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supraglotis</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046380" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glotis</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046607" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subglotis</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>.</Para><ItemizedList id="_204" Style="bullet">
          <ListItem>Supraglotis: el cáncer está en más de un área de la supraglotis o se diseminó al área de la base de la lengua o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> cercanos a las <GlossaryTermRef href="CDR0000046650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerdas vocales</GlossaryTermRef>. Las cuerdas vocales funcionan de forma normal.</ListItem>
          <ListItem>Glotis: el cáncer se diseminó a la supraglotis, la subglotis o a ambas, y las cuerdas vocales no funcionan de forma normal.</ListItem>
          <ListItem>Subglotis: el cáncer está en una o ambas cuerdas vocales y es posible que estas no funcionen de forma normal.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_45"><KeyPoint id="_46">Estadio III</KeyPoint><Para id="_205">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045283" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se formó en el área de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supraglotis</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046380" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glotis</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046607" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subglotis</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>.</Para><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_231"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink><Para id="_207">En el cáncer de supraglotis en estadio III, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_208" Style="simple" Compact="No">
          <ListItem>1) El cáncer solo está en la laringe y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerdas vocales</GlossaryTermRef> no funcionan, o el cáncer se diseminó cerca del <GlossaryTermRef href="CDR0000797788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílago tiroideo</GlossaryTermRef> o a través de este. Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> del mismo lado del cuello que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>; el ganglio linfático mide 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</ListItem>
          <ListItem>2) El cáncer solo está en un área de la supraglotis y las cuerdas vocales funcionan de forma normal. El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; el ganglio linfático mide 3 cm o menos.</ListItem>
          <ListItem>3) El cáncer está en más de un área de la supraglotis o se diseminó al área de la base de la lengua o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> cercanos a las cuerdas vocales. Las cuerdas vocales funcionan de forma normal. El cáncer también se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; el ganglio linfático mide 3 cm o menos.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_211">En el cáncer de glotis en estadio III, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_212" Style="simple" Compact="No">
          <ListItem>1) El cáncer solo está en la laringe y las cuerdas vocales no funcionan, o el cáncer se diseminó cerca del cartílago tiroideo o a través de este. Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; el ganglio linfático mide 3 cm o menos.</ListItem>
          <ListItem>2) El cáncer está en una o ambas cuerdas vocales y estas funcionan de forma normal. El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; el ganglio linfático mide 3 cm o menos.</ListItem>
          <ListItem>3) El cáncer se diseminó a la supraglotis, la subglotis, o a ambas, y las cuerdas vocales no funcionan de forma normal. El cáncer también se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; el ganglio linfático mide 3 cm o menos.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_213">En el cáncer de subglotis en estadio III, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_214" Style="simple" Compact="No">
          <ListItem>1) El cáncer solo está en la laringe y las cuerdas vocales no funcionan, o el cáncer se diseminó cerca del cartílago tiroideo o a través de este. Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; el ganglio linfático mide 3 cm o menos.</ListItem>
          <ListItem>2) El cáncer solo está en la subglotis. El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; el ganglio linfático mide 3 cm o menos.</ListItem>
          <ListItem>3) El cáncer se diseminó a una o ambas cuerdas vocales y es posible que estas no funcionen de forma normal. El cáncer también se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; el ganglio linfático mide 3 cm o menos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_49"><KeyPoint id="_50">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_51">El cáncer de laringe en estadio IV se divide en los estadios IVA, IVB y IVC. Los subestadios del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supraglotis</GlossaryTermRef>, cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000046380" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glotis</GlossaryTermRef> o cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000046607" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subglotis</GlossaryTermRef> son los mismos.</Para><ItemizedList id="_222" Style="bullet">
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000428383" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVA</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_223" Style="simple" Compact="No"><ListItem>1) El cáncer se diseminó a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000044190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílago</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroideo</GlossaryTermRef> o se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> fuera de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>, como el cuello, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef>, la tiroides o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>. Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> del mismo lado del cuello que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>; el ganglio linfático mide 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</ListItem><ListItem>2) Es posible que el cáncer se haya diseminado de la supraglotis, glotis o subglotis a tejidos fuera de la laringe, como el cuello, la tráquea, la tiroides o el esófago. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerdas vocales</GlossaryTermRef> tal vez no funcionen de forma normal. Se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_225" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; el ganglio linfático mide 3 cm o menos. El cáncer se diseminó a través de la capa externa del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; el ganglio linfático mide más de 3 cm, pero no más de 6 cm. El cáncer no se diseminó a través de la capa externa del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a más de 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; los ganglios linfáticos no miden más de 6 cm. El cáncer no se diseminó a través de la capa externa de los ganglios linfáticos.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a ganglios linfáticos de ambos lados del cuello o del lado contrario al tumor primario; los ganglios linfáticos no miden más de 6 cm. El cáncer no se diseminó a través de la capa externa de los ganglios linfáticos.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000428385" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVB</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_226" Style="simple"><ListItem>1) Es posible que el cáncer se haya diseminado de la supraglotis, glotis o subglotis al espacio delante de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>, el área que rodea la <GlossaryTermRef href="CDR0000396786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria carótida</GlossaryTermRef> o el área entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>. Las cuerdas vocales tal vez no funcionen de forma normal. Se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_227" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático que mide más de 6 cm. El cáncer no se diseminó a través de la capa externa del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el tumor primario; el ganglio linfático no mide más de 3 cm. El cáncer se diseminó a través de la capa externa del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a más de 1 ganglio linfático en cualquier parte del cuello. El cáncer se diseminó a través de la capa externa de los ganglios linfáticos.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático de cualquier tamaño del lado del cuello contrario al tumor primario. El cáncer se diseminó a través de la capa externa del ganglio linfático.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>2) El cáncer se diseminó de la supraglotis, glotis o subglotis al espacio delante de la columna vertebral, el área que rodea la arteria carótida o el área entre los pulmones. También es posible que el cáncer se haya diseminado a 1 o más ganglios linfáticos en cualquier parte del cuello; los ganglios linfáticos son de cualquier tamaño.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000428386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVC</GlossaryTermRef>, el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el hígado o el hueso.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_232"><KeyPoint id="_233">Después de la cirugía, es posible que cambie el estadio del cáncer y se necesite más tratamiento.</KeyPoint><Para id="_234">Si se extirpa el cáncer mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observará la muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> canceroso al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef>. A veces, el resultado de este examen que hace el patólogo produce un cambio en la estadificación del cáncer y se necesita más tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_241"><KeyPoint id="_242">El cáncer de laringe suele recidivar (volver) después del tratamiento</KeyPoint><Para id="_243">El cáncer quizás vuelva a la
		<GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo, como los pulmones, el hígado o los huesos. Lo más probable es que vuelva en los primeros 2 a 3 años.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_55"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_56"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_57">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes de cáncer de laringe.</KeyPoint><Para id="_58">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000445040" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de laringe</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y algunos se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_60"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_61">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_62"><KeyPoint id="_63">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_123">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas o impedir que crezcan. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef>  se usa una máquina que envía la radiación hacia el cáncer desde el exterior del cuerpo.
        </Para><MediaLink ref="CDR0000732667" type="image/jpeg" alt="Radioterapia de haz externo de la cabeza y el cuello; el dibujo muestra un paciente acostado sobre una mesa debajo de una máquina que se usa para enfocar radiación de alta energía en el cáncer. El recuadro muestra una máscara de malla que ayuda a inmovilizar la cabeza y el cuello del paciente durante el tratamiento. La máscara tiene pedazos de cinta blanca con pequeñas marcas de tinta. Las marcas de tinta se utilizan para alinear la máquina de radiación en la misma posición antes de cada tratamiento." language="es" placement="image-center" id="_244"><Caption language="es">Radioterapia de haz externo de la cabeza y el cuello. Se utiliza una máquina para enfocar radiación de alta energía en el cáncer. La máquina puede rotar alrededor del paciente, liberando energía desde muchos ángulos diferentes para proporcionar un tratamiento altamente conformado. Una máscara de malla ayuda a inmovilizar la cabeza y el cuello del paciente durante el tratamiento. Se trazan pequeñas marcas de tinta en la máscara. Las marcas de tinta se utilizan para alinear la máquina de radiación en la misma posición antes de cada tratamiento.</Caption></MediaLink><Para id="_65">La radioterapia quizá actúe mejor en pacientes que dejaron de fumar antes de comenzar el tratamiento. La radioterapia externa dirigida a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef> en ocasiones cambia la forma en que funciona la tiroides. Es posible que se haga un <GlossaryTermRef href="CDR0000688783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis de sangre</GlossaryTermRef> antes y después del <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> para determinar la concentración de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044558" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona tiroidea</GlossaryTermRef> en el cuerpo y asegurarse de que la tiroides funciona bien.</Para><Para id="_178">La <GlossaryTermRef href="CDR0000484407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia hiperfraccionada</GlossaryTermRef> a veces se usa para tratar el cáncer de laringe. Es un tipo de radioterapia para el que una dosis menor que la dosis total de radiación habitual se divide en dos <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> y los tratamientos se administran dos veces por día. La radioterapia hiperfraccionada se administra durante el mismo período (días o semanas) que la radioterapia estándar. Están en estudio nuevos tipos de radioterapia para el tratamiento del cáncer de laringe.</Para></SummarySection><SummarySection id="_66"><KeyPoint id="_67">Cirugía</KeyPoint><Para id="_68">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> (extirpación del cáncer en una operación) es el tratamiento más común para todos los estadios del cáncer de laringe. Se utilizan los siguientes procedimientos quirúrgicos:</Para><ItemizedList id="_69" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046489" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cordectomía</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar solo las <GlossaryTermRef href="CDR0000046650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerdas vocales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000257528" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laringectomía supraglótica</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar solo la <GlossaryTermRef href="CDR0000046610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supraglotis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000257520" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hemilaringectomía</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar la mitad de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>. La hemilaringectomía permite conservar la voz.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000257525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laringectomía parcial</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar parte de la laringe. Una laringectomía parcial permite que el paciente conserve la capacidad de hablar.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000257529" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laringectomía total</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar toda la laringe. Durante esta operación, se hace un orificio en la parte de adelante del cuello para que el paciente respire. Este procedimiento se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046625" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">traqueostomía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tiroidectomía</GlossaryTermRef>: extracción total o parcial de la tiroides.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía láser</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico para el que se usa un haz de <GlossaryTermRef href="CDR0000045748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayo láser</GlossaryTermRef> (haz angosto de luz intensa) como si fuera un bisturí para hacer cortes sin sangrado en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> o para extirpar una <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesión</GlossaryTermRef> superficial, como un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> de laringe.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_70">Después de que el médico extirpa todo el cáncer visible, es posible que algunos pacientes reciban <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o radioterapia después de la cirugía para destruir cualquier célula cancerosa que haya quedado. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_71"><KeyPoint id="_72">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_124">
          La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o músculo, los medicamentos entran al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). 
        </Para><Para id="_168">Para obtener más información en inglés consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/head-neck#1">Drugs Approved for Head and Neck Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de cabeza y cuello). El cáncer de laringe es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_245"><KeyPoint id="_246">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_247">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un  tratamiento en el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o producidas en un laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer. Este tratamiento del cáncer es un tipo de terapia biológica.</Para><ItemizedList id="_248" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con inhibidores de <GlossaryTermRef href="CDR0000777027" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-1</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000797389" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-L1</GlossaryTermRef>: PD-1 es una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> en la superficie de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> que ayuda al cuerpo a mantener bajo control las <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas inmunitarias</GlossaryTermRef>. PD-L1 es una proteína que se encuentra en algunos tipos de células cancerosas. Cuando PD-1 se une a PDL-1, impide que la célula T destruya la célula cancerosa. Los inhibidores de PD-1 y PD-L1 evitan que las proteínas PD-1 y PD-L1 se unan entre sí. Esto permite que las células T destruyan células cancerosas. <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nivolumab</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>  son tipos de inhibidores de PD-1 que se usan para tratar el cáncer de laringe  <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000777021" type="image/jpeg" alt="Inhibidor de puntos de control inmunitario; en el panel de la izquierda se muestra la unión de la proteína PD-L1 (en la célula tumoral) con la proteína PD-1 (en la célula T), lo que impide que las células T destruyan las células tumorales del cuerpo. También se muestra un antígeno de una célula tumoral y un receptor de una célula T. En el panel de la derecha, se muestran inhibidores de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 y anti-PD-1) que impiden la unión de PD-L1 con PD-1, lo que permite que las células T destruyan las células tumorales." language="es" placement="image-center" id="_249"><Caption language="es">Inhibidor de puntos de control inmunitario. Las proteínas de puntos de control,  como PD-L1 (en las células tumorales) y PD-1 (en las células T), ayudan a mantener el control de las reacciones inmunitarias. La unión de PD-L1 a PD-1 impide que la célula T destruya las células tumorales del cuerpo (panel izquierdo). El bloqueo de la unión de PD-L1 con PD-1 mediante un inhibidor de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 o anti-PD-1) permite que las células T destruyan las células tumorales (panel derecho).</Caption></MediaLink><EmbeddedVideo id="_250" ref="CDR0000795595" hosting="youtube" unique_id="kONnvzq1FK0" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>immune checkpoint inhibitors-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">La inmunoterapia usa el sistema inmunitario del cuerpo para combatir el cáncer. En este video se describe un tipo de inmunoterapia que usa los inhibidores de puntos de control inmunitario para tratar el cáncer.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_74"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_75">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_158">En esta sección del resumen se describen los tratamientos que se estudian en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_183"><KeyPoint id="_184">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_185">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas.</Para><ItemizedList id="_251" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef>: los anticuerpos monoclonales son proteínas del sistema inmunitario que se producen en el laboratorio para el tratamiento de muchas enfermedades, incluso el cáncer. Como tratamiento del cáncer, estos <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> se adhieren a dianas específicas en las células cancerosas o en otras células que ayudan a que se formen células cancerosas. Los anticuerpos destruyen las células cancerosas, bloquean su multiplicación o impiden que se diseminen. Los anticuerpos monoclonales se administran por <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Se emplean solos o para llevar medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> o material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> directamente a las células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cetuximab</GlossaryTermRef> está en estudio para el tratamiento del cáncer de laringe.<EmbeddedVideo id="_1396" ref="CDR0000802012" hosting="youtube" unique_id="YvzxnnwZD9c" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>monoclonal antibodies: how monoclonal antibodies treat cancer-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">¿Cómo funcionan los anticuerpos monoclonales para tratar el cáncer?  En este video se explica cómo los anticuerpos monoclonales como el trastuzumab, el pembrolizumab y el rituximab bloquean moléculas que las células cancerosas necesitan para multiplicarse, marcan células cancerosas para que el sistema inmunitario las destruya o transportan sustancias que dañan estas células.</Caption></EmbeddedVideo></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_79"><KeyPoint id="_80">Radiosensibilizadores</KeyPoint><Para id="_81">
          Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiosensibilizadores</GlossaryTermRef> son medicamentos que hacen que las células tumorales se vuelvan más sensibles a la radioterapia. La combinación de radioterapia con radiosensibilizadores puede destruir más células cancerosas.
        </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_199"><KeyPoint id="_200">A veces el tratamiento del cáncer de laringe causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_199_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_161"><KeyPoint id="_162">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_161_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_161_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_161_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_163"><KeyPoint id="_164">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_163_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_163_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_165"><KeyPoint id="_166">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_165_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_165_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_252"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040111">stage I laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de laringe en estadio I</Title><Para id="_253">Para obtener información sobre los tratamientos que se describen a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000393556#_55" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_254">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045281" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de laringe en estadio I</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> depende del sitio en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> donde se encuentra el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_255">Si el cáncer está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supraglotis</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_256" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000257528" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laringectomía supraglótica</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_257">Si el cáncer está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046380" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glotis</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_258" Style="bullet">
     <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía láser</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046489" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cordectomía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000257525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laringectomía parcial</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000257520" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemilaringectomía</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000257529" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringectomía total</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_259">Si el cáncer está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046607" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subglotis</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_260" Style="bullet">
     <ListItem>Radioterapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía sola.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_252_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_261"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040112">stage II laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de laringe en estadio II</Title><Para id="_262">Para obtener información sobre los tratamientos que se describen a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000393556#_55" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_263">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045282" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de laringe en estadio II</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> depende del sitio en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> donde se encuentra el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_264">Si el cáncer está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supraglotis</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_265" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000257528" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laringectomía supraglótica</GlossaryTermRef>, a veces seguida de radioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_266">Si el cáncer está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046380" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glotis</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_267" Style="bullet">
     
        <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía láser</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000257525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laringectomía parcial</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000257520" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemilaringectomía</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000257529" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringectomía total</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_268">Si el cáncer está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046607" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subglotis</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_269" Style="bullet">
     <ListItem>Radioterapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía sola.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_261_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_270"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040113">stage III laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de laringe en estadio III</Title><Para id="_271">Para obtener información sobre los tratamientos que se describen a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000393556#_55" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_272">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045283" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de laringe en estadio III</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> depende del sitio en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> donde se encuentra el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_273">Si el cáncer está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supraglotis</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_274" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> combinadas.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia, seguida de quimioterapia y radioterapia combinadas. <GlossaryTermRef href="CDR0000046319" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laringectomía</GlossaryTermRef>, a veces, cuando queda cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia sola para los pacientes que no se pueden tratar con quimioterapia y <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía, a veces seguida de radioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_275">Si el cáncer está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046380" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glotis</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_276" Style="bullet">
     <ListItem>Quimioterapia y radioterapia combinadas.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia, seguida de quimioterapia y radioterapia combinadas. Laringectomía, si aún queda cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia sola para los pacientes que no se pueden tratar con quimioterapia y cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía, a veces seguida de radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de radioterapia sola comparada con radioterapia y terapia dirigida (cetuximab).</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de inmunoterapia, quimioterapia, <GlossaryTermRef href="CDR0000046553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiosensibilizadores</GlossaryTermRef> o radioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_277">Si el cáncer está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046607" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subglotis</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_278" Style="bullet">
     <ListItem>Laringectomía junto con <GlossaryTermRef href="CDR0000044557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroidectomía total</GlossaryTermRef> y extracción de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>; por lo general, seguida de radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia, seguida de cirugía si el cáncer vuelve a la misma área.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia sola para los pacientes que no se pueden tratar con quimioterapia y cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia, seguida de quimioterapia y radioterapia combinadas. Laringectomía, si aún queda cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de radioterapia sola comparada con radioterapia y terapia dirigida (cetuximab).</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de inmunoterapia, quimioterapia, radiosensibilizadores o radioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_270_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_279"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040114">stage IV laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de laringe en estadio IV</Title><Para id="_280">Para obtener información sobre los tratamientos que se describen a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000393556#_60" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_281">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000428383" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de laringe en estadio IVA</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000428385" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVB</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000428386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVC</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> depende del sitio en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> donde se encuentra el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_282">Si el cáncer está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supraglotis</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046380" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glotis</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_283" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> combinadas.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia, seguida de quimioterapia y radioterapia combinadas. <GlossaryTermRef href="CDR0000046319" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laringectomía</GlossaryTermRef>, a veces, cuando queda cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia sola para los pacientes que no se pueden tratar con quimioterapia y <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía seguida de radioterapia. Es posible que se administre quimioterapia con la radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> en el que se compara el uso de radioterapia sola con el uso de radioterapia y terapia dirigida (<GlossaryTermRef href="CDR0000045467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cetuximab</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de inmunoterapia, quimioterapia, <GlossaryTermRef href="CDR0000046553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiosensibilizadores</GlossaryTermRef> o radioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_284">Si el cáncer está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046607" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subglotis</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_285" Style="bullet">
     <ListItem>Laringectomía junto con tiroidectomía total y extracción de ganglios linfáticos de la garganta; por lo general, seguida de radioterapia, con quimioterapia o sin esta.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia y radioterapia combinadas.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de radioterapia sola comparada con radioterapia y terapia dirigida (cetuximab).</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de inmunoterapia, quimioterapia, radiosensibilizadores o radioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_279_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_119"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040115">recurrent laryngeal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de laringe metastásico y recidivante</Title><Para id="_201">Para obtener información sobre los tratamientos que se describen a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000393556#_60" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_120">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000445040" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de laringe</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_121" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      
      
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_119_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_153"><Title>Información adicional sobre el cáncer de laringe</Title><Para id="_154">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de laringe, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_169" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello">Página principal sobre el cáncer de cabeza y cuello</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256665" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pdq">Complicaciones orales del tratamiento del cáncer</SummaryRef></ListItem>
      
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia/terapia-laser">Terapia con láser para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/hoja-informativa-cabeza-cuello">Cánceres de cabeza y cuello</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco">Tabaco</ExternalRef> (incluye ayuda para dejar de fumar)</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_236">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_237" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/head-neck#1">Drugs Approved for Head and Neck Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para los cánceres de cabeza y cuello)</ListItem></ItemizedList><Para id="_153_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_153_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_153_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_153_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de laringe. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de laringe. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-laringe-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-laringe-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258016"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256727"/><DateFirstPublished>2004-10-25</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-06-13</DateLastModified></Summary>
