<Summary id="CDR0000426393" LegacyPDQID="" ReplacementFor="CDR0000256827"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de los síndromes mielodisplásicos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mielodisplasicos-pdq">Síndromes mielodisplásicos (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas/pro/tratamiento-mielodisplasicos-pdq">Síndromes mielodisplásicos (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039817">myelodysplastic syndromes</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_241">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of myelodysplastic syndromes. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_242">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>myelodysplastic syndromes</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>refractory anemia</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>refractory cytopenia</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los síndromes mielodisplásicos (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los síndromes mielodisplásicos</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los síndromes mielodisplásicos</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre los síndromes mielodisplásicos</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">Los síndromes mielodisplásicos son un grupo de cánceres en los que células sanguíneas inmaduras en  la médula ósea no maduran o se convierten en células sanguíneas sanas.</KeyPoint><Para id="_4">En una persona sana, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> produce <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef>  (<GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> inmaduras) que, con el tiempo, se vuelven células <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneas</GlossaryTermRef> maduras.</Para><MediaLink ref="CDR0000761775" type="image/jpeg" alt="Anatomía del hueso; en la imagen se muestra el hueso esponjoso, la médula roja y la médula amarilla. En un corte transversal del hueso, se muestran el hueso compacto y los vasos sanguíneos en la médula ósea. También se observan glóbulos rojos, glóbulos blancos, plaquetas y células madre sanguíneas." language="es" placement="image-center" id="_238"><Caption language="es">Anatomía del hueso. El hueso se compone de hueso compacto, hueso esponjoso y médula ósea. El hueso compacto forma la capa exterior del hueso. El hueso esponjoso se encuentra sobre todo en los extremos de los huesos y contiene médula roja. La médula ósea se encuentra en el centro de la mayoría de los huesos y tiene muchos vasos sanguíneos. Hay dos tipos de médula ósea: roja y amarilla. La médula roja contiene células madre sanguíneas que se pueden convertir en glóbulos rojos, glóbulos blancos o plaquetas. La médula amarilla está compuesta, en su mayor parte, de grasa.</Caption></MediaLink><Para id="_239">Una célula madre sanguínea se puede volver una <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula madre</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046298" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoide</GlossaryTermRef> o una célula madre <GlossaryTermRef href="CDR0000046279" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloide</GlossaryTermRef>. Una célula madre linfoide se vuelve  un <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulo blanco</GlossaryTermRef>. Una célula madre mieloide se transforma en  uno de los tres tipos siguientes de células sanguíneas maduras:</Para><ItemizedList id="_5" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Glóbulos rojos</GlossaryTermRef>, que transportan <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef> y otras sustancias a todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> del cuerpo. </ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Plaquetas</GlossaryTermRef>, que forman <GlossaryTermRef href="CDR0000476017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coágulos de sangre</GlossaryTermRef> para interrumpir el sangrado. </ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Granulocitos</GlossaryTermRef>, glóbulos blancos que ayudan a combatir <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y enfermedades.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000553602" type="image/jpeg" alt="Evolución de una célula sanguínea; el dibujo muestra el proceso por el que pasa una célula madre sanguínea para convertirse en un glóbulo rojo, una plaqueta o un glóbulo blanco. Este dibujo muestra una célula madre mieloide que se convierte en un glóbulo rojo, una plaqueta, o un mieloblasto, el cual luego se convierte en un glóbulo blanco. También muestra una célula madre linfoide que se convierte en un linfoblasto y luego en uno de varios tipos diferentes de glóbulos blancos." language="es" placement="image-center" id="_170"><Caption language="es">Evolución de una célula sanguínea. Una célula madre sanguínea pasa por varias etapas para convertirse en un glóbulo rojo, una plaqueta o un glóbulo blanco.</Caption></MediaLink><Para id="_6">En un paciente de <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome mielodisplásico</GlossaryTermRef>, las células madre sanguíneas (células inmaduras) en la médula ósea, no se convierten en glóbulos rojos, glóbulos blancos o plaquetas maduras.   Estas células sanguíneas inmaduras, llamadas <GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef>, no funcionan como debieran  y mueren en la médula ósea o poco después de entrar en la sangre. Esto deja menos espacio para que se formen glóbulos blancos, glóbulos rojos y plaquetas sanas en la médula ósea. Cuando hay menos células sanguíneas sanas, se pueden presentar infecciones, <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia</GlossaryTermRef> o sangrado fácil.</Para></SummarySection><SummarySection id="_233"><KeyPoint id="_234">Los diferentes tipos de síndromes mielodisplásicos se diagnostican de acuerdo con ciertos cambios en las células sanguíneas y la médula ósea.</KeyPoint><ItemizedList id="_235" Style="bullet"><ListItem><Strong>Anemia resistente al tratamiento</Strong>: el número de glóbulos rojos en la sangre es demasiado bajo y el paciente presenta anemia. La cantidad de glóbulos blancos y plaquetas es normal.</ListItem><ListItem><Strong>Anemia resistente al tratamiento con sideroblastos en anillo</Strong>: el número de glóbulos rojos en la sangre es demasiado bajo y el paciente presenta anemia. Los glóbulos rojos tienen demasiado <GlossaryTermRef href="CDR0000446805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierro</GlossaryTermRef> en su interior. La cantidad de glóbulos blancos y plaquetas es normal.</ListItem><ListItem><Strong>Anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos</Strong>: el número de glóbulos rojos en la sangre es demasiado bajo y el paciente presenta anemia. Entre 5 y 19 % de las células de la médula ósea son blastocitos. También se pueden presentar cambios en los glóbulos blancos y las plaquetas. La anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos puede progresar y volverse <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef> (LMA). Para obtener más información, consulte  <SummaryRef href="CDR0000256790" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lma-adultos-pdq">Tratamiento de la leucemia mieloide aguda</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><Strong>Citopenia resistente al tratamiento con displasia multilinaje</Strong>: el número de por lo menos dos tipos de células sanguíneas (glóbulos rojos, plaquetas o glóbulos blancos) es demasiado bajo. Menos de 5 % de las células de la médula ósea son blastocitos y menos de 1 % de las células de la sangre son blastocitos. Si los glóbulos rojos están afectados, pueden tener una cantidad adicional de hierro. La citopenia resistente al tratamiento puede progresar y volverse leucemia mieloide aguda (LMA). </ListItem><ListItem><Strong>Citopenia resistente al tratamiento con displasia unilinaje</Strong>: el número de un tipo de células sanguíneas (glóbulos rojos, plaquetas o glóbulos blancos) es demasiado bajo. Hay cambios en 10 % o más de los otros dos tipos de células sanguíneas. Menos de 5 % de las células de la médula ósea son blastocitos y menos de 1 % de las células de la sangre son blastocitos.</ListItem><ListItem><Strong>Síndrome mielodisplásico inclasificable</Strong>: el número de blastocitos en la médula ósea y la sangre es normal; la enfermedad es diferente de los otros síndromes mielodisplásicos.</ListItem><ListItem><Strong>Síndrome mielodisplásico relacionado con una anomalía aislada en el cromosoma del(5q)</Strong>: el número de glóbulos rojos en la sangre es demasiado bajo y el paciente presenta anemia. Menos de 5 % de las células de la médula ósea y la sangre son blastocitos. Hay un cambio específico en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosoma</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000367436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Leucemia mielomonocítica crónica</GlossaryTermRef> (LMMC)</Strong>: para obtener más información, consulte  <SummaryRef href="CDR0000453835" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mds-mpd-pdq">Tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_14">La edad y el tratamiento anterior con quimioterapia o radioterapia afectan el riesgo de  síndrome mielodisplásico. </KeyPoint><Para id="_15">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán síndromes mielodisplásicos, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con el médico si piensa que está en riesgo. Los factores de riesgo de los síndromes mielodisplásicos son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_16" Style="bullet">
     
    <ListItem>Haber tenido un tratamiento anterior de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> por un <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
    <ListItem>Estar expuesto a ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sustancias químicas</GlossaryTermRef>, como el humo del <GlossaryTermRef href="CDR0000439432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000411385" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaguicidas</GlossaryTermRef>, los fertilizantes y los <GlossaryTermRef href="CDR0000463162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">solventes</GlossaryTermRef> como el <GlossaryTermRef href="CDR0000270734" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benceno</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
     
   <ListItem>Estar expuesto a metales pesados, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000285976" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mercurio</GlossaryTermRef> o el plomo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_209">Se desconoce la causa de los síndromes mielodisplásicos en la mayoría de los pacientes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_17"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_18">Los signos y síntomas de un síndrome mielodisplásico incluyen dificultad para respirar y sensación de cansancio. </KeyPoint><Para id="_19">
    Los síndromes mielodisplásicos a menudo no producen <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Algunas veces se detectan en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuento sanguíneo completo</GlossaryTermRef> de rutina. Los signos y síntomas los puede causar cualquier síndrome mielodisplásico o por otra <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si  presenta algo de lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_20" Style="bullet"><ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
    <ListItem>Debilidad o sensación de cansancio.</ListItem>
    <ListItem>Piel más pálida de lo normal.</ListItem>
    <ListItem>Formación de hematomas o sangrado fácil.</ListItem>
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Petequias</GlossaryTermRef> (manchas planas, localizadas debajo de la piel causadas por el sangrado).</ListItem>
   </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_21"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_22">Para diagnosticar los síndromes mielodisplásicos, se utilizan pruebas que examinan la sangre y la médula ósea. 

</KeyPoint><Para id="_23">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_24" Style="bullet">
    
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000729979" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Recuento sanguíneo completo (RSC) con diferencial</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se toma una muestra de sangre para verificar los siguientes elementos:<ItemizedList id="_122" Style="dash"><ListItem>El número de glóbulos rojos y plaquetas.</ListItem><ListItem>La cantidad y el tipo de glóbulos blancos.</ListItem><ListItem>	La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> (la <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> que transporta oxígeno) en los glóbulos rojos. </ListItem><ListItem>La parte de la muestra compuesta por glóbulos rojos. </ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000553596" type="image/jpeg" alt="Recuento sanguíneo completo (RSC); en el panel de la izquierda se observa que se extrae sangre de una vena de la parte anterior del codo por un tubo conectado a una jeringa; en el panel de la derecha, se observa un tubo de ensayo de laboratorio con células sanguíneas separadas en capas: plasma, glóbulos blancos, plaquetas y glóbulos rojos." language="es" placement="image-center" id="_152"><Caption language="es">Recuento sanguíneo completo (RSC). Para extraer sangre, se introduce una aguja en una vena y la sangre fluye hacia un tubo. La muestra de sangre se envía al laboratorio y se cuentan los glóbulos rojos, los glóbulos blancos y las plaquetas. El RSC se usa para examinar, diagnosticar y vigilar muchas afecciones distintas.</Caption></MediaLink></ListItem>
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390307" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Frotis de sangre periférica</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para analizar una muestra de sangre a fin de determinar cambios en el número, el tipo, la forma y el tamaño de los glóbulos blancos y la cantidad excesiva de <GlossaryTermRef href="CDR0000446805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierro</GlossaryTermRef> en los glóbulos rojos. </ListItem>
   <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis citogenético</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> para examinar los cromosomas en las células de una muestra de médula ósea o sangre. Se cuenta el número de cromosomas y se observa si hay algún cambio, como cromosomas rotos, en otro orden, faltantes o sobrantes. Es posible que los cambios en ciertos cromosomas indiquen la presencia de cáncer. El análisis citogenético se usa para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el cáncer, planificar el tratamiento o determinar si el tratamiento es eficaz.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias, como la  <GlossaryTermRef href="CDR0000390323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina B12</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">folato</GlossaryTermRef>, que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia puede ser signo de enfermedad.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046505" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aspiración de la médula ósea</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046506" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de  una muestra de médula ósea, sangre y un trozo pequeño de hueso mediante la introducción de una aguja hueca en el hueso de la cadera o el <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef>. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa la médula ósea, la sangre y el hueso al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para verificar si hay células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. <MediaLink ref="CDR0000584849" type="image/jpeg" alt="Aspiración de la médula ósea y biopsia; el dibujo muestra a un paciente acostado boca abajo en una camilla y una aguja para médula ósea que se inserta en el hueso de la cadera. El recuadro muestra la aguja para médula ósea que se inserta a través de la piel hasta la médula ósea del hueso de la cadera." language="es" placement="image-center" id="_171"><Caption language="es">Aspiración  de la médula ósea y biopsia. Después de adormecer un área pequeña de la piel, se inserta una aguja para médula ósea en el hueso de la cadera del paciente. Se extraen muestras de sangre, hueso y médula ósea para examinarlas bajo un microscopio.  </Caption></MediaLink><Para id="_236">Se pueden realizar las siguientes pruebas en la muestra de tejido que se extrae:</Para><ItemizedList id="_237" Style="bullet"><ListItem> <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000755134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunocitoquímica</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio por la que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef>) en una muestra de células de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Cuando los anticuerpos se unen a un antígeno en una muestra de las células, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de los síndromes mielodisplásicos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef> y otras afecciones.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000341450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunofenotipificación</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio para la que se usan anticuerpos a fin de identificar células cancerosas según los tipos de antígenos o marcadores presentes en la superficie celular. Esta prueba se usa para diagnosticar tipos específicos de leucemia y otros trastornos en la sangre.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000335066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Citometría de flujo</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio para medir el número de células de una muestra, el porcentaje de células vivas de una muestra y determinar ciertas características de las células, como el tamaño, la forma y la presencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef> tumorales (o de otro tipo) en la superficie celular. Las células de una muestra de sangre, médula ósea u otro tejido del paciente se tiñen con un tinte sensible a la luz y se colocan en un líquido. Luego, se pasan estas células, de a una, por un rayo de luz. Los resultados de la prueba dependen de la forma en que las células con el tinte reaccionan frente al rayo de luz. Esta prueba se usa para diagnosticar y tratar ciertos tipos de cáncer, como la leucemia y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000460151" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hibridación fluorescente in situ</GlossaryTermRef> (FISH ):</Strong> prueba de laboratorio que se usa para  observar y contar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> o los cromosomas en las células y los tejidos. En el laboratorio, se preparan trozos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> con un tinte fluorescente que se agregan a una muestra de células o tejidos de un paciente.  Cuando se observan al microscopio con una luz especial, estos trozos de ADN brillan si se unen a genes o áreas específicas de los cromosomas en la muestra. Esta prueba se usa para diagnosticar y planificar el tratamiento del cáncer.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_127"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_128">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_129">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos: </Para><ItemizedList id="_130" Style="bullet"><ListItem>La cantidad de blastocitos en la médula ósea.</ListItem><ListItem>Si están afectados uno o más tipos de células sanguíneas.</ListItem><ListItem>Si el paciente tiene signos o síntomas de anemia, sangrado o infección.</ListItem><ListItem>Si el paciente tiene un riesgo bajo de leucemia.</ListItem><ListItem>Ciertos cambios en los cromosomas.</ListItem><ListItem>Si el síndrome mielodisplásico se presentó después de la quimioterapia o la radioterapia por un cáncer.</ListItem><ListItem>La edad y el estado de salud general del paciente.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_51"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_52"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_53">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes de síndromes mielodisplásicos.</KeyPoint><Para id="_54">Hay diferentes tipos de tratamiento  disponibles para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes mielodisplásicos</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se encuentran en evaluación en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>.  Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de
investigación</GlossaryTermRef> que procura mejorar los tratamientos actuales u obtener información
sobre  tratamientos nuevos para pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. Cuando estudios clínicos muestran que un nuevo tratamiento es mejor que el tratamiento estándar, el  tratamiento nuevo se puede convertir en el
tratamiento estándar. Los pacientes deberían pensar en participar en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos están abiertos solo para pacientes que no han comenzado un tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_56"><KeyPoint id="_57">El tratamiento de los síndromes mielodisplásicos incluye cuidados médicos de apoyo, terapia farmacológica y trasplante de células madre.</KeyPoint><Para id="_210">Los pacientes de síndromes mielodisplásicos que tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> causados por <GlossaryTermRef href="CDR0000044648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuentos sanguíneos</GlossaryTermRef> bajos reciben <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef> para aliviar los síntomas y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>. A veces se usa la <GlossaryTermRef href="CDR0000651195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia farmacológica</GlossaryTermRef> para hacer más lenta la <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Ciertos pacientes se pueden <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curar</GlossaryTermRef> con un tratamiento intensivo con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, seguida de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> con las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_60"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_61">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_62"><KeyPoint id="_63">Cuidados médicos de apoyo</KeyPoint><Para id="_64">Los cuidados médicos de apoyo se administran a fin de mitigar los problemas producidos por la enfermedad o su tratamiento. Estos cuidados pueden incluir los siguientes procedimientos:</Para><SummarySection id="_142"><ItemizedList id="_143" Style="bullet"><ListItem><Strong>Terapia de transfusión</Strong><Para id="_144">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> de transfusión (<GlossaryTermRef href="CDR0000045991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transfusión de sangre</GlossaryTermRef>) es un método para administrar <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef> para reemplazar los glóbulos sanguíneos destruidos por la enfermedad o el tratamiento. Se administra una transfusión de glóbulos rojos cuando el recuento de glóbulos rojos es bajo y se presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o síntomas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia</GlossaryTermRef>, como dificultad para respirar y sensación de mucho cansancio. Por lo habitual, se realiza una transfusión de <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef> cuando el paciente sangra, se somete a un procedimiento que puede causar hemorragia o el recuento de plaquetas es muy bajo.</Para><Para id="_211">Los pacientes que reciben muchas transfusiones de sangre pueden tener daño en <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> causado por la acumulación adicional de <GlossaryTermRef href="CDR0000446805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierro</GlossaryTermRef>. Estos pacientes se pueden tratar con terapia de <GlossaryTermRef href="CDR0000613204" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quelación</GlossaryTermRef> del hierro para extraer el exceso de hierro de la sangre.</Para></ListItem><ListItem><Strong>Sustancias estimulantes de la eritropoyesis (ESA)</Strong><Para id="_163">Se pueden administrar <GlossaryTermRef href="CDR0000747357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos estimulantes de la eritropoyesis</GlossaryTermRef> (ESA) para aumentar el número de glóbulos rojos maduros elaborados por el cuerpo y reducir los efectos de la anemia. A veces se administra el <GlossaryTermRef href="CDR0000046749" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor estimulante de colonias de granulocitos</GlossaryTermRef> (G-CSF) con ESA para lograr que el tratamiento sea más eficaz.</Para></ListItem><ListItem><Strong>Terapia con antibióticos</Strong><Para id="_178">Se pueden administrar <GlossaryTermRef href="CDR0000045967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibióticos</GlossaryTermRef> para combatir las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>.</Para></ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_212"><KeyPoint id="_213">Terapia farmacológica</KeyPoint><SummarySection id="_214"><ItemizedList id="_215" Style="bullet"><ListItem><Strong>Lenalidomida</Strong><Para id="_216">Los pacientes de síndromes mielodisplásicos relacionados con una <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormalidad</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosoma</GlossaryTermRef> del(5q) que necesitan transfusiones frecuentes de glóbulos rojos se pueden tratar con <GlossaryTermRef href="CDR0000393761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenalidomida</GlossaryTermRef>. La  lenalidomida se usa para disminuir la necesidad de transfusiones de glóbulos rojos.</Para></ListItem><ListItem><Strong>Terapia inmunodepresora</Strong><Para id="_217">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">globulina antitimocítica</GlossaryTermRef> (GAT) deprime o debilita el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>. Se usa para disminuir la necesidad de transfusiones de glóbulos rojos.</Para></ListItem><ListItem><Strong>Azacitidina y decitabina</Strong><Para id="_218">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045177" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azacitidina</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">decitabina</GlossaryTermRef> se usan para tratar síndromes mielodisplásicos: destruyen las células que se multiplican rápidamente. También ayudan a los  <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> que participan en el crecimiento de las células para que funcionen como es debido. El tratamiento con azacitidina y decitabina puede hacer más lenta la progresión de los síndromes mielodisplásicos a <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef>.</Para></ListItem><ListItem><Strong>Quimioterapia para la leucemia mieloide aguda (LMA)</Strong><Para id="_219">Los pacientes de síndromes mielodisplásicos que tienen una cantidad alta de <GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef> en su <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> tienen un riesgo alto de leucemia aguda. Se pueden tratar con el mismo <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> de quimioterapia que se usa para los pacientes de leucemia mieloide aguda.</Para></ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_66"><KeyPoint id="_67">
     
    Quimioterapia  con  trasplante de células madre</KeyPoint><Para id="_68">La quimioterapia se administra para destruir células cancerosas. Las células sanas, incluso las células formadoras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>, también se destruyen por el tratamiento del cáncer. El trasplante de células madre es un tratamiento para reemplazar las células formadoras de sangre. Las células madre (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente o de un donante, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina la quimioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas crecen hasta convertirse en  células sanguíneas  del cuerpo y restauran las células destruidas.</Para><Para id="_220">Es posible que el tratamiento no sea tan eficaz cuando los pacientes tienen síndromes mielodisplásicos a causa de un tratamiento de cáncer anterior.<MediaLink ref="CDR0000765551" type="image/jpeg" alt="Trasplante de células madre de un donante. Se observan tres paneles. Panel 1: en el dibujo se muestra la extracción de células madre del torrente sanguíneo de una donante mediante una máquina de aféresis. Se extrae sangre de una vena del brazo y se la hace pasar por la máquina que separa las células madre. La sangre que queda se devuelve a la donante por una vena del otro brazo. Panel 2: en el dibujo se observa a una proveedora de atención de la salud que administra una infusión de quimioterapia a un paciente mediante un catéter en el tórax. La quimioterapia se administra para destruir células cancerosas y preparar el cuerpo del paciente para recibir las células madre del donante. Panel 3: en el dibujo se observa a un paciente que recibe una infusión de las células madre del donante a través de un catéter en el tórax." language="es" placement="image-center" id="_240"><Caption language="es">Trasplante de células madre de un donante. Paso 1: cuatro o cinco días antes de la extracción de las células madre del donante, este recibe un medicamento para aumentar el número de células madre que circulan por el torrente sanguíneo (no se muestra). A continuación, se extraen las células madre formadoras de sangre del donante a través de una vena grande de un brazo. La sangre pasa por una máquina de aféresis que separa las células madre y luego, el resto de la sangre, se devuelve al donante por una vena del otro brazo. Paso 2: el paciente recibe quimioterapia para eliminar las células cancerosas y preparar el cuerpo para recibir las células madre del donante. Es posible que el paciente también reciba radioterapia (no se muestra). Paso 3: el paciente recibe una infusión de las células madre del donante.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_160"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_161">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos. </KeyPoint><Para id="_162">Para obtener más información sobre ensayos clínicos en curso, consulte el  <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. </Para></SummarySection><SummarySection id="_243"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_244">A veces, el tratamiento para los síndromes mielodisplásicos causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_243_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_164"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_165">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_164_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_164_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_164_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_166"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_167">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_166_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_166_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_168"><SectMetaData><SectionType>Post-treatment considerations</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_169">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_168_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_168_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_94"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000743368">adult myelodysplastic syndromes</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los síndromes mielodisplásicos</Title><Para id="_245">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección  <SummaryRef href="CDR0000426393#_60" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mielodisplasicos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_247">Las opciones de tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes mielodisplásicos</GlossaryTermRef> son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_248" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef> con uno o más de los siguientes procedimientos:<ItemizedList id="_249" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transfusión</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000747357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Medicamentos estimulantes de la eritropoyesis</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000045967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibióticos</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Tratamientos para hacer más lenta la <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión</GlossaryTermRef> a <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef> (LMA):<ItemizedList id="_250" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000393761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Lenalidomida</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045728" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia inmunodepresora</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045177" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Azacitidina</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">decitabina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> como la que se usa para la leucemia mieloide aguda.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Quimioterapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_251">Los pacientes que se trataron en el pasado con quimioterapia o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> a veces presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000046264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasias</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046279" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloides</GlossaryTermRef> relacionadas con la terapia. Las opciones de tratamiento son las mismas que para los otros síndromes mielodisplásicos.</Para><Para id="_TrialSearch_94_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_103"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000743368">adult myelodysplastic syndromes</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los síndromes mielodisplásicos recidivantes o resistentes al tratamiento</Title><Para id="_246">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000426393#_60" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mielodisplasicos-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_229">No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para los <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes mielodisplásicos</GlossaryTermRef> que son <GlossaryTermRef href="CDR0000350245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistentes al tratamiento</GlossaryTermRef> o que <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recaen</GlossaryTermRef>. Los pacientes cuyo <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>  no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responde</GlossaryTermRef> al tratamiento o que vuelve después de este quizás deseen participar en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_103_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_153"><Title>Información adicional sobre los síndromes mielodisplásicos</Title><Para id="_230">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre los síndromes mielodisplásicos, consulte el siguiente enlace:</Para><ItemizedList id="_231" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/trasplante-de-celulas-madre/hoja-informativa-medula-osea-trasplante">Trasplantes de células madre formadoras de sangre</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_153_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_153_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_153_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_153_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de los síndromes mielodisplásicos. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de los síndromes mielodisplásicos. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mielodisplasicos-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mielodisplasicos-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000378089"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256733"/><DateFirstPublished>2005-03-24</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-07-28</DateLastModified></Summary>
