<Summary id="CDR0000433305" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el tratamiento del mesotelioma maligno, que incluye cirugía, radioterapia, quimioterapia, así como terapia dirigida e inmunoterapia. El tipo de tratamiento depende de muchos factores, incluso del lugar donde está el cáncer y del estadio.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mesotelioma/paciente/tratamiento-mesotelioma-pdq">Mesotelioma maligno (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mesotelioma/pro/tratamiento-mesotelioma-pdq">Mesotelioma maligno (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038142">malignant mesothelioma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_217">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of adult malignant mesothelioma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_218">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>malignant mesothelioma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del mesotelioma maligno (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del mesotelioma maligno</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del mesotelioma maligno</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el mesotelioma maligno</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El mesotelioma maligno es un tipo de cáncer que se forma en la capa delgada de tejido que cubre los órganos del tórax o el abdomen.</KeyPoint><Para id="_277">El mesotelioma maligno a veces se encuentra  en uno o varios de los sitios que se mencionan a continuación.</Para><ItemizedList id="_278" Style="bullet">
     <ListItem>Pleura: una capa delgada de tejido que recubre la cavidad torácica y cubre los pulmones.</ListItem><ListItem>Peritoneo: una capa delgada de tejido que recubre el abdomen y cubre la mayoría de los órganos de este.</ListItem><ListItem>Pericardio: una capa delgada de tejido que rodea el corazón.</ListItem></ItemizedList><Para id="_279">Es posible que el mesotelioma maligno también se forme en el corazón o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef>, pero esto es poco frecuente.</Para><MediaLink ref="CDR0000770317" type="image/jpeg" alt="En la imagen se muestran las partes del cuerpo donde es posible que se forme un mesotelioma maligno, como la pleura (tejido que reviste la cavidad torácica y cubre los pulmones), el pericardio (tejido que rodea el corazón), el peritoneo (tejido que reviste el abdomen y cubre la mayoría de los órganos del abdomen) y los testículos. También se observan el corazón y los pulmones." language="es" placement="image-center" id="_211"><Caption language="es">El mesotelioma maligno se forma en el tejido que reviste el tórax o el abdomen, incluso en la pleura (tejido que reviste la cavidad torácica y cubre los pulmones) y el peritoneo (tejido que reviste el abdomen y cubre la mayoría de los órganos del abdomen). También es posible que el mesotelioma maligno se forme en el pericardio (tejido que rodea el corazón) o en los testículos,  pero esto es poco frecuente.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_8">La exposición al amianto (asbesto) aumenta el riesgo de mesotelioma maligno.</KeyPoint><Para id="_280">El mesotelioma maligno se presenta debido a determinados cambios en la función de las células que recubren los órganos, en especial cómo crecen y se multiplican. A menudo se desconoce la causa exacta del cambio celular. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef>.</Para><Para id="_281">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. La mayoría de las personas con mesotelioma maligno han trabajado o vivido en lugares donde <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalaron</GlossaryTermRef> o ingirieron <GlossaryTermRef href="CDR0000046528" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">amianto</GlossaryTermRef>, que se ha usado en las industrias de la construcción y textil. Después de la exposición al amianto, el mesotelioma maligno suele tardar mucho tiempo en formarse.  Convivir con una persona que trabaja cerca del amianto también es un factor de riesgo de mesotelioma maligno. No todas las personas con alguno de estos factores de riesgo presentarán mesotelioma maligno, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad.</Para><Para id="_155">Consulte con su médico si piensa que está en riesgo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">Los signos y síntomas de mesotelioma maligno incluyen dificultad para respirar y dolor debajo de las costillas.</KeyPoint><Para id="_17">Algunas veces, el cáncer hace que se acumule líquido en el tórax o el abdomen. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> se producen a causa del líquido, el mesotelioma maligno u otras afecciones. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
        <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
        <ListItem>Tos.</ListItem>
        <ListItem>Dolor debajo de las costillas.</ListItem>
        <ListItem>Dolor o hinchazón en el abdomen.</ListItem>
        <ListItem>Masas en el abdomen.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estreñimiento</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Problemas con <GlossaryTermRef href="CDR0000476017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coágulos de sangre</GlossaryTermRef> (coágulos inesperados).</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso sin razón conocida.</ListItem>
        <ListItem>Fatiga (sensación de mucho cansancio).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_20">Para diagnosticar el mesotelioma maligno, se usan pruebas para examinar el interior del tórax y el abdomen.</KeyPoint><Para id="_21">En algunos casos es difícil diferenciar un mesotelioma maligno que se encuentra en el tórax de un <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>. Si usted tiene síntomas que indican la presencia de un mesotelioma, el médico deberá determinar si se deben a un cáncer o a otro problema. Le preguntará cuándo empezaron y cuán a menudo se presentan. En la consulta médica también le preguntarán sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> y le harán un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>. A partir de estos resultados, es posible que se indiquen pruebas adicionales. Si le diagnostican un mesotelioma, los resultados de estas pruebas le ayudarán a usted y al médico a planificar el tratamiento.</Para><Para id="_282">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos para diagnosticar el mesotelioma.</Para><ItemizedList id="_22" Style="bullet">
        
        <ListItem>
          <Strong>Radiografía del tórax:</Strong> es un tipo de radiación que atraviesa el cuerpo y que permite tomar imágenes de los órganos y huesos en el interior del tórax.<MediaLink ref="CDR0000747141" type="image/jpeg" alt="Radiografía del tórax. En el dibujo se muestra a una paciente de pie con la espalda hacia la máquina de rayos-X. Los rayos X pasan a través del cuerpo de la paciente y se plasman en una película o computadora; de esta manera, se toman imágenes de las estructuras y los órganos en el interior del tórax." language="es" placement="image-center" id="_253"><Caption language="es">Las radiografías se utilizan para tomar imágenes de las estructuras y los órganos en el interior del tórax.  Los rayos X pasan a través del cuerpo del paciente y se plasman en una película o computadora.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se usa una computadora conectada a una máquina de rayos X con el fin de obtener una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Las imágenes se toman desde distintos ángulos y se utilizan para crear vistas tridimensionales de tejidos y órganos. Es posible que se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecte</GlossaryTermRef> un tinte en una vena o que se ingiera a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Biopsia:</Strong> extracción de células o tejidos de la pleura o el peritoneo para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. <Para id="_198">Los procedimientos que se utilizan para recolectar células o tejidos son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_140" Style="dash"><ListItem><Strong>Biopsia de pulmón por aspiración con aguja fina (AAF):</Strong> se utiliza una aguja fina para extraer tejido o líquido. Se usa un <GlossaryTermRef href="CDR0000045720" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">procedimiento con imágenes</GlossaryTermRef> para encontrar tejido o líquido anormal en el pulmón. A veces se hace una pequeña <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> en la piel por donde se pasa la aguja de biopsia hasta el tejido o líquido anormales y se toma una muestra.<MediaLink ref="CDR0000557253" type="image/jpeg" alt="Biopsia de pulmón por aspiración con aguja fina; en la imagen se muestra a un paciente acostado sobre una camilla que se desliza a través de una máquina de tomografía computarizada (TC), y una radiografía de un corte transversal del pulmón en un monitor arriba del paciente. En la imagen también se muestra a un médico usando la radiografía para ayudarlo a colocar la aguja de biopsia a través de la pared torácica, hasta el área del tejido anormal del pulmón. En el recuadro se muestra una vista lateral de la cavidad torácica y los pulmones con la aguja de biopsia insertada en el área de tejido anormal." language="es" placement="image-center" id="_254"><Caption language="es">Biopsia de pulmón por aspiración con aguja fina. El paciente está acostado en una camilla que se desliza a través de la máquina de tomografía computarizada (TC), que toma radiografías del interior del cuerpo. Las radiografías ayudan al médico a ver dónde está el tejido anormal en el pulmón. Se inserta una aguja de biopsia a través de la pared torácica hasta el área del tejido anormal del pulmón para extraer una muestra pequeña de tejido y observarlo al microscopio a fin de determinar si hay signos de cáncer.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong>Toracoscopia:</Strong> es una cirugía para observar los órganos en el interior del tórax con el fin de evaluar las áreas anormales. Se hace una incisión (corte) entre dos costillas y se introduce un toracoscopio<GlossaryTermRef href="CDR0000476929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"/> en el tórax (instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar).</ListItem><ListItem><Strong>Toracotomía:</Strong> es una cirugía que se realiza con el fin de observar el interior del tórax. Se hace una incisión (corte) entre dos costillas para determinar si hay signos de enfermedad dentro del tórax.</ListItem><ListItem><Strong>Peritoneoscopia:</Strong> es una cirugía que se realiza con el fin de observar el interior del abdomen. Se hace una incisión (corte) en la pared del <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y se introduce un peritoneoscopio (instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una lente para observar) en el abdomen con el fin de determinar si hay signos de enfermedad.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000335492" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia abierta</GlossaryTermRef>:</Strong> es una cirugía que se realiza para extraer tejidos anormales con el fin de que un patólogo los observe al microscopio a fin de detectar signos de enfermedad. Se hace una incisión (corte) en la piel que permite ver y extraer tejidos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_201">Es posible que se hagan las siguientes pruebas en las muestras de células y tejidos:</Para><ItemizedList id="_200" Style="dash"><ListItem><Strong>Examen citológico:</Strong> es una prueba de laboratorio que se realiza con el fin de observar las células al microscopio para determinar si hay algo anormal. Para el mesotelioma, se extrae líquido del tórax o el abdomen. Un patólogo examina el líquido para determinar si hay signos de cáncer.</ListItem><ListItem><Strong>Prueba inmunohistoquímica:</Strong> es una prueba de laboratorio por la que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef>) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Cuando los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.</ListItem><ListItem><Strong>Microscopía electrónica:</Strong> es una prueba de laboratorio por la que se observan las células de una muestra de tejido con un microscopio de alta potencia para detectar ciertos cambios en las células. Con un microscopio electrónico se ven mejor los detalles pequeños que cuando se usa otro tipo de microscopio.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">Después de diagnosticar el mesotelioma maligno, se realizan pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_29">El proceso que se utiliza para determinar si el cáncer se diseminó fuera de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045842" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pleura</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef> se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante saber si el cáncer se diseminó para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_199">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación.</Para><ItemizedList id="_142" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> se usa una computadora conectada a una máquina de rayos X con el fin de obtener una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el tórax o el abdomen. Las imágenes se toman desde distintos ángulos y se utilizan para crear vistas tridimensionales de tejidos y órganos. Es posible que se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecte</GlossaryTermRef> un tinte en una vena o que se ingiera a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef>.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> se usa una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El escáner de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las imágenes se usan para encontrar células cancerosas en el cuerpo porque absorben más glucosa que las células normales.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía endoscópica</GlossaryTermRef> (EE):</Strong> procedimiento para el que se introduce un endoscopio en el cuerpo. Un endoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. Se usa una sonda colocada en el extremo del endoscopio para hacer rebotar ondas sonoras de alta energía (<GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ultrasónicas</GlossaryTermRef>) en los tejidos o los órganos internos, y crear ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo llamada ecograma. Este procedimiento también se llama endoecografía. La EE también sirve para guiar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia por aspiración con aguja fina</GlossaryTermRef> (AAF) en el pulmón, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> u otras áreas.<MediaLink ref="CDR0000557564" type="image/jpeg" alt="Biopsia por aspiración con aguja fina guiada mediante ecografía endoscópica. En la imagen se muestra un endoscopio con una sonda de ecografía y una aguja de biopsia que se introduce por la boca hasta el esófago. También se observan los ganglios linfáticos cerca del esófago y cáncer en un pulmón. En un recuadro se muestra la identificación de los ganglios linfáticos con cáncer mediante la sonda ecográfica y la extracción de tejido de uno de los ganglios linfáticos cercanos al esófago con la aguja de biopsia." language="es" placement="image-center" id="_255"><Caption language="es">Biopsia por aspiración con aguja fina guiada mediante ecografía endoscópica. Se introduce un endoscopio, que tiene una sonda de ecografía y una aguja de biopsia, por la boca hasta el esófago. La sonda hace rebotar ondas de sonido en los tejidos del cuerpo para  producir ecos que forman un ecograma (imagen computarizada) de los ganglios linfáticos cercanos al esófago. El ecograma ayuda a que el médico vea dónde colocar la aguja de biopsia para extraer tejido de los ganglios linfáticos. Este tejido se observa al microscopio para determinar si hay signos de cáncer.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong>Laparoscopia:</Strong> es una cirugía para observar los órganos del interior del abdomen y determinar si hay signos de enfermedad. Se realizan pequeñas incisiones (cortes) en la pared del abdomen y se introduce un laparoscopio (un tubo delgado, con una luz) en una de las incisiones. Es posible introducir otros instrumentos en la misma incisión o en otras incisiones para realizar procedimientos como la extirpación de órganos o la extracción de muestras de tejido para observarlas al microscopio y verificar si hay signos de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000793499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia de ganglio linfático</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción total o parcial de un ganglio linfático. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido del ganglio linfático al microscopio para detectar células cancerosas.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046287" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mediastinoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> es una cirugía para observar si hay áreas anormales en los órganos, tejidos y ganglios linfáticos que se encuentran entre los pulmones. Se realiza una incisión (corte) en la parte superior del <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef> y se introduce un mediastinoscopio en el pecho. Un mediastinoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar.  A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido o ganglios linfáticos, que se observan al microscopio para verificar si hay signos de cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_283"><KeyPoint id="_284">Algunas personas deciden obtener una segunda opinión.</KeyPoint><Para id="_285">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico del niño y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes del primer médico a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisarán los informes de las pruebas genéticas y de patología, las preparaciones de laboratorio y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios al plan de tratamiento o se le proporcione más información sobre el cáncer.</Para><Para id="_286">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos u hospitales que pueden proporcionar una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante esta cita, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_134"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_135">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_136">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_137" Style="bullet">
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>El tamaño del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Si es posible extraer el tumor por completo mediante cirugía.</ListItem>
        <ListItem>La cantidad de líquido en el tórax o el abdomen.</ListItem>
        <ListItem>La edad del paciente.</ListItem>
        <ListItem>El grado de actividad del paciente.</ListItem>
        <ListItem>El estado general de salud del paciente, como la salud de los pulmones y el corazón.</ListItem>
        <ListItem>El tipo de células de mesotelioma y su aspecto al microscopio.</ListItem>
        <ListItem>El número de <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> y la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> en la sangre.</ListItem>
        <ListItem>Si el paciente es hombre o mujer.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se diagnosticó hace poco o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Estadios del mesotelioma maligno</Title><SummarySection id="_323"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_317">El estadio del cáncer describe la extensión del cáncer en el cuerpo.</KeyPoint><Para id="_287">El estadio del cáncer describe la extensión del cáncer en el cuerpo, como el tamaño del tumor, si se diseminó, y de ser así, qué tanto se ha diseminado desde donde se formó. Es importante saber en qué estadio está el cáncer para planificar mejor el tratamiento.</Para><Para id="_288">Hay varios sistemas de estadificación para el cáncer que describen la extensión de la enfermedad. En el mesotelioma maligno, por lo general, se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación TNM</GlossaryTermRef>. Es posible que en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de patología</GlossaryTermRef> se describa el cáncer que usted tiene de acuerdo con este sistema de estadificación. Según los resultados de la estadificación TNM, se asigna el estadio; el cáncer puede estar en estadio I, II, III o IV (a veces descritos como estadio 1, 2, 3 o 4). Durante las conversaciones con el equipo médico es posible que se use uno de estos estadios para describir el cáncer que usted tiene.</Para><Para id="_289">Obtenga más información sobre las <SummaryRef href="CDR0000433305#_28" url="/espanol/tipos/mesotelioma/paciente/tratamiento-mesotelioma-pdq">pruebas para estadificar el mesotelioma</SummaryRef>. Para obtener más información, consulte  <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_320"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_166">Los siguientes estadios se usan para el mesotelioma maligno de pulmón:</KeyPoint><SummarySection id="_322"><KeyPoint id="_168">Mesotelioma maligno en estadio I (también se llama estadio 1)</KeyPoint><Para id="_169">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IA y IB:</Para><ItemizedList id="_231" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IA, el cáncer se encuentra en el revestimiento interno de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared torácica</GlossaryTermRef> de un lado del tórax. En el mismo lado del tórax, es posible que también se encuentre cáncer en uno o más de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_232" Style="bullet"><ListItem>La capa delgada de tejido que recubre el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>La capa delgada de tejido que recubre los órganos que están entre los pulmones.</ListItem><ListItem>La capa delgada de tejido que recubre la parte superior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IB, el cáncer se encuentra en el revestimiento interno de la pared torácica y en cada una de las capas delgadas de tejido que recubren el pulmón, los órganos que están entre los pulmones, y la parte superior del diafragma de un lado del tórax. En el mismo lado del tórax, el cáncer también se diseminó a uno o más de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_233" Style="bullet"><ListItem>Diafragma.</ListItem><ListItem>Tejido del pulmón.</ListItem><ListItem>El tejido entre las costillas y el revestimiento interno de la pared torácica.</ListItem><ListItem>La grasa entre los pulmones.</ListItem><ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos blandos</GlossaryTermRef> de la pared torácica.</ListItem><ListItem>La bolsa que rodea el corazón.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_171"><KeyPoint id="_172">Mesotelioma maligno en estadio II (también se llama estadio 2)</KeyPoint><Para id="_234">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el cáncer se encuentra en el revestimiento interno de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared torácica</GlossaryTermRef> de un lado del tórax. En el mismo lado del tórax, es posible que también se encuentre cáncer en uno o más de los siguientes sitios:</Para><ItemizedList id="_235" Style="bullet">
          <ListItem>La capa delgada de tejido que recubre el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>La capa delgada de tejido que recubre los órganos que están entre los pulmones.</ListItem>
          <ListItem>La capa delgada de tejido que recubre la parte superior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_236">El cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> a lo largo del centro del tórax del mismo lado que el tumor.</Para><Para id="_237"><Emphasis><Strong>o</Strong></Emphasis></Para><Para id="_238">El cáncer se encuentra en el revestimiento interno de la pared torácica y en cada una de las capas delgadas de tejido que recubren el pulmón, los órganos que están entre los pulmones, y la parte superior del diafragma de un lado del tórax. En el mismo lado del tórax, el cáncer también se diseminó a uno de los siguientes sitios o ambos:</Para><ItemizedList id="_239" Style="bullet">
          <ListItem>Diafragma.</ListItem>
          <ListItem>Tejido del pulmón.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_240">El cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos a lo largo del centro del tórax del mismo lado que el tumor.</Para></SummarySection><SummarySection id="_174"><KeyPoint id="_175">Mesotelioma maligno en estadio III (también se llama estadio 3)</KeyPoint><Para id="_241">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046728" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IIIA y IIIB.</Para><ItemizedList id="_242" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>En el estadio IIIA, el cáncer se encuentra en el revestimiento interno de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared torácica</GlossaryTermRef> y en cada una de las capas delgadas de tejido que recubren el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, los órganos que están entre los pulmones, y la parte superior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef> de un lado del tórax. En el mismo lado del tórax, el cáncer también se diseminó a uno o más de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_243" Style="bullet"><ListItem>El tejido entre las costillas y el revestimiento interno de la pared torácica.</ListItem><ListItem>La grasa entre los pulmones.</ListItem><ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos blandos</GlossaryTermRef> de la pared torácica.</ListItem><ListItem>La bolsa que rodea el corazón.</ListItem></ItemizedList><Para id="_244">El cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> a lo largo del centro del tórax del mismo lado que el tumor.</Para></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIIB, el cáncer se encuentra en el revestimiento interno de la pared torácica y es posible que también se encuentre en las capas delgadas de tejido que recubren el pulmón, los órganos que están entre los pulmones, o la parte superior del diafragma de un lado del tórax. En el mismo lado del tórax, es posible que el cáncer también se haya diseminado a uno o más de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_245" Style="bullet"><ListItem>Diafragma.</ListItem><ListItem>Tejido del pulmón.</ListItem><ListItem>El tejido entre las costillas y el revestimiento interno de la pared torácica.</ListItem><ListItem>La grasa entre los pulmones.</ListItem><ListItem>Los tejidos blandos de la pared torácica.</ListItem><ListItem>La bolsa que rodea el corazón.</ListItem></ItemizedList><Para id="_246">El cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos que están por encima de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044655" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clavícula</GlossaryTermRef> en cualquiera de los dos lados del tórax, o el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos a lo largo del centro del tórax del lado contrario al .</Para><Para id="_247"><Strong><Emphasis>o</Emphasis></Strong></Para><Para id="_248">El cáncer se encuentra en el revestimiento interno de la pared torácica y en cada una de las capas delgadas de tejido que recubren el pulmón, los órganos que están entre los pulmones, y la parte superior del diafragma de un lado del tórax. El cáncer también se diseminó a uno o más de los sitios siguientes:</Para><ItemizedList id="_249" Style="bullet"><ListItem>La pared torácica y a veces las costillas.</ListItem><ListItem>Por el diafragma hasta el <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El tejido que reviste el tórax del lado del cuerpo contrario al tumor.</ListItem><ListItem>Los órganos que están entre los pulmones (<GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timo</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Por la bolsa que rodea el corazón hasta el músculo cardíaco.</ListItem></ItemizedList><Para id="_250">Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos.</Para></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_180"><KeyPoint id="_181">Mesotelioma maligno en estadio IV (también se llama estadio 4)</KeyPoint><Para id="_251">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>, el cáncer se diseminó al tejido que recubre el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> o al pulmón del lado contrario, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef>, los huesos, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> fuera del tórax o a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_318">El mesotelioma maligno en estadio IV también se llama mesotelioma metastásico. El cáncer metastásico se presenta cuando las células cancerosas viajan por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> o la sangre y forman tumores en otras partes del cuerpo. El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>. Por ejemplo, si el mesotelioma maligno se disemina al hígado, las células cancerosas en el hígado son, en realidad, células de mesotelioma maligno. La enfermedad se llama mesotelioma metastásico, no cáncer de hígado. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico: cuando el cáncer se disemina</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_272"><KeyPoint id="_273">El mesotelioma maligno recidivante es cáncer que recidivó (volvió) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_274">El mesotelioma maligno recidivante es un cáncer que ha reaparecido después de haber sido tratado. Si el mesotelioma reaparece, puede hacerlo en el tórax o en otras partes del cuerpo, como el hígado, los pulmones o ambos. Se realizarán pruebas para ayudar a determinar dónde reapareció el cáncer. El tipo de tratamiento del mesotelioma recidivante dependerá de dónde haya reaparecido.</Para><Para id="_290">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_52">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes de mesotelioma maligno.</KeyPoint><Para id="_53">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para el mesotelioma maligno. Usted y su equipo oncológico colaborarán para decidir su plan de tratamiento, que puede incluir más de un tipo de tratamiento. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estadio del cáncer, su estado general de salud y sus preferencias. El plan incluirá información sobre el cáncer, los objetivos y opciones del tratamiento, así como los posibles efectos secundarios y la duración prevista de este.</Para><Para id="_291">Hablar con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá será útil. Quizás quiera informarse sobre qué necesita hacer antes de empezar el tratamiento, cómo se sentirá en el transcurso del mismo y qué tipo de ayuda necesitará. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/preguntas">Preguntas para el médico sobre el tratamiento</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_59"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_60">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">Cirugía</KeyPoint><Para id="_63">Se utilizan los siguientes procedimientos quirúrgicos para el mesotelioma maligno de tórax.</Para><ItemizedList id="_113" Style="bullet">
          <ListItem>Escisión local amplia: cirugía para extirpar el cáncer y algo del tejido sano que lo rodea. La cantidad de tejido sano que se extirpa depende de la profundidad o el tamaño del tumor.</ListItem>
          <ListItem>Pleurectomía y decorticación: cirugía para extraer parte del tejido que recubre los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, el revestimiento del tórax y la parte de la superficie externa de los pulmones.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000367446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neumonectomía extrapleural</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar todo un pulmón y parte del revestimiento del tórax, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef>, y el revestimiento de la bolsa que rodea el corazón.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044294" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pleurodesis</GlossaryTermRef>: es una cirugía para la que se usan sustancia químicas o medicamentos para formar una cicatriz en el espacio que está entre las capas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045842" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pleura</GlossaryTermRef>. Primero se saca el líquido del espacio con un <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter</GlossaryTermRef> o tubo torácico y luego se coloca la sustancia química o el medicamento en ese espacio. La cicatrización interrumpe la acumulación de líquido en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad pleural</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_64">Después de que el médico extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, es posible que algunas personas reciban <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> para destruir cualquier célula cancerosa que quede. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_65"><KeyPoint id="_66">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_67">
          En la radioterapia se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de radiación para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación hacia el área con cáncer desde el exterior del cuerpo. También es posible usarla como <GlossaryTermRef href="CDR0000269448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidado paliativo</GlossaryTermRef> para aliviar los síntomas y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_68"><KeyPoint id="_69">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_70">En la quimioterapia se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. La quimioterapia combinada es el uso de más de un medicamento contra el cáncer.</Para><Para id="_292">La <Strong>quimioterapia sistémica</Strong> se toma por vía oral o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena o músculo. Cuando se administran de esta forma, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y llegan a las células cancerosas de todo el cuerpo.</Para><Para id="_293">En la <Strong>quimioterapia regional</Strong> la quimioterapia se coloca directamente en el órgano o <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal, como el tórax o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef>. Cuando se administra de esta forma, los medicamentos afectan de forma principal en las células cancerosas en esas áreas. La <GlossaryTermRef href="CDR0000809547" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intraperitoneal hipertérmica</GlossaryTermRef> (HIPEC) es un tipo de quimioterapia regional que se utiliza para tratar el mesotelioma  maligno:</Para><ItemizedList id="_294" Style="bullet">
     <ListItem>El HIPEC a veces se utiliza para tratar el mesotelioma que se ha extendido al peritoneo (tejido que recubre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y cubre la mayor parte de los órganos del abdomen). Después de que el cirujano extrae todo el cáncer visible, se usa una solución que contiene medicamentos contra el cáncer que se calienta y se bombea dentro y fuera del abdomen para eliminar las células cancerosas que quedan. Cuando se calientan los medicamentos contra el cáncer se destruyen más células cancerosas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_204">
          La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer que se esté tratando.
        </Para><Para id="_300">Para obtener más información sobre cómo funciona la quimioterapia, cómo se administra o sus efectos secundarios más frecuentes, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_184">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/mesothelioma#1">Drugs Approved for Malignant Mesothelioma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el mesotelioma maligno).</Para></SummarySection><SummarySection id="_263"><KeyPoint id="_259">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_295">La inmunoterapia ayuda al sistema inmunitario a combatir el cáncer. Es posible que el equipo médico indique pruebas de biomarcadores para predecir la respuesta que usted tendrá ante ciertos medicamentos de inmunoterapia. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_296">Los medicamentos de inmunoterapia que se usan para tratar el mesotelioma <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef> incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_297" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ipilimumab</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nivolumab</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_324">Otros medicamentos de inmunoterapia, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000788775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">durvalumab</GlossaryTermRef>, están en estudio para tratar el mesotelioma maligno.</Para><Para id="_298">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_221"><KeyPoint id="_222">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_299">En la terapia dirigida se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bevacizumab</GlossaryTermRef> es un medicamento de terapia dirigida que se usa para tratar el mesotelioma maligno.</Para><Para id="_301">Están en estudio otras terapias dirigidas, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000648687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ramucirumab</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_302">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_83"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_84">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_303">Es posible que un paciente tenga la opción de participar en un ensayo clínico. Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con mesotelioma. Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas nuevas de usar tratamientos existentes. Por otro lado, en los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial, de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento.</Para><Para id="_304">Use el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Puede buscar ensayos según el tipo de cáncer, la edad de los participantes y el lugar donde se realizan los ensayos.  Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_305">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_227"><KeyPoint id="_228">A veces el tratamiento del mesotelioma maligno causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_227_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_163"><KeyPoint id="_164">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_163_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_163_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_94"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038143">localized malignant mesothelioma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del mesotelioma maligno localizado (estadio I)</Title><Para id="_306">Si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mesotelioma maligno en estadio I</GlossaryTermRef> está en una parte del revestimiento del tórax, el tratamiento incluye cirugía para extraer el cáncer y el tejido que lo rodea.</Para><Para id="_307">El tratamiento del mesotelioma <GlossaryTermRef href="CDR0000044682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intracavitario</GlossaryTermRef> en estadio I incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_308" Style="bullet">
     <ListItem>Una cirugía llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000367446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neumonectomía extrapleural</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cirugía paliativa con pleurectomía y <GlossaryTermRef href="CDR0000044275" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">decorticación</GlossaryTermRef>, tal vez seguida de radioterapia, como terapia paliativa para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem><ListItem>Radioterapia paliativa para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem></ItemizedList><Para id="_309">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000433305#_59" url="/espanol/tipos/mesotelioma/paciente/tratamiento-mesotelioma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_94_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_98"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038149">advanced malignant mesothelioma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del mesotelioma maligno avanzado (estadios II, III y IV)</Title><Para id="_99">Si el mesotelioma maligno en <GlossaryTermRef href="CDR0000046727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046728" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef> se encuentra en el tórax, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_100" Style="bullet">
     <ListItem>Inmunoterapia (<GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ipilimumab</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Quimioterapia combinada con terapia dirigida o sin esta (<GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bevacizumab</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Quimioterapia combinada y cuidados paliativos, que pueden ir seguidos de quimioterapia de mantenimiento.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cuidados paliativos</GlossaryTermRef>, que pueden incluir el drenaje de líquido del tórax, un procedimiento para evitar la acumulación de líquido en el tórax (<GlossaryTermRef href="CDR0000044294" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pleurodesis</GlossaryTermRef>), cirugía o radioterapia, para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem><ListItem>Quimioterapia colocada directamente en el tórax o en la <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> para reducir el tamaño de los tumores y evitar que se acumule líquido.</ListItem></ItemizedList><Para id="_208">Si el mesotelioma maligno en estadio II, estadio III o estadio IV se encuentra en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_209" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía para extirpar el tumor seguida por <GlossaryTermRef href="CDR0000809547" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intraperitoneal hipertérmica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_310">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000433305#_59" url="/espanol/tipos/mesotelioma/paciente/tratamiento-mesotelioma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_98_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_102"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038160">recurrent malignant mesothelioma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del mesotelioma maligno recidivante</Title><Para id="_311">Cuando el mesotelioma maligno recidiva (vuelve), la estrategia de tratamiento suele incluir opciones que no se utilizaron en el tratamiento inicial. Si no ha recibido antes terapia sistémica, el tratamiento puede incluir los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_312" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Combinación de quimioterapia e <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> (<DrugRef href="CDR0000767749" url="/about-cancer/treatment/drugs/nivolumab">nivolumab</DrugRef>).</ListItem><ListItem>Inmunoterapia sola.</ListItem></ItemizedList><Para id="_313">Si ha recibido terapia sistémica, el tratamiento puede incluir los siguientes procedimientos, administrados solos o de forma combinada:</Para><ItemizedList id="_314" Style="bullet">
     <ListItem>Quimioterapia.</ListItem><ListItem>Inmunoterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_315">Para determinadas personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000559442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer que recidiva localmente</GlossaryTermRef>, la cirugía para extirpar la parte afectada de la pared torácica puede ser una opción.</Para><Para id="_316">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000433305#_59" url="/espanol/tipos/mesotelioma/paciente/tratamiento-mesotelioma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_102_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_149"><Title>Información adicional sobre el mesotelioma maligno</Title><Para id="_150">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el mesotelioma maligno, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_151" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mesotelioma">Página principal sobre el mesotelioma maligno</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/sustancias/asbesto/hoja-informativa-asbesto">Exposición al asbesto y el riesgo de cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_325">El siguiente enlace solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_326" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/mesothelioma#1">Drugs Approved for Malignant Mesothelioma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el mesotelioma maligno)</ListItem></ItemizedList><Para id="_149_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_149_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_149_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_149_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del mesotelioma maligno. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del mesotelioma maligno. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mesotelioma/paciente/tratamiento-mesotelioma-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mesotelioma/paciente/tratamiento-mesotelioma-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000269299"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256702"/><DateFirstPublished>2005-05-23</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-12</DateLastModified></Summary>
