<Summary id="CDR0000433316" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de la micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary).</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary) (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary) (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038223">mycosis fungoides/Sezary syndrome</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_183">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of mycosis fungoides (including Sézary  Syndrome). It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_184">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>mycosis fungoides/Sezary syndrome</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de la micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary) (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary)</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre la micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary)</Title><SummarySection id="_3"><SectMetaData><SectionType>Organ description</SectionType><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_4">La micosis fungoide y el síndrome de Sézary son enfermedades por las que los linfocitos (tipo de glóbulos blancos) se vuelven malignos (cancerosos) y afectan la piel.</KeyPoint><Para id="_121">En condiciones normales, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> elabora <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> inmaduras) que con el tiempo se convierten en células madre sanguíneas maduras. Una célula madre sanguínea se puede convertir en una <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula madre</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046279" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloide</GlossaryTermRef> o una célula madre <GlossaryTermRef href="CDR0000046298" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoide</GlossaryTermRef>. Una célula madre mieloide se convierte en un <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulo rojo</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulo blanco</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaqueta</GlossaryTermRef>. Una célula madre linfoide se convierte en un <GlossaryTermRef href="CDR0000302475" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoblasto</GlossaryTermRef> y, luego, en uno de los tres tipos siguientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> (glóbulos blancos):</Para><ItemizedList id="_122" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044953" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfocitos B</GlossaryTermRef> que producen <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para combatir <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000467345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfocitos T</GlossaryTermRef> que ayudan a los <GlossaryTermRef href="CDR0000044953" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos B</GlossaryTermRef> a producir los anticuerpos para combatir infecciones.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfocitos citolíticos naturales</GlossaryTermRef> que atacan las células <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000553603" type="image/jpeg" alt="Evolución de una célula sanguínea. En la imagen se observa el proceso por el que una célula madre sanguínea pasa a convertirse en un glóbulo rojo, una plaqueta o un glóbulo blanco. Una célula madre mieloide se convierte en un glóbulo rojo, una plaqueta o un mieloblasto; el mieloblasto luego se convierte en un tipo de granulocito (eosinófilo, basófilo o neutrófilo). Una célula madre linfoide se convierte en un linfoblasto que luego se convierte en un linfocito B, linfocito T o linfocito citolítico natural." language="es" placement="image-center" id="_224"><Caption language="es">Evolución de una célula sanguínea. Una célula madre sanguínea pasa por varias etapas hasta convertirse en un glóbulo rojo, una plaqueta o un glóbulo blanco.</Caption></MediaLink><Para id="_123">En la <GlossaryTermRef href="CDR0000045794" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">micosis fungoide</GlossaryTermRef>, los linfocitos T se vuelven cancerosos y afectan la piel. Cuando estos linfocitos se encuentran en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>, se llaman células de Sézary. En el <GlossaryTermRef href="CDR0000045878" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Sézary</GlossaryTermRef>, los linfocitos T cancerosos afectan la piel y se encuentran muchas células de Sézary en la sangre.</Para></SummarySection><SummarySection id="_9"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_10">La micosis fungoide y el síndrome de Sézary son tipos de linfoma cutáneo de células T.</KeyPoint><Para id="_11">La micosis fungoide y el síndrome de Sézary son los dos tipos más comunes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cutáneo</GlossaryTermRef> de células T (un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef>). Para obtener información sobre otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef> o linfoma no Hodgkin, consulte los siguientes sumarios del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_106" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256771" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-lnh-adultos-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin en adultos</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256809" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-pdq">Tratamiento del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256816" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-pdq">Tratamiento del melanoma</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000529998" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/paciente/tratamiento-kaposi-pdq">Tratamiento del sarcoma de Kaposi</SummaryRef></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_14">Un sarpullido rojizo en la piel es un signo de micosis fungoide.</KeyPoint><Para id="_108">Es posible que la micosis fungoide incluya las siguientes fases:</Para><ItemizedList id="_124" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000439417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fase premicótica</GlossaryTermRef>: se presenta sarpullido (erupción) rojizo y escamoso en partes del cuerpo no expuestas al sol. Este sarpullido no produce <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y tal vez dure meses o años. Durante esta fase, es difícil que el sarpullido se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnostique</GlossaryTermRef> como micosis fungoide.</ListItem>
        <ListItem>Fase de <GlossaryTermRef href="CDR0000729587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manchas</GlossaryTermRef>: se presenta sarpullido rojizo y fino que parece un <GlossaryTermRef href="CDR0000462675" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eccema</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Fase de <GlossaryTermRef href="CDR0000439411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placas</GlossaryTermRef>: se presentan pequeños bultos elevados (<GlossaryTermRef href="CDR0000729589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pápulas</GlossaryTermRef>) o <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> duras en la piel, que a veces están enrojecidas.</ListItem>
        <ListItem>Fase <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef>: se forman tumores en la piel. En ocasiones surgen <GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">úlceras</GlossaryTermRef> en estos tumores y se infecta la piel.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_173">Consulte con el médico si tiene alguno de estos <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_125"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_126">En el síndrome de Sézary, se encuentran linfocitos T cancerosos en la sangre.</KeyPoint><Para id="_127">Además, hay enrojecimiento, picazón, descamación (se cae en forma de escamas) y dolor en la piel de todo el cuerpo. A veces también hay manchas, placas o tumores en la piel. No se sabe si el síndrome de Sézary es una forma avanzada de la micosis fungoide o una enfermedad distinta.</Para></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">Para diagnosticar la micosis fungoide y el síndrome de Sézary se utilizan pruebas que examinan la piel y la sangre.</KeyPoint><Para id="_18">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_19" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud, identificar cualquier signo de enfermedad ( como masas),verificar la cantidad y el tipo de lesiones de la piel, o determinar si hay cualquier cosa que parezca anormal. También se obtienen imágenes de la piel y se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000729979" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Recuento sanguíneo completo con diferencial</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se extrae una muestra de sangre a fin de verificar los siguientes elementos:
          <ItemizedList id="_114" Style="dash">
            <ListItem>
              El número de glóbulos rojos, glóbulos blancos y plaquetas.
            </ListItem>
            <ListItem>
              La cantidad y el tipo de glóbulos blancos.
            </ListItem>
            <ListItem>
              La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> (la <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> que transporta el <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef>) en los glóbulos rojos.
            </ListItem>
            <ListItem>
              La parte de la muestra de sangre compuesta por glóbulos rojos.
            </ListItem>
          </ItemizedList>
        <MediaLink ref="CDR0000553596" type="image/jpeg" alt="Recuento sanguíneo completo (RSC); en el panel de la izquierda se observa que se extrae sangre de una vena de la parte anterior del codo por un tubo conectado a una jeringa; en el panel de la derecha, se observa un tubo de ensayo de laboratorio con células sanguíneas separadas en capas: plasma, glóbulos blancos, plaquetas y glóbulos rojos." language="es" placement="image-center" id="_225"><Caption language="es">Recuento sanguíneo completo (RSC). Para extraer sangre, se introduce una aguja en una vena y la sangre fluye hacia un tubo. La muestra de sangre se envía al laboratorio y se cuentan los glóbulos rojos, los glóbulos blancos y las plaquetas. El RSC se usa para examinar, diagnosticar y vigilar muchas afecciones distintas.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong>Recuento de células de Sézary en la sangre:</Strong> procedimiento para el que se observa una muestra de sangre al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> a fin de contar el número de células de Sézary.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000759626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba del virus de la inmunodeficiencia humana</GlossaryTermRef> (VIH):</Strong> prueba para medir la concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000045711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos contra el VIH</GlossaryTermRef> en una muestra de sangre. El cuerpo produce anticuerpos cuando una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000698772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraña</GlossaryTermRef> lo invade. Un concentración alta de anticuerpos contra el VIH indica que hay infección por el VIH.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef> de la piel:</Strong> extracción de células o <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> para que un patólogo los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. Es posible que el médico extirpe un bulto de la piel para que lo examine un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef>. A veces se necesita más de una biopsia de la piel para diagnosticar la micosis fungoide. Otras pruebas que se usan para analizar muestras de células o tejido son las siguientes:<ItemizedList id="_210" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000341450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunofenotipificación</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> para la que se usan anticuerpos a fin de identificar células cancerosas según los tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef> presentes en la superficie celular. Esta prueba se usa para diagnosticar tipos específicos de linfoma.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000335066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Citometría de flujo</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio para medir el número de células de una muestra, el porcentaje de células vivas de una muestra y determinar ciertas características de las células, como el tamaño, la forma y la presencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef> tumorales (o de otro tipo) en la superficie celular. Las células de una muestra de sangre, médula ósea u otro tejido de un paciente se tiñen con un tinte sensible a la luz y se colocan en un líquido. Luego, se pasan estas células, de a una, por un rayo de luz. Los resultados de la prueba dependen de la forma en que las células con el tinte reaccionan frente al rayo de luz. Esta prueba se usa para diagnosticar y tratar ciertos tipos de cáncer, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef> y el linfoma.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000780791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de reordenamiento de genes de receptores de células T</GlossaryTermRef> (TCR):</Strong> prueba de laboratorio en la que se usan células de una muestra de sangre o médula ósea para determinar si hay ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> que producen <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> en las células T (glóbulos blancos). Identificar estos cambios en los genes ayuda a saber si el cuerpo produce muchas células T con determinados <GlossaryTermRef href="CDR0000787980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores de células T</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_20"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_21">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_103">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_104" Style="bullet">
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>El tipo de lesión (manchas, placas o tumores).</ListItem>
        <ListItem>La edad y el sexo del paciente.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_119">La micosis fungoide y el síndrome de Sézary son difíciles de <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curar</GlossaryTermRef>. Por lo general, el tratamiento es <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paliativo</GlossaryTermRef>, para aliviar los síntomas y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>. Los pacientes con enfermedad en estadio temprano pueden vivir por muchos años.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Estadios de la micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary)</Title><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">Después de diagnosticar la micosis fungoide y el síndrome de Sézary, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron de la piel a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_29">El proceso que se utiliza para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó de la piel a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_182">Es posible que se usen las siguientes pruebas en el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_30" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas desde ángulos diferentes de áreas del interior del cuerpo, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, el tórax, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de rayos X. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere, a fin de que los órganos o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen con mayor claridad. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000793499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia de ganglio linfático</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción total o parcial de un ganglio linfático. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido del ganglio linfático al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar células cancerosas.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000669655" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aspiración de médula ósea y biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> y un trozo pequeño de hueso mediante la introducción de una aguja hueca en el hueso de la cadera o el <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef>. Un patólogo observa la médula ósea y el hueso al microscopio para verificar si hay signos de cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_146"><KeyPoint id="_147">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_146_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_146_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_179"><KeyPoint id="_180">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_179_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_179_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_181">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si la <GlossaryTermRef href="CDR0000045794" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">micosis fungoide</GlossaryTermRef> se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el hígado son, en realidad, células de micosis fungoide. La enfermedad es micosis fungoide metastásica, no cáncer de hígado.</Para><EmbeddedVideo id="_195" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_31"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_32">Los siguientes estadios se usan para la micosis fungoide y el síndrome de Sézary:</KeyPoint><SummarySection id="_33"><KeyPoint id="_34">Micosis fungoide en estadio I</KeyPoint><Para id="_211">El <GlossaryTermRef href="CDR0000454834" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IA y IB.</Para><ItemizedList id="_212" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>En el estadio IA, las <GlossaryTermRef href="CDR0000729587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manchas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000729589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pápulas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000439411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placas</GlossaryTermRef> cubren menos de 10 % de la superficie de la piel.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IB, las manchas, pápulas o placas cubren más de 10 % de la superficie de la piel.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_213">Es posible que haya un número pequeño de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de Sézary en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_37"><KeyPoint id="_38">Micosis fungoide en estadio II</KeyPoint><Para id="_214">El <GlossaryTermRef href="CDR0000454837" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IIA y IIB.</Para><ItemizedList id="_215" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>En el estadio IIA, las <GlossaryTermRef href="CDR0000729587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manchas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000729589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pápulas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000439411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placas</GlossaryTermRef> cubren una cantidad cualquiera de la superficie de la piel. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> son <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>, pero no son cancerosos.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIB, se encuentran 1 o más <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> que miden 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o más en la piel. Los ganglios linfáticos pueden ser anormales, pero no son cancerosos.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_216">Es posible que haya un número pequeño de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de Sézary en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_41"><KeyPoint id="_42">Micosis fungoide en estadio III</KeyPoint><Para id="_217">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000454840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, 80 % o más de la superficie de la piel está enrojecida y es posible que presente <GlossaryTermRef href="CDR0000729587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manchas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000729589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pápulas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000439411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef>. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> pueden ser <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>, pero no son cancerosos.</Para><Para id="_218">Es posible que haya un número pequeño de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de Sézary en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_221"><KeyPoint id="_222">Micosis fungoide o síndrome de Sézary en estadio IV</KeyPoint><Para id="_223">Cuando hay un gran número de células de Sézary en la sangre, la enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045878" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Sézary</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_219">El <GlossaryTermRef href="CDR0000454841" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IVA1, IVA2 y IVB de la siguiente manera:</Para><ItemizedList id="_220" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem>En el estadio IVA1, las <GlossaryTermRef href="CDR0000729587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manchas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000729589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pápulas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000439411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> cubren una cantidad cualquiera de la superficie de la piel, y es posible que 80 % o más de la superficie de la piel esté enrojecida. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> pueden ser <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>, pero no son cancerosos. Hay un gran número de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de Sézary en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IVA2, las manchas, pápulas, placas o tumores cubren una cantidad cualquiera de la superficie de la piel, y es posible que 80 % o más de la superficie de la piel esté enrojecida. Los ganglios linfáticos son muy anormales o son <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosos</GlossaryTermRef>. Es posible que haya un gran número de células de Sézary en la sangre.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IVB, El cáncer se diseminó a otros <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>. Las manchas, pápulas, placas o tumores cubren una cantidad cualquiera de la superficie de la piel, y es posible que 80 % o más de la superficie de la piel esté enrojecida. Los ganglios linfáticos pueden ser anormales o cancerosos. Es posible que haya un gran número de células de Sézary en la sangre.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_256"><KeyPoint id="_257">En ocasiones, la micosis fungoide y síndrome de Sézary recidivan
		(vuelven) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_258">La micosis fungoide y el     
		<GlossaryTermRef href="CDR0000045878" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Sézary</GlossaryTermRef> a veces reaparecen en la piel o en otras partes del cuerpo como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef> o el hígado.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_52">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con micosis fungoide y síndrome de Sézary.</KeyPoint><Para id="_53">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045794" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">micosis fungoide</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045878" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Sézary</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y algunos se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_55"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_56">Se usan siete tipos de tratamiento estándar:</KeyPoint><SummarySection id="_57"><KeyPoint id="_58">Terapia fotodinámica</KeyPoint><Para id="_120">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia fotodinámica</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para el que se usa un <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef> y un tipo específico de <GlossaryTermRef href="CDR0000045748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayo láser</GlossaryTermRef> para destruir células <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> un medicamento que se activa al exponerse a la luz. El medicamento se acumula más en las células cancerosas que en las normales. Para el <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef>, se enfoca el rayo láser en la piel, y el medicamento se activa y destruye las células cancerosas. La terapia fotodinámica daña poco el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> sano. Los pacientes que se traten con terapia fotodinámica deberán limitar la exposición al sol. Hay diferentes tipos de terapia fotodinámica:</Para><ItemizedList id="_231" Style="bullet" Compact="No"><ListItem>En la <GlossaryTermRef href="CDR0000439423" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con psoraleno y radiación ultravioleta A</GlossaryTermRef> (PUVA), se administra al paciente un medicamento llamado <GlossaryTermRef href="CDR0000044900" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psoraleno</GlossaryTermRef> y luego se dirige <GlossaryTermRef href="CDR0000046700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación ultravioleta</GlossaryTermRef> hacia la piel.</ListItem><ListItem> En la <GlossaryTermRef href="CDR0000403135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fotoaféresis extracorpórea</GlossaryTermRef> (FEC), se administran medicamentos al paciente, luego se extraen algunas células <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneas</GlossaryTermRef> del cuerpo que se exponen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000666694" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">luz ultravioleta A</GlossaryTermRef> especial, y  se devuelven al cuerpo. La FEC se usa sola o en combinación con la <GlossaryTermRef href="CDR0000439430" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia total de la piel con haz de electrones</GlossaryTermRef> (TSEB).</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_60"><KeyPoint id="_61">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_110">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. En la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación hacia el cáncer desde el exterior del cuerpo. A veces  se usa la radioterapia total de la piel con haz de electrones (TSEB) para el tratamiento de la micosis fungoide y el síndrome de Sézary. Este es un tipo de radioterapia externa en la que una máquina dirige <GlossaryTermRef href="CDR0000702062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrones</GlossaryTermRef> (partículas minúsculas e invisibles) a la piel que cubre todo el cuerpo. La radioterapia externa también se usa como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.
        </Para><Para id="_185">La <GlossaryTermRef href="CDR0000666694" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia ultravioleta A</GlossaryTermRef> (UVA) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000666695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia ultravioleta B</GlossaryTermRef> (UVB) se administran con una lámpara especial o un rayo láser que dirige la radiación a la piel.</Para></SummarySection><SummarySection id="_63"><KeyPoint id="_64">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_111">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se inyecta en una vena o músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).  A veces la quimioterapia es <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópica</GlossaryTermRef> (se aplica en la piel en forma de crema, loción o <GlossaryTermRef href="CDR0000508685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pomada</GlossaryTermRef>). </Para><Para id="_165">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/non-hodgkin#1">Drugs Approved for Non-Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para linfoma no Hodgkin). (La micosis fungoide y el síndrome de Sézary son tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef>).</Para></SummarySection><SummarySection id="_134"><KeyPoint id="_68">Otras terapias farmacológicas</KeyPoint><Para id="_137">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">corticoesteroides</GlossaryTermRef> tópicos se usan para aliviar la piel enrojecida, hinchada e <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamada</GlossaryTermRef>. Son un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000613764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esteroide</GlossaryTermRef>. Los corticoesteroides tópicos vienen en forma de crema, loción o pomada.</Para><Para id="_112">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045870" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoides</GlossaryTermRef>, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045423" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bexaroteno</GlossaryTermRef>, son medicamentos que se relacionan con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina A</GlossaryTermRef> y retrasan la multiplicación de ciertos tipos de células cancerosas. Se administran por boca o se aplican en la piel.</Para><Para id="_200">La <GlossaryTermRef href="CDR0000393761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenalidomida</GlossaryTermRef> es un medicamento que ayuda al <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> a destruir glóbulos sanguíneos o células cancerosas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> y es posible que impida la formación de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> nuevos que los tumores necesitan para crecer.</Para><Para id="_201">El <GlossaryTermRef href="CDR0000455153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vorinostat</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000509038" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">romidepsina</GlossaryTermRef> son dos de los <GlossaryTermRef href="CDR0000472896" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la histona–desacetilasa</GlossaryTermRef> (HDAC) que se usan para tratar la micosis fungoide y el síndrome de Sézary. Los inhibidores de la HDAC producen un cambio químico que impide que las células tumorales se multipliquen.</Para><Para id="_169">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/non-hodgkin#1">Drugs Approved for Non-Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para linfoma no Hodgkin). La micosis fungoide y el síndrome de Sézary son tipos de linfoma no Hodgkin.</Para></SummarySection><SummarySection id="_135"><KeyPoint id="_132">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_131">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o en el laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer. Este tratamiento para el cáncer es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045617" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia biológica</GlossaryTermRef>.
        </Para><ItemizedList id="_232" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Interferón</GlossaryTermRef>: este tratamiento interfiere en la multiplicación de las células de la micosis fungoide y el síndrome de Sézary y retrasa el crecimiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_166">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/non-hodgkin#1">Drugs Approved for Non-Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para linfoma no Hodgkin). La micosis fungoide y el síndrome de Sézary son tipos de linfoma no Hodgkin.</Para></SummarySection><SummarySection id="_233"><KeyPoint id="_234">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_235">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Por lo general, las terapias dirigidas causan menos daño a las células normales que la quimioterapia o la radioterapia.</Para><ItemizedList id="_236" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef>: los anticuerpos monoclonales son <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> del sistema inmunitario que se producen en el laboratorio para el tratamiento de muchas enfermedades, incluso el cáncer. Como tratamiento del cáncer, estos <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> se adhieren a dianas específicas en las células cancerosas o en otras células que ayudan a que se formen células cancerosas.  Los anticuerpos destruyen las células cancerosas, bloquean su multiplicación o impiden que se diseminen. Los anticuerpos monoclonales se administran por <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Se emplean solos o para llevar medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> o material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> directamente a las células cancerosas.<Para id="_237">Los siguientes son tipos de anticuerpos monoclonales:</Para><ItemizedList id="_238" Style="bullet">
     <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000710543" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">brentuximab vedotina</GlossaryTermRef>, contiene un <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal</GlossaryTermRef> que se une a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> llamada CD30 que se encuentra en las células de algunos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef>. También contiene un medicamento anticancerígeno que es posible que ayude a destruir las células cancerosas.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000794274" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mogamulizumab</GlossaryTermRef>, contiene un anticuerpo monoclonal que se une a una  proteína llamada  CCR4, que se encuentra en las células de algunos tipos de linfoma.  Es posible que bloquee esta proteína y ayude al sistema inmunitario a destruir células cancerosas. Se usa para tratar la micosis fungoide y el síndrome de Sézary que volvió o no mejoró después del tratamiento con al menos una <GlossaryTermRef href="CDR0000045922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia sistémica</GlossaryTermRef>. </ListItem></ItemizedList><EmbeddedVideo id="_259" ref="CDR0000802012" hosting="youtube" unique_id="YvzxnnwZD9c" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>monoclonal antibodies: how monoclonal antibodies treat cancer-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">¿Cómo funcionan los anticuerpos monoclonales para tratar el cáncer?  En este video se explica cómo los anticuerpos monoclonales como el trastuzumab, el pembrolizumab y el rituximab bloquean moléculas que las células cancerosas necesitan para multiplicarse, marcan células cancerosas para que el sistema inmunitario las destruya o transportan sustancias que dañan estas células.</Caption></EmbeddedVideo></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_239"><KeyPoint id="_240">Quimioterapia de dosis altas y radioterapia con trasplante de células madre</KeyPoint><Para id="_241">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas de quimioterapia y  a veces la radioterapia, se administran para destruir células cancerosas. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de sangre. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente o de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina la quimioterapia y la radioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas se convierten en células sanguíneas del cuerpo y restauran las células destruidas.
        </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_72"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_73">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_370">En esta sección del sumario se describen tratamientos en
evaluación en ensayos clínicos, pero tal vez no se mencionen todos los
tratamientos nuevos que  están en estudio. Para obtener más información  sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_371"><KeyPoint id="_372">Terapia con inhibidores de puntos de control inmunitario</KeyPoint><ItemizedList id="_373" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de puntos de control inmunitario</GlossaryTermRef>: los inhibidores de puntos de control inmunitario bloquean unas <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> llamadas puntos de control producidas por ciertos tipos de células inmunitarias, como las <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> y por algunas células cancerosas. Estos puntos de control ayudan a evitar que las <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas inmunitarias</GlossaryTermRef> sean demasiado fuertes y en ocasiones impiden que las células T destruyan células cancerosas. Cuando se bloquean estos puntos de control, las células T pueden destruir mejor las células cancerosas.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_374" Style="bullet">
     <ListItem>Terapia con     inhibidores de <GlossaryTermRef href="CDR0000777027" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-1</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000797389" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-L1</GlossaryTermRef>: PD-1 es una proteína en la superficie de las células T que ayuda al cuerpo a mantener bajo control las respuestas inmunitarias. PD-L1 es una proteína que se encuentra en algunos tipos de células cancerosas. Cuando PD-1 se une a PD-L1, impide que la célula T destruya la célula cancerosa. Los inhibidores de PD-1 y PD-L1 evitan  que las proteínas PD-1 y PD-L1 se unan entre sí, lo que permite que las células T destruyan las células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> es un tipo de inhibidor de PD-1.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000777021" type="image/jpeg" alt="Inhibidor de puntos de control inmunitario; en el panel de la izquierda se muestra la unión de la proteína PD-L1 (en la célula tumoral) con la proteína PD-1 (en la célula T), lo que impide que las células T destruyan las células tumorales del cuerpo. También se muestra un antígeno de una célula tumoral y un receptor de una célula T. En el panel de la derecha, se muestran inhibidores de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 y anti-PD-1) que impiden la unión de PD-L1 con PD-1, lo que permite que las células T destruyan las células tumorales." language="es" placement="image-center" id="_331"><Caption language="es">Inhibidor de puntos de control inmunitario. Las proteínas de puntos de control,  como PD-L1 (en las células tumorales) y PD-1 (en las células T), ayudan a mantener el control de las reacciones inmunitarias. La unión de PD-L1 a PD-1 impide que la célula T destruya las células tumorales del cuerpo (panel izquierdo). El bloqueo de la unión de PD-L1 con PD-1 mediante un inhibidor de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 o anti-PD-1) permite que las células T destruyan las células tumorales (panel derecho).</Caption></MediaLink><EmbeddedVideo id="_369" ref="CDR0000795595" hosting="youtube" unique_id="kONnvzq1FK0" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>immune checkpoint inhibitors-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">La inmunoterapia usa el sistema inmunitario del cuerpo para combatir el cáncer. En este video se describe un tipo de inmunoterapia que usa los inhibidores de puntos de control inmunitario para tratar el cáncer.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><Para id="_144"> Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_196"><KeyPoint id="_197">A veces el tratamiento para la micosis fungoide y el síndrome de Sézary causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_196_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_148"><KeyPoint id="_149">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_148_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_148_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_148_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_150"><KeyPoint id="_151">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_150_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_150_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_152"><KeyPoint id="_153">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_152_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_152_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_242"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038224">stage I mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038225">stage II mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la micosis fungoide en estadio I y estadio II</Title><Para id="_243">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección  <SummaryRef href="CDR0000433316#_55" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_244">El tratamiento de la micosis fungoide en <GlossaryTermRef href="CDR0000454834" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000454837" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef> recién diagnosticada incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_245" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000439423" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con psoraleno y radiación ultravioleta A</GlossaryTermRef> (PUVA)</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000666695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación ultravioleta B</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000439430" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia total de la piel con haz de electrones</GlossaryTermRef>. En algunos casos, la radioterapia se administra a las <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones en la piel</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para reducir el tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, a fin de aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> sola o combinada con <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> dirigida a la piel.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia tópica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> con uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>, que se pueden combinar con terapia dirigida a la piel.</ListItem>
        <ListItem>Otra terapia farmacológica (<GlossaryTermRef href="CDR0000045658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">corticoesteroides</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópicos</GlossaryTermRef>, terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000045870" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoides</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000393761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenalidomida</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000472896" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la histona–desacetilasa</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000710543" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">brentuximab vedotina</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_242_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_246"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038226">stage III mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038227">stage IV mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la micosis fungoide en estadio III y estadio IV (incluso el síndrome de Sézary)</Title><Para id="_247">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección  <SummaryRef href="CDR0000433316#_55" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_248">El tratamiento de la micosis fungoide en <GlossaryTermRef href="CDR0000454840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000454841" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef> recién diagnosticada (incluso el síndrome de Sézary) es <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paliativo</GlossaryTermRef> (para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>) y es posible que incluya los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_249" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000439423" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con psoraleno y radiación ultravioleta A</GlossaryTermRef> (PUVA).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000666695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación ultravioleta B</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000403135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fotoaféresis extracorpórea</GlossaryTermRef> (FEC) administrada sola o con <GlossaryTermRef href="CDR0000439430" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia total de la piel con haz de electrones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia total de la piel con haz de electrones. En algunos casos, la radioterapia se administra a las <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones en la piel</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para reducir el tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, a fin de aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> sola o combinada con <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> dirigida a la piel.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> con uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>, que se pueden combinar con terapia dirigida a la piel.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia tópica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Otra terapia farmacológica (<GlossaryTermRef href="CDR0000045658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">corticoesteroides</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópicos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000393761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenalidomida</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045423" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bexaroteno</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000472896" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la histona–desacetilasa</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000710543" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">brentuximab vedotina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de tratamiento  con el <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de puntos de control inmunitario</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_246_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_254"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038228">recurrent mycosis fungoides/Sezary syndrome</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary) recidivante</Title><Para id="_251">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección  <SummaryRef href="CDR0000433316#_55" url="/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_252">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045794" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">micosis fungoide</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045878" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Sézary</GlossaryTermRef> recidivantes es posible que se lleve a cabo en el marco de un ensayo clínico y puede incluir los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_253" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000439430" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia total de la piel con haz de electrones</GlossaryTermRef>. En algunos casos, la radioterapia se administra en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> de la piel como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para reducir el tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, a fin de aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000439423" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con psoraleno y radiación ultravioleta A</GlossaryTermRef> (PUVA), que a veces se administra con inmunoterapia.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000666695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiación ultravioleta B</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000403135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fotoaféresis extracorpórea</GlossaryTermRef> (FEC).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> con uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Otra <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> farmacológica (<GlossaryTermRef href="CDR0000045658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">corticoesteroides</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópicos</GlossaryTermRef>, terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000045870" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoides</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000393761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenalidomida</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000472896" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la histona–desacetilasa</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Inmunoterapia sola o combinada con terapia dirigida a la piel.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia de dosis altas</GlossaryTermRef>, y a veces radioterapia, con <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef>  (<GlossaryTermRef href="CDR0000710543" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">brentuximab vedotina</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000794274" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mogamulizumab</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_254_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_141"><Title>Información adicional sobre la micosis fungoide y el síndrome de Sézary</Title><Para id="_138">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre la micosis fungoide y el síndrome de Sézary, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_168" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma">Página principal sobre el linfoma</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-fotodinamica">Terapia fotodinámica para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas">Terapias dirigidas contra el cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_229">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_230" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/non-hodgkin#1">Drugs Approved for Non-Hodgkin Lymphoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para linfoma no Hodgkin)</ListItem></ItemizedList><Para id="_141_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_141_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_141_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_141_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de la micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary). El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de la micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary). Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/paciente/tratamiento-micosis-fungoide-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258022"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256758"/><DateFirstPublished>2005-05-23</DateFirstPublished><DateLastModified>2022-04-26</DateLastModified></Summary>
