<Summary id="CDR0000441068" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del timoma y carcinoma tímico.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/timoma/paciente/tratamiento-timoma-pdq">Timoma y carcinoma tímico (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/timoma/pro/tratamiento-timoma-pdq">Timoma y carcinoma tímico (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038797">thymoma and thymic carcinoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_134">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of thymoma and thymic carcinoma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_135">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>thymoma and thymic carcinoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del timoma y carcinoma tímico (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del timoma y carcinoma tímico</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del timoma y carcinoma tímico</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el tratamiento del timoma y el carcinoma tímico</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El timoma y el carcinoma tímico son enfermedades por las que se forman células malignas (cancerosas) en el timo.</KeyPoint><Para id="_118">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046002" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timoma</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000455462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma tímico</GlossaryTermRef>, que también se llaman tumores epiteliales tímicos (TET), son dos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres</GlossaryTermRef> raros que se forman en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> que cubren el exterior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timo</GlossaryTermRef>. El timo es un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> pequeño ubicado en la parte superior del tórax, por encima del corazón y debajo del <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef>. Forma parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y elabora un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> que ayudan a combatir las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>. Estos cánceres, por lo general se forman entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> en la parte anterior del tórax y, a veces, se encuentran durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía del tórax</GlossaryTermRef> que se hace por otra razón.</Para><MediaLink ref="CDR0000733908" type="image/jpeg" alt="En este dibujo del tórax de una persona adulta se muestra el timo en la parte superior del pecho, bajo el esternón. También se señala una costilla, un pulmón y el corazón." language="es" placement="image-center" id="_514"><Caption language="es">Anatomía del timo. El timo es una glándula pequeña  ubicada en el tórax, en la parte superior del pecho, bajo el esternón. Elabora glóbulos blancos, que se llaman linfocitos; estos protegen el cuerpo contra las infecciones.</Caption></MediaLink><Para id="_152">Aunque el timoma y el carcinoma tímico se formen en el mismo tipo de células, se comportan de forma diferente como se explica a continuación:</Para><ItemizedList id="_481" Style="bullet">
        <ListItem>Timoma. Las células tumorales del timoma se parecen mucho a las células normales del timo, se multiplican en forma lenta y en general no se diseminan fuera del timo.</ListItem>
        <ListItem>Carcinoma tímico. Las células tumorales del carcinoma tímico no se parecen a las células normales del timo, se multiplican más rápido y es más probable que se diseminen a otras partes del cuerpo. Aproximadamente 1 de cada 5 TET es un carcinoma tímico. El carcinoma tímico es más difícil de tratar que el timoma.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_482">Es posible que otros tipos de tumores, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas</GlossaryTermRef>, se formen en el timo, pero estos no se consideran timoma ni carcinoma tímico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_138"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_139">El timoma se relaciona con la miastenia grave y otras enfermedades autoinmunitarias paraneoplásicas.</KeyPoint><Para id="_140">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000801202" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedades autoinmunitarias paraneoplásicas</GlossaryTermRef> con frecuencia se relacionan con el timoma. Es posible que las enfermedades autoinmunitarias paraneoplásicas se presenten en pacientes con cáncer sin que el cáncer sea la causa directa de estas enfermedades. Las enfermedades autoinmunitarias paraneoplásicas se caracterizan por <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> que se presentan cuando el sistema inmunitario ataca no solo las células cancerosas, sino también las células normales. Entre las enfermedades autoinmunitarias paraneoplásicas relacionadas con el timoma, se incluyen las siguientes:</Para><ItemizedList id="_187" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000455350" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Miastenia grave</GlossaryTermRef> (enfermedad autoinmunitaria paraneoplásica que con más frecuencia se relaciona con un timoma).</ListItem>
        <ListItem>Timoma asociado con <GlossaryTermRef href="CDR0000455335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipogammaglobulinemia</GlossaryTermRef> (síndrome de Good).</ListItem>
        <ListItem>El timoma asociado con <GlossaryTermRef href="CDR0000798771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aplasia pura de células rojas</GlossaryTermRef> autoinmunitaria.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_218">En ocasiones otras enfermedades autoinmunitarias paraneoplásicas se relacionan con los TET y es posible que afecten cualquier órgano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">Los signos y síntomas del timoma y el carcinoma tímico son tos y dolor en el tórax.</KeyPoint><Para id="_17">La mayoría de los pacientes no presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> cuando se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnostican</GlossaryTermRef> por primera vez con timoma o carcinoma tímico. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
        <ListItem>Tos que no desaparece.</ListItem>
        <ListItem>Falta de aliento.</ListItem>
        <ListItem>Dolor en el tórax.</ListItem>
        <ListItem>Ronquera.</ListItem>
        <ListItem>Hinchazón de la cara, el cuello, la parte superior del cuerpo o los brazos.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_20">Para diagnosticar y estadificar el timoma y el carcinoma tímico se usan pruebas a fin de examinar el timo.</KeyPoint><Para id="_21">Es posible que se utilicen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_22" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores del paciente.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong>Radiografía del tórax:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el tórax, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de rayos X. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere, a fin de que los órganos o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> (azúcar). El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el tórax. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos mediante una aguja para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determine si hay signos de cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_146"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_147">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_148">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_149" Style="bullet">
        <ListItem>Si el cáncer es un timoma o un carcinoma tímico.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se ha diseminado hasta áreas cercanas o a otras partes del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>Si es posible extraer el tumor por completo mediante cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Estadios del timoma y el carcinoma tímico</Title><SummarySection id="_130"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_131">Después de que se diagnostica el timoma o el carcinoma tímico, se realizan pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron hasta áreas cercanas u otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_141">El proceso que se usa para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046002" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timoma</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000455462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma tímico</GlossaryTermRef> se diseminó desde el <GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timo</GlossaryTermRef> hasta áreas cercanas u otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. Es posible que el timoma o el carcinoma tímico se disemine a los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared torácica</GlossaryTermRef>, los vasos sanguíneos importantes, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef> o la membrana que rodea los pulmones y el corazón. Para tomar decisiones acerca del tratamiento del timoma o el carcinoma tímico, se usan los resultados de las pruebas y procedimientos utilizados para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticarlo</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_167"><KeyPoint id="_168">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_167_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_167_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_207"><KeyPoint id="_208">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_207_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_207_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_209">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el <GlossaryTermRef href="CDR0000455462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma tímico</GlossaryTermRef> se disemina al hueso, las células cancerosas en el hueso son, en realidad, células de carcinoma tímico. La enfermedad es carcinoma tímico metastásico, no cáncer de hueso.</Para><EmbeddedVideo id="_214" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_133">Se utilizan los siguientes estadios para el timoma:</KeyPoint><SummarySection id="_188"><KeyPoint id="_189">Estadio I</KeyPoint><Para id="_190">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000740216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra solo en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timo</GlossaryTermRef>. Todas las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas están dentro de la <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> (bolsa) que rodea el timo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_191"><KeyPoint id="_192">Estadio II</KeyPoint><Para id="_193">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000740219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> hacia la grasa que rodea el <GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timo</GlossaryTermRef> o hacia el revestimiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> torácica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_194"><KeyPoint id="_195">Estadio III</KeyPoint><Para id="_196">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000740223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> cercanos en el tórax, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el tejido que rodea el corazón o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> grandes que llevan la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> al corazón.</Para></SummarySection><SummarySection id="_197"><KeyPoint id="_198">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_199">El <GlossaryTermRef href="CDR0000740225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IVA y IVB, según el lugar donde se diseminó el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para><ItemizedList id="_200" Style="bullet">
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000740225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVA</GlossaryTermRef>, el cáncer está muy diseminado por los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> o el corazón.</ListItem>
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000740225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVB</GlossaryTermRef>, el cáncer se diseminó a la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_156"><KeyPoint id="_157">Por lo general, los carcinomas tímicos se han diseminado a otras partes del cuerpo en el momento del diagnóstico.</KeyPoint><Para id="_158">El <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación</GlossaryTermRef> que se utiliza para los <GlossaryTermRef href="CDR0000046002" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timomas</GlossaryTermRef> a veces también se usa para los carcinomas tímicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_485"><KeyPoint id="_486">Es más probable que recidive el carcinoma tímico que el timoma.</KeyPoint><Para id="_487">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046002" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timoma</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000455462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma tímico</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivantes</GlossaryTermRef> son <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres</GlossaryTermRef> que <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivaron</GlossaryTermRef> (volvieron) después del tratamiento. A veces el cáncer reaparece en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timo</GlossaryTermRef> o en otras partes del cuerpo. Es más probable que recidive el carcinoma tímico que el timoma.</Para><ItemizedList id="_488" Style="bullet">
        <ListItem>Los timomas a veces recidivan mucho tiempo después de terminar el tratamiento. Asimismo, existe un aumento en el riesgo de presentar otro tipo de cáncer después de un timoma. Por estas razones, es necesario un <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> de por vida.</ListItem>
        <ListItem>Los carcinomas tímicos recidivan con frecuencia.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_52">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con timoma y carcinoma tímico.</KeyPoint><Para id="_53">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046002" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timoma</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000455462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma tímico</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_59"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_60">Se usan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">Cirugía</KeyPoint><Para id="_63">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es el tratamiento más común para el timoma.</Para><Para id="_64">Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, es posible que algunos pacientes reciban <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía para destruir cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> cancerosa que quede. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_65"><KeyPoint id="_66">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_67">
          La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación hacia el área con cáncer desde el exterior del cuerpo.
        </Para></SummarySection><SummarySection id="_201"><KeyPoint id="_202">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_203">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan en el torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).
        </Para><Para id="_204">A veces, se administra quimioterapia para reducir el tamaño del tumor antes de la cirugía o la radioterapia. Esto se llama quimioterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000045800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoadyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_71"><KeyPoint id="_72">Terapia hormonal</KeyPoint><Para id="_73">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer que elimina <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> o bloquea su acción e impide la multiplicación de células cancerosas. Las hormonas son sustancias elaboradas por las <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas</GlossaryTermRef> del cuerpo que circulan por el torrente sanguíneo. Algunas hormonas hacen que ciertos cánceres crezcan. Si las pruebas muestran que las células cancerosas tienen sitios donde las hormonas se pueden unir (<GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef>),se utilizan medicamentos, cirugía o radioterapia para reducir la producción de hormonas o bloquear su funcionamiento. La terapia hormonal con <GlossaryTermRef href="CDR0000045141" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">octreotida</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045492" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prednisona</GlossaryTermRef> o sin esta a veces se usa para el tratamiento del timoma o el carcinoma tímico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_219"><KeyPoint id="_220">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_480">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de  tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> (ITC) y <GlossaryTermRef href="CDR0000753869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">los inhibidores del blanco de la rapamicina en los mamíferos</GlossaryTermRef> (mTOR) son tipos de terapia dirigida que se usan para tratar el timoma y el carcinoma tímico.</Para><ItemizedList id="_483" Style="bullet">
          <ListItem>Terapia con ITC: se bloquean las señales que los tumores necesitan para crecer. El <GlossaryTermRef href="CDR0000468779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sunitinib</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000769612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenvatinib</GlossaryTermRef> son ITC que se usan para el tratamiento del timoma o carcinoma tímico <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivantes</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Terapia con mTOR: se bloquea una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000653126" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mTOR</GlossaryTermRef>, lo que impide la multiplicación de células cancerosas y la formación de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> nuevos que los tumores necesitan para crecer. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">everólimus</GlossaryTermRef> es un inhibidor de mTOR que se usa para el tratamiento del timoma o el carcinoma tímico recidivantes.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_83"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_84">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_166">En esta sección del resumen se describen los tratamientos que están en estudio en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_478"><KeyPoint id="_479">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_228">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o en el laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer. Este tratamiento del cáncer es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045617" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia biológica</GlossaryTermRef>.</Para><ItemizedList id="_489" Style="bullet">
          <ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de puntos de control inmunitario</GlossaryTermRef>: <GlossaryTermRef href="CDR0000777027" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-1</GlossaryTermRef> es una proteína de la superficie de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> que ayuda al cuerpo a mantener bajo control las <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas inmunitarias</GlossaryTermRef>. <GlossaryTermRef href="CDR0000797389" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-L1</GlossaryTermRef> es una proteína que se encuentra en algunos tipos de células cancerosas. Cuando PD-1 se une a PD-L1, impide que la célula T destruya la célula cancerosa. Los inhibidores de PD-1 y PD-L1 evitan que las proteínas PD-1 y PD-L1 se unan entre sí, lo que permite que las células T destruyan células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> es un tipo de inhibidor de PD-1 que está en estudio para el tratamiento del timoma y el carcinoma tímico recidivantes.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><MediaLink ref="CDR0000777021" type="image/jpeg" alt="Inhibidor de puntos de control inmunitario; en el panel de la izquierda se muestra la unión de la proteína PD-L1 (en la célula tumoral) con la proteína PD-1 (en la célula T), lo que impide que las células T destruyan las células tumorales del cuerpo. También se muestra un antígeno de una célula tumoral y un receptor de una célula T. En el panel de la derecha, se muestran inhibidores de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 y anti-PD-1) que impiden la unión de PD-L1 con PD-1, lo que permite que las células T destruyan las células tumorales." language="es" placement="image-center" id="_515"><Caption language="es">Inhibidor de puntos de control inmunitario. Las proteínas de puntos de control,  como PD-L1 (en las células tumorales) y PD-1 (en las células T), ayudan a mantener el control de las reacciones inmunitarias. La unión de PD-L1 a PD-1 impide que la célula T destruya las células tumorales del cuerpo (panel izquierdo). El bloqueo de la unión de PD-L1 con PD-1 mediante un inhibidor de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 o anti-PD-1) permite que las células T destruyan las células tumorales (panel derecho).</Caption></MediaLink><EmbeddedVideo id="_477" ref="CDR0000795595" hosting="youtube" unique_id="kONnvzq1FK0" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>immune checkpoint inhibitors-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">La inmunoterapia usa el sistema inmunitario del cuerpo para combatir el cáncer. En este video se describe un tipo de inmunoterapia que usa los inhibidores de puntos de control inmunitario para tratar el cáncer.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_215"><KeyPoint id="_216">A veces, el tratamiento del timoma y el carcinoma tímico causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_215_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_169"><KeyPoint id="_170">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_169_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_169_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_169_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_171"><KeyPoint id="_172">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_171_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_171_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_173"><KeyPoint id="_174">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_173_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_173_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_490"><Title>Tratamiento del timoma en estadios I y II</Title><Para id="_491">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000441068#_50" url="/espanol/tipos/timoma/paciente/tratamiento-timoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_492">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000740216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timoma en estadio I</GlossaryTermRef> y en <GlossaryTermRef href="CDR0000740219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef> es <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, a veces seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_494"><Title>Tratamiento del timoma en estadios III y IV</Title><Para id="_495">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000441068#_50" url="/espanol/tipos/timoma/paciente/tratamiento-timoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_496">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000740223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timoma en estadio III</GlossaryTermRef> y del <GlossaryTermRef href="CDR0000740225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timoma en estadio IV</GlossaryTermRef> que es posible extirpar por completo mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_497" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoadyuvante</GlossaryTermRef> seguida de cirugía y radioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_498">El tratamiento del timoma en estadio III y estadio IV que no se puede extirpar por completo mediante cirugía incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_499" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia seguida de radioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia neoadyuvante seguida de cirugía (si es <GlossaryTermRef href="CDR0000285978" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">operable</GlossaryTermRef>) y radioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_500"><Title>Tratamiento del carcinoma tímico</Title><Para id="_501">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000441068#_50" url="/espanol/tipos/timoma/paciente/tratamiento-timoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_502">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000455462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma tímico</GlossaryTermRef> que es posible extirpar por completo mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_503" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_504">El tratamiento del carcinoma tímico que no se puede extirpar por completo mediante cirugía incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_505" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia y radioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia seguida de cirugía si es posible extirpar el tumor por completo, y radioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_506"><Title>Tratamiento del timoma y el carcinoma tímico recidivantes</Title><Para id="_507">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000441068#_50" url="/espanol/tipos/timoma/paciente/tratamiento-timoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_508">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046002" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timoma</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000455462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma tímico</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivantes</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_509" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia hormonal</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045141" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">octreotida</GlossaryTermRef>) con <GlossaryTermRef href="CDR0000045492" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prednisona</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> con el <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de puntos de control inmunitario </GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_161"><Title>Información adicional sobre el timoma y el carcinoma tímico</Title><Para id="_162">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el timoma y el carcinoma tímico, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_510" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/timoma">Página principal sobre el timoma y el carcinoma tímico</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_161_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_161_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_161_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_161_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del timoma y carcinoma tímico.. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del timoma y carcinoma tímico. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/timoma/paciente/tratamiento-timoma-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/timoma/paciente/tratamiento-timoma-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000269321"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256717"/><DateFirstPublished>2005-07-23</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-07</DateLastModified></Summary>
