<Summary id="CDR0000448617" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del retinoblastoma en niños.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/retinoblastoma/paciente/tratamiento-retinoblastoma-pdq">Retinoblastoma (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/retinoblastoma/pro/tratamiento-retinoblastoma-pdq">Retinoblastoma (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043733">retinoblastoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_288">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of retinoblastoma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_289">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>retinoblastoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del retinoblastoma (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del retinoblastoma</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del retinoblastoma</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el retinoblastoma</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El retinoblastoma es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de la retina.</KeyPoint><Para id="_4">La <GlossaryTermRef href="CDR0000440115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retina</GlossaryTermRef> está formada por <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervioso</GlossaryTermRef> que reviste el interior de la pared posterior del ojo. Esta recibe la luz y la convierte en señales que viajan por el <GlossaryTermRef href="CDR0000046248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio óptico</GlossaryTermRef> hasta el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>. El encéfalo interpreta la señal para que la persona pueda <Emphasis>ver</Emphasis> la imagen.<MediaLink ref="CDR0000562257" type="image/jpeg" alt="Anatomía del ojo. En la imagen de dos paneles se observa la parte exterior e interior del ojo. En el panel de arriba se muestra el exterior del ojo que incluye el párpado, la pupila, la esclerótica y el iris; en el panel de abajo se muestra el interior del ojo que incluye la córnea, el cristalino, el cuerpo ciliar, la retina, la coroides, el nervio óptico y el humor vítreo." language="es" placement="image-center" id="_335"><Caption language="es">Anatomía del ojo. En la imagen se observa la parte exterior e interior del ojo que incluye la esclerótica, la córnea, el iris, el cuerpo ciliar, la coroides, la retina, el humor vítreo y el nervio óptico. El humor vítreo es un gel que rellena el centro del ojo.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_5">Es posible que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoblastoma</GlossaryTermRef> se presente en un solo ojo (<GlossaryTermRef href="CDR0000044989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">unilateral</GlossaryTermRef>) o en ambos ojos (<GlossaryTermRef href="CDR0000046507" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilateral</GlossaryTermRef>). El retinoblastoma cavitario es un tipo de retinoblastoma raro por el que se forman <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidades</GlossaryTermRef> (espacios) dentro del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_324">A pesar de que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoblastoma</GlossaryTermRef> se puede presentar a cualquier edad, es más frecuente en niños menores de 2 años.</Para></SummarySection><SummarySection id="_245"><KeyPoint id="_246">Los niños con antecedentes familiares de retinoblastoma deberán hacerse exámenes de los ojos para determinar si tienen retinoblastoma.</KeyPoint><Para id="_300">Un niño con <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de retinoblastoma se debe hacer exámenes periódicos de los ojos desde temprana edad para determinar si tiene retinoblastoma, a menos que se sepa que el niño no tiene un cambio en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>RB1</GeneName>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> temprano del retinoblastoma a veces significa que el niño necesitará un tratamiento menos intenso.</Para><Para id="_325">Hable con los médicos de su niño sobre el tipo de examen de los ojos, cada cuánto tiempo se hace y a qué edad es posible suspender los exámenes para detectar el retinoblastoma.</Para></SummarySection><SummarySection id="_6"><SectMetaData><SectionType>Genetic aspects</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_7">El retinoblastoma se presenta en forma hereditaria y no hereditaria.</KeyPoint><Para id="_241">Se piensa que un niño tiene la forma <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditaria</GlossaryTermRef> (heredable) de retinoblastoma cuando presenta cierta <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutación</GlossaryTermRef> (cambio) en el gen <GeneName>RB1</GeneName>. La mutación en el gen <GeneName>RB1</GeneName> a veces pasa de uno de los padres al niño, otras veces ocurre en el óvulo o el <GlossaryTermRef href="CDR0000257221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espermatozoide</GlossaryTermRef> antes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000446922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fecundación</GlossaryTermRef> o un poco después.</Para><Para id="_326">Otros factores que indican que el niño tiene la forma hereditaria del retinoblastoma, son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_242" Style="bullet">
        <ListItem>Antecedentes familiares de retinoblastoma.</ListItem>
        <ListItem>Más de un tumor en un ojo.</ListItem>
        <ListItem>Un tumor en cada ojo.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_283">Después del diagnóstico y el tratamiento del retinoblastoma hereditario quizás se formen nuevos tumores durante algunos años. Por lo general, se realizan exámenes de los ojos para verificar si hay nuevos tumores cada 2 a 4 meses durante por lo menos 28 meses.</Para><Para id="_243">La mayoría de los casos de retinoblastoma no son <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditarios</GlossaryTermRef>. El retinoblastoma no hereditario no pasa de padres a hijos. La causa de este tipo de retinoblastoma son mutaciones en el gen <GeneName>RB1</GeneName> que ocurren por casualidad después de que el niño nace. El retinoblastoma no hereditario por lo general se presenta en un solo ojo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_128"><SectMetaData><SectionType>Genetic aspects</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_129">Un niño con retinoblastoma hereditario tiene mayor riesgo de presentar un retinoblastoma trilateral y otros cánceres.</KeyPoint><Para id="_130">Un niño con retinoblastoma hereditario tiene mayor riesgo de presentar un <GlossaryTermRef href="CDR0000046675" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de la región pineal</GlossaryTermRef> en el encéfalo. Cuando se presentan al mismo tiempo un retinoblastoma y un <GlossaryTermRef href="CDR0000387264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de encéfalo</GlossaryTermRef>, esto se llama retinoblastoma trilateral. El tumor de encéfalo se suele diagnosticar entre los 20 y 36 meses de vida. Se realizan <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> periódicos mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) para un niño del que se piensa que tiene retinoblastoma hereditario o un niño con retinoblastoma en un solo ojo y antecedentes familiares de la enfermedad. No es común usar la <GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC) en los exámenes de detección de rutina para evitar exponer al niño a la <GlossaryTermRef href="CDR0000430698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación ionizante</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_275">El retinoblastoma hereditario también aumenta el riesgo de que el niño presente otros tipos de cáncer, como <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vejiga</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> en los años posteriores. Los exámenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> periódicos son importantes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_249"><KeyPoint id="_250">Mediante las pruebas genéticas es posible determinar si el niño presenta la forma hereditaria o la forma no hereditaria de retinoblastoma.</KeyPoint><Para id="_330">No siempre queda claro a partir de los <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef> si una <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> es hereditaria. Algunas familias quizás se beneficien con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asesoramiento genético</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas genéticas</GlossaryTermRef>. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000794108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asesores genéticos</GlossaryTermRef> y otros profesionales de la salud con un entrenamiento especial pueden ayudar a los padres a entender los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_331" Style="bullet">
        <ListItem>Sus antecedentes médicos familiares.</ListItem>
        <ListItem>Sus opciones para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba genética</GlossaryTermRef> de <GeneName>RB1</GeneName>.</ListItem>
        <ListItem>El riesgo de retinoblastoma para el niño y sus hermanos.</ListItem>
        <ListItem>Los riesgos y beneficios de contar con la información genética.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_332">Los asesores genéticos también ayudan a las personas a afrontar los resultados de las pruebas genéticas, incluso cómo hablar sobre los resultados con miembros de la familia.</Para><Para id="_320">Una vez que se sabe que el niño tiene retinoblastoma hereditario, es posible que otros miembros de la familia se examinen para detectar la mutación en <GeneName>RB1</GeneName>. Para una mutación específica, el riesgo de retinoblastoma en los <GlossaryTermRef href="CDR0000616710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hermanos</GlossaryTermRef> depende, en parte, de si la mutación se heredó de la madre o el padre.</Para></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_14">Entre los signos y síntomas del retinoblastoma se incluyen la “pupila blanca” y los ojos que parecen mirar en direcciones distintas (ojo bizco).</KeyPoint><Para id="_16">La causa de estos <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> quizá sea el retinoblastoma u otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Consulte con el médico si su niño tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000546600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pupila</GlossaryTermRef> del ojo que se ve blanca en lugar de roja con el brillo de la luz. Esto a veces se observa en fotografías del niño tomadas con <Emphasis>flash</Emphasis>.<MediaLink ref="CDR0000800189" type="image/jpeg" alt="Fotografía de primer plano que muestra los ojos de un niño con retinoblastoma. La pupila del ojo de la izquierda se ve blanca en comparación con la pupila del ojo de la derecha." language="es" placement="image-center" id="_336"><Caption language="es">Fotografía de primer plano que muestra los ojos de un niño con retinoblastoma. La pupila del ojo de la izquierda se ve blanca en comparación con la pupila del ojo de la derecha. En ocasiones una "pupila blanca" es un signo de retinoblastoma.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>Ojos que parecen mirar en direcciones distintas (ojo bizco).</ListItem>
        <ListItem>Dolor o enrojecimiento en el ojo.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Infección</GlossaryTermRef> alrededor del ojo.</ListItem>
        <ListItem>Globo ocular más grande que lo normal.</ListItem>
        <ListItem>Parte coloreada del ojo y pupila de aspecto borroso.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_19">Para diagnosticar el retinoblastoma, se utilizan pruebas que examinan la retina.</KeyPoint><Para id="_20">Es posible que se utilicen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores. El médico preguntará si hay antecedentes familiares de retinoblastoma.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Examen del ojo con pupila <GlossaryTermRef href="CDR0000257207" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dilatada</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del ojo en el que se usa un medicamento en gotas para dilatar (agrandar) la pupila de manera que el médico pueda ver la retina a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cristalino</GlossaryTermRef> y la pupila. Se usa una luz para examinar el interior del ojo, incluso la retina y el nervio óptico. En niños pequeños, este examen a veces se hace con <GlossaryTermRef href="CDR0000046050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia</GlossaryTermRef>.<Para id="_235">Hay varios tipos de exámenes de los ojos que se realizan con la pupila dilatada:</Para><ItemizedList id="_236" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000749897" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oftalmoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> examen de la parte posterior del interior del ojo en el que se usa una lupa pequeña y una luz para observar la retina y el nervio óptico.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046531" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Angiografía</GlossaryTermRef> con fluoresceína:</Strong> procedimiento que se usa para observar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> y el flujo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> dentro del ojo. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en un vaso sanguíneo del brazo un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> fluorescente anaranjado que se llama fluoresceína y que entra en el torrente sanguíneo. A medida que el tinte recorre los vasos sanguíneos del ojo, una cámara especial toma fotos de la retina y la <GlossaryTermRef href="CDR0000534223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coroides</GlossaryTermRef> para detectar vasos sanguíneos obstruidos o rotos.</ListItem><ListItem><Strong>Electrorretinografía:</Strong> examen del ojo para el que se usa una luz y pequeños <GlossaryTermRef href="CDR0000454755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrodos</GlossaryTermRef> con el fin de evaluar la retina (parte del ojo que detecta la luz). Este examen mide y registra las señales eléctricas débiles que emiten las células de la retina cuando se exponen a diferentes tipos de luz. En ocasiones se usa para evaluar el funcionamiento de la retina durante el tratamiento o después de este.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><Strong>Prueba del gen <GeneName>RB1</GeneName>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> en la que se examina una muestra de sangre o tejido para detectar un cambio en el gen <GeneName>RB1</GeneName>.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef> del ojo:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos internos del ojo a fin de producir ecos. Se utilizan gotas para adormecer los ojos, y se coloca cuidadosamente una sonda pequeña en la superficie del ojo que envía y recibe ondas de sonido. Los ecos forman una imagen del interior del ojo y se mide la distancia entre la <GlossaryTermRef href="CDR0000044199" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">córnea</GlossaryTermRef> y la retina. La imagen, que se llama ecograma aparece en la pantalla del <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">monitor</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Imágenes por resonancia magnética (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el ojo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_22">Con frecuencia, el retinoblastoma se diagnostica sin necesidad de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_274">Cuando el retinoblastoma está en un ojo, algunas veces se forma en el otro ojo. Se realizan exámenes en el ojo que no está afectado hasta que se confirma que el retinoblastoma es de tipo no hereditario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_105"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_106">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_107">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_108" Style="bullet">
        <ListItem>Si el cáncer se encuentra en uno o ambos ojos.</ListItem>
        <ListItem>Tamaño y número de tumores.</ListItem>
        <ListItem>Si el tumor se diseminó al área que rodea el ojo, el encéfalo u otras partes del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>La edad del niño.</ListItem>
        <ListItem>Probabilidad de conservar la vista en un ojo o en ambos.</ListItem>
        <ListItem>Si se formó un segundo tipo de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Estadios del retinoblastoma</Title><SummarySection id="_28"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_29">Después de diagnosticar el retinoblastoma, se hacen pruebas para saber si las células cancerosas se diseminaron por el ojo o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_30">El proceso que se usa para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó dentro del ojo o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información obtenida en el proceso de estadificación determina si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoblastoma</GlossaryTermRef> está solo en el ojo (<GlossaryTermRef href="CDR0000350232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraocular</GlossaryTermRef>) o se diseminó fuera del ojo (<GlossaryTermRef href="CDR0000537398" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraocular</GlossaryTermRef>). Es importante conocer el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> para planificar el tratamiento. Con frecuencia, los resultados de las <SummaryRef href="CDR0000448617#_18" url="/espanol/tipos/retinoblastoma/paciente/tratamiento-retinoblastoma-pdq">pruebas y procedimientos</SummaryRef> que se usan para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el cáncer también sirven para estadificar la enfermedad.</Para><Para id="_240">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_31" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para verificar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> una cantidad muy pequeña de material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> que también toma imágenes del cuerpo. Las áreas del hueso con cáncer aparecen más brillantes en la imagen porque absorben más material radiactivo que las células normales de los huesos.<MediaLink ref="CDR0000775983" type="image/jpeg" alt="Gammagrafía ósea; en la imagen se observa un niño acostado sobre una camilla que se desliza debajo del escáner, un técnico que maneja el escáner y una pantalla que mostrará imágenes durante la exploración." language="es" placement="image-center" id="_337"><Caption language="es">Gammagrafía ósea. Se inyecta una cantidad pequeña de material radiactivo en una vena  del niño y este recorre la sangre. El material radiactivo se acumula en los huesos. Mientras el niño está acostado sobre una camilla que se desliza debajo del escáner, se detecta el material radiactivo y se crean imágenes en la pantalla de una computadora.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000669655" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aspiración de la médula ósea y biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> y un trozo pequeño de hueso mediante la introducción de una aguja hueca en el hueso de la cadera o el <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef>. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa la médula ósea y el hueso al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para verificar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer. La aspiración de la médula ósea con biopsia se realiza si el médico cree que el cáncer se diseminó fuera del ojo.
        <MediaLink ref="CDR0000775981" type="image/jpeg" alt="Aspiración de la médula ósea y biopsia; el dibujo muestra a un niño acostado boca abajo en una camilla y una aguja para la médula ósea que se inserta en el hueso ilíaco (hueso de la cadera) derecho. El recuadro muestra la aguja para la médula ósea que se inserta a través de la piel hasta la médula ósea del hueso de la cadera." language="es" placement="image-center" id="_338"><Caption language="es">Aspiración de la médula ósea y biopsia. Después de adormecer un área pequeña de la piel, se inserta una aguja para la médula ósea en el hueso ilíaco (hueso de la cadera) del niño. Se extraen muestras de sangre, hueso y médula ósea para examinarlas al microscopio.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046303" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Punción lumbar</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para tomar una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (LCR) de la <GlossaryTermRef href="CDR0000396787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>. Se introduce una aguja entre dos huesos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef> hasta llegar al LCR que rodea la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef> y se extrae una muestra del líquido. La muestra de LCR se examina al microscopio en busca de signos de que el cáncer se diseminó al encéfalo y la médula espinal, y a veces también se comprueba si hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcador tumoral</GlossaryTermRef> llamado <GlossaryTermRef href="CDR0000044592" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gangliósido</GlossaryTermRef> GD2. Este procedimiento también se llama PL o punción espinal.
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_195"><KeyPoint id="_196">Para estadificar el retinoblastoma, a veces se usa el International Retinoblastoma Staging System (IRSS; sistema internacional de estadificación del retinoblastoma).</KeyPoint><Para id="_216">Hay muchos <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistemas de estadificación</GlossaryTermRef> para el retinoblastoma. En los estadios del IRSS se tiene en cuenta cuánto cáncer queda después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y si el cáncer se diseminó. </Para><SummarySection id="_197"><KeyPoint id="_198">Estadio 0</KeyPoint><Para id="_199">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> solo está en el ojo. No se extirpó el ojo y el tratamiento del tumor no incluyó <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_200"><KeyPoint id="_201">Estadio I</KeyPoint><Para id="_202">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> solo está en el ojo. Se extirpó el ojo y no quedan <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_203"><KeyPoint id="_204">Estadio II</KeyPoint><Para id="_205">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> solo está en el ojo. Se extirpó el ojo y quedan células cancerosas que solo se pueden observar al microscopio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_206"><KeyPoint id="_207">Estadio III</KeyPoint><Para id="_217">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> III se divide en los estadios IIIa y IIIb:</Para><ItemizedList id="_218" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IIIa, el cáncer se diseminó del ojo a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> que rodean la órbita.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IIIb, el cáncer se diseminó del ojo a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cerca de la oreja o del cuello.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_210"><KeyPoint id="_211">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_219">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> IV se divide en los estadios IVa y IVb:</Para><ItemizedList id="_220" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IVa, el cáncer se diseminó a una o más partes del cuerpo, como el hueso o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IVb, el cáncer se diseminó al encéfalo o la médula espinal. También es posible que se haya diseminado a otras partes del cuerpo.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_146"><KeyPoint id="_147">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_146_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_146_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_192"><KeyPoint id="_193">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_192_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_192_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_194">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el retinoblastoma se disemina al hueso, las células cancerosas en el hueso son en realidad células de retinoblastoma. La enfermedad es retinoblastoma metastásico, no cáncer de hueso.</Para><EmbeddedVideo id="_314" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_214"><KeyPoint id="_215">El tratamiento del retinoblastoma depende de si es intraocular (dentro del ojo) o extraocular (fuera del ojo).</KeyPoint><SummarySection id="_35"><KeyPoint id="_36">Retinoblastoma intraocular</KeyPoint><Para id="_37">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoblastoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000350232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraocular</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en un ojo o en ambos ojos, y a veces está solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000440115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retina</GlossaryTermRef> o en otras partes del ojo, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000534223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coroides</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000534222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerpo ciliar</GlossaryTermRef> o parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio óptico</GlossaryTermRef>. El cáncer no se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> que rodean el exterior del ojo ni a otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_38"><KeyPoint id="_39">Retinoblastoma extraocular (metastásico)</KeyPoint><Para id="_40">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoblastoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000537398" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraocular</GlossaryTermRef> es <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que se diseminó por fuera del ojo. En ocasiones se encuentra en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> que rodean el ojo (retinoblastoma orbitario), o es posible que se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (encéfalo y médula espinal) o a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, los huesos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_321"><KeyPoint id="_322">El tratamiento del retinoblastoma también depende de si el cáncer progresó o recidivó.</KeyPoint><Para id="_271">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoblastoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045850" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresivo</GlossaryTermRef> es cáncer que sigue creciendo, diseminándose o empeorando. La enfermedad progresiva a veces es una señal de que el cáncer se volvió <GlossaryTermRef href="CDR0000350245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente</GlossaryTermRef> al tratamiento.</Para><Para id="_42">El retinoblastoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> es cáncer que <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió) después del tratamiento. El cáncer puede recidivar en el ojo, en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> que rodean el ojo o en otras partes del cuerpo, como el hígado, el hueso, la médula ósea o los ganglios linfáticos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_43"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_44"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_45">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes de retinoblastoma.</KeyPoint><Para id="_46">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoblastoma</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar.</Para><Para id="_140">Debido a que el cáncer en los niños es poco frecuente, se debe considerar su participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_48"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_49">El tratamiento de los niños con retinoblastoma lo debe planificar un equipo de proveedores de atención de la salud expertos en el tratamiento del cáncer infantil.</KeyPoint><Para id="_50">Las metas del tratamiento son salvar la vida del niño, conservar la vista y el ojo, y prevenir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> graves. El tratamiento lo supervisará un <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>, un médico que se especializa en tratar a niños que tienen cáncer. El oncólogo pediatra trabaja junto con otros <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedores de atención de la salud </GlossaryTermRef> que son expertos en el tratamiento de los niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000444991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de ojo</GlossaryTermRef> y que se especializan en ciertos campos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef>. Estos profesionales incluyen un <GlossaryTermRef href="CDR0000631048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oftalmólogo</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pediatra</GlossaryTermRef> (oculista para niños) con mucha experiencia en el tratamiento del retinoblastoma y los siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_51" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000723337" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Genetista</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asesor genético</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_52"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_53">Se utilizan seis tipos de tratamiento estándar:</KeyPoint><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">Crioterapia</KeyPoint><Para id="_63">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crioterapia</GlossaryTermRef> es el uso de frío extremo para destruir <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef>. Se congela una sonda pequeña de metal que se coloca en la superficie del ojo cerca del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, lo que congela y destruye las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas. En general, la crioterapia se usa para el tratamiento de tumores pequeños de retinoblastoma que se encuentran en la parte de adelante del ojo. Este tipo de tratamiento también se llama criocirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_67"><KeyPoint id="_68">Termoterapia</KeyPoint><Para id="_69">La <GlossaryTermRef href="CDR0000458100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">termoterapia</GlossaryTermRef> es el uso de calor para destruir <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas. Se administra termoterapia con un haz <GlossaryTermRef href="CDR0000045748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">láser</GlossaryTermRef> que se dirige a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000546600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pupila</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000257207" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dilatada</GlossaryTermRef> o que se coloca sobre la parte externa del globo ocular. La termoterapia se usa sola para <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> pequeños o en combinación con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> para tumores más grandes. Este tratamiento es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045154" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia láser</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_72"><KeyPoint id="_73">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_101">
          La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. La forma en que se administra la quimioterapia depende del <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer y de dónde se encuentre el cáncer en el cuerpo.
        </Para><Para id="_224">Hay diferentes tipos de quimioterapia:</Para><ItemizedList id="_225" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>: cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo. Se administra quimioterapia sistémica para reducir el tamaño del tumor (<GlossaryTermRef href="CDR0000691331" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimiorreducción</GlossaryTermRef>) y evitar una cirugía para extirpar el ojo. Después de la quimiorreducción, se usan otros tratamientos como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, la crioterapia, la terapia láser o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>. Sin embargo, la enfermedad extraorbitaria exige <GlossaryTermRef href="CDR0000796903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intensiva</GlossaryTermRef> y a veces incluye consolidación con <GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis altas de quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000270733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante autógeno de células madre</GlossaryTermRef> con radioterapia o sin esta.<Para id="_301">También se puede administrar quimioterapia sistémica para destruir cualquier célula cancerosa que quede luego del tratamiento inicial o para destruir células cancerosas que están afuera del ojo. El tratamiento que se administra después del tratamiento inicial para reducir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></ListItem>
          <ListItem>Quimioterapia regional: cuando la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef>), un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> (como el ojo) o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas. Para tratar el retinoblastoma se usan varios tipos de quimioterapia regional.<ItemizedList id="_226" Style="dash"><ListItem>Quimioterapia por <GlossaryTermRef href="CDR0000766465" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión en la arteria oftálmica</GlossaryTermRef>: la quimioterapia que se administra por infusión en la arteria oftálmica lleva los medicamentos anticancerosos directamente al ojo. Se coloca un <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000440100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria</GlossaryTermRef> que llega al ojo y el medicamento anticanceroso se administra a través del catéter. Después de administrar el medicamento, se introduce un globo pequeño en la arteria para obstruirla y lograr que la mayor parte del medicamento anticanceroso quede atrapado cerca del tumor. Este tipo de quimioterapia se administra como tratamiento inicial cuando el tumor se encuentra solo en el ojo o cuando no responde a otros tipos de tratamiento. La quimioterapia por infusión en la arteria oftálmica se administra en centros especializados en el tratamiento del retinoblastoma.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000766467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia intravítrea</GlossaryTermRef>: la quimioterapia intravítrea es la <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> de medicamentos anticancerosos directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000570638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">humor vítreo</GlossaryTermRef> (sustancia parecida a la gelatina) dentro del ojo. Se usa para tratar el cáncer que se diseminó al humor vítreo y que no respondió al tratamiento o regresó después del tratamiento.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef>: la quimioterapia intratecal es la inyección de medicamentos anticancerosos directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (LCR). Se utiliza para tratar el cáncer que se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_179">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/retinoblastoma">Drugs Approved for Retinoblastoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el retinoblastoma).</Para></SummarySection><SummarySection id="_57"><KeyPoint id="_58">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_59">
          La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Hay dos tipos de radioterapia:
        </Para><ItemizedList id="_293" Style="bullet">
          <ListItem>Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación hacia el área con cáncer desde el exterior del cuerpo. <Para id="_327">Algunas formas de administrar radioterapia ayudan a evitar que la radiación dañe el tejido sano cercano. Estos tipos de radioterapia son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_294" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000335073" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de intensidad modulada</GlossaryTermRef> (RTIM): tipo de radioterapia externa <GlossaryTermRef href="CDR0000045582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tridimensional</GlossaryTermRef> (3-D) para la que se usa una computadora a fin de crear imágenes del tamaño y la forma de un tumor. Se dirigen rayos delgados de radiación de distinta intensidad (fuerza) hacia el tumor desde muchos ángulos.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con haz de protones</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia externa de alta energía para la que se usan corrientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044715" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">protones</GlossaryTermRef> (partículas minúsculas con carga positiva) a fin de destruir las células de un tumor. En este tipo de tratamiento, la radiación causa menos daño al tejido sano cercano al tumor.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia interna</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef> que se colocan directamente en el cáncer o cerca de este. Algunas formas de administrar radioterapia ayudan a evitar que la radiación dañe el tejido sano cercano. Los siguientes son tipos de radioterapia interna:<ItemizedList id="_295" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000476765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con placa</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se adhieren semillas radiactivas en un lado de un disco llamado placa, que se coloca directamente en la pared externa del ojo, cerca del tumor. El lado de la placa con las semillas mira hacia el globo ocular y orienta la radiación al tumor. La placa ayuda a proteger otros tejidos cercanos contra la radiación.<MediaLink ref="CDR0000741768" type="image/jpeg" alt="Dibujo de una sección transversal del ojo en el que se muestra la esclerótica, la coroides, la retina y el nervio óptico. También se observa un cáncer dentro del ojo y una placa radiactiva que se coloca en el exterior del ojo y emite rayos que atraviesan el cáncer. En una ampliación de la placa se observan semillas radiactivas en el interior." language="es" placement="image-center" id="_339"><Caption language="es">La radioterapia con placa es un tipo de radioterapia que se usa para tratar el cáncer de ojo. Se colocan semillas radiactivas en un lado de un trozo delgado de metal (por lo general, oro) que se llama placa. La placa se cose sobre la pared externa del ojo de manera que las semillas emitan radiación y destruyan el cáncer. La placa se quita al final del tratamiento, que por lo general dura varios días.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_286">El hecho de que se administre radioterapia interna o externa depende del estadio del cáncer que se está tratando, en qué parte del cuerpo se encuentra y cómo ha respondido el cáncer a otros tratamientos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_302"><KeyPoint id="_303">Dosis altas de quimioterapia con rescate de células madre</KeyPoint><Para id="_304">Administración de <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas de quimioterapia para destruir células cancerosas. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000666718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rescate de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina la quimioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas se convierten en células sanguíneas del cuerpo que restauran las células destruidas. Sin embargo, la enfermedad extraorbitaria exige quimioterapia intensiva y a veces incluye consolidación con dosis altas de quimioterapia y trasplante autógeno de células madre con radioterapia o sin esta.</Para><Para id="_305">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/retinoblastoma">Drugs Approved for Retinoblastoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el retinoblastoma).</Para></SummarySection><SummarySection id="_306"><KeyPoint id="_307">Cirugía (enucleación)</KeyPoint><Para id="_308">La <GlossaryTermRef href="CDR0000335065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enucleación</GlossaryTermRef> es una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el ojo y parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio óptico</GlossaryTermRef>. Se extrae una muestra de tejido del ojo para examinarla al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determinar si hay algún <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signo</GlossaryTermRef> de que el cáncer se vaya a diseminar a otras partes del cuerpo. Este examen lo debe realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> con experiencia que esté familiarizado con el retinoblastoma y otras enfermedades del ojo. La enucleación se realiza si la probabilidad de conservar la vista es pequeña o nula, o cuando el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es grande, no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respondió</GlossaryTermRef> al tratamiento o regresa después del tratamiento. Se preparará al paciente para colocarle un ojo artificial.</Para><Para id="_309">Es necesario seguir de cerca al paciente durante 2 años o más para determinar si hay signos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> en el área que rodea el ojo afectado y para revisar el otro ojo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_70"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_71">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_144">En esta sección del sumario se describen los tratamientos que están en estudio en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_315"><KeyPoint id="_316">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_317">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Por lo general, las terapias dirigidas causan menos daño a las células normales que la quimioterapia o la radioterapia.</Para><ItemizedList id="_328" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000615576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia vírica oncolítica</GlossaryTermRef>: tratamiento para el que se usa un <GlossaryTermRef href="CDR0000045941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus</GlossaryTermRef> que infecta y destruye las células cancerosas pero no las células normales. Se inyecta en el tumor un <GlossaryTermRef href="CDR0000045992" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenovirus</GlossaryTermRef> oncolítico dirigido al <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>RB1</GeneName> y es posible que tenga efectos anticancerosos en el retinoblastoma. La terapia dirigida está en estudio para el tratamiento del retinoblastoma que <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresó</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_131"><KeyPoint id="_312">A veces el tratamiento del retinoblastoma causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_131_md_66">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que comienzan durante el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_158">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer que empiezan después del mismo y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. Los efectos tardíos del tratamiento del retinoblastoma son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_318" Style="bullet">
        <ListItem>Problemas físicos, como dificultades para ver o escuchar.</ListItem>
        <ListItem>Si se extrae el ojo, quizás se presenten cambios en la forma y el tamaño del hueso que rodea el ojo hasta que se coloque un ojo artificial. Es más probable que esto ocurra en niños menores de 3 años.</ListItem>
        <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Segundos cánceres</GlossaryTermRef> (nuevos tipos de cáncer), como los cánceres de <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> y de <GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">osteosarcoma</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046584" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de tejido blando</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_276">Es posible que los siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> aumenten el riesgo de presentar segundos cánceres:</Para><ItemizedList id="_277" Style="bullet">
        <ListItem>Tener una forma <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditaria</GlossaryTermRef> de retinoblastoma.</ListItem>
        <ListItem>Haber recibido tratamiento con radioterapia, en particular, antes de cumplir 1 año.</ListItem>
        <ListItem>Haber tenido antes un segundo cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_160">Es importante hablar con los médicos sobre los efectos tardíos que pueden causar algunos tratamientos en su niño. Es importante que los profesionales de la salud, expertos en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> y tratamiento de los efectos tardíos realicen un <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> periódico. Para obtener más información, consulte el sumario del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_148"><KeyPoint id="_149">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_148_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_148_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_148_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_150"><KeyPoint id="_151">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_150_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_150_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_152"><KeyPoint id="_153">A veces, se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_152_md_48">A medida que avanza el tratamiento de su hijo, se le harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_152_md_49">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_329">En el retinoblastoma, en ocasiones se forman nuevos tumores durante algunos años después del tratamiento. Se realizan exámenes del ojo periódicos para detectar tumores en ambos ojos. En los niños con la forma hereditaria de retinoblastoma se harán pruebas con imágenes para determinar si el cáncer se diseminó al encéfalo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_323"><Title>Tratamiento del retinoblastoma unilateral, bilateral y cavitario</Title><Para id="_313">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000448617#_52" url="/espanol/tipos/retinoblastoma/paciente/tratamiento-retinoblastoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_229">Si es probable que se pueda conservar el ojo, el tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_230" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> por <GlossaryTermRef href="CDR0000766465" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión en la arteria oftálmica</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000766467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intravítrea</GlossaryTermRef> o sin esta, para reducir el tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. A continuación, es posible que se administren una o más de las siguientes opciones:<ItemizedList id="_237" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Crioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Termoterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000476765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con placa</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoblastoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000350232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraocular</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046507" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilateral</GlossaryTermRef> que no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responde</GlossaryTermRef> a otros tratamientos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_284">Si el tumor es grande y no es probable que se pueda conservar el ojo, el tratamiento incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_285" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000335065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enucleación</GlossaryTermRef>). Después de la cirugía, a veces se administra quimioterapia sistémica para disminuir el riesgo de que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se disemine a otras partes del cuerpo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_221">Cuando el retinoblastoma está en ambos ojos, el tratamiento de cada ojo puede ser diferente, según el tamaño del tumor y la probabilidad de conservar el ojo. La <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de quimioterapia sistémica por lo general se determina teniendo en cuenta el ojo con más cáncer.</Para><Para id="_345">Los pacientes con retinoblastoma cavitario responden bien al tratamiento y presentan desenlaces favorables a largo plazo, parecido a los pacientes con retinoblastoma no cavitario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_89"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037767">extraocular retinoblastoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del retinoblastoma extraocular</Title><Para id="_333">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000448617#_52" url="/espanol/tipos/retinoblastoma/paciente/tratamiento-retinoblastoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_172">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoblastoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000537398" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraocular</GlossaryTermRef> (cáncer que se diseminó al área que rodea el ojo) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_182" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000335065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enucleación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia sistémica seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> (enucleación). Después de la cirugía es posible que se administre radioterapia de haz externo y más <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_173">El tratamiento del retinoblastoma extraocular (cáncer que se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_174" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia sistémica o <GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef> y radioterapia de haz externo dirigida al encéfalo y la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis altas de quimioterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000666718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rescate de células madre</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_234">No está claro si el tratamiento con quimioterapia, radioterapia o dosis altas de quimioterapia con rescate de células madre ayuda a que los pacientes de retinoblastoma extraocular vivan por más tiempo.</Para><Para id="_175">El tratamiento del retinoblastoma trilateral (retinoblastoma y un <GlossaryTermRef href="CDR0000387264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de encéfalo</GlossaryTermRef> que se presentan al mismo tiempo) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_183" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia sistémica seguida de cirugía y dosis altas de quimioterapia con rescate de células madre.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia sistémica seguida de cirugía y radioterapia de haz externo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_176">El tratamiento del retinoblastoma que se diseminó a otras partes del cuerpo, pero no al encéfalo, incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_177" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia sistémica seguida de dosis altas de quimioterapia con rescate de células madre y radioterapia de haz externo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_89_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_93"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037768">recurrent retinoblastoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del retinoblastoma progresivo o recidivante</Title><Para id="_334">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000448617#_52" url="/espanol/tipos/retinoblastoma/paciente/tratamiento-retinoblastoma-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_238">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoblastoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000350232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraocular</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045850" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresivo</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_239" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000476765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia con placa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Crioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Termoterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> por <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000440100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000350235" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oftálmica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000766467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia intravítrea</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000335065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enucleación</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000615577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus oncolítico</GlossaryTermRef> que se dirige al <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>RB1</GeneName> y que se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico en el que se examine una muestra del tumor del paciente para verificar si hay ciertos cambios en los genes. El tipo de terapia dirigida que se administrará al paciente depende del tipo de cambio en el gen.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_272">El tratamiento del retinoblastoma <GlossaryTermRef href="CDR0000537398" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraocular</GlossaryTermRef> progresivo o recidivante incluye también las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_273" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia sistémica y radioterapia de haz externo para el retinoblastoma que reaparece después de la cirugía para extirpar el ojo.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia sistémica seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis altas de quimioterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000666718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rescate de células madre</GlossaryTermRef> y radioterapia de haz externo.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico en el que se examine una muestra del tumor del paciente para verificar si hay ciertos cambios en los genes. El tipo de terapia dirigida que se administrará al paciente depende del tipo de cambio en el gen.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_93_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_137"><Title>Información adicional sobre el cáncer infantil</Title><Para id="_164">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el tratamiento del retinoblastoma, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_178" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/retinoblastoma">Página principal sobre el retinoblastoma</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-pruebas-geneticas">Pruebas genéticas para detectar el riesgo de cáncer hereditario</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia/crioterapia">Crioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
      
      
    </ItemizedList><Para id="_340">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_341" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/retinoblastoma">Drugs Approved for Retinoblastoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el retinoblastoma)</ListItem></ItemizedList><Para id="_137_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_137_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_137_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_137_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del retinoblastoma. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del retinoblastoma. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/retinoblastoma/paciente/tratamiento-retinoblastoma-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/retinoblastoma/paciente/tratamiento-retinoblastoma-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258033"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256693"/><DateFirstPublished>2005-09-23</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-25</DateLastModified></Summary>
