<Summary id="CDR0000452956" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de vagina.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vagina/paciente/tratamiento-vagina-pdq">Cáncer de vagina (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vagina/pro/tratamiento-vagina-pdq">Cáncer de vagina (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038035">vaginal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_258">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of vaginal cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_259">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>vaginal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de vagina (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de vagina</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de vagina</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el cáncer de vagina</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El cáncer de vagina es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en la vagina.</KeyPoint><Para id="_119">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef> es el conducto que conecta el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef> (abertura del <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>) con el exterior del cuerpo. Durante el parto, el bebé sale del cuerpo a través de la vagina (también se llama canal del parto).<MediaLink ref="CDR0000650412" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato reproductor femenino. En el dibujo de una mujer adulta se señalan el útero, el miometrio, que es la capa muscular externa del útero; el endometrio, que es la capa de tejido interno que reviste el útero; los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina." language="es" placement="image-center" id="_263"><Caption language="es">Anatomía del aparato reproductor femenino. Los órganos del aparato reproductor femenino incluyen el útero, los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina. El útero tiene una capa muscular externa llamada miometrio y una capa de tejido interno llamada endometrio.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_120">El <GlossaryTermRef href="CDR0000523460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vagina</GlossaryTermRef> no es frecuente. Hay dos tipos principales de cáncer de vagina:</Para><ItemizedList id="_138" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef>: <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que se forma en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> delgadas y planas que revisten el interior de la vagina. El cáncer de células escamosas de vagina se disemina con lentitud y suele mantenerse cerca de la vagina, pero a veces se disemina a los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> o los huesos. Este es el tipo más común de cáncer de vagina.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Adenocarcinoma</GlossaryTermRef>: cáncer que comienza en las células <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glandulares</GlossaryTermRef>. Las células glandulares en el revestimiento de la vagina producen y liberan líquidos como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046274" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moco</GlossaryTermRef>. Es más probable que el adenocarcinoma se disemine a los pulmones y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> que el cáncer de células escamosas. Un tipo raro de adenocarcinoma (<GlossaryTermRef href="CDR0000335091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma de células claras</GlossaryTermRef>) se relaciona con la exposición al <GlossaryTermRef href="CDR0000046021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dietilestilbestrol</GlossaryTermRef> (DES) antes de nacer. Los adenocarcinomas que no se relacionan con la exposición al DES son más comunes en las mujeres después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopausia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_8">La edad avanzada y la infección por el virus del papiloma humano son factores de riesgo del cáncer de vagina.</KeyPoint><Para id="_144">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán cáncer de vagina, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo. Los factores de riesgo del cáncer de vagina son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_145" Style="bullet">
        <ListItem>Tener 60 años o más.</ListItem>
        <ListItem>Presentar una <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por  el <GlossaryTermRef href="CDR0000045714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH), lo que a veces se relaciona con el carcinoma de células escamosas de vagina.</ListItem>
        <ListItem>Haber estado expuesta al <GlossaryTermRef href="CDR0000044873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dietilestilbestrol</GlossaryTermRef> (DES) en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044473" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">matriz</GlossaryTermRef> de la madre. En la década de 1950, se administró el <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef> DES a algunas mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazadas</GlossaryTermRef> para evitar el aborto espontáneo (nacimiento prematuro de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef> que no puede sobrevivir). Esto se relaciona con un tipo de cáncer de vagina raro que se llama adenocarcinoma de células claras. A mediados de la década de 1970, las tasas de incidencia de esta enfermedad fueron las más altas, pero en la actualidad, es muy poco frecuente.</ListItem>
        <ListItem>Haberse sometido a una <GlossaryTermRef href="CDR0000045718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histerectomía</GlossaryTermRef> por tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef> (no cancerosos) o cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">Los signos y síntomas del cáncer de vagina son dolor o sangrado anormal de la vagina.</KeyPoint><Para id="_17">Con frecuencia, el cáncer de vagina no causa <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> tempranos. Es posible que se encuentre durante un <GlossaryTermRef href="CDR0000322873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen pélvico</GlossaryTermRef> y una <GlossaryTermRef href="CDR0000045978" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de Pap</GlossaryTermRef> de rutina. Los signos y síntomas a veces se deben al cáncer de vagina u otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
        <ListItem>Sangrado o <GlossaryTermRef href="CDR0000443583" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">secreción</GlossaryTermRef> que no están relacionados con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045784" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menstruación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Dolor durante las relaciones sexuales.</ListItem>
        <ListItem>Dolor en el área de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045087" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Masa en la vagina.</ListItem>
        <ListItem>Dolor al <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orinar</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estreñimiento</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_20">Para diagnosticar el cáncer de vagina, se usan pruebas que examinan la vagina y otros órganos de la pelvis.</KeyPoint><Para id="_21">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos  personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>,  es posible que el  médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_22" Style="bullet">
        
        <ListItem>
          <Strong>Examen pélvico:</Strong> examen de la vagina, el cuello uterino, el útero, las <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espéculo</GlossaryTermRef> en la vagina y el médico o el <GlossaryTermRef href="CDR0000269445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermero</GlossaryTermRef> examinan la vagina y el cuello uterino para detectar signos de enfermedad. Por lo habitual, se realiza una prueba de Pap del cuello uterino. Además, el médico o el enfermero introducen uno o dos dedos cubiertos con guantes <GlossaryTermRef href="CDR0000046302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lubricados</GlossaryTermRef> en la vagina y colocan la otra mano sobre la parte baja del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> para palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y los ovarios. Asimismo, el médico o el enfermero introduce en el recto un dedo enguantado y lubricado para palpar si hay masas o áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000650437" type="image/jpeg" alt="Examen pélvico. En la imagen se muestra una vista lateral anatómica del aparato reproductor femenino durante un examen pélvico. Se observan el útero, la trompa de Falopio izquierda, el ovario izquierdo, el cuello uterino, la vagina, la vejiga y el recto. El médico o enfermero introduce dos dedos enguantados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. En la parte superior izquierda de la imagen, se muestra a una mujer cubierta por una sábana en una camilla que tiene las piernas separadas y los pies en los estribos." language="es" placement="image-center" id="_264"><Caption language="es">Examen pélvico. El médico o enfermero introduce uno o dos dedos enguantados y lubricados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. De esta forma es posible palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y de los ovarios. También se revisan la vagina, el cuello uterino, las trompas de Falopio y el recto.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong>Prueba de Pap:</Strong> procedimiento para recolectar células de la superficie del cuello uterino y la vagina. Se utiliza un trozo de algodón, un cepillo o una espátula pequeña de madera para hacer un raspado suave y extraer una muestra de las células del cuello uterino y la vagina. Las células se observan al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar si son anormales. Este procedimiento también se llama frotis de Pap.<MediaLink ref="CDR0000650434" type="image/jpeg" alt="Prueba de Pap. En la imagen se observa una vista lateral anatómica del aparato reproductor femenino durante una prueba de Pap. Se observa un espéculo que abre la vagina. Se muestra un cepillo que se introduce en la vagina mientras está abierta y que toca el cuello uterino en la base del útero. También se observa el recto. En un recuadro, se observa el cepillo tocando el centro del cuello uterino. En otro recuadro de la parte superior izquierda de la imagen, se muestra a una mujer con una sábana, acostada en una camilla con las piernas separadas y los pies apoyados en unos soportes." language="es" placement="image-center" id="_265"><Caption language="es">Prueba de Pap. Se introduce un espéculo en la vagina para ensancharla. Luego, se introduce un cepillo en la vagina para obtener células del cuello uterino. Las células se observan al microscopio para determinar si hay signos de enfermedad.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000752847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba del virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH):</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> para identificar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046568" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ARN</GlossaryTermRef> de ciertos tipos de infección por el VPH. Se extraen células del cuello uterino y se analiza el ADN o el ARN de estas para determinar si hay una infección por un tipo de VPH relacionado con el cáncer de cuello uterino. Para esta prueba, a veces se usa la muestra de células obtenidas durante una prueba de Pap. Esta prueba también se hace cuando los resultados de una prueba de Pap indican que hay ciertas células anormales en el cuello uterino.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Colposcopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se usa un <GlossaryTermRef href="CDR0000046465" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colposcopio</GlossaryTermRef> (un instrumento con aumento y luz) a fin de observar el interior de la vagina y el cuello uterino, y detectar áreas anormales. Es posible extraer muestras de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> con una <GlossaryTermRef href="CDR0000046460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cureta</GlossaryTermRef> (una herramienta en forma de cuchara) o un cepillo para observarlas al microscopio y verificar si hay signos de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos de la vagina y el cuello uterino para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. Si la prueba de Pap muestra células anormales en la vagina, a veces se realiza una biopsia durante una colposcopia.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_24">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_139">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_151" Style="bullet">
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer (si afecta solo la vagina o se diseminó a otras áreas).</ListItem>
        <ListItem>El tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado</GlossaryTermRef> de las células tumorales (qué tan diferentes se ven de las células normales al microscopio).</ListItem>
        <ListItem>La parte de la vagina en donde se encuentra el cáncer.</ListItem>
        <ListItem>La presencia de signos o síntomas en el momento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_152">Las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_153" Style="bullet">
        <ListItem>El estadio y el tamaño del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer está cerca de otros <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> que quizás resulten afectados por el tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>Si el tumor se compone de células escamosas o es un adenocarcinoma.</ListItem>
        <ListItem>Si la paciente conserva el útero o tuvo una histerectomía.</ListItem>
        <ListItem>Si la paciente recibió <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> en el pasado.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Estadios del cáncer de vagina</Title><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">Después de diagnosticar el cáncer de vagina, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro de la vagina o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_29">El proceso que se utiliza para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó dentro de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento. Es posible que se usen las siguientes pruebas en el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_30" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000804076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento en el que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de rayos X. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere, a fin de que los órganos o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, ondas de radio y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.  Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena, una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> (azúcar). El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cistoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para observar el interior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef> a fin de detectar áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046455" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cistoscopio</GlossaryTermRef> a través de la uretra hasta la vejiga. Un cistoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido que se observan al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para verificar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer.<MediaLink ref="CDR0000669109" type="image/jpeg" alt="Cistoscopia. En la imagen se muestra una vista lateral de la pelvis inferior donde se encuentran la vejiga, el útero, la vagina, el recto y el ano. Se muestra un cistoscopio (instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar) que pasa a través de la uretra hasta la vejiga. Se usa un líquido para llenar la vejiga. En el recuadro se observa a una mujer con una sábana, acostada en una camilla con las rodillas dobladas y las piernas separadas. El médico observa una imagen de la pared interna de la vejiga en el monitor de una computadora para verificar si hay áreas anormales." language="es" placement="image-center" id="_266"><Caption language="es">Cistoscopia. Se introduce un cistoscopio (instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar) a través de la uretra hasta la vejiga. Se usa un líquido para llenar la vejiga. El médico observa una imagen de la pared interna de la vejiga en el monitor de una computadora para verificar si hay áreas anormales.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046535" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Proctoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para examinar el interior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ano</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000742474" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proctoscopio</GlossaryTermRef> y verificar si hay áreas anormales. Un proctoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar el interior del recto y el ano. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido que se observan al microscopio para detectar signos de cáncer.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> es posible que se haga una biopsia para determinar si el cáncer se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>. Se extrae una muestra de tejido del cuello uterino y se observa al microscopio. En general, cuando solo se extrae una pequeña cantidad de tejido, la biopsia se hace en el consultorio del médico. La <GlossaryTermRef href="CDR0000046752" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia de cono</GlossaryTermRef> (extracción de una pieza de tejido más grande en forma de cono del cuello uterino y del canal <GlossaryTermRef href="CDR0000044102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cervical</GlossaryTermRef>), a menudo se realiza en el hospital. Es posible que también se haga una biopsia de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044974" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vulva</GlossaryTermRef> para determinar si el cáncer se diseminó a este lugar.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_168"><KeyPoint id="_169">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_168_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_168_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_197"><KeyPoint id="_198">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_197_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_197_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_199">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el <GlossaryTermRef href="CDR0000523460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vagina</GlossaryTermRef> se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células cancerosas de vagina. La enfermedad es cáncer de vagina metastásico, no cáncer de pulmón.</Para><EmbeddedVideo id="_205" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_190"><KeyPoint id="_191">En la neoplasia intraepitelial vaginal, se encuentran células anormales en el tejido que reviste el interior de la vagina.</KeyPoint><Para id="_192">Estas células anormales no son cancerosas. La <GlossaryTermRef href="CDR0000535777" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia intraepitelial vaginal</GlossaryTermRef> (VAIN) se agrupa según la profundidad a la que estén las células anormales en el tejido que reviste la vagina:</Para><ItemizedList id="_193" Style="bullet">
        <ListItem>VAIN 1: se encuentran células anormales en el tercio más externo del tejido que reviste la vagina.</ListItem>
        <ListItem>VAIN 2: se encuentran células anormales en los dos tercios más externos del tejido que reviste la vagina.</ListItem>
        <ListItem>VAIN 3: se encuentran células anormales en más de dos tercios del tejido que reviste la vagina. Cuando se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> VAIN 3 en todo el grosor del tejido que reviste la vagina, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma in situ</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_194">La VAIN a veces se vuelve cancerosa y se disemina a la pared de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_31"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_32">Para clasificar el cáncer de vagina se usan los siguientes estadios:</KeyPoint><SummarySection id="_36"><KeyPoint id="_37">Estadio I</KeyPoint><Para id="_38">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000535778" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra solo en la pared de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_39"><KeyPoint id="_40">Estadio II</KeyPoint><Para id="_41">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000535779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a través de la pared de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef> al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que la rodea. El cáncer no se ha diseminado a la pared de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_42"><KeyPoint id="_43">Estadio III</KeyPoint><Para id="_44">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000535780" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a la pared de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_157"><KeyPoint id="_158">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_159">El <GlossaryTermRef href="CDR0000535781" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef> se divide en estadio IVA y estadio IVB:</Para><ItemizedList id="_160" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000535781" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estadio IVA</GlossaryTermRef>: el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> tal vez se diseminó a una o más de las áreas siguientes:<ItemizedList id="_161" Style="dash"><ListItem>El revestimiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El revestimiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Fuera del área de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> que comprende a la vejiga, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000535781" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estadio IVB</GlossaryTermRef>: el cáncer se diseminó a partes del cuerpo que no están cerca de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> o los huesos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_220"><KeyPoint id="_221">Es posible que el cáncer de vagina recidive (vuelva) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_222">A veces, el cáncer reaparece en la vagina o en otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_52">Hay diferentes tipos de tratamiento para las pacientes con cáncer de vagina.</KeyPoint><Para id="_53">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para las pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000523460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vagina</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_55"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_56">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_57"><KeyPoint id="_58">Cirugía</KeyPoint><Para id="_59">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> es una opción de tratamiento para la <GlossaryTermRef href="CDR0000535777" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia intraepitelial vaginal</GlossaryTermRef> (VAIN) y el cáncer de vagina.</Para><Para id="_223">Se utiliza uno de los siguientes tipos de cirugía para tratar la VAIN:</Para><ItemizedList id="_130" Style="bullet">
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000322858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía láser</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico para el que se usa un haz de <GlossaryTermRef href="CDR0000045748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayo láser</GlossaryTermRef> (haz angosto de luz intensa) como si fuera un bisturí para hacer cortes sin sangrado en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> o para extirpar una <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesión</GlossaryTermRef> superficial, como, por ejemplo, un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión local amplia</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico para extirpar el cáncer y parte del tejido normal que lo rodea.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446982" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vaginectomía</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar toda la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef> o una parte de esta. A veces, para <GlossaryTermRef href="CDR0000044722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reconstruir</GlossaryTermRef> la vagina, se necesitan <GlossaryTermRef href="CDR0000046581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">injertos de piel</GlossaryTermRef> de otras partes del cuerpo.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_224">Para el tratamiento del cáncer de vagina se utilizan los siguientes tipos de cirugía:</Para><ItemizedList id="_225" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión local amplia</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico para extirpar el cáncer y parte del tejido normal que lo rodea.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446982" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vaginectomía</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar toda la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef> o una parte de esta. A veces los injertos de piel de otras partes del cuerpo son necesarios para reconstruir la vagina.</ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000045929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía total</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, incluso el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>. Cuando el útero y el cuello uterino se extirpan a través de la vagina, la cirugía se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histerectomía</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginal</GlossaryTermRef>. Cuando el útero y el cuello uterino se extraen a través de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> (corte) grande en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, la cirugía se llama histerectomía <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> total. Cuando el útero y el cuello uterino se extirpan a través de una pequeña incisión en el abdomen con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparoscopio</GlossaryTermRef>, la operación se llama histerectomía <GlossaryTermRef href="CDR0000045556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laparoscópica</GlossaryTermRef> total.<MediaLink ref="CDR0000650451" type="image/jpeg" alt="Histerectomía. En la imagen se observa la anatomía del aparato reproductor femenino, que incluye los ovarios, el útero, la vagina, las trompas de Falopio y el cuello uterino. La línea de puntos indica los órganos y tejidos que se extirpan en una histerectomía total, una histerectomía total con salpingooforectomía y una histerectomía radical. En un recuadro se observa la ubicación de las dos incisiones posibles en el abdomen: una incisión transversal baja encima del área púbica y una incisión vertical entre el ombligo y el área púbica." language="es" placement="image-center" id="_267"><Caption language="es">Histerectomía. Se extirpa el útero mediante cirugía junto con otros órganos o tejidos o sin estos. En una histerectomía total, se extirpan el útero y el cuello uterino. En una histerectomía total con salpingooforectomía, hay dos opciones: a) unilateral, por la que se extirpan el útero, uno de los ovarios y una de las trompas de Falopio; b) bilateral, por la que se extirpan el útero, ambos ovarios y ambas trompas de Falopio. En una histerectomía radical, se extirpan el útero, el cuello uterino, ambos ovarios, ambas trompas de Falopio y el tejido cercano. Estos procedimientos se realizan mediante una incisión transversal baja o una incisión vertical.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Disección de ganglio linfático</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>; luego se observa una muestra de tejido al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para determinar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer. Este procedimiento también se llama linfadenectomía. Si el cáncer está en la región superior de la vagina, es posible que se extirpen los ganglios linfáticos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045087" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>. Si el cáncer está en la parte inferior de la vagina, es posible que se extirpen los ganglios linfáticos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000322874" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Exenteración pélvica</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar la sección inferior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>, el cuello uterino, la vagina y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef>. También se extirpan los ganglios linfáticos cercanos. Se hacen aberturas artificiales (<GlossaryTermRef href="CDR0000045104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estomas</GlossaryTermRef>) para que la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">materia fecal</GlossaryTermRef> pasen del cuerpo a una bolsa recolectora.
          </ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_60">Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, es posible que algunas pacientes reciban <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía para destruir cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> cancerosa que quede. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_63">
          La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Hay dos tipos de radioterapia.
        </Para><ItemizedList id="_203" Style="bullet">
          <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación hacia el área con cáncer desde el exterior del cuerpo.</ListItem>
          <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia interna</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef> que se colocan directamente en el cáncer o cerca de este.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_204">La forma en que se administra la radioterapia depende del tipo y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer que se esté tratando. La radioterapia externa e interna se usan para tratar el cáncer de vagina y, en ocasiones, también se usan como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_64"><KeyPoint id="_65">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_66">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal, como el abdomen, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>). La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer que se esté tratando.</Para><Para id="_141">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia tópica</GlossaryTermRef> para el cáncer de vagina de <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células escamosas</GlossaryTermRef> se aplica sobre la piel en forma de crema o loción.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_79"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_80">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_167">En esta sección del sumario se describen los tratamientos que están en estudio en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_214"><KeyPoint id="_215">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_219">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o en el laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer. 
        </Para><Para id="_217">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imiquimod</GlossaryTermRef> es un modificador de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta inmunitaria</GlossaryTermRef> que está en estudio para el tratamiento de las lesiones vaginales y se aplica sobre la piel en forma de crema.</Para></SummarySection><SummarySection id="_81"><KeyPoint id="_82">Radiosensibilizadores</KeyPoint><Para id="_83">
          Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiosensibilizadores</GlossaryTermRef> son medicamentos que hacen que las células tumorales se vuelvan más sensibles a la radioterapia. Es posible que la combinación de radioterapia con radiosensibilizadores destruya más células tumorales.
        </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_206"><KeyPoint id="_207">A veces el tratamiento del cáncer de vagina causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_206_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_170"><KeyPoint id="_171">Las pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_170_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_170_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_170_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_172"><KeyPoint id="_173">Las pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_172_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_172_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_174"><KeyPoint id="_175">A veces, se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_196">Es posible que se repitan algunas de las pruebas que se usaron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el cáncer o para determinar el estadio del cáncer. Algunas de las pruebas se repiten para saber si el tratamiento está funcionando bien. Los resultados de estas pruebas sirven para tomar decisiones sobre el tratamiento: continuarlo, interrumpirlo o cambiarlo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_89"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la neoplasia intraepitelial vaginal</Title><Para id="_208">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000452956#_55" url="/espanol/tipos/vagina/paciente/tratamiento-vagina-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_226">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000535777" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia intraepitelial vaginal</GlossaryTermRef> (VAIN) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_227" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000322858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía láser</GlossaryTermRef> después de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escisión local amplia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">injerto de piel</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000446982" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginectomía</GlossaryTermRef> parcial o total, con injerto de piel o sin este).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia tópica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">en un ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imiquimod</GlossaryTermRef>) que se aplica sobre la piel.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_228"><Title>Tratamiento del cáncer de vagina en estadio I</Title><Para id="_229">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección  <SummaryRef href="CDR0000452956#_55" url="/espanol/tipos/vagina/paciente/tratamiento-vagina-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_230">El tratamiento de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> causadas por el cáncer de vagina de <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células escamosas</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000535778" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef> cuyo grosor mide menos de 0,5 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_231" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef>, en especial para los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> grandes o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos a los tumores de la parte inferior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escisión local amplia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000446982" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginectomía</GlossaryTermRef> con reconstrucción de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>. Es posible que se administre <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_232">El tratamiento de las lesiones causadas por el cáncer de vagina de células escamosas en estadio I cuyo grosor mide más de 0,5 cm incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_233" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía:<ItemizedList id="_234" Style="bullet"><ListItem>Vaginectomía y <GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> con reconstrucción de la vagina o sin esta para las lesiones en el tercio superior de la vagina.</ListItem><ListItem>Disección de ganglios linfáticos para las lesiones en el tercio inferior de la vagina.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Es posible que se administre radioterapia después de la cirugía, que quizás incluya las siguientes opciones:<ItemizedList id="_235" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia interna</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem><ListItem>Radioterapia interna.</ListItem><ListItem>Para las lesiones en el tercio inferior de la vagina, a veces, se administra radioterapia en los ganglios linfáticos cercanos al tumor.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_236">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef> vaginal en <GlossaryTermRef href="CDR0000535778" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_237" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000446982" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginectomía</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000045718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histerectomía</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>). Después de la cirugía, a veces, se reconstruye la <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef> o se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef>. Es posible que también se administre <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> dirigida a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de la parte inferior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Combinación de <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef> que, a veces, incluye la <GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escisión local amplia</GlossaryTermRef> con disección de ganglios linfáticos o sin esta, y radioterapia interna.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_238"><Title>Tratamiento del cáncer de vagina en estadio II, estadio III y estadio IVA</Title><Para id="_239">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000452956#_55" url="/espanol/tipos/vagina/paciente/tratamiento-vagina-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_240">El tratamiento del cáncer de vagina en <GlossaryTermRef href="CDR0000535779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000535780" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000535781" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVA</GlossaryTermRef> es el mismo que el del <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef>. El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_241" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">externa</GlossaryTermRef> dirigida a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>. Es posible que también se administre <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de la parte inferior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000446982" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginectomía</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000322874" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exenteración pélvica</GlossaryTermRef>) con radioterapia o sin esta.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> administrada con radioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_242"><Title>Tratamiento del cáncer de vagina en estadio IVB</Title><Para id="_243">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000452956#_55" url="/espanol/tipos/vagina/paciente/tratamiento-vagina-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_244">El tratamiento del cáncer de vagina en <GlossaryTermRef href="CDR0000535781" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVB</GlossaryTermRef> es el mismo que el del <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef>. El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_245" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>. También se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_246">Aunque no se ha demostrado que ningún medicamento anticanceroso prolongue la vida de las pacientes con cáncer de vagina en estadio IVB, estas pacientes se tratan a menudo con <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regímenes</GlossaryTermRef> que se usan para el <GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000810559" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038076">recurrent vaginal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vagina recidivante</Title><Para id="_209">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección  <SummaryRef href="CDR0000452956#_55" url="/espanol/tipos/vagina/paciente/tratamiento-vagina-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_111">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000523460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vagina</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_112" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000322874" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exenteración pélvica</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_186">Aunque no se ha demostrado que ningún medicamento anticanceroso prolongue la vida de las pacientes con cáncer de vagina recidivante, estas pacientes se tratan a menudo con <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regímenes</GlossaryTermRef> que se usan para el <GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000810559" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_110_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_162"><Title>Información adicional sobre el cáncer de vagina</Title><Para id="_163">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de vagina, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_183" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vagina">Página principal sobre el cáncer de vagina</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000810430" url="/espanol/tipos/cuello-uterino">¿Qué es el cáncer de cuello uterino?</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia/terapia-laser">Terapia con láser para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia/inmunomodulador">Inmunomoduladores</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/germenes-infecciosos/vph-y-cancer">El virus del papiloma humano (VPH) y el cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_162_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_162_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_162_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_162_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de vagina. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de vagina. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vagina/paciente/tratamiento-vagina-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vagina/paciente/tratamiento-vagina-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258349"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256699"/><DateFirstPublished>2005-10-24</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-25</DateLastModified></Summary>
