<Summary id="CDR0000452963" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de vulva.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vulva/paciente/tratamiento-vulva-pdq">Cáncer de vulva (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vulva/pro/tratamiento-vulva-pdq">Cáncer de vulva (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000037961">vulvar cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_198">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of vulvar cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_199">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>vulvar cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de vulva (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de vulva</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de vulva</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el cáncer de vulva</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_4">El cáncer de vulva es un cáncer raro que comienza en los tejidos de la vulva.</KeyPoint><Para id="_6">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vulva</GlossaryTermRef> se forma en los órganos <GlossaryTermRef href="CDR0000476624" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genitales</GlossaryTermRef> externos, llamados la vulva, de la mujer. Este cáncer se presenta cuando las células en la vulva comienzan a multiplicarse sin control. La vulva comprende las siguientes partes:</Para><ItemizedList id="_189" Style="bullet">
        <ListItem>Los labios mayores y menores de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>El clítoris (tejido sensible encima de los labios de la vagina).</ListItem>
        <ListItem>La abertura de la vagina y sus <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>El monte del pubis (área redondeada delante de los huesos púbicos que se recubre de vello en la <GlossaryTermRef href="CDR0000440113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pubertad</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000753852" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la vulva. En la imagen se observan el monte del pubis, el clítoris, la abertura de la uretra, los labios internos y externos de la vagina y la abertura de la vagina. También se muestran el perineo y el ano." language="es" placement="image-center" id="_251"><Caption language="es">Anatomía de la vulva. Las partes de la vulva son el monte del pubis (monte de Venus), el clítoris, la abertura de la uretra, los labios internos y externos de la vagina,  la abertura de la vagina y el perineo.</Caption></MediaLink><Para id="_141">El cáncer de vulva afecta con mayor frecuencia los labios mayores de la vagina. Con menos frecuencia, el cáncer afecta los labios menores de la vagina, el clítoris o las glándulas vaginales.</Para><Para id="_142">A menudo, el cáncer de vulva se forma lentamente durante muchos años. Las células anormales se multiplican en la superficie de la piel de la vulva durante largo tiempo. Esta afección se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000570425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia intraepitelial de la vulva</GlossaryTermRef> (VIN). Es muy importante recibir tratamiento, porque es posible que la VIN se vuelva cáncer de vulva.</Para></SummarySection><SummarySection id="_118"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_119">Tener una neoplasia intraepitelial de la vulva o una infección por el virus del papiloma humano (VPH) puede aumentar el riesgo de cáncer de vulva.</KeyPoint><Para id="_120">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán cáncer de vulva, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo. Entre los factores de riesgo de cáncer de vulva se incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_121" Style="bullet">
        <ListItem>Edad avanzada.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Infección</GlossaryTermRef> por un <GlossaryTermRef href="CDR0000753084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del papiloma humano de riesgo alto</GlossaryTermRef> (VPH).</ListItem>
        <ListItem>Neoplasia intraepitelial de la vulva (VIN).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antecedentes</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046652" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">verrugas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000476624" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genitales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_180">Otros factores de riesgo son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_181" Style="bullet">
        <ListItem>Muchas parejas sexuales.</ListItem>
        <ListItem>Primera relación sexual a una edad temprana.</ListItem>
        <ListItem>Antecedentes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045978" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de Pap</GlossaryTermRef> (frotis de Pap) anormales.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_11"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_12">Entre los signos del cáncer de vulva, se incluyen hemorragia o picazón en el área de la vulva.</KeyPoint><Para id="_13">Con frecuencia, el cáncer de vulva no causa <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> al principio. El cáncer de vulva y otras afecciones a veces causan estos y otros signos y síntomas. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_14" Style="bullet">
        <ListItem>Un bulto o masa en la vulva que parece una verruga o una <GlossaryTermRef href="CDR0000390317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">úlcera</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Picazón que no desaparece en el área de la vulva.</ListItem>
        <ListItem>Sangrado que no se relaciona con la <GlossaryTermRef href="CDR0000046297" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menstruación</GlossaryTermRef> (períodos).</ListItem>
        <ListItem>Dolor en el área de la vulva.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">Para diagnosticar el cáncer de vulva, se utilizan pruebas para examinar la vulva.</KeyPoint><Para id="_18">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_19" Style="bullet">
        
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen pélvico</GlossaryTermRef>:</Strong> examen de la vagina, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espéculo</GlossaryTermRef> en la vagina y el médico o el enfermero examinan la vagina y el cuello uterino para detectar signos de enfermedad. Por lo habitual, se realiza una prueba de Pap del cuello uterino. Además, el médico o el enfermero introducen uno o dos dedos cubiertos con guantes <GlossaryTermRef href="CDR0000046302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lubricados</GlossaryTermRef> en la vagina y colocan la otra mano sobre la parte baja del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> para palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y los ovarios. Asimismo, el médico o el enfermero introducen un dedo enguantado y lubricado en el recto para palpar si hay masas o áreas anormales.<MediaLink ref="CDR0000650437" type="image/jpeg" alt="Examen pélvico. En la imagen se muestra una vista lateral anatómica del aparato reproductor femenino durante un examen pélvico. Se observan el útero, la trompa de Falopio izquierda, el ovario izquierdo, el cuello uterino, la vagina, la vejiga y el recto. El médico o enfermero introduce dos dedos enguantados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. En la parte superior izquierda de la imagen, se muestra a una mujer cubierta por una sábana en una camilla que tiene las piernas separadas y los pies en los estribos." language="es" placement="image-center" id="_242"><Caption language="es">Examen pélvico. El médico o enfermero introduce uno o dos dedos enguantados y lubricados en la vagina, mientras la otra mano presiona la parte inferior del abdomen. De esta forma es posible palpar el tamaño, la forma y la posición del útero y de los ovarios. También se revisan la vagina, el cuello uterino, las trompas de Falopio y el recto.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong>Prueba de Pap:</Strong> procedimiento para recolectar células de la superficie del cuello uterino y la vagina. Se utiliza un trozo de algodón, un cepillo o una espátula pequeña de madera para hacer un raspado suave y extraer una muestra de las células del cuello uterino y la vagina. Las células se observan al microscopio para detectar si son anormales.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000752847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba del virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH):</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> para identificar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046568" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ARN</GlossaryTermRef> de ciertos tipos de infección por el VPH. Se extraen células de la vulva y se analiza el ADN o ARN de estas para determinar si la infección la causó un tipo de virus del papiloma humano relacionado con el cáncer de vulva. Para esta prueba, a veces se usa la muestra de células obtenidas durante una prueba de Pap. Esta prueba también se hace cuando los resultados de una prueba de Pap indican que hay ciertas células anormales en la vulva.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos de la vulva para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Colposcopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se usa un colposcopio (un instrumento con aumento y luz) a fin de observar el interior de la vagina y el cuello uterino, y detectar áreas anormales. Es posible extraer muestras de tejido con una cureta (una herramienta en forma de cuchara) o un cepillo para observarlas al microscopio y verificar si hay signos de enfermedad.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_20"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_21">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_22">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_23" Style="bullet">
        <ListItem>Si el cáncer se ha diseminado hasta áreas cercanas o a otras partes del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticó</GlossaryTermRef> o recidivó (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_24"><Title>Estadios del cáncer de vulva</Title><SummarySection id="_25"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_26">Después de que se diagnostica el cáncer de vulva, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro de la vulva o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_27">El proceso que se utiliza para determinar si el cáncer se diseminó dentro de la vulva o a otras partes del cuerpo se llama estadificación. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento. Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_28" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cistoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para observar el interior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef> a fin de detectar áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. Se introduce un cistoscopio a través de la uretra hasta la vejiga. Un cistoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido que se observan al microscopio para detectar <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong>Proctoscopia:</Strong> procedimiento para examinar el interior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ano</GlossaryTermRef> con un proctoscopio y verificar si hay áreas anormales. Un proctoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar el interior del recto y el ano. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido que se observan al microscopio para detectar signos de cáncer.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo. Para estadificar el cáncer de vulva, es posible que se tomen radiografías de los órganos y los huesos en el interior del tórax.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pielograma intravenoso</GlossaryTermRef> (PIV):</Strong>  serie de radiografías de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uréteres</GlossaryTermRef> y la vejiga para determinar si el cáncer se diseminó a estos órganos. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte de contraste</GlossaryTermRef> en una vena. A medida que este tinte circula por los riñones, los uréteres y la vejiga, se toman radiografías para ver si hay bloqueos. Este procedimiento también se llama urografía intravenosa.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos de la vejiga o el recto para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio para determinar si hay signos de cáncer cuando se sospecha que el cáncer se diseminó hasta allí.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_151"><KeyPoint id="_152">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_151_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_151_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_194"><KeyPoint id="_195">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_194_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_194_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_196">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de vulva se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células de cáncer de vulva. La enfermedad es cáncer de vulva metastásico, no cáncer de pulmón.</Para><EmbeddedVideo id="_202" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_190"><KeyPoint id="_191">En la neoplasia intraepitelial de la vulva (VIN) se encuentran células anormales en la superficie de la piel de la vulva.</KeyPoint><Para id="_192">Estas células anormales  no son cancerosas. Es posible que la <GlossaryTermRef href="CDR0000570425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia intraepitelial de la vulva</GlossaryTermRef> (VIN) se vuelva cáncer y se disemine a los tejidos cercanos. A veces, la VIN se llama cáncer en estadio 0 o <GlossaryTermRef href="CDR0000046488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma in situ</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_254">El <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación</GlossaryTermRef> que aparece a continuación no aplica para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> maligno de vulva que se estadifica como melanoma de piel.  Para obtener más información, consulte la sección  <SummaryRef href="CDR0000256816#_96" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-pdq">Estadios del melanoma</SummaryRef> del resumen Tratamiento del  Melanoma.</Para></SummarySection><SummarySection id="_30"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_31">Se utilizan los siguientes estadios para el cáncer de vulva:</KeyPoint><SummarySection id="_175"><KeyPoint id="_176">Estadio I</KeyPoint><Para id="_177">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el cáncer se formó. El tumor se encuentra solo en la vulva. El estadio I se divide en los estadios IA y IB.<MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_243"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink></Para><ItemizedList id="_178" Style="bullet">
          <ListItem>En el estadio IA, el tumor mide 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos, y se diseminó 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> o menos dentro del tejido de la vulva. El cáncer no se ha diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>En el estadio IB, el tumor mide más de 2 cm o se diseminó más de 1 mm dentro del tejido de la vulva. El cáncer no se ha diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000595203" type="image/jpeg" alt="Milímetros; el dibujo muestra los milímetros (mm) usando objetos comunes. La punta de un lápiz afilado mide 1 mm, la punta de un lápiz de cera mide 2 mm y la goma de borrar nueva de un lápiz mide 5 mm." language="es" placement="image-center" id="_244"><Caption language="es">Milímetros (mm). La punta de un lápiz afilado mide 1 mm, la punta de un lápiz de cera nuevo mide 2 mm y la goma de borrar nueva de un lápiz mide 5 mm.</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_38"><KeyPoint id="_39">Estadio II</KeyPoint><Para id="_170">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046121" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el tumor es de cualquier tamaño y se diseminó al tercio inferior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef>, el tercio inferior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef> o el tercio inferior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ano</GlossaryTermRef>. El cáncer no se ha diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_41"><KeyPoint id="_42">Estadio III</KeyPoint><Para id="_252">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, el tumor es de cualquier tamaño y se diseminó a los dos  tercios superiores de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef>, los dos tercios superiores de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, el revestimiento interno de la  <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>, o hasta los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. El estadio III se divide en los estadios IIIA, IIIB y IIIC.</Para><ItemizedList id="_253" Style="bullet">
     <ListItem>En el estadio IIIA, se encuentra cáncer en ganglios linfáticos de la  <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>, y estos miden 5 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> o menos.</ListItem><ListItem>En el estadio IIIB, se encuentra cáncer en ganglios linfáticos de la ingle, y estos miden más de 5 mm.</ListItem><ListItem>En el estadio IIIC, se encuentra cáncer en ganglios linfáticos de la ingle y se diseminó a la cubierta externa de los ganglios linfáticos.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_44"><KeyPoint id="_45">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_249">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>, el tumor es de cualquier tamaño y presenta una de las siguientes características: el cáncer está adherido al hueso, el cáncer se diseminó a <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> que están fijos  o <GlossaryTermRef href="CDR0000390317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ulcerados</GlossaryTermRef>, o el cáncer se diseminó a partes del cuerpo alejadas del tumor. El estadio IV se divide en los estadios IVA y IVB.</Para><ItemizedList id="_250" Style="bullet">
     <ListItem>En el estadio IVA, el cáncer está adherido al hueso de la cadera  o se diseminó a ganglios linfáticos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef> que están fijos o ulcerados.</ListItem><ListItem>En el estadio IVB, el cáncer se diseminó fuera de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> a partes del cuerpo alejadas del tumor.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_235"><KeyPoint id="_236">Es posible que el cáncer de vulva recidive (vuelva) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_237">A veces el cáncer reaparece en la vulva o en otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_49"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_50"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_51">Hay diferentes tipos de tratamiento para las pacientes con cáncer de vulva.</KeyPoint><Para id="_52">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para las pacientes con cáncer de vulva. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de cáncer. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_54"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_55">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_56"><KeyPoint id="_57">Cirugía</KeyPoint><Para id="_58">La cirugía es el tratamiento más común para la <GlossaryTermRef href="CDR0000570425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia intraepitelial de la vulva</GlossaryTermRef> (VIN) y el cáncer de vulva.</Para><Para id="_230">Se utiliza uno de los siguientes tipos de cirugía para tratar la VIN:</Para><ItemizedList id="_59" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión</GlossaryTermRef> de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesión</GlossaryTermRef> separada. Procedimiento quirúrgico para extraer una lesión que causa preocupación.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión local amplia</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico para extirpar el área de la piel afectada por la VIN y parte del tejido normal que la rodea.</ListItem>
          <ListItem>
            <GlossaryTermRef href="CDR0000322858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía láser</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico para el que se usa un haz de rayo láser (haz angosto de luz intensa) como si fuera un bisturí para hacer cortes sin sangrado en el tejido o para extirpar una lesión superficial, como un tumor.
          </ListItem>
          <ListItem>Aspiración quirúrgica ultrasónica: procedimiento quirúrgico para partir el tumor en pedazos pequeños mediante vibraciones muy leves. Estos pedazos se lavan y extraen mediante succión. Esto produce menos daño al tejido sano cercano.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000443586" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vulvectomía tegumentaria</GlossaryTermRef>: se extirpa la capa superior de la piel de la vulva donde se encuentra la VIN. A veces son necesarios <GlossaryTermRef href="CDR0000046581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">injertos de piel</GlossaryTermRef> tomados de otras partes del cuerpo para cubrir el área donde se extrajo la piel.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_231">El objetivo de la cirugía es extraer todo el cáncer de vulva sin afectar la función sexual de la mujer. Para el tratamiento del cáncer de vulva, se utiliza uno de los siguientes tipos de cirugía:</Para><ItemizedList id="_232" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión local amplia</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico para extirpar el cáncer y parte del tejido normal que lo rodea.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000443585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión local radical</GlossaryTermRef>: procedimiento quirúrgico para extirpar el cáncer y una gran cantidad del tejido sano que lo rodea. A veces también se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Vulvectomía: procedimiento quirúrgico para extirpar una parte de la vulva o toda la vulva.<ItemizedList id="_233" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000639914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vulvectomía radical modificada</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar la mayor parte de la vulva. A veces también se extirpan los ganglios linfáticos cercanos.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000443589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vulvectomía radical</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar toda la vulva. También se extirpan los ganglios linfáticos cercanos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>
            Exenteración pélvica: procedimiento quirúrgico para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> inferior, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>. También se extirpan el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> y los ganglios linfáticos cercanos. Se hacen aberturas artificiales (<GlossaryTermRef href="CDR0000045104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estomas</GlossaryTermRef>) para que la orina y la materia fecal pasen del cuerpo a una bolsa recolectora.
          </ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_60">
          Después de que el médico extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, algunas pacientes reciben <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> para destruir cualquier célula cancerosa que quede. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.
        </Para></SummarySection><SummarySection id="_62"><KeyPoint id="_63">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_64">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación hacia el área con cáncer desde el exterior del cuerpo.
        </Para><Para id="_201">La radioterapia externa se usa como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_65"><KeyPoint id="_66">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_67">
          La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena o un músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000046619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia tópica</GlossaryTermRef> para el cáncer de vulva se aplica sobre la piel en forma de crema o loción. La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer que se esté tratando.
        </Para><Para id="_162">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/vulvar">Drugs Approved to Treat Vulvar Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el tratamiento del cáncer de vulva).</Para></SummarySection><SummarySection id="_182"><KeyPoint id="_183">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_184">
          La inmunoterapia es un tratamiento para el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o producidas en el laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer.
        </Para><Para id="_187">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imiquimod</GlossaryTermRef> es un modificador de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta inmunitaria</GlossaryTermRef> que se usa para tratar las <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> de la vulva y se aplica sobre la piel en forma de crema.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_80"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_81">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_89">La información sobre ensayos clínicos está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_203"><KeyPoint id="_204">A veces el tratamiento del cáncer de vulva causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_203_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_153"><KeyPoint id="_154">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_153_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_153_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_153_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_155"><KeyPoint id="_156">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_155_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_155_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_157"><KeyPoint id="_158">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_157_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_157_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_188">Es importante asistir a exámenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> en forma regular para determinar si hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000044776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vulva</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_208"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de la neoplasia intraepitelial de vulva</Title><Para id="_209">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000452963#_54" url="/espanol/tipos/vulva/paciente/tratamiento-vulva-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_210">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000570425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia intraepitelial de la vulva</GlossaryTermRef> (VIN) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_211" Style="bullet">
      <ListItem>Se utiliza uno de los siguientes tipos de cirugía:<ItemizedList id="_234" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> separadas.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión local amplia</GlossaryTermRef>:</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía láser</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Aspiración quirúrgica ultrasónica.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000443586" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vulvectomía tegumentaria</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imiquimod</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_212"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037915">stage I vulvar cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037926">stage II vulvar cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vulva en estadios I y II</Title><Para id="_213">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000452963#_54" url="/espanol/tipos/vulva/paciente/tratamiento-vulva-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_214">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vulva en estadio I</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046121" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vulva en estadio II</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_215" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escisión local amplia</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000443585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escisión local radical</GlossaryTermRef> con extracción de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef> y la parte superior del muslo).</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000639914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vulvectomía radical modificada</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000443589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vulvectomía radical</GlossaryTermRef> con extracción de los ganglios linfáticos de la ingle y la parte superior del muslo) seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> en algunos casos.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (escisión local radical y extracción del <GlossaryTermRef href="CDR0000045876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>) seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> en algunos casos.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia sola.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_212_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_216"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037930">stage III vulvar cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vulva en estadio III</Title><Para id="_217">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000452963#_54" url="/espanol/tipos/vulva/paciente/tratamiento-vulva-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_218">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vulva en estadio III</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_219" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000639914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vulvectomía radical modificada</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000443589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vulvectomía radical</GlossaryTermRef> con extracción de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef> y la parte superior del muslo), con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia o <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y radioterapia seguidas de cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia con quimioterapia o sin esta.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_216_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_220"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000739551">stage IVA vulvar cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vulva en estadio IVA</Title><Para id="_221">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000452963#_54" url="/espanol/tipos/vulva/paciente/tratamiento-vulva-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_222">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vulva en estadio IVA</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_223" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000443589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vulvectomía radical</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000322874" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exenteración pélvica</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Cirugía y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia o <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y radioterapia seguidas de cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia con quimioterapia o sin esta.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_220_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_224"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037940">stage IVB vulvar cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vulva en estadio IVB</Title><Para id="_226">No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vulva en estadio IVB</GlossaryTermRef>. Se ha estudiado la administración de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y es posible que se use si el paciente puede tolerarla.</Para><Para id="_TrialSearch_224_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_111"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037950">recurrent vulvar cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de vulva recidivante</Title><Para id="_206">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000452963#_54" url="/espanol/tipos/vulva/paciente/tratamiento-vulva-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_112">El tratamiento del cáncer de vulva <GlossaryTermRef href="CDR0000559442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante a nivel local</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_113" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escisión local amplia</GlossaryTermRef>) con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000443589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vulvectomía radical</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000322874" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exenteración pélvica</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> y radioterapia con cirugía o sin esta.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia con quimioterapia o sin esta.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia y cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_111_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_145"><Title>Información adicional sobre el cáncer de vulva</Title><Para id="_147">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de vulva, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_163" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vulva">Página principal sobre el cáncer de vulva</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia/terapia-laser">Terapia con láser para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/germenes-infecciosos/vph-y-cancer">El virus del papiloma humano (VPH) y el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_245">La información que se presenta continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_246" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/vulvar">Drugs Approved to Treat Vulvar Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para tratar el cáncer de vulva)</ListItem></ItemizedList><Para id="_145_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_145_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_145_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_145_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de vulva. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de vulva. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vulva/paciente/tratamiento-vulva-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vulva/paciente/tratamiento-vulva-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000419665"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256698"/><DateFirstPublished>2005-10-24</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-07</DateLastModified></Summary>
