<Summary id="CDR0000453835" LegacyPDQID="" ReplacementFor="CDR0000339824"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas, incluso las leucemias mielomonocíticas crónicas o juveniles, y la LMC atípica. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mds-mpd-pdq">Neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas/pro/tratamiento-mds-mpd-pdq">Neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000335173">myelodysplastic/myeloproliferative neoplasms</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_220">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of myelodysplastic/ myeloproliferative neoplasms. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_221">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>atypical chronic myelogenous leukemia</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>chronic myelomonocytic leukemia</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>juvenile myelomonocytic leukemia</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>myelodysplastic/myeloproliferative neoplasm, unclassifiable</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>myelodysplastic/myeloproliferative neoplasms</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre las neoplasias  mielodisplásicas o mieloproliferativas</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">Las neoplasias  mielodisplásicas o mieloproliferativas son un grupo de enfermedades por las que la médula ósea produce demasiados glóbulos blancos. </KeyPoint><Para id="_4">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasias</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mielodisplásicas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045210" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloproliferativas</GlossaryTermRef> son enfermedades de la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>. </Para><MediaLink ref="CDR0000761775" type="image/jpeg" alt="Anatomía del hueso; en la imagen se muestra el hueso esponjoso, la médula roja y la médula amarilla. En un corte transversal del hueso, se muestran el hueso compacto y los vasos sanguíneos en la médula ósea. También se observan glóbulos rojos, glóbulos blancos, plaquetas y células madre sanguíneas." language="es" placement="image-center" id="_217"><Caption language="es">Anatomía del hueso. El hueso se compone de hueso compacto, hueso esponjoso y médula ósea. El hueso compacto forma la capa exterior del hueso. El hueso esponjoso se encuentra sobre todo en los extremos de los huesos y contiene médula roja. La médula ósea se encuentra en el centro de la mayoría de los huesos y tiene muchos vasos sanguíneos. Hay dos tipos de médula ósea: roja y amarilla. La médula roja contiene células madre sanguíneas que se pueden convertir en glóbulos rojos, glóbulos blancos o plaquetas. La médula amarilla está compuesta, en su mayor parte, de grasa.</Caption></MediaLink><Para id="_218">Por lo general, la médula ósea elabora <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef>  (<GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> inmaduras) que se convierten, con el tiempo, en células sanguíneas maduras. Una célula madre sanguínea se puede convertir en una <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula madre</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046279" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloide</GlossaryTermRef> o en una célula madre <GlossaryTermRef href="CDR0000046298" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoide</GlossaryTermRef>. Una célula madre linfoide se convierte en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulo blanco</GlossaryTermRef>. Una célula madre mieloide se convierte en uno de los tres tipos siguientes de células sanguíneas maduras:</Para><ItemizedList id="_5" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Glóbulos rojos</GlossaryTermRef>, que transportan <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef> y otras sustancias a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> del cuerpo.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Granulocitos</GlossaryTermRef>, glóbulos blancos que ayudan a combatir <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y enfermedades.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Plaquetas</GlossaryTermRef>, que forman <GlossaryTermRef href="CDR0000476017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coágulos de sangre</GlossaryTermRef> para detener las hemorragias.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000553602" type="image/jpeg" alt="Evolución de una célula sanguínea; el dibujo muestra el proceso por el que pasa una célula madre sanguínea para convertirse en un glóbulo rojo, una plaqueta o un glóbulo blanco. Este dibujo muestra una célula madre mieloide que se convierte en un glóbulo rojo, una plaqueta, o un mieloblasto, el cual luego se convierte en un glóbulo blanco. También muestra una célula madre linfoide que se convierte en un linfoblasto y luego en uno de varios tipos diferentes de glóbulos blancos." language="es" placement="image-center" id="_177"><Caption language="es">Evolución de una célula sanguínea. Una célula madre sanguínea pasa por varias etapas para convertirse en un glóbulo rojo, una plaqueta o un glóbulo blanco.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_6"><KeyPoint id="_7">Las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas tienen características de los síndromes mielodisplásicos y los trastornos mieloproliferativos. </KeyPoint><Para id="_8">En el caso de las <Emphasis>enfermedades mielodisplásicas</Emphasis>, las células madre sanguíneas no maduran para convertirse en glóbulos rojos, glóbulos blancos o plaquetas sanas. Las células sanguíneas  inmaduras, que se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef>, no funcionan como deben y mueren en la médula ósea o poco después de ingresar en la sangre. Como resultado, hay menos glóbulos rojos, glóbulos blancos y plaquetas saludables.</Para><Para id="_9">En el caso de las <Emphasis>enfermedades mieloproliferativas</Emphasis>, hay un número mayor del normal de células madre sanguíneas que se convierten en uno o más tipos de células sanguíneas y el número total de células sanguíneas aumenta lentamente.</Para><Para id="_10">Este resumen se refiere a las neoplasias que tienen características tanto de enfermedades mielodisplásicas como de enfermedades mieloproliferativas. Para obtener más información sobre enfermedades relacionadas, consulte los siguientes resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_11" Style="bullet"> 
    <ListItem><SummaryRef href="CDR0000426393" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mielodisplasicos-pdq">Tratamiento de los síndromes mielodisplásicos</SummaryRef></ListItem> 
    <ListItem><SummaryRef href="CDR0000420952" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-cronicas-pdq">Tratamiento de las neoplasias mieloproliferativas crónicas</SummaryRef></ListItem> 
    <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256791" url="/espanol/tipos/leucemia/paciente/tratamiento-lmc-pdq">Tratamiento de la leucemia mielógena crónica</SummaryRef></ListItem> 
     
   </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_12"><KeyPoint id="_13">Hay diferentes tipos de neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas. </KeyPoint><Para id="_14">Los tres tipos principales de neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_15" Style="bullet">
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000367436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Leucemia mielomonocítica crónica</GlossaryTermRef> (LMMC).</ListItem> 
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Leucemia mielomonocítica juvenil</GlossaryTermRef> (LMMJ).</ListItem> 
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044901" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Leucemia mielógena crónica</GlossaryTermRef> (LMC) atípica.</ListItem> 
     
   </ItemizedList><Para id="_16">Cuando una neoplasia mielodisplásica o mieloproliferativa no corresponde a ninguno de estos tipos, se llama neoplasia mielodisplásica o mieloproliferativa no clasificada  (SMD/NMP-NC). </Para><Para id="_17">Las neoplasias  mielodisplásicas o mieloproliferativas a veces progresan y se convierten  en <GlossaryTermRef href="CDR0000045145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia aguda</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_19">Para  diagnosticar las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas se utilizan pruebas que examinan la sangre y la médula ósea. 
</KeyPoint><Para id="_20">Se utilizan las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como un agrandamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>.   
 También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores.</ListItem>
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000729979" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Recuento sanguíneo completo (RSC) con diferencial</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se toma una muestra de sangre para verificar los siguientes elementos: <ItemizedList id="_22" Style="dash"><ListItem>El número de glóbulos rojos y plaquetas. </ListItem><ListItem>La cantidad y el tipo de glóbulos blancos.</ListItem><ListItem>La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> (la <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> que transporta el oxígeno) en los glóbulos rojos. </ListItem><ListItem>La parte de la muestra compuesta por glóbulos rojos. </ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000553596" type="image/jpeg" alt="Recuento sanguíneo completo (RSC); en el panel de la izquierda se observa que se extrae sangre de una vena de la parte anterior del codo por un tubo conectado a una jeringa; en el panel de la derecha, se observa un tubo de ensayo de laboratorio con células sanguíneas separadas en capas: plasma, glóbulos blancos, plaquetas y glóbulos rojos." language="es" placement="image-center" id="_170"><Caption language="es">Recuento sanguíneo completo (RSC). Para extraer sangre, se introduce una aguja en una vena y la sangre fluye hacia un tubo. La muestra de sangre se envía al laboratorio y se cuentan los glóbulos rojos, los glóbulos blancos y las plaquetas. El RSC se usa para examinar, diagnosticar y vigilar muchas afecciones distintas.</Caption></MediaLink></ListItem>
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390307" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Frotis de sangre periférica</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para analizar una muestra de sangre a fin de determinar la presencia de blastocitos, el número y las clases de glóbulos blancos, la cantidad de plaquetas y los cambios en la forma de los glóbulos.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia suele ser un signo de enfermedad en el órgano o el tejido que la elabora.</ListItem>
    
    
   <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046505" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aspiración de la médula ósea</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de  una muestra de médula ósea, sangre y un trozo pequeño de hueso mediante la introducción de una aguja hueca en el hueso de la cadera o el <GlossaryTermRef href="CDR0000549425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esternón</GlossaryTermRef>. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa la médula ósea, la sangre y el hueso al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para  verificar si hay signos de cáncer.<MediaLink ref="CDR0000584849" type="image/jpeg" alt="Aspiración de la médula ósea y biopsia; el dibujo muestra a un paciente acostado boca abajo en una camilla y una aguja para médula ósea que se inserta en el hueso de la cadera. El recuadro muestra la aguja para médula ósea que se inserta a través de la piel hasta la médula ósea del hueso de la cadera." language="es" placement="image-center" id="_178"><Caption language="es">Aspiración  de la médula ósea y biopsia. Después de adormecer un área pequeña de la piel, se inserta una aguja para médula ósea en el hueso de la cadera del paciente. Se extraen muestras de sangre, hueso y médula ósea para examinarlas bajo un microscopio.  </Caption></MediaLink><Para id="_214">A veces se realizan las siguientes pruebas en una muestra del tejido que se extrajo:</Para><ItemizedList id="_215" Style="bullet">
     <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis citogenético</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> para examinar los <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosomas</GlossaryTermRef> en las células de una muestra de médula ósea o sangre. Se cuenta el número de cromosomas y se observa si hay algún cambio, como cromosomas rotos, en otro orden, faltantes o sobrantes. Es posible que los cambios en ciertos cromosomas indiquen la presencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. El análisis citogenético se usa para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el cáncer, planificar el tratamiento o determinar si el tratamiento es eficaz. Las células cancerosas de las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas no tienen el <GlossaryTermRef href="CDR0000044179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosoma Filadelfia</GlossaryTermRef> que está presente en la leucemia mielógena crónica.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000755134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunocitoquímica</GlossaryTermRef>:</Strong>  prueba de laboratorio por la que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef>) en una muestra de médula ósea de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Cuando los anticuerpos se unen a un antígeno en una muestra de médula ósea de un paciente, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas, la  <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef> y otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_23"><Title>Leucemia mielomonocítica crónica</Title><SummarySection id="_24"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_25">La leucemia mielomonocítica crónica es una enfermedad por la que se producen demasiados mielocitos y monocitos (glóbulos blancos inmaduros) en la médula ósea.</KeyPoint><Para id="_26">En la <GlossaryTermRef href="CDR0000367436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielomonocítica crónica</GlossaryTermRef> (LMMC), el cuerpo hace que un número demasiado alto de <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef> se conviertan en dos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> que se llaman mielocitos y <GlossaryTermRef href="CDR0000046282" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">monocitos</GlossaryTermRef>. Algunas de estas células madre sanguíneas nunca se convierten en glóbulos blancos maduros. Estos glóbulos blancos inmaduros se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef>. Con el tiempo, los mielocitos, los monocitos y los blastocitos desplazan los <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>. Cuando ocurre esto, se  presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia</GlossaryTermRef>, o se producen hemorragias con facilidad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">La edad avanzada y el ser varón aumentan el riesgo de presentar leucemia mielomonocítica crónica. </KeyPoint><Para id="_29">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. Entre los factores de riesgo posibles para la LMMC se incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_30" Style="bullet"><ListItem>Edad avanzada.</ListItem><ListItem>Sexo masculino.</ListItem><ListItem>Exposición a ciertas sustancias en el trabajo o en el medio ambiente.</ListItem><ListItem>Exposición a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Tratamientos anteriores con ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> contra el cáncer.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_31"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_32">Los signos y síntomas de la leucemia mielomonocítica crónica son fiebre, pérdida de peso  y sensación de mucho cansancio. </KeyPoint><Para id="_33">Estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> pueden obedecer a la LMMC u otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Consulte su médico si presenta cualquiera de las siguientes manifestaciones:</Para><ItemizedList id="_34" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef> sin razón conocida.</ListItem><ListItem>Infecciones.</ListItem><ListItem>Sensación de mucho cansancio.</ListItem><ListItem>Pérdida de peso sin razón conocida.</ListItem><ListItem>Sangrado o moretones que aparecen con facilidad.</ListItem><ListItem>Dolor o sensación de estar lleno debajo de las costillas.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_35"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_36">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento. </KeyPoint><Para id="_37">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef>  y las opciones de tratamiento para la LMMC dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_38" Style="bullet"><ListItem>La cantidad de glóbulos blancos o plaquetas en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> o la médula ósea.</ListItem><ListItem>Si el paciente está <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anémico</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>	La cantidad de blastocitos en la sangre o la médula ósea.</ListItem><ListItem>	La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> en los glóbulos rojos.</ListItem><ListItem>Si hay ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosomas</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_39"><Title>Leucemia mielomonocítica juvenil</Title><SummarySection id="_40"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_41">La leucemia mielomonocítica juvenil es una enfermedad infantil por la cual se producen demasiados mielocitos y monocitos (glóbulos blancos inmaduros) en la médula ósea.</KeyPoint><Para id="_42">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielomonocítica juvenil</GlossaryTermRef> (LMMJ) es un <GlossaryTermRef href="CDR0000728326" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer infantil</GlossaryTermRef> raro que se presenta con mayor frecuencia en los niños menores de 2 años. Los niños que presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000045096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neurofibromatosis tipo 1</GlossaryTermRef> y los varones tienen un riesgo mayor de  presentar leucemia mielomonocítica juvenil. </Para><Para id="_43">En la LMMJ, el cuerpo hace que un número demasiado alto de <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef> se conviertan en dos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> llamados mielocitos y <GlossaryTermRef href="CDR0000046282" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">monocitos</GlossaryTermRef>. Algunas de estas células madre sanguíneas nunca se convierten en glóbulos blancos maduros. Estos glóbulos blancos inmaduros se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef>. Con el tiempo, los mielocitos, los monocitos y los blastocitos desplazan los <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>. Cuando ocurre esto, se presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia</GlossaryTermRef> o se producen hemorragias con facilidad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_44"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_45">Los signos y síntomas de la leucemia mielomonocítica juvenil son fiebre,  pérdida de peso y sensación de mucho cansancio.</KeyPoint><Para id="_216">Estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> podrían obedecer a la LMMJ o a otras  <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>.  Consulte su médico si presenta cualquiera de las siguientes manifestaciones:</Para><ItemizedList id="_47" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef> sin razón conocida.</ListItem><ListItem>Infecciones, como <GlossaryTermRef href="CDR0000046495" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bronquitis</GlossaryTermRef> o amigdalitis.</ListItem><ListItem>Sensación de mucho cansancio.</ListItem><ListItem>Sangrado o moretones que aparecen con facilidad.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000798604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Erupción cutánea</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Hinchazón no dolorosa de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> del cuello, las axilas, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Dolor o sensación de  estar lleno debajo de las costillas.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_143"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_144">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento. </KeyPoint><Para id="_145">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef>  y las opciones de tratamiento para la LMMJ dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_146" Style="bullet"><ListItem>La edad del niño en el momento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>La cantidad de plaquetas en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>La cantidad de cierto tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> en los glóbulos rojos.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_147"><Title>Leucemia mielógena crónica atípica</Title><SummarySection id="_148"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_149">La leucemia mielógena crónica atípica es una enfermedad por la cual se producen demasiados granulocitos (glóbulos blancos inmaduros) en la médula ósea. </KeyPoint><Para id="_150">En el caso de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044901" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielógena crónica</GlossaryTermRef> (LMC) atípica, el cuerpo  hace que una cantidad demasiado alta de <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef> se conviertan en un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulo blanco</GlossaryTermRef> que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">granulocito</GlossaryTermRef>. Algunas de estas células madre sanguíneas nunca se convierten en glóbulos blancos maduros. Estos glóbulos blancos inmaduros se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef>. Con el tiempo, los granulocitos y los blastocitos desplazan los <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_151">El aspecto de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucémicas</GlossaryTermRef> al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> es similar en la LMC atípica  y la LMC. Sin embargo, la LMC atípica no presenta cierto cambio <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosómico</GlossaryTermRef> llamado  "<GlossaryTermRef href="CDR0000044179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosoma Filadelfia</GlossaryTermRef>".</Para></SummarySection><SummarySection id="_152"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_153">Los signos y síntomas de la leucemia mielógena crónica atípica son la presentación de moretones o hemorragias con facilidad, y la sensación de cansancio y debilidad. </KeyPoint><Para id="_154">Estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> podrían obedecer a la  LMC atípica o a otras  <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Consulte su médico si presenta cualquiera de las siguientes manifestaciones:</Para><ItemizedList id="_155" Style="bullet"><ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem><ListItem>Palidez.</ListItem><ListItem>Sensación de mucho cansancio y debilidad.</ListItem><ListItem>Sangrado o moretones que aparecen con facilidad.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Petequias</GlossaryTermRef> (manchas planas debajo de la piel producidas por hemorragias).</ListItem><ListItem>Dolor o sensación de estar lleno debajo de las costillas en el costado izquierdo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_156"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_157">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación). </KeyPoint><Para id="_158">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef>  para la LMC atípica depende del número de glóbulos rojos y plaquetas en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_159"><Title>Neoplasia mielodisplásica o mieloproliferativa no clasificada</Title><SummarySection id="_160"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_161">La neoplasia mielodisplásica o mieloproliferativa no clasificadas son enfermedades que tienen las características de las enfermedades mielodisplásicas y mieloproliferativas, pero no son leucemia mielomonocítica crónica, leucemia mielomonocítica juvenil o leucemia mielógena crónica atípica. </KeyPoint><Para id="_162">En el caso de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mielodisplásica</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045210" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloproliferativa</GlossaryTermRef> no clasificadas (SMD/NMP-NC), el cuerpo hace que demasiadas <GlossaryTermRef href="CDR0000765906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre sanguíneas</GlossaryTermRef> se conviertan en <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef>.  Algunas de estas células madre sanguíneas nunca se convierten en <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneas</GlossaryTermRef> maduras. Estas células sanguíneas inmaduras se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef>. Con el del tiempo, los glóbulos sanguíneos <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> y los blastocitos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> desplazan los glóbulos rojos, glóbulos blancos y las plaquetas sanas.</Para><Para id="_163">La SMD/NMP-NC son enfermedades muy poco frecuentes. Debido a que son tan poco habituales, no se conocen los factores que afectan el <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riesgo</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_164"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_165">Los signos y síntomas de una neoplasia mielodisplásica o mieloproliferativa inclasificable  son  fiebre,  pérdida de peso y sensación de mucho cansancio. </KeyPoint><Para id="_166">Estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> pueden obedecer a  una SMD/NMP-UC o a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si presenta cualquiera de las siguientes manifestaciones:</Para><ItemizedList id="_167" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> frecuentes.</ListItem><ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem><ListItem>Sensación de mucho cansancio y debilidad.</ListItem><ListItem>Palidez.</ListItem><ListItem>Sangrado o moretones que aparecen con facilidad.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Petequias</GlossaryTermRef> (puntitos planos que aparecen por un sangrado debajo de la piel).</ListItem><ListItem>Dolor o sensación de estar lleno debajo de las costillas.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_48"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Estadios de las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas</Title><SummarySection id="_186"><KeyPoint id="_187">No hay un sistema  de estadificación estándar  para las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas.</KeyPoint><Para id="_188">El proceso que se usa para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación</GlossaryTermRef> estándar  para las <GlossaryTermRef href="CDR0000046264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasias</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mielodisplásicas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045210" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloproliferativas</GlossaryTermRef>. Es importante conocer el tipo de neoplasia mielodisplásica o mieloproliferativa para planificar el tratamiento.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_72"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_73"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_74">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes de neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas. </KeyPoint><Para id="_75">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasias</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mielodisplásicas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045210" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloproliferativas</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de
investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información
sobre  tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.  A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo  es mejor que el tratamiento estándar, el  tratamiento nuevo se convierte en el
tratamiento estándar. Los pacientes  podrían considerar la participación  en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_81"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_82">Se utilizan cinco tipos de tratamiento estándar:</KeyPoint><SummarySection id="_83"><KeyPoint id="_84">Quimioterapia
     
    </KeyPoint><Para id="_85">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer que usa <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas, mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se administra 
por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan en el torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas en todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). La <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se emplean más de un medicamento contra el cáncer.</Para><Para id="_204">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/myeloproliferative-neoplasms#1">Drugs Approved for Myeloproliferative Neoplasms</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para las neoplasias mieloproliferativas).</Para></SummarySection><SummarySection id="_87"><KeyPoint id="_88">
     
    Otra terapia farmacológica</KeyPoint><Para id="_89">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044428" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido retinoico 13-cis</GlossaryTermRef> es un medicamento similar a una <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina</GlossaryTermRef> que demora la capacidad del cáncer de producir más células cancerosas y cambia el aspecto y el comportamiento de estas células.</Para></SummarySection><SummarySection id="_90"><KeyPoint id="_91">
     
    Trasplante de células madre</KeyPoint><Para id="_92">La quimioterapia se administra para destruir células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> o células cancerosas. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente o de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina la quimioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas, crecen (y restauran) las células sanguíneas del cuerpo.<MediaLink ref="CDR0000765551" type="image/jpeg" alt="Trasplante de células madre de un donante. Se observan tres paneles. Panel 1: en el dibujo se muestra la extracción de células madre del torrente sanguíneo de una donante mediante una máquina de aféresis. Se extrae sangre de una vena del brazo y se la hace pasar por la máquina que separa las células madre. La sangre que queda se devuelve a la donante por una vena del otro brazo. Panel 2: en el dibujo se observa a una proveedora de atención de la salud que administra una infusión de quimioterapia a un paciente mediante un catéter en el tórax. La quimioterapia se administra para destruir células cancerosas y preparar el cuerpo del paciente para recibir las células madre del donante. Panel 3: en el dibujo se observa a un paciente que recibe una infusión de las células madre del donante a través de un catéter en el tórax." language="es" placement="image-center" id="_219"><Caption language="es">Trasplante de células madre de un donante. Paso 1: cuatro o cinco días antes de la extracción de las células madre del donante, este recibe un medicamento para aumentar el número de células madre que circulan por el torrente sanguíneo (no se muestra). A continuación, se extraen las células madre formadoras de sangre del donante a través de una vena grande de un brazo. La sangre pasa por una máquina de aféresis que separa las células madre y luego, el resto de la sangre, se devuelve al donante por una vena del otro brazo. Paso 2: el paciente recibe quimioterapia para eliminar las células cancerosas y preparar el cuerpo para recibir las células madre del donante. Es posible que el paciente también reciba radioterapia (no se muestra). Paso 3: el paciente recibe una infusión de las células madre del donante.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_93"><KeyPoint id="_94">
     
    Cuidados médicos de apoyo</KeyPoint><Para id="_95">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef> se administran para mitigar los problemas producidos por la enfermedad o su tratamiento. El cuidado médico de apoyo a veces incluye <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transfusión</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000651195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia farmacológica</GlossaryTermRef>; por ejemplo, la administración de <GlossaryTermRef href="CDR0000045967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibióticos</GlossaryTermRef> para controlar las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_107"><KeyPoint id="_108">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_109">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento  que utiliza medicamentos u otras sustancias a fin de  identificar y atacar células cancerosas específicas. Por lo general, las terapias dirigidas causan menos daño a las células normales que la quimioterapia o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</Para><ItemizedList id="_225" Style="bullet"><ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de  tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> (ITC): en la terapia con  ITC, se bloquean las señales que los tumores necesitan para crecer.  Los ITC bloquean la <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> tirosina–cinasa, que causa que las células madre se conviertan en más glóbulos sanguíneos (<GlossaryTermRef href="CDR0000046503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastocitos</GlossaryTermRef>) de los que el cuerpo necesita. El  <GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mesilato de imatinib</GlossaryTermRef> (Gleevec) se utiliza para el tratamiento de la neoplasia mielodisplásica o mieloproliferativa no clasificada.  Otros medicamentos para la terapia dirigida están en estudio para el tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielomonocítica juvenil</GlossaryTermRef> (LMMJ).</ListItem></ItemizedList></SummarySection><Para id="_205">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/myeloproliferative-neoplasms#1">Drugs Approved for Myeloproliferative Neoplasms</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para las neoplasias mieloproliferativas).</Para></SummarySection><SummarySection id="_105"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_106">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en los ensayos clínicos. </KeyPoint><Para id="_176">La información sobre ensayos clínicos está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.
</Para></SummarySection><SummarySection id="_222"><KeyPoint id="_223">A veces el tratamiento para las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas causa efectos secundarios. </KeyPoint><Para id="_222_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_179"><KeyPoint id="_180">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_179_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_179_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_179_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_181"><KeyPoint id="_182">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_181_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_181_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_183"><KeyPoint id="_184">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_183_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_183_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_226"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040361">chronic myelomonocytic leukemia</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de la leucemia mielomonocítica crónica</Title><Para id="_227">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000453835#_81" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mds-mpd-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_228">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000367436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielomonocítica crónica</GlossaryTermRef> (LMMC) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_229" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> con uno o más medicamentos.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_226_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_230"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038439">juvenile myelomonocytic leukemia</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil</Title><Para id="_231">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000453835#_81" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mds-mpd-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_232">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielomonocítica juvenil</GlossaryTermRef> (LMMJ) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_233" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tratamiento</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044428" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido retinoico 13-cis</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo; por ejemplo, un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_230_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_234"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000335175">atypical chronic myeloid leukemia, BCR-ABL1 negative</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de la leucemia mielógena crónica atípica</Title><Para id="_235">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000453835#_81" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mds-mpd-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_236">El tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044901" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielógena crónica</GlossaryTermRef> (LMC) atípica incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_237" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_234_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_238"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000335177">myelodysplastic/myeloproliferative neoplasm, unclassifiable</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de la neoplasia mielodisplásica o mieloproliferativa no clasificadas</Title><Para id="_239">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000453835#_81" url="/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mds-mpd-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_240">Dado que las <GlossaryTermRef href="CDR0000046264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasias</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mielodisplásicas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045210" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloproliferativas</GlossaryTermRef> no clasificadas (SMD/NMP-NC) son enfermedades raras, se conoce poco sobre su tratamiento. El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_241" Style="bullet"><ListItem>Tratamientos con <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados médicos apoyo</GlossaryTermRef> para controlar los problemas producidos por la enfermedad, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>, sangrados y <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mesilato de imatinib</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_238_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_171"><Title>Información adicional sobre las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas</Title><Para id="_172">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre las <GlossaryTermRef href="CDR0000046264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasias</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mielodisplásicas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045210" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloproliferativas</GlossaryTermRef>, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_173" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas">Página principal sobre las neoplasias mielodisplásicas y mieloproliferativas</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/trasplante-de-celulas-madre/hoja-informativa-medula-osea-trasplante">Trasplantes de células madre formadoras de sangre</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas">Terapias dirigidas contra el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_207">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_208" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/myeloproliferative-neoplasms#1">Drugs Approved for Myeloproliferative Neoplasms</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para las neoplasias mieloproliferativas)</ListItem></ItemizedList><Para id="_171_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_171_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_171_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_171_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas o mieloproliferativas. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mds-mpd-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/mieloproliferativas/paciente/tratamiento-mds-mpd-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000378291"/><PatientVersionOf ref="CDR0000341116"/><DateFirstPublished>2005-10-24</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-08-25</DateLastModified></Summary>
