<Summary id="CDR0000470863" LegacyPDQID="" ReplacementFor="CDR0000256853"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del carcinoma de células de Merkel.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-celulas-de-merkel-pdq">Carcinoma de células de Merkel (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/pro/tratamiento-celulas-de-merkel-pdq">Carcinoma de células de Merkel (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038240">Merkel cell carcinoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_183">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of merkel cell carcinoma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_184">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>neuroendocrine carcinoma of the skin</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del carcinoma de células de Merkel (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del carcinoma de células de Merkel</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del carcinoma de células de Merkel</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el carcinoma de células de Merkel</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El carcinoma de células de Merkel es una enfermedad muy poco frecuente por la que se forman células malignas (cancerosas) en la piel.</KeyPoint><Para id="_117">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000674683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células de Merkel</GlossaryTermRef> se encuentran en la capa superior de la piel. Estas células están muy cerca de las terminaciones <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nerviosas</GlossaryTermRef> que reciben la sensación del tacto. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células de Merkel</GlossaryTermRef>, que también se llama carcinoma neuroendocrino de la piel o cáncer trabecular, es un tipo muy poco frecuente de <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef> que se forma cuando las células de Merkel crecen fuera de  control. El carcinoma de células de Merkel empieza más a menudo en las áreas de piel expuestas al sol,  en especial, en la cabeza y el cuello, así como los brazos, las piernas y el <GlossaryTermRef href="CDR0000796908" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tronco</GlossaryTermRef>.</Para><MediaLink ref="CDR0000595197" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la piel con células de Merkel; el dibujo muestra la anatomía de la piel normal, como la epidermis, la dermis, los folículos pilosos, las glándulas sudoríparas, los tallos del pelo, las venas, las arterias, el tejido graso, los nervios, los vasos linfáticos, las glándulas sebáceas y el tejido subcutáneo. La ampliación muestra la epidermis con las células de Merkel sobre la dermis con una vena y arteria. Los nervios se conectan con las células de Merkel." language="es" placement="image-center" id="_140"><Caption language="es">Anatomía de la piel que muestra la epidermis, la dermis y el tejido subcutáneo. Las células de Merkel están en la capa de células basales, en la parte más profunda de la epidermis y se conectan con los nervios.</Caption></MediaLink><Para id="_118">El carcinoma de células de Merkel tiende a crecer rápido y hacer <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> (diseminarse) en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano. Por lo general, se disemina primero a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos y, luego, se disemina a los ganglios linfáticos o partes de la piel distantes del cuerpo, los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>, los huesos u otros <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_224">El carcinoma de células de Merkel es la segunda causa de muerte por cáncer más común después del <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_5">La exposición al sol y la debilidad del sistema inmunitario influyen el riesgo de carcinoma de células de Merkel.</KeyPoint><Para id="_6">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. La presencia de un factor de riesgo no significa que enfermará de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>; pero la ausencia de factores de riesgo tampoco significa que no enfermará de cáncer. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo. Los factores de riesgo para el carcinoma de células de Merkel son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_7" Style="bullet"> 
    <ListItem>Estar expuesto durante mucho tiempo a la luz natural del sol.</ListItem> 
    <ListItem>Estar expuesto a la luz  solar artificial, como en camas de bronceado o la <GlossaryTermRef href="CDR0000439423" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con psoraleno y radiación ultravioleta A</GlossaryTermRef> (PUVA)  para la <GlossaryTermRef href="CDR0000044219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">soriasis</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
    <ListItem>Tener el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> debilitado por una enfermedad, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044846" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfocítica crónica</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por el <GlossaryTermRef href="CDR0000044985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">VIH</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
    <ListItem>Tomar <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> que hacen el sistema inmunitario menos activo, como después de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> de órganos.</ListItem> 
   <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000689078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes</GlossaryTermRef> de otros tipos de cáncer.</ListItem><ListItem>Ser mayor de 50 años, varón o blanco.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_9">El carcinoma de células de Merkel aparece por lo general en la piel expuesta al sol como un bulto único que no duele.</KeyPoint><Para id="_10">El carcinoma de células de Merkel u otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> pueden causar estos cambios en la piel. Consulte con su médico si nota cambios en la piel.</Para><Para id="_119">El carcinoma de células de Merkel aparece por lo general sobre la piel expuesta al sol como un bulto único con las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_11" Style="bullet">
    <ListItem>Crece rápido.</ListItem> 
    <ListItem>No duele.</ListItem> 
    <ListItem>Es firme y con forma de cúpula o levantado.</ListItem> 
    <ListItem>Es de color rojo o violeta.</ListItem> 
   </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_12"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_13">Para diagnosticar el carcinoma de células de Merkel, se utilizan pruebas y procedimientos para examinar la piel.</KeyPoint><Para id="_14">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_15" Style="bullet">
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signo</GlossaryTermRef> de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud y los antecedentes de enfermedades y tratamientos.</ListItem><ListItem><Strong>Examen de la piel de todo el cuerpo:</Strong> un médico o <GlossaryTermRef href="CDR0000269445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermero</GlossaryTermRef> revisan la piel para detectar  bultos o manchas con aspecto <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> en el color, el tamaño, la forma o la textura. También se observará el tamaño, la forma y la textura de los ganglios linfáticos.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef> de la piel:</Strong> extracción de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de la piel o <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determine si hay signos de cáncer.</ListItem>
    
   </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_18">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_19" Style="bullet">
    <ListItem>Estadio del cáncer (el tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y si se diseminó a los ganglios linfáticos u otras partes del cuerpo).</ListItem>
    <ListItem>Lugar del cáncer en el cuerpo.</ListItem>
    <ListItem>Si el cáncer recién se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticó</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
   <ListItem>Edad y estado general de salud del paciente.</ListItem></ItemizedList><Para id="_20">El pronóstico también depende de la profundidad del tumor en la piel.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_22"><Title>Estadios del carcinoma de células de Merkel</Title><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_24">Después del diagnóstico del carcinoma de células de Merkel, se realizan pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_25">El proceso utilizado para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información obtenida en el proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para poder planificar el tratamiento.</Para><Para id="_182">En el proceso de estadificación se utilizan las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_26" Style="bullet"> 
     
     
   <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un tinte en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara.  Se puede usar una TC del tórax y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> para determinar si hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000045327" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células pequeñas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">primario</GlossaryTermRef> o encontrar un <GlossaryTermRef href="CDR0000658511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células de Merkel</GlossaryTermRef> que se diseminó. También se puede usar una TC de la cabeza y el cuello para encontrar un carcinoma de células de Merkel que se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada,  tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000793499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia de ganglio linfático</GlossaryTermRef>:</Strong> hay varios tipos de biopsia de ganglio linfático que se usan para estadificar el carcinoma de células de Merkel.<ItemizedList id="_145" Style="dash"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción del <GlossaryTermRef href="CDR0000045876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef> durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>. El ganglio linfático centinela es el primer ganglio de un grupo de ganglios linfáticos que recibe el <GlossaryTermRef href="CDR0000045760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">drenaje linfático</GlossaryTermRef> del tumor primario. Es el primer ganglio linfático adonde es probable que el cáncer del tumor primario se disemine. Se inyecta una sustancia radiactiva o un tinte azul cerca del tumor. La sustancia o el tinte fluyen a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfáticos</GlossaryTermRef> hasta los ganglios linfáticos. Se extrae el primer ganglio que recibe la sustancia o el tinte. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar células cancerosas. Si no se
detectan células cancerosas, quizás no se necesite extirpar más ganglios linfáticos. A veces, se encuentra un ganglio linfático centinela en más de un grupo de ganglios linfáticos.<MediaLink ref="CDR0000597496" type="image/jpeg" alt="Biopsia de ganglio linfático centinela de la piel. El primero de tres paneles muestra una sustancia radiactiva o un tinte azul que se inyecta cerca del tumor; el panel del medio muestra que la sustancia que se inyecta se puede identificar con la vista o con una sonda que detecta la radiactividad para encontrar los ganglios centinela (los primeros ganglios en absorber la sustancia); el tercer panel muestra la extirpación del tumor y los ganglios centinela para determinar si tienen células cancerosas." language="es" placement="image-center" id="_146"><Caption language="es">Biopsia de ganglio linfático centinela de la piel. Se inyecta una sustancia radiactiva o un tinte azul cerca del tumor (primer panel). La sustancia que se inyecta se identifica con la vista o con una sonda que detecta la radiactividad (panel del medio). Se extirpan los ganglios centinela (los primeros ganglios en absorber la sustancia) para determinar si tienen células cancerosas (último panel).</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Disección de ganglio linfático</GlossaryTermRef>:</Strong> cirugía para extirpar ganglios linfáticos; luego se observa una muestra de tejido al microscopio para determinar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer. Para una <GlossaryTermRef href="CDR0000044620" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección regional de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, se extirpan algunos de los ganglios linfáticos del área del tumor. Para una <GlossaryTermRef href="CDR0000044618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección radical de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, se extirpa la mayoría de los ganglios linfáticos del área del tumor o todos estos. Este procedimiento también se llama linfadenectomía.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000641799" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia con aguja gruesa</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de una muestra de tejido mediante una aguja ancha. Un patólogo observa el tejido al microscopio para detectar células cancerosas.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por aspiración con aguja fina</GlossaryTermRef></Strong>: extracción de una muestra de tejido mediante una aguja fina. Un patólogo observa el tejido al microscopio para detectar células cancerosas.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem> <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000653117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunohistoquímica</GlossaryTermRef>:</Strong>  <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> por la que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef>) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Cuando los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_132"><KeyPoint id="_133">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_132_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_132_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_179"><KeyPoint id="_180">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_179_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_179_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_181">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el del tumor primario. Por ejemplo, si un carcinoma de células de Merkel se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el hígado son, en realidad, células cancerosas de Merkel. La enfermedad es carcinoma de células de Merkel metastásico, no es cáncer de hígado.</Para><EmbeddedVideo id="_187" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">Para el carcinoma de células de Merkel, se utilizan los siguientes estadios:</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_124"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink><SummarySection id="_147"><KeyPoint id="_148">Estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</KeyPoint><Para id="_222">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000668174" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio 0</GlossaryTermRef>, se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000674683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células de Merkel</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> en la capa superficial de la piel. Es posible que estas <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> anormales se vuelvan <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> y se diseminen al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> normal cercano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_208"><KeyPoint id="_209">Estadio I</KeyPoint><Para id="_210">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000512918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_211"><KeyPoint id="_212">Estadio II</KeyPoint><Para id="_213">El <GlossaryTermRef href="CDR0000512921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células de Merkel en estadio II</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IIA y IIB.</Para><ItemizedList id="_214" Style="bullet" Compact="No">
     <ListItem>En el estadio IIA, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide más de 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>En el estadio IIB, el tumor se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef>, el músculo, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílago</GlossaryTermRef> o el hueso cercanos.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_215"><KeyPoint id="_216">Estadio III</KeyPoint><Para id="_217">El <GlossaryTermRef href="CDR0000512926" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células de Merkel en estadio III</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IIIA y IIIB.</Para><Para id="_219">En el estadio IIIA, se encuentra alguna de las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_218" Style="bullet">
     <ListItem>el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y es posible que se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef>, el músculo, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílago</GlossaryTermRef> o el hueso cercanos. No se siente un <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>,  pero se encuentra <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef> o después de que se saca el ganglio linfático y se examina al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> en busca de <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer; o</ListItem><ListItem>se siente un ganglio linfático hinchado durante el examen físico o se ve en  una <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba con imagen</GlossaryTermRef>. Se encuentra cáncer en el ganglio linfático cuando se saca y se examina al microscopio en busca de signos de cáncer. El lugar donde comienza el cáncer no se conoce.</ListItem></ItemizedList><Para id="_220"> En el estadio IIIB, el tumor es de cualquier tamaño y:</Para><ItemizedList id="_223" Style="bullet"><ListItem>es posible que se haya diseminado al tejido conjuntivo, el músculo, el cartílago o el hueso cercanos. Se siente un ganglio linfático hinchado durante el examen físico o se ve en una prueba con imagen. Se encuentra  cáncer en el ganglio linfático cuando se saca y se examina al microscopio en busca de signos de cáncer; o</ListItem><ListItem>hay cáncer en un <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaso linfático</GlossaryTermRef> entre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef> y los ganglios linfáticos cercanos o lejanos. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_171"><KeyPoint id="_172">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_221">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000668176" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se diseminó a la piel que está lejos del <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el hueso o el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_238"><KeyPoint id="_239">El carcinoma de células de Merkel a veces recidiva (vuelve) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_240">El cáncer a veces vuelve a la piel, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>,  o a otras partes del cuerpo. Es común que el carcinoma de células de Merkel <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidive</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_46"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_47"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_48">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes de carcinoma de células de Merkel.</KeyPoint><Para id="_49">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células de Merkel</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (el tratamiento actualmente en uso) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>.  Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de
investigación</GlossaryTermRef> que procura mejorar los tratamientos actuales u obtener información
sobre  tratamientos nuevos para pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.  Cuando los ensayos clínicos muestran que un tratamiento nuevo  es mejor que el tratamiento estándar, el  tratamiento nuevo se puede convertir en el
tratamiento estándar. Los pacientes deberían pensar en participar en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos están abiertos solo para pacientes que no han comenzado un tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_55"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_56">Se utilizan cuatro tipos de tratamiento estándar:</KeyPoint><SummarySection id="_57"><KeyPoint id="_58">
     Cirugía</KeyPoint><Para id="_59">Se pueden utilizar uno o más de los siguientes procedimientos <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quirúrgicos</GlossaryTermRef> para tratar el carcinoma de células de Merkel:</Para><ItemizedList id="_121" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión local amplia</GlossaryTermRef>: se corta el cáncer de piel junto con parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que lo rodea. Durante el procedimiento de escisión local amplia, se puede realizar una <GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>. Si hay cáncer en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, a veces también se lleva a cabo una <GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Disección de ganglio linfático: cirugía para extirpar ganglios linfáticos; luego se observa una muestra de tejido al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para determinar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer. Para una <GlossaryTermRef href="CDR0000044620" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección regional de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, se extirpan algunos de los ganglios linfáticos del área del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. Para una <GlossaryTermRef href="CDR0000044618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección radical de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, se extirpa la mayoría de los ganglios linfáticos del área del tumor o todos estos. Este procedimiento también se llama linfadenectomía.</ListItem></ItemizedList><Para id="_60">Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, es posible que algunos pacientes reciban <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía para eliminar cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> cancerosa que quede. El tratamiento administrado después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_63">La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación hacia el área con cáncer desde el exterior del cuerpo. Se utiliza para tratar el carcinoma de células de Merkel y a veces también se usa como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los  <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>. </Para></SummarySection><SummarySection id="_64"><KeyPoint id="_65">
     Quimioterapia
    </KeyPoint><Para id="_66">La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o músculo, los medicamentos ingresan en el torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). </Para></SummarySection><SummarySection id="_225"><KeyPoint id="_226">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_227">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se usan sustancias elaboradas por el cuerpo o en el laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer. Este tratamiento para el cáncer es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045617" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia biológica</GlossaryTermRef>. </Para><Para id="_231">Algunos tipos de células inmunitarias, como las <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef>, y algunas células cancerosas tienen ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> en su superficie, llamadas proteínas de puntos de control, que ayudan a mantener bajo control las <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas inmunitarias</GlossaryTermRef>.  Cuando las células cancerosas tienen una gran cantidad de estas proteínas, las células T no las pueden atacar y eliminar. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de puntos de control inmunitarios</GlossaryTermRef> bloquean estas proteínas  y aumentan la capacidad de las células T para eliminar las células cancerosas.  </Para><Para id="_232">Hay dos tipos de terapia con inhibidores de puntos de control inmunitario:</Para><ItemizedList id="_228" Style="bullet">
     <ListItem>Inhibidores de <GlossaryTermRef href="CDR0000777027" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-1</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000797389" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-L1</GlossaryTermRef>: PD-1 es  una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> en la superficie de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> que ayuda al cuerpo a mantener bajo control las <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas inmunitarias</GlossaryTermRef>. PD-L1 es una proteína que se encuentra en algunos tipos de células cancerosas. Cuando PD-1 se une a PD-L1, impide que la célula T destruya la célula cancerosa. Los inhibidores de PD-1 y  PD-L1 no permiten que las proteínas  PD-1 y PD-L1 se unan. Esto permite que las células T destruyan células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> (tipo de inhibidor de PD-1) y el <GlossaryTermRef href="CDR0000787903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avelumab</GlossaryTermRef> (tipo de inhibidor de PD-L1) se usan para tratar el carcinoma de células Merkel <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> es un tipo de inhibidor de PD-1 que está en estudio para el tratamiento del carcinoma de células Merkel avanzado.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000777021" type="image/jpeg" alt="Inhibidor de puntos de control inmunitario; en el panel de la izquierda se muestra la unión de la proteína PD-L1 (en la célula tumoral) con la proteína PD-1 (en la célula T), lo que impide que las células T destruyan las células tumorales del cuerpo. También se muestra un antígeno de una célula tumoral y un receptor de una célula T. En el panel de la derecha, se muestran inhibidores de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 y anti-PD-1) que impiden la unión de PD-L1 con PD-1, lo que permite que las células T destruyan las células tumorales." language="es" placement="image-center" id="_233"><Caption language="es">Inhibidor de puntos de control inmunitario. Las proteínas de puntos de control,  como PD-L1 (en las células tumorales) y PD-1 (en las células T), ayudan a mantener el control de las reacciones inmunitarias. La unión de PD-L1 a PD-1 impide que la célula T destruya las células tumorales del cuerpo (panel izquierdo). El bloqueo de la unión de PD-L1 con PD-1 mediante un inhibidor de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 o anti-PD-1) permite que las células T destruyan las células tumorales (panel derecho).</Caption></MediaLink><EmbeddedVideo id="_234" ref="CDR0000795595" hosting="youtube" unique_id="kONnvzq1FK0" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>immune checkpoint inhibitors-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">La inmunoterapia usa el sistema inmunitario del cuerpo para combatir el cáncer. En este video se describe un tipo de inmunoterapia que usa los inhibidores de puntos de control inmunitario para tratar el cáncer.</Caption></EmbeddedVideo><ItemizedList id="_235" Style="bullet"><ListItem>Terapia con inhibidor de <GlossaryTermRef href="CDR0000777030" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">CTL4-A</GlossaryTermRef>: CTLA-4 es una proteína en la superficie de las células T que ayuda al cuerpo a mantener bajo control las respuestas inmunitarias. Cuando CTL4-A se une a otra proteína que se llama B7 en una célula cancerosa, impide que la célula T destruya  la célula cancerosa. Los inhibidores de CTLA-4 se unen a CTLA-4 y permiten que las células T eliminen las células cancerosas.  El <GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ipilimumab</GlossaryTermRef> es un tipo de inhibidor de CTLA-4 que está en estudio para el tratamiento del carcinoma de células de Merkel avanzado. <MediaLink ref="CDR0000777020" type="image/jpeg" alt="Inhibidor de puntos de control inmunitario. En el panel izquierdo, se observa la unión del receptor de la célula T (TCR) con el antígeno y las proteínas del complejo principal de histocompatibilidad (MHC) en la célula presentadora de antígeno, y la unión de CD28 en la célula T con B7-1/B7-2 en la célula presentadora de antígeno. También se muestra la unión de B7-1/B7-2 con CTLA-4 en la célula T, que mantiene inactivas a las células T. En el panel derecho, se observa un inhibidor de puntos de control (anticuerpo anti-CTLA) que impide la unión de B7-1/B7-2 con CTLA-4, lo que permite que las células T se activen y destruyan las células tumorales." language="es" placement="image-center" id="_237"><Caption language="es">Inhibidor de puntos de control inmunitario. Las proteínas de puntos de control, como B7-1/B7-2 en  las células presentadoras de antígeno y CTLA-4 en las células T, ayudan a mantener bajo control las reacciones inmunitarias. Cuando el receptor de las células T (TCR) se une al antígeno y a las proteínas del complejo principal de histocompatibilidad (MHC) en la célula presentadora de antígeno y  CD28 se une a B7-1/B7-2 en la célula presentadora de antígeno, es posible que se active la célula  T. Sin embargo, la unión de  B7-1/B7-2 con CTLA-4 mantiene las células T inactivas de manera que no pueden destruir las células tumorales del cuerpo (panel izquierdo). El bloqueo de la unión de  B7-1/B7-2 con CTLA-4 con un inhibidor de puntos de control (anticuerpo anti-CTLA-4) permite que la célula T se active y destruya las células tumorales (panel derecho).</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList><Para id="_229">Para obtener más información en inglés, consultar la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/skin#4">Drugs Approved for Merkel Cell Carcinoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el carcinoma de células de Merkel).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_79"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_80">Se están probando nuevos tipos de tratamiento  en ensayos clínicos.</KeyPoint></SummarySection><SummarySection id="_87"><Para id="_88"> Para obtener más información  sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. </Para></SummarySection><SummarySection id="_188"><KeyPoint id="_189">A veces el tratamiento para el  carcinoma de células de Merkel causa efectos secundarios. </KeyPoint><Para id="_188_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_134"><KeyPoint id="_135">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_134_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_134_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_134_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_136"><KeyPoint id="_137">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_136_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_136_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_138"><KeyPoint id="_139">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_138_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_138_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_241"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038241">stage I Merkel cell carcinoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038242">stage II Merkel cell carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de células de Merkel en estadio I y estadio II</Title><Para id="_242">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000470863#_55" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-celulas-de-merkel-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_243">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000658511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células de Merkel</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000512918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000512921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>  incluye los siguientes procedimientos: </Para><ItemizedList id="_244" Style="bullet"><ListItem>  <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el tumor, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escisión local amplia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_241_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_245"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038244">stage III Merkel cell carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de células de Merkel en estadio III</Title><Para id="_246">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000470863#_55" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-celulas-de-merkel-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_247">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000658511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células de Merkel</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000512926" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>   incluye los siguientes procedimientos: </Para><ItemizedList id="_248" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión local amplia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> con un  <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de puntos de control inmunitario</GlossaryTermRef> usando <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>), para <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> que no se pueden extirpar mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de inmunoterapia (<GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_245_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_249"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000663349">stage IV Merkel cell carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de células de Merkel en estadio IV</Title><Para id="_250">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000470863#_55" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-celulas-de-merkel-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_251">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000658511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células de Merkel</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000668176" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>   incluye los siguientes procedimientos: </Para><ItemizedList id="_252" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de puntos de control inmunitario</GlossaryTermRef>  usando <GlossaryTermRef href="CDR0000787903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avelumab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de inmunoterapia (<GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ipilimumab</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_249_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038245">recurrent Merkel cell carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento para el carcinoma de células de Merkel recidivante</Title><Para id="_191">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000470863#_55" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-celulas-de-merkel-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_111">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células de Merkel</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_112" Style="bullet">
   <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión local amplia</GlossaryTermRef> para extirpar un área más grande de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> de la que se extirpó en una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> anterior. También se puede realizar una <GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. </ListItem>
   <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía.</ListItem>
   <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Radioterapia o cirugía como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
   
   
  </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_110_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_125"><Title>Información adicional sobre el carcinoma de células de Merkel</Title><Para id="_126">Para obtener más información del  <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000658511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células de Merkel</GlossaryTermRef>, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_127" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel">Página principal sobre el cáncer de piel (incluye el melanoma)</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000751556" url="/espanol/tipos/piel/paciente/prevencion-piel-pdq">Prevención del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000751558" url="/espanol/tipos/piel/paciente/deteccion-piel-pdq">Exámenes de detección del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion/hoja-informativa-ganglio-centinela">Biopsia de ganglio linfático centinela</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_125_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_125_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_125_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_125_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del carcinoma de células de Merkel. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del carcinoma de células de Merkel. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-celulas-de-merkel-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-celulas-de-merkel-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000441548"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256759"/><DateFirstPublished>2006-03-27</DateFirstPublished><DateLastModified>2021-07-30</DateLastModified></Summary>
