<Summary id="CDR0000483772" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-wilms-pdq">Tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/tratamiento-wilms-pdq">Tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000775589">Wilms tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_432">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of Wilms tumor and other childhood kidney tumors. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_433">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Anaplastic sarcoma of the kidney</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood renal cell carcinoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Clear cell sarcoma of the kidney</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Congenital mesoblastic nephroma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Cystic partially differentiated nephroblastoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Multilocular cystic nephroma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Nephroblastomatosis</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Primary renal myoepithelial carcinoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Primary renal synovial sarcoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Rhabdoid tumor of the kidney</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Wilms tumor</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles</Title><SummarySection id="_276"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_277">Los tumores renales infantiles son enfermedades en las que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de los riñones.</KeyPoint><Para id="_278">Cada persona tiene dos <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef>, uno a cada lado de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espina vertebral</GlossaryTermRef>, arriba de la cintura. En los riñones hay túbulos diminutos que <GlossaryTermRef href="CDR0000748828" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">filtran</GlossaryTermRef> y limpian la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>, eliminan los productos de desecho y elaboran la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>. La orina pasa desde cada riñón a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> a través de un tubo largo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uréter</GlossaryTermRef>. La vejiga almacena la orina hasta que pasa a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef> y sale del cuerpo.<MediaLink ref="CDR0000670206" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato urinario. En la imagen se muestra una vista anterior de los riñones derecho e izquierdo, los uréteres, la uretra y la vejiga llena de orina. En el interior del riñón izquierdo se observa la pelvis renal. En un recuadro se observan los túbulos renales y la orina. También se muestra la columna vertebral, las glándulas suprarrenales y el útero." language="es" placement="image-center" id="_425"><Caption language="es">Anatomía del aparato urinario. En la imagen se observan los riñones, las glándulas suprarrenales, los uréteres, la vejiga y la uretra. La orina se elabora en los túbulos renales y se acumula en la pelvis renal de cada riñón. La orina fluye desde los riñones, pasa por los uréteres y se almacena en la vejiga hasta que sale del cuerpo por la uretra.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_280"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_281">Hay muchos tipos de tumores renales infantiles.</KeyPoint><SummarySection id="_282"><KeyPoint id="_283">Tumor de Wilms</KeyPoint><Para id="_284">En ocasiones, se encuentra  uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045946" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Wilms</GlossaryTermRef> en uno o ambos riñones. El tumor de Wilms a veces se  disemina a los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, los huesos, el cerebro o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos. En los niños y los adolescentes menores de 15 años, la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000444995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres de riñón</GlossaryTermRef> son tumores de Wilms.</Para></SummarySection><SummarySection id="_285"><KeyPoint id="_286">Cáncer de células renales</KeyPoint><Para id="_287">
	
	
	
	
	
	El <GlossaryTermRef href="CDR0000044988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de células renales</GlossaryTermRef> (CCR) es muy poco frecuente en los niños y los adolescentes menores de 15 años. Es mucho más frecuente en los adolescentes de 15 a 19 años. Es más probable que los niños y adolescentes menores de 15 años se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnostiquen</GlossaryTermRef> con un tumor renal grande o un cáncer que ya se diseminó. Los cánceres de células renales a veces se  diseminan a los pulmones, el hígado, los huesos o los ganglios linfáticos, y también se  llama carcinoma de células renales.</Para></SummarySection><SummarySection id="_288"><KeyPoint id="_289">Tumor rabdoide de riñón</KeyPoint><Para id="_290">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046139" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor rabdoide</GlossaryTermRef> de riñón es un tipo de cáncer de riñón que se presenta sobre todo en lactantes y niños pequeños. A menudo, está en un estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef> cuando se diagnostica. El tumor rabdoide de riñón crece y se disemina rápido; a menudo, a los pulmones o el encéfalo.</Para><Para id="_395">Es posible que los niños con cierto cambio en el  <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>SMARCB1</GeneName>  presenten tumores en los riñones, encéfalo o <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos blandos</GlossaryTermRef>. Estos niños se someten a exámenes regulares para determinar si se formó un tumor rabdoide en el riñón o el encéfalo.</Para><ItemizedList id="_396" Style="bullet">
          
          <ListItem>A los niños, desde el nacimiento o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> hasta los 5 años, se les realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IRM</GlossaryTermRef> del encéfalo y la <GlossaryTermRef href="CDR0000415914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espina vertebral</GlossaryTermRef> y una <GlossaryTermRef href="CDR0000649619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía del abdomen</GlossaryTermRef> cada 3 meses.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_291"><KeyPoint id="_292">Sarcoma de células claras de riñón</KeyPoint><Para id="_293">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de células claras de riñón</GlossaryTermRef> es un cáncer de riñón poco común que a veces se disemina a los huesos, los pulmones, el encéfalo, el hígado o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef>. Se presenta con mayor frecuencia antes de los 3 años de edad. Es posible que <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidive</GlossaryTermRef> (vuelva) hasta 14 años después del tratamiento, y suele hacerlo al encéfalo o al pulmón.</Para></SummarySection><SummarySection id="_294"><KeyPoint id="_295">Nefroma mesoblástico congénito</KeyPoint><Para id="_296">El <GlossaryTermRef href="CDR0000534218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nefroma mesoblástico congénito</GlossaryTermRef> es un tumor renal que, a menudo, se diagnostica en el primer año de vida o antes del nacimiento. Es el tumor de riñón más común en los niños pequeños menores de 6 meses y es más habitual en los niños varones que en las niñas. Por lo general, es posible <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curarlo</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_297"><KeyPoint id="_298">Sarcoma de Ewing de riñón</KeyPoint><Para id="_299">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046031" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de Ewing</GlossaryTermRef> de riñón, que antes se llamaba tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044827" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroepitelial</GlossaryTermRef>, es poco frecuente y se suele presentar en los adultos jóvenes. Este cáncer crece y se disemina rápido a otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_441"><KeyPoint id="_442">Carcinoma mioepitelial renal primario</KeyPoint><Para id="_443">El <GlossaryTermRef href="CDR0000785476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma mioepitelial renal primario</GlossaryTermRef> es un tipo poco frecuente de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que suele afectar los tejidos blandos, pero que a veces se forma en los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> internos (como el riñón). Este tipo de cáncer crece y se disemina rápido.</Para></SummarySection><SummarySection id="_303"><KeyPoint id="_304">Nefroblastoma quístico parcialmente diferenciado
	</KeyPoint><Para id="_305">El nefroblastoma <GlossaryTermRef href="CDR0000046461" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quístico</GlossaryTermRef> parcialmente <GlossaryTermRef href="CDR0000046445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diferenciado</GlossaryTermRef> es un tipo muy poco frecuente de tumor de Wilms compuesto por quistes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_306"><KeyPoint id="_307">Nefroma quístico multilocular</KeyPoint><Para id="_308">Los nefromas quísticos multiloculares son tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef> compuestos por quistes y son más comunes en lactantes, niños pequeños y mujeres adultas. Estos tumores a veces se  presentan en uno o ambos riñones.</Para><Para id="_444">Es posible que los niños con este tipo de tumor también presenten <GlossaryTermRef href="CDR0000446557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">blastomas pleuropulmonares</GlossaryTermRef>; por lo tanto, se realizan <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas con imágenes</GlossaryTermRef> de los pulmones en busca de quistes o <GlossaryTermRef href="CDR0000045301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores sólidos</GlossaryTermRef>. Debido a que el nefroma quístico multilocular a veces es una <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heredada</GlossaryTermRef>, se suele considerar ofrecer <GlossaryTermRef href="CDR0000044961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asesoramiento genético</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas genéticas</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte el resumen del PDQ <SummaryRef href="CDR0000800372" url="/espanol/tipos/pulmon/paciente/tratamiento-blastoma-pleuropulmonar-infantil-pdq">Blastoma pleuropulmonar</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_309"><KeyPoint id="_310">Sarcoma sinovial primario de riñón</KeyPoint><Para id="_311">El sarcoma sinovial <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">primario</GlossaryTermRef> de riñón es un tumor renal parecido a un quiste y se presenta más a menudo en los adultos jóvenes. Este tipo de tumor crece y se disemina rápido.</Para></SummarySection><SummarySection id="_312"><KeyPoint id="_313">Sarcoma anaplásico de riñón

</KeyPoint><Para id="_314">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásico</GlossaryTermRef> de riñón es un tumor muy poco frecuente que se presenta a menudo en los niños y los adolescentes menores de 15 años. El sarcoma anaplásico de riñón se suele diseminar a los pulmones, el hígado o los huesos. A veces se realizan pruebas con imágenes para buscar quistes o tumores sólidos en los pulmones. Debido a que el sarcoma anaplásico puede ser una afección heredada, se debe considerar ofrecer orientación genética y pruebas genéticas.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_386"><KeyPoint id="_387">La nefroblastomatosis no es cáncer, pero es posible que se transforme en tumor de Wilms.</KeyPoint><Para id="_317">Algunas veces, después de que se forman los riñones en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>, quedan grupos <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> de células renales en uno o ambos riñones. En la nefroblastomatosis  (<GlossaryTermRef href="CDR0000534219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nefroblastomatosis perilobular hiperplásica difusa</GlossaryTermRef>), estos grupos de células anormales pueden crecer en muchos lugares dentro de los riñones o crear una capa gruesa alrededor de estos. Cuando se encuentran estos grupos de células anormales en un riñón que se extirpó debido a un tumor de Wilms, el niño tiene un riesgo más alto de presentar esta enfermedad en el otro riñón. Es importante realizar pruebas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> frecuentes, como mínimo cada 3 meses,  durante por lo menos 7 años después del diagnóstico o de la finalización del tratamiento del niño.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_8">Es posible que ciertos síndromes genéticos, otras afecciones o la exposición ambiental aumenten el riesgo de tumor de Wilms.</KeyPoint><Para id="_246">Cualquier cosa que aumente la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. La presencia de un factor de riesgo no significa que enfermará de cáncer; pero la ausencia de factores de riesgo tampoco significa que no enfermará de cáncer. Consulte con el médico si piensa que su niño está en riesgo.</Para><Para id="_9"> El tumor de Wilms a veces forma parte de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genético</GlossaryTermRef> que afecta el crecimiento y el desarrollo. Un síndrome genético es un conjunto de <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, o afecciones que se presentan juntas y se deben a determinados cambios en los genes. Es posible que alguna afección o <GlossaryTermRef href="CDR0000802104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exposición ambiental</GlossaryTermRef> también  aumente el riesgo del niño de presentar tumor de Wilms. Los siguientes síndromes genéticos,  afecciones y tipos de exposición ambiental se relacionaron  con el tumor de Wilms:</Para><ItemizedList id="_10" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000559084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome WAGR</GlossaryTermRef> (tumor de Wilms, <GlossaryTermRef href="CDR0000683196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aniridia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046381" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema genitourinario</GlossaryTermRef> anormal y discapacidad mental).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000440104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Denys-Drash</GlossaryTermRef> (sistema genitourinario anormal).</ListItem><ListItem>Síndrome de Frasier (sistema genitourinario anormal).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000304689" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Beckwith-Wiedemann</GlossaryTermRef> (gran crecimiento anormal de una o más partes del cuerpo, lengua grande, <GlossaryTermRef href="CDR0000630906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hernia</GlossaryTermRef> umbilical al nacer y sistema genitourinario anormal).</ListItem>
        
        
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de tumor de Wilms.</ListItem><ListItem>Aniridia (ausencia de todo o parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000534221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">iris</GlossaryTermRef>, la parte del ojo con el color).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000785255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hemihiperplasia</GlossaryTermRef> aislada (gran crecimiento anormal de una o más partes del cuerpo).</ListItem>
        <ListItem>Problemas en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vías urinarias</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000046458" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criptorquidismo</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000482354" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipospadias</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        
        
      <ListItem>La exposición de la madre del niño a <GlossaryTermRef href="CDR0000411385" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pesticidas</GlossaryTermRef> durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_397"><KeyPoint id="_398">Se usan pruebas para detectar el tumor de Wilms.</KeyPoint><Para id="_399">Se realizan <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> en los niños con riesgo más alto de tumor de Wilms. Estas pruebas ayudan a encontrar el cáncer temprano y disminuir el riesgo de morir por cáncer.</Para><Para id="_400">En general, los niños con aumento de riesgo de tumor de Wilms se deben someter a exámenes de detección cada 3 meses hasta que hayan cumplido por lo menos 8 años. Con frecuencia, se realiza una ecografía de abdomen como examen de detección. Los tumores de Wilms pequeños a veces se encuentran temprano y se extirpan antes de que se presenten síntomas.</Para><Para id="_401">Los niños con síndrome de Beckwith-Wiedemann o hemihiperplasia también se someten a exámenes para detectar tumores de hígado y <GlossaryTermRef href="CDR0000458086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suprarrenales</GlossaryTermRef> relacionados con estos síndromes genéticos. Se realiza una prueba para verificar las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfafetoproteína</GlossaryTermRef> (AFP) en la sangre y una ecografía del abdomen hasta que el niño cumpla 4 años. Se realiza una ecografía de los riñones entre los 4 y 7 años de edad.  Un <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialista</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000723337" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genetista</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>) realiza un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef> dos veces al año. En los niños con ciertos cambios en los genes, es posible usar un cronograma distinto para realizar una ecografía del abdomen.</Para><Para id="_402">Los niños con aniridia y cierto cambio en un gen se someten a exámenes para detectar el tumor de Wilms cada 3 meses hasta que cumplan 8 años de edad. Se realiza una ecografía de abdomen como examen de detección.</Para><Para id="_403">Algunos niños presentan tumores de Wilms en ambos riñones cuando se diagnostican por primera vez, pero algunos niños en los que se lograron tratar estos tumores en un riñón pueden presentarlos en el otro riñón. Los niños con un riesgo más alto de un segundo tumor de Wilms en el otro riñón se deben someter a exámenes para detectar este tumor cada 3 meses  durante 8 años como mínimo. A veces se toma una ecografía de abdomen como examen de detección.</Para></SummarySection><SummarySection id="_223"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_224">Ciertas afecciones pueden aumentar el riesgo de cáncer de células renales.</KeyPoint><Para id="_225">El cáncer de células renales se relaciona con las siguientes enfermedades:</Para><ItemizedList id="_226" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000794341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermedad de Von Hippel-Lindau</GlossaryTermRef> (afección <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heredada</GlossaryTermRef> que produce el crecimiento anormal de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef>). Los niños con enfermedad de Von Hippel-Lindau se deben someter a una ecografía del abdomen o imágenes de resonancia magnética (IRM) anuales para determinar si tienen cáncer de células renales desde los 8 hasta los 11 años.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000304692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Esclerosis tuberosa</GlossaryTermRef> (enfermedad heredada caracterizada por quistes grasos en el riñón que no son cancerosos).</ListItem>
        <ListItem>Cáncer de células renales <GlossaryTermRef href="CDR0000460148" dictionary="Genetics" audience="Health professional">familiar</GlossaryTermRef> (afección heredada de un padre a un hijo que se presenta cuando hay ciertos cambios en los genes que producen cáncer de riñón).</ListItem>
        <ListItem>Cáncer medular de riñón (cáncer de riñón poco frecuente que crece y se disemina rápido).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000305992" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Leiomiomatosis hereditaria</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastorno</GlossaryTermRef> heredado que aumenta el riesgo de cáncer de riñón, piel y <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        
      </ItemizedList><Para id="_458">Es posible que la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> administradas antes para un <GlossaryTermRef href="CDR0000728326" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer infantil</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef>, sarcoma de tejido blando, <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef> o tumor de Wilms, aumenten el riesgo de presentar cáncer de células renales. Para obtener más información, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000429650#_36" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Segundos cánceres</SummaryRef> en el resumen del PDQ <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_404"><KeyPoint id="_405">El tratamiento del tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles suele incluir orientación genética.</KeyPoint><Para id="_406">Es posible que se realice la <GlossaryTermRef href="CDR0000044961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orientación genética</GlossaryTermRef> (conversación con un profesional capacitado sobre las enfermedades genéticas y la necesidad de practicar <GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas genéticas</GlossaryTermRef>) si el niño tiene uno de los siguientes síndromes o afecciones:</Para><ItemizedList id="_407" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000483772#_7" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-wilms-pdq">Síndrome o afección genéticos que aumentan el riesgo de tumor de Wilms</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem> <SummaryRef href="CDR0000483772#_223" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-wilms-pdq">Afección heredada que aumenta el riesgo de cáncer de células renales</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046139" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tumor rabdoide</GlossaryTermRef> de riñón.</ListItem><ListItem>Nefroma quístico multilocular.</ListItem>
      <ListItem>Sarcoma anaplásico de riñón.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_14"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_15">Los signos de tumores de Wilms y otros tumores renales infantiles incluyen una masa en el abdomen y sangre en la orina.</KeyPoint><Para id="_16">A veces, los tumores renales infantiles no producen signos ni síntomas, y los padres encuentran por casualidad una <GlossaryTermRef href="CDR0000638197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masa</GlossaryTermRef> en el abdomen o se encuentra la masa durante una consulta de control del niño sano. Estos y otros síntomas pueden obedecer a tumores renales u otras afecciones. Consulte con el médico si su niño presenta alguno de los signos y síntomas siguientes:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
        <ListItem>Masa, hinchazón o dolor en el abdomen.</ListItem>
        <ListItem>Sangre en la orina.</ListItem>
        
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Presión arterial alta</GlossaryTermRef> (dolor de cabeza, sensación de mucho cansancio, dolor en el pecho, o dificultad para ver o respirar).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hipercalcemia</GlossaryTermRef> (pérdida de <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef>, debilidad o sensación de mucho cansancio).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef> sin razón conocida.</ListItem><ListItem>Pérdida de apetito.</ListItem><ListItem>Pérdida de peso sin razón conocida.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_408">Es posible que el tumor de Wilms que se diseminó a los pulmones o el hígado cause los siguientes signos y síntomas:</Para><ItemizedList id="_409" Style="bullet">
        <ListItem>Tos.</ListItem>
        <ListItem>Sangre en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045883" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esputo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
        <ListItem>Dolor en el abdomen.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_19">Para diagnosticar el tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles se usan pruebas en las que se examinan los riñones y la sangre.</KeyPoint><Para id="_20">Es posible realizar las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud del paciente, así como los antecedentes de enfermedades y los  tratamientos anteriores.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Recuento sanguíneo completo</GlossaryTermRef> (RSC):</Strong> procedimiento para el que se toma una muestra de sangre a fin de verificar los siguientes elementos:
          <ItemizedList id="_151" Style="dash">
            <ListItem>
              El número de <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>
              La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> que transporta el <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef>) en los glóbulos rojos.</ListItem>
            <ListItem>
              La parte de la muestra compuesta por glóbulos rojos.
            </ListItem>
          </ItemizedList>
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia suele ser un signo de enfermedad. Esta prueba se realiza para verificar qué tan bien funcionan el hígado y los riñones.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000482348" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba del funcionamiento renal</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se analizan muestras de sangre u orina a fin de medir las cantidades de ciertas sustancias que los riñones liberan en estas. Una cantidad mayor o menor que la normal de una sustancia tal vez sea un signo de que los riñones no funcionan del modo debido.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis de orina</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba para analizar el color de la orina y su contenido, como azúcar, proteína, sangre y <GlossaryTermRef href="CDR0000044123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacterias</GlossaryTermRef>.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong>Ecografía</Strong>: procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Estos ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. Se realiza una ecografía del abdomen a fin de diagnosticar un tumor de riñón.<MediaLink ref="CDR0000775987" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa a un niño acostado boca arriba sobre una camilla durante un procedimiento de ecografía del abdomen. Se ve a un adulto que realiza el procedimiento aplicando presión sobre la piel del abdomen del niño usando un transductor (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo). En una pantalla de computadora se muestra la imagen de la ecografía llamada ecograma." language="es" placement="image-center" id="_434"><Caption language="es">Ecografía del abdomen. Durante este procedimiento se utiliza un transductor ecográfico conectado a una computadora para aplicar presión sobre la piel del abdomen. El transductor es un instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen una imagen computarizada de la ecografía llamada ecograma.  </Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el tórax, el abdomen y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.<MediaLink ref="CDR0000775984" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC). En la imagen se observa una niña acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_435"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC). La niña está acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong>Imágenes por resonancia magnética (IRM) con gadolinio:</Strong> procedimiento para el que usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el abdomen. Se inyecta en una vena una sustancia que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000597153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gadolinio</GlossaryTermRef>. El gadolinio se acumula alrededor de las células cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).<MediaLink ref="CDR0000775982" type="image/jpeg" alt="Imagen por resonancia magnética (IRM). En el dibujo se observa a un niño acostado sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_436"><Caption language="es">Imagen por resonancia magnética (IRM).  El niño se acuesta sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.  La posición del niño en la camilla depende de la parte del cuerpo que se quiere explorar.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong>Radiografía:</Strong> procedimiento para obtener imágenes mediante rayos X. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo, como el pecho y el abdomen.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000742486" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> Tomografía por emisión de positrones-tomografía computarizada </GlossaryTermRef> (TEP-TC):</Strong> procedimiento  que combina las  imágenes de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía con emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP) con las de una tomografía computarizada (TC). La TEP y la TC se realizan a la misma vez y con la misma máquina. Las tomografías combinadas producen imágenes más detalladas de áreas del interior del cuerpo que cuando se realizan por separado. Una TEP es un procedimiento para encontrar células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> las observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determine si hay signos de cáncer. La decisión de realizar una biopsia se basa en los siguientes aspectos: <ItemizedList id="_260" Style="dash"><ListItem>El tamaño del tumor.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer. Si el   tumor parece ser <GlossaryTermRef href="CDR0000044568" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resecable</GlossaryTermRef>, estar en <GlossaryTermRef href="CDR0000046775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef> o ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000046776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de Wilms en estadio II</GlossaryTermRef>, no se realiza una biopsia para evitar que las células tumorales se diseminen durante el procedimiento.</ListItem><ListItem>Si el cáncer se encuentra en uno o ambos riñones.</ListItem><ListItem>Si las pruebas con imágenes muestran el cáncer claramente.</ListItem><ListItem>Si el paciente participa en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList>Es posible realizar una biopsia antes de administrar el tratamiento, después de la quimioterapia para reducir el tamaño del tumor o después de la cirugía para extraerlo.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_22"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_23">Hay ciertos factores que afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_24">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento del tumor de Wilms dependen de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_25" Style="bullet">
        <ListItem>Qué tan diferente es el aspecto de las células tumorales de las células de riñón normales cuando se observan al microscopio.</ListItem>
        <ListItem>El estadio del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>El tipo de tumor.</ListItem>
        <ListItem>La edad del niño.</ListItem>
        <ListItem>Si el tumor se puede extraer por completo con cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Si hay ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosomas</GlossaryTermRef> o los genes.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o recidivó (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_410">El pronóstico del cáncer de células renales depende de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_411" Style="bullet">
        <ListItem>El estadio del cáncer.</ListItem><ListItem>Si el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_412">El pronóstico del tumor rabdoide de riñón depende de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_413" Style="bullet">
        <ListItem>La edad del niño cuando recibió el diagnóstico de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>El estadio del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se diseminó al encéfalo o la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_414">El pronóstico del sarcoma de células claras de riñón depende de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_415" Style="bullet">
        <ListItem>La edad del niño cuando recibió el diagnóstico de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>El estadio del cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_29"><Title>Estadios del tumor de Wilms </Title><SummarySection id="_30"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_31">Los tumores de Wilms se estadifican durante la cirugía y mediante pruebas con imágenes.</KeyPoint><Para id="_32">El proceso que se utiliza para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó fuera del <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene durante el proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Para tomar decisiones acerca del tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045946" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de Wilms</GlossaryTermRef>, se usan los resultados de las pruebas y procedimientos utilizados para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticarlo</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_476">No hay estadificación para otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de riñón infantiles. El tratamiento de estos tumores depende del tipo de tumor.</Para><Para id="_416">A fin de determinar si el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, se realizan las siguientes pruebas:</Para><ItemizedList id="_152" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000793499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia de ganglio linfático</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción total o parcial de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> del ganglio linfático al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas. Este procedimiento también se llama linfadenectomía o disección de ganglio linfático.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390293" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba del funcionamiento hepático</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento en el que se analiza una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> para medir las cantidades de ciertas sustancias que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> libera en la sangre. Una cantidad mayor que lo normal de una sustancia puede ser un signo de que el hígado no está funcionando correctamente.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía</GlossaryTermRef>  del tórax y los huesos:</Strong> procedimiento para obtener imágenes mediante rayos X. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el abdomen y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un  <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef>  en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000742486" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> Tomografía por emisión de positrones-tomografía computarizada </GlossaryTermRef> (TEP-TC):</Strong> procedimiento que combina las imágenes de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía con emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP) con las de una tomografía computarizada (TC). La TEP y la TC se realizan a la misma vez y con la misma máquina. Las tomografías combinadas producen imágenes más detalladas de áreas del interior del cuerpo que cuando se realizan por separado. Una TEP es un procedimiento para encontrar células de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una pequeña cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento en el que usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> y el cerebro. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para verificar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se inyecta una cantidad muy pequeña de material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> en una vena y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000775983" type="image/jpeg" alt="Gammagrafía ósea; en la imagen se observa un niño acostado sobre una camilla que se desliza debajo del escáner, un técnico que maneja el escáner y una pantalla que mostrará imágenes durante la exploración." language="es" placement="image-center" id="_437"><Caption language="es">Gammagrafía ósea. Se inyecta una cantidad pequeña de material radiactivo en una vena  del niño y este recorre la sangre. El material radiactivo se acumula en los huesos. Mientras el niño está acostado sobre una camilla que se desliza debajo del escáner, se detecta el material radiactivo y se crean imágenes en la pantalla de una computadora.</Caption></MediaLink>
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. Se realiza un ecograma de la vasculatura  principal del corazón para estadificar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045946" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de Wilms</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cistoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para observar el interior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef> a fin de detectar áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. Se introduce un cistoscopio a través de la uretra hasta la vejiga. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046455" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cistoscopio</GlossaryTermRef> es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. A veces tiene una herramienta para extraer  muestras de tejido que se estudian al microscopio para detectar signos de cáncer.
        </ListItem>
        
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_236"><KeyPoint id="_237">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_236_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_236_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_273"><KeyPoint id="_274">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_273_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_273_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_275">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el tumor de Wilms se disemina a los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en estos son, en realidad, células de tumor de Wilms. La enfermedad es tumor de Wilms metastásico, no cáncer de pulmón.</Para><EmbeddedVideo id="_467" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_138"><SectMetaData><SectionType>Classification by prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_139">Además de los estadios, los tumores de Wilms se describen según sus características histológicas.</KeyPoint><Para id="_5">Las características <GlossaryTermRef href="CDR0000044171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histológicas</GlossaryTermRef> (apariencia de las células al microscopio) del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> afectan el <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y el tratamiento del tumor de Wilms. Las características histológicas pueden ser favorables o <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásicas</GlossaryTermRef> (desfavorables). Los tumores con características histológicas favorables tienen un mejor pronóstico y <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responden</GlossaryTermRef> mejor a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> que los tumores anaplásicos. Las células tumorales anaplásicas se multiplican rápido y, al microscopio, no se parecen al tipo de células de las cuales provienen. Los tumores anaplásicos son más difíciles de tratar con quimioterapia que otros tumores de Wilms en el mismo estadio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_34"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_35">Se usan los siguientes estadios, tanto para los tumores de Wilms con características histológicas favorables como para los anaplásicos.</KeyPoint><SummarySection id="_37"><KeyPoint id="_38">Estadio I</KeyPoint><Para id="_39">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, se extirpó todo el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> y se presentan las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_158" Style="bullet">
          <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encontró solo en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef> y no se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000641960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seno</GlossaryTermRef> renal (parte del riñón que se une con el <GlossaryTermRef href="CDR0000046638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uréter</GlossaryTermRef>) o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>No se encontraron <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas en los bordes del área de donde  se extirpó el tumor.</ListItem><ListItem> La capa externa del riñón no se rompió.</ListItem>
          <ListItem>El tumor no se rompió.</ListItem>
          <ListItem>No se hizo una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> antes de extirpar el tumor.</ListItem>
          
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_40"><KeyPoint id="_41">Estadio II</KeyPoint><Para id="_170">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, se extirpó todo el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> y no se encontraron <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> en los bordes del área de donde se extirpó. El cáncer no se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Antes de extirpar el tumor, se presentó una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_171" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000641960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seno</GlossaryTermRef> renal (parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef> que se une con el <GlossaryTermRef href="CDR0000046638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uréter</GlossaryTermRef>).</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> por fuera del área del riñón en donde se elabora la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>, como el seno renal.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_43"><KeyPoint id="_44">Estadio III</KeyPoint><Para id="_45">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046777" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, queda <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> y se presenta, por lo menos, una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_146" Style="bullet">
          <ListItem>El cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> del abdomen o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> (parte del cuerpo entre las caderas).</ListItem>
          <ListItem>El cáncer se diseminó a la superficie del <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef> (capa de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que reviste la <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> y cubre la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> del abdomen) o atravesó la superficie del peritoneo.</ListItem>
          <ListItem>Se hizo una biopsia del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> antes de extirparlo.</ListItem>
          <ListItem>El tumor se rompió antes de la cirugía para extirparlo o durante esta.</ListItem>
          <ListItem>El tumor se extirpó en varias partes.</ListItem>
          <ListItem>Se encontraron <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas en los bordes del área de donde se extirpó el tumor.</ListItem>
          <ListItem>No se pudo extirpar todo el tumor porque esto podía dañar órganos o tejidos importantes del cuerpo.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_46"><KeyPoint id="_47">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_48">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046778" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó por medio de la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> a <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef>, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, los huesos, el encéfalo, o a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> por fuera del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_49"><KeyPoint id="_50">Estadio V (bilateral)</KeyPoint><Para id="_51">En el tumor de Wilms en <GlossaryTermRef href="CDR0000046779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio V</GlossaryTermRef>(<GlossaryTermRef href="CDR0000045615" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilateral</GlossaryTermRef>), cuando se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnostica</GlossaryTermRef> el cáncer por primera vez, se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> en ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef>. El cáncer en cada riñón se estadifica por separado en estadio I, II, III o IV.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_318"><SectMetaData><SectionType>Classification</SectionType></SectMetaData></SummarySection><SummarySection id="_471"><KeyPoint id="_472">A veces, el tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles vuelven después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_473">En ocasiones, el tumor de Wilms infantil <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> (vuelve) a los pulmones, el abdomen, el hígado u otros lugares del cuerpo.</Para><Para id="_474">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de células claras de riñón</GlossaryTermRef> infantil a veces recidiva en el encéfalo, los pulmones u otros lugares del cuerpo.</Para><Para id="_475">El <GlossaryTermRef href="CDR0000534218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nefroma mesoblástico congénito</GlossaryTermRef> infantil a veces recidiva en los riñones u otros lugares del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_57"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_58"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_59">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles.</KeyPoint><Para id="_163">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000045946" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de Wilms</GlossaryTermRef> y otros tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">renales</GlossaryTermRef> infantiles. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (el tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se encuentran en evaluación en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> que procura  mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre nuevos tratamientos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. Cuando los ensayos clínicos muestran que un nuevo tratamiento es mejor que el tratamiento estándar, el nuevo tratamiento se puede volver el tratamiento estándar.</Para><Para id="_164">Dado que el cáncer es poco frecuente en los niños, se debe considerar su participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos están disponibles solo para pacientes que no han comenzado un tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_62"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_63">Un equipo de proveedores de atención médica especializado en tratar el cáncer infantil debe planificar el tratamiento de los niños con tumor de Wilms u otros tumores renales infantiles.</KeyPoint><Para id="_64">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>, un médico <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialista</GlossaryTermRef> en tratar a los niños con cáncer, supervisará el tratamiento de su niño. El oncólogo pediatra trabaja junto con otros <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedores de atención de la salud</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pediátrica</GlossaryTermRef> especializados en el tratamiento de los niños con tumor de Wilms u otros tumores renales infantiles y en ciertos campos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef>, entre ellos los siguientes:</Para><ItemizedList id="_65" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">urólogo</GlossaryTermRef> pediatra.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_66"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_67">Se usan seis tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_68"><KeyPoint id="_69">Cirugía</KeyPoint><Para id="_445">Para tratar los tumores renales, se usan dos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_446" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía</GlossaryTermRef>: el tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles se suelen tratar con nefrectomía (cirugía para extraer todo el riñón). También es posible extraer los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos y estudiarlos para determinar si tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer. Algunas veces, se puede practicar un <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> de riñón (cirugía para extraer un riñón y remplazarlo con otro de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>) cuando hay cáncer en los dos riñones y estos no funcionan bien.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000344353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía parcial</GlossaryTermRef>: si se encuentra cáncer en ambos riñones o es probable que se disemine a ambos riñones, es posible que la cirugía sea una nefrectomía parcial (extracción del cáncer en el riñón y una pequeña cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> anormal a su alrededor). La nefrectomía parcial se realiza para conservar la mayor parte posible del riñón que funciona. Una nefrectomía parcial también se llama cirugía para preservar el riñón.</ListItem></ItemizedList><Para id="_72">Una vez que  el médico extrae todo el cáncer visible al momento de la  cirugía, es posible que algunos pacientes reciban quimioterapia o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía para eliminar cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> cancerosa que quede. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>. En algunas ocasiones, se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000045875" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía de revisión</GlossaryTermRef> para ver si queda cáncer después de la quimioterapia o la radioterapia.</Para><Para id="_418">Algunas veces, no se puede extraer el tumor mediante cirugía por alguna de las siguientes razones:</Para><ItemizedList id="_447" Style="bullet"><ListItem>El tumor está muy cerca de <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> importantes.</ListItem><ListItem>El tumor es demasiado grande como para extirparlo.</ListItem><ListItem>El cáncer está en ambos riñones, salvo que los tumores sean muy pequeños.</ListItem><ListItem>Hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000476017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coágulo de sangre</GlossaryTermRef> en los vasos sanguíneos cercanos al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El paciente tiene dificultad para respirar porque el cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_448">En estos casos, se realiza primero una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>. Luego, se administra quimioterapia para reducir el tamaño del tumor antes de la cirugía a fin de conservar la mayor cantidad de tejido posible y disminuir los problemas que quizás surjan después de la cirugía. Esto se llama quimioterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000045800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoadyuvante</GlossaryTermRef>. Después de la cirugía, se administra radioterapia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_73"><KeyPoint id="_74">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_75">
          La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de radiación para eliminar las células cancerosas o prevenir que crezcan. <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación hacia el cáncer desde el exterior del cuerpo.</Para><Para id="_417">La radioterapia externa se usa para tratar el tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles.</Para></SummarySection><SummarySection id="_76"><KeyPoint id="_77">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_78">La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se administra por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan en el torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). La <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se usan dos o más medicamentos contra el cáncer.</Para><Para id="_165">La radioterapia sistémica se usa para tratar el tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles.</Para><Para id="_477">Algunas veces, se administra quimioterapia para reducir el tamaño del tumor antes de la cirugía a fin de conservar la mayor cantidad de tejido sano posible y minimizar los problemas después de la cirugía. Esto se llama quimioterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000045800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoadyuvante</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_263">Para obtener más información en inglés, consulte la lista de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/wilms-tumor">Drugs Approved for Wilms Tumor and Other Childhood Kidney Cancers</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el tumor de Wilms y otros cánceres renales infantiles).</Para></SummarySection><SummarySection id="_180"><KeyPoint id="_181">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_182">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se usan sustancias elaboradas por el cuerpo o producidas en un laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer. Este tratamiento para el cáncer es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045617" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia biológica</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_419">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interferón</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045256" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interleucina-2</GlossaryTermRef> (IL-2) son tipos de sustancias de inmunoterapia que se usan para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000044988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de células renales</GlossaryTermRef> en los niños. Es posible que el interferón retrase el crecimiento del tumor y ayude a destruir células cancerosas. La IL-2 estimula el crecimiento y la actividad de muchas células inmunitarias, en particular, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> (tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef>). Los linfocitos pueden atacar y eliminar las células cancerosas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_155"><KeyPoint id="_156">Quimioterapia de dosis altas con rescate de células madre</KeyPoint><Para id="_157">
          Las dosis altas de quimioterapia se administran para destruir células cancerosas. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000666718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rescate de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente o de un donante, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina la quimioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre crecen hasta convertirse en  células sanguíneas  del cuerpo y restauran las células destruidas.</Para><Para id="_420">La quimioterapia de dosis altas con rescate de células madre a veces se usa para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046139" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor rabdoide</GlossaryTermRef> de riñón o el tumor de Wilms <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_449"><KeyPoint id="_450">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_451">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Por lo general, las terapias dirigidas causan menos daño a las células normales que la quimioterapia o la radioterapia. Es posible usar las siguientes terapias dirigidas para tratar los tumores renales infantiles:</Para><ItemizedList id="_452" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhibidores de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef>: este tipo de terapia dirigida bloquea las señales que las células cancerosas necesitan para crecer y multiplicarse. <ItemizedList id="_478" Style="bullet">
     <ListItem>Es posible usar el <GlossaryTermRef href="CDR0000795811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">larotrectinib</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000784260" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">entrectinib</GlossaryTermRef> para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000534218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nefroma mesoblástico congénito</GlossaryTermRef> con cierto cambio en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> que no es posible extirpar mediante cirugía, se diseminó a otras partes del cuerpo o siguió creciendo durante el tratamiento. También está en estudio está combinación para el tratamiento del nefroma mesoblástico congénito que volvió después del tratamiento.</ListItem><ListItem>Es posible usar el <GlossaryTermRef href="CDR0000468779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sunitinib</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000743915" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cabozantinib</GlossaryTermRef> para el tratamiento del carcinoma de células renales.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000538635" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">axitinib</GlossaryTermRef> está en estudio en combinación con un anticuerpo monoclonal (<GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>) para el tratamiento del carcinoma de células renales que no es posible extirpar mediante cirugía o  que se diseminó a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000784255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhibidores de la histona–metiltransferasa</GlossaryTermRef>: es posible que este tipo de terapia dirigida evite que las células cancerosas crezcan y se multipliquen. El <GlossaryTermRef href="CDR0000793179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tazemetostat</GlossaryTermRef> está  en estudio para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046139" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor rabdoide</GlossaryTermRef> de riñón que no responde o que vuelve después del tratamiento.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef>: los anticuerpos monoclonales son <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> que se producen en el laboratorio para el tratamiento de muchas enfermedades, incluso el cáncer. Como tratamiento del cáncer, estos <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> se adhieren a dianas específicas en las células cancerosas o en otras células que ayudan a que se formen células cancerosas.  Los anticuerpos destruyen las células cancerosas, bloquean su multiplicación o impiden que se diseminen. Los anticuerpos monoclonales se administran por <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Se emplean solos o para llevar medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> o material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioactivo</GlossaryTermRef> directamente a las células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> o una combinación de nivolumab y un  inhibidor de tirosina–cinasas (axitinib) están en estudio para el tratamiento de  carcinoma de células renales que no es posible extirpar mediante cirugía o que se diseminó a otras partes del cuerpo.<EmbeddedVideo id="_465" ref="CDR0000802012" hosting="youtube" unique_id="YvzxnnwZD9c" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>monoclonal antibodies: how monoclonal antibodies treat cancer-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">¿Cómo funcionan los anticuerpos monoclonales para tratar el cáncer?  En este video se explica cómo los anticuerpos monoclonales como el trastuzumab, el pembrolizumab y el rituximab bloquean moléculas que las células cancerosas necesitan para multiplicarse, marcan células cancerosas para que el sistema inmunitario las destruya o transportan sustancias que dañan estas células.</Caption></EmbeddedVideo></ListItem></ItemizedList><Para id="_459">Otras terapias dirigidas están en estudio para el tratamiento de los tumores renales infantiles que <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivaron</GlossaryTermRef> (volvieron).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_79"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_80">Hay nuevos tipos de tratamiento que se prueban en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_235">Para obtener información sobre estudios o ensayos clínicos en curso, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_89"><SectMetaData><SectionType>Side effects of cancer treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_90">Es posible que el tratamiento del tumor de Wilms y otros tumores de riñón infantiles cause efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_89_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_232">Los efectos secundarios del tratamiento del cáncer que comienzan después del tratamiento y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. Los efectos tardíos del tratamiento del cáncer incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_392" Style="bullet"><ListItem>Problemas físicos, como los relativos al corazón, el riñón o los que ocurren durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046348" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Esterilidad</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cambios de ánimo, sentimientos, pensamientos, aprendizaje o memoria.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Segundos cánceres</GlossaryTermRef> (nuevos tipos de cáncer), como <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemias</GlossaryTermRef>, cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046189" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinal</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_234">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar. Es importante que hable con los médicos que atienden a su niño sobre los efectos que el  tratamiento del cáncer puede tener en el niño. (Para obtener más información, consulte el resumen del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> <SummaryRef href="CDR0000373791" url="/types/childhood-cancers/late-effects-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>).</Para><Para id="_91">  Se llevan a cabo ensayos clínicos a fin de determinar si es posible usar   <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> más bajas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para disminuir los efectos tardíos del tratamiento sin afectar su eficacia.</Para><Para id="_468">El <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef> que afectan los  riñones en  pacientes con tumor de Wilms y afecciones relacionadas incluye lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_469" Style="bullet">
     <ListItem>Seguimiento a los niños con  <GlossaryTermRef href="CDR0000559084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome WAGR</GlossaryTermRef> a lo largo de la vida porque tienen un riesgo mayor de presentar <GlossaryTermRef href="CDR0000044038" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipertensión</GlossaryTermRef> y enfermedad del riñón.</ListItem><ListItem>Seguimiento a los niños con tumor de Wilms y <GlossaryTermRef href="CDR0000046381" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema genitourinario</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> porque tienen un riesgo mayor  de insuficiencia del riñón tardía.</ListItem><ListItem>Los pacientes con tumor de
Wilms y <GlossaryTermRef href="CDR0000683196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aniridia</GlossaryTermRef> sin sistema genitourinario anormal tienen un riesgo menor, pero  se les hace un seguimiento para  enfermedad del riñón o <GlossaryTermRef href="CDR0000440109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insuficiencia del riñón</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_238"><KeyPoint id="_239">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_238_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_238_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_238_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_240"><KeyPoint id="_241">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_240_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_240_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_242"><KeyPoint id="_243">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_242_md_48">A medida que avanza el tratamiento de su hijo, se le harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_242_md_49">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_92"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Opciones de tratamiento para el tumor de Wilms</Title><Para id="_482">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000483772#_66" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-wilms-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_93"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043735">stage I Wilms tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tumor de Wilms en estadio I </Title><Para id="_186">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de Wilms en estadio I</GlossaryTermRef> con características <GlossaryTermRef href="CDR0000044171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histológicas</GlossaryTermRef> favorables incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_187" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía</GlossaryTermRef> con extracción de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Nefrectomía con extracción de ganglios linfáticos.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_188">El tratamiento del tumor de Wilms <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásico</GlossaryTermRef> en estadio I incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_204" Style="bullet">
        <ListItem>Nefrectomía con extracción de ganglios linfáticos, seguida de quimioterapia combinada y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> al área del flanco (cualquier lado del cuerpo entre las costillas y el hueso ilíaco).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_93_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_97"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043736">stage II Wilms tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tumor de Wilms en estadio II</Title><Para id="_189">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de Wilms en estadio II</GlossaryTermRef> con características <GlossaryTermRef href="CDR0000044171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histológicas</GlossaryTermRef> favorables incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_190" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía</GlossaryTermRef> con extracción de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_191">El tratamiento del tumor de Wilms <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásico</GlossaryTermRef> en estadio II incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_192" Style="bullet">
        <ListItem>Nefrectomía con extracción de los ganglios linfáticos, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y quimioterapia combinada.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_97_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_101"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043737">stage III Wilms tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tumor de Wilms en estadio III </Title><Para id="_215">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046777" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de Wilms en estadio III</GlossaryTermRef> con características <GlossaryTermRef href="CDR0000044171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histológicas</GlossaryTermRef> favorables incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_216" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía</GlossaryTermRef> con extracción de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_217">El tratamiento del tumor de Wilms <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásico</GlossaryTermRef> en estadio III incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_218" Style="bullet">
        <ListItem>Nefrectomía con extracción de ganglios linfáticos, seguida de radioterapia dirigida al abdomen y quimioterapia combinada.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia combinada seguida de nefrectomía con extracción de ganglios linfáticos, seguida de radioterapia dirigida al abdomen.</ListItem>
        
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_101_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_105"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043738">stage IV Wilms tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tumor de Wilms en estadio IV </Title><Para id="_207">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046778" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de Wilms en estadio IV</GlossaryTermRef> con características <GlossaryTermRef href="CDR0000044171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histológicas</GlossaryTermRef> favorables incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_219" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía</GlossaryTermRef> con extracción de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>. Si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a otras partes del cuerpo, los pacientes también recibirán radioterapia dirigida a estas áreas.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_208">El tratamiento del tumor de Wilms <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásico</GlossaryTermRef> en estadio IV incluye las siguientes opciones: </Para><ItemizedList id="_244" Style="bullet">
        <ListItem>Nefrectomía con extracción de ganglios linfáticos, seguida de radioterapia dirigida al abdomen y quimioterapia combinada. Si el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, los pacientes también recibirán radioterapia dirigida a esas áreas.</ListItem><ListItem>Quimioterapia combinada administrada antes de la nefrectomía con extracción de ganglios linfáticos, seguida de radioterapia dirigida al abdomen. Si el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, los pacientes también recibirán radioterapia dirigida a estas áreas.</ListItem>
        
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_105_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_109"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043739">stage V Wilms tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tumor de Wilms en estadio V y pacientes con riesgo alto de presentar tumor de Wilms bilateral  </Title><Para id="_110">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de Wilms en estadio V</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045615" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">(bilateral)</GlossaryTermRef> tal vez sea diferente para cada paciente e incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_252" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> para reducir el tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000046361" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas con imágenes</GlossaryTermRef> repetidas a las 4 a 8 semanas para decidir si es necesario administrar más <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000344353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nefrectomía parcial</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> continuada o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Después de la biopsia de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef>, se administra quimioterapia combinada para reducir el tamaño del tumor. Se realiza una segunda <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extraer la mayor cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> posible y, a continuación, se administra más quimioterapia o radioterapia si queda cáncer después de la cirugía.</ListItem>
        
      </ItemizedList><Para id="_245">Si es necesario realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> de riñón debido a problemas renales, por lo general, este se aplaza hasta después de 1 a 2 años de terminar el tratamiento y de que no haya <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer.</Para><Para id="_481">(Para obtener más información sobre la enfermedad <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>, consulte la sección de este resumen <SummaryRef href="CDR0000483772#_376" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-wilms-pdq">Tratamiento de los tumores renales infantiles recidivantes</SummaryRef>).</Para><Para id="_TrialSearch_109_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_342"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Opciones de tratamiento de otros tumores renales infantiles</Title><Para id="_483">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000483772#_66" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-wilms-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_343"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038140">renal cell carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Cáncer de células renales</Title><Para id="_393">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000044988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de células renales</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_388" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>, que puede ser: <ItemizedList id="_389" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía</GlossaryTermRef> con extracción de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000344353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía parcial</GlossaryTermRef> con extracción de ganglios linfáticos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interferón</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045256" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interleucina-2</GlossaryTermRef>) para el cáncer que se diseminó a otras partes del cuerpo.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000468779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sunitinib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000743915" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cabozantinib</GlossaryTermRef>) para el cáncer que se diseminó a otras partes del cuerpo.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> dirigida con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>) o una combinación de nivolumab con un inhibidor de tirosina–cinasas (<GlossaryTermRef href="CDR0000538635" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">axitinib</GlossaryTermRef>) para el cáncer con cierto cambio en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> y que no es posible extirpar mediante cirugía o que se diseminó a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_394">Para obtener más información, consulte el resumen del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> <SummaryRef href="CDR0000256795" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-rinon-pdq">Tratamiento del cáncer de células renales</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_343_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_346"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038147">rhabdoid tumor of the kidney</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tumor rabdoide de riñón</Title><Para id="_347">No se dispone de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046139" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor rabdoide</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>. El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_453" Style="bullet"><ListItem>Una combinación de <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia de dosis alta</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000666718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rescate de células madre</GlossaryTermRef> o sin este.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_346_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_349"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038146">clear cell sarcoma of the kidney</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Sarcoma de células claras de riñón</Title><Para id="_350">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000044997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de células claras de riñón</GlossaryTermRef> incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_351" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nefrectomía</GlossaryTermRef> con extracción de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> (incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">doxorubicin</GlossaryTermRef>) y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_349_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_352"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000566112">congenital mesoblastic nephroma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Nefroma mesoblástico congénito</Title><Para id="_353">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000534218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nefroma mesoblástico congénito</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef> I, II y determinados pacientes con enfermedad en estadio III incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_460" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_461">El tratamiento para determinados pacientes de nefroma mesoblástico congénito en estadio III incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_462" Style="bullet">
     <ListItem>Cirugía seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_480">Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000795811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">larotrectinib</GlossaryTermRef>) para un <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> con cierto cambio en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> y que no se ha tratado.</Para><Para id="_TrialSearch_352_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_355"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039466">Ewing sarcoma/peripheral primitive neuroectodermal tumor (PNET)</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Sarcoma de Ewing de riñón</Title><Para id="_356">No se dispone de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046031" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de Ewing</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>. El tratamiento incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_421" Style="bullet">
        <ListItem>Una combinación de <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_422">También se suele tratar de la misma forma que el sarcoma de Ewing. Para obtener más información, consulte el resumen del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> <SummaryRef href="CDR0000583660" url="/espanol/tipos/hueso/paciente/tratamiento-ewing-pdq">Tratamiento del sarcoma de Ewing</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_355_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_454"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Carcinoma mioepitelial renal primario</Title><Para id="_455">No se dispone de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000785476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma mioepitelial renal primario</GlossaryTermRef>. El tratamiento incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_456" Style="bullet"><ListItem>Una combinación de <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_361"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>



Nefroblastoma quístico parcialmente diferenciado</Title><Para id="_362">El tratamiento del nefroblastoma <GlossaryTermRef href="CDR0000046461" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quístico</GlossaryTermRef> parcialmente <GlossaryTermRef href="CDR0000046445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diferenciado</GlossaryTermRef> incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_385" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>, en ocasiones seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_364"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Nefroma quístico multilocular</Title><Para id="_365">El tratamiento del nefroma <GlossaryTermRef href="CDR0000046461" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quístico</GlossaryTermRef> multilocular incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_366" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_367"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Sarcoma sinovial primario de riñón</Title><Para id="_368">El tratamiento del sarcoma sinovial <GlossaryTermRef href="CDR0000748354" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">primario</GlossaryTermRef> de riñón incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_369" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>. </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_370"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Sarcoma anaplásico de riñón</Title><Para id="_371">No se dispone de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>  para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>. El tratamiento suele ser el mismo que para el tumor de Wilms anaplásico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_373"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Nefroblastomatosis (nefroblastomatosis perilobular hiperplásica difusa)</Title><Para id="_423">El tratamiento de la nefroblastomatosis depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_424" Style="bullet">
        <ListItem>Si el niño tiene grupos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> en uno o ambos <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Si el niño presenta <GlossaryTermRef href="CDR0000045946" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de Wilms</GlossaryTermRef> en un riñón y grupos de células anormales en el otro.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_374">El tratamiento de la nefroblastomatosis incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_457" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000046265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nefrectomía</GlossaryTermRef>. A veces, se realiza una <GlossaryTermRef href="CDR0000344353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nefrectomía parcial</GlossaryTermRef> para conservar la mayor parte posible del  <GlossaryTermRef href="CDR0000725231" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionamiento renal</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_376"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037763">recurrent Wilms tumor and other childhood kidney tumors</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores renales infantiles recidivantes</Title><Para id="_470">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000483772#_66" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-wilms-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_377">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045946" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de Wilms</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_378" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia combinada y radioterapia, seguidas de <GlossaryTermRef href="CDR0000666718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rescate de células madre</GlossaryTermRef> con las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneas</GlossaryTermRef> del niño.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> en el que se examine una muestra del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> del paciente para verificar si tiene determinados cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>. El tipo de  <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> que se administrará al paciente depende del tipo de cambio en el gen.</ListItem>
    <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia combinada para pacientes con un tumor de Wilms <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> con características <GlossaryTermRef href="CDR0000044171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histológicas</GlossaryTermRef> favorables.</ListItem></ItemizedList><Para id="_484">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046139" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor rabdoide</GlossaryTermRef> de riñón incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_466" Style="bullet"><ListItem>Participación en un ensayo clínico en el que se examine una muestra del tumor del paciente para verificar si hay ciertos cambios en los genes. El tipo de terapia dirigida que se administrará al paciente depende del tipo de cambio en el gen. </ListItem></ItemizedList><Para id="_379">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000044997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de células claras de riñón</GlossaryTermRef> recidivante incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_391" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia combinada, cirugía para extirpar el tumor (si es posible) con radioterapia o sin esta.</ListItem>
    <ListItem>Participación en un ensayo clínico en el que se examine una muestra del tumor del paciente para verificar si tiene determinados cambios en los genes. El tipo de  terapia dirigida que se administrará al paciente depende del tipo de cambio en el gen.</ListItem></ItemizedList><Para id="_464">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000534218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nefroma mesoblástico congénito</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_463" Style="bullet"><ListItem>Combinación de quimioterapia, cirugía y radioterapia.</ListItem><ListItem>Radioterapia, por ejemplo <GlossaryTermRef href="CDR0000795811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">larotrectinib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000784260" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">entrectinib</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico en el que se examine una muestra del tumor del paciente para verificar si tiene determinados cambios en los genes. El tipo de  terapia dirigida que se administrará al paciente depende del tipo de cambio en el gen.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de terapia dirigida (<GlossaryTermRef href="CDR0000784258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">LOXO-101</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000784260" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">entrectinib</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList><Para id="_380">El tratamiento de otros tumores de <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef> recidivantes infantiles se suele administrar en un ensayo clínico.</Para><Para id="_TrialSearch_376_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_227"><Title>Información adicional sobre el tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles</Title><Para id="_228">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles, consulte la siguiente información:</Para><ItemizedList id="_262" Style="bullet">
      <ListItem>
        <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon">Página principal sobre el cáncer de riñón</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem>
        <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer </ExternalRef></ListItem><ListItem>
        <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-pruebas-geneticas">Pruebas genéticas para detectar el riesgo de cáncer hereditario</ExternalRef></ListItem><ListItem>
        <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada (TC) y exploraciones para cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
      
      
    </ItemizedList><Para id="_426">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_427" Style="bullet">
     <ListItem>
        <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/wilms-tumor">Drugs Approved for Wilms Tumor and Other Childhood Kidney Cancers</ExternalRef>
      (Medicamentos aprobados para el tumor de Wilms y otros cánceres renales infantiles)</ListItem></ItemizedList><Para id="_227_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_227_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_227_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_227_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-wilms-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-wilms-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000415235"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256685"/><DateFirstPublished>2006-05-23</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-10</DateLastModified></Summary>
