<Summary id="CDR0000530606" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de glándulas salivales en adultos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Cáncer de glándulas salivales en adultos (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Cáncer de glándulas salivales en adultos (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038946">salivary gland cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of adult salivary gland cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_2">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly, and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult salivary gland cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de glándulas salivales (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de glándulas salivales en adultos</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de glándulas salivales en adultos</AltTitle><SummarySection id="_3"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de glándulas salivales</Title><SummarySection id="_4"><KeyPoint id="_5">El cáncer de glándulas salivales es una enfermedad poco común por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de las glándulas salivales.</KeyPoint><Para id="_6">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas salivales</GlossaryTermRef> elaboran <GlossaryTermRef href="CDR0000257526" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">saliva</GlossaryTermRef> y la liberan en la boca. La saliva tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> que ayudan a digerir los alimentos y <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> que ayudan a proteger contra las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> de la boca y la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>. Hay 3 pares de glándulas salivales principales.</Para><ItemizedList id="_7" Style="bullet">
        <ListItem>Glándulas parótidas: glándulas salivales más grandes que se encuentran delante y justo debajo de cada oreja. La mayoría de los tumores de glándulas salivales se forman en esta <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Glándulas sublinguales: estas glándulas se encuentran debajo de la lengua en el piso de la boca.</ListItem>
        <ListItem>Glándulas submandibulares: estas glándulas se encuentran debajo de la mandíbula.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000747980" type="image/jpeg" alt="Anatomía de las glándulas salivales. En la imagen se observa una sección transversal de la cabeza y los tres pares principales de glándulas salivales. Las glándulas parótidas se ubican delante y justo debajo de cada oreja; las glándulas sublinguales se encuentran debajo de la lengua en el piso de la boca; las glándulas submandibulares están bajo ambos lados de la mandíbula. También se muestran la lengua y ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center" id="_8"><Caption language="es">Anatomía de las glándulas salivales. Los tres pares principales de glándulas salivales son las glándulas parótidas, las glándulas sublinguales y las glándulas submandibulares.</Caption></MediaLink><Para id="_9">También hay cientos de glándulas salivales pequeñas (menores) que revisten partes de la boca, la nariz y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> y que solo se ven al microscopio. La mayoría de los tumores de glándulas salivales menores se forman en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paladar</GlossaryTermRef> (techo de la boca).</Para><Para id="_10">Más de la mitad de los tumores de glándulas salivales son benignos (no <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosos</GlossaryTermRef>) y no se diseminan a otros tejidos.</Para><Para id="_11">El cáncer de glándulas salivales es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_12"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_13">Exponerse a ciertos tipos de radiación aumenta el riesgo de cáncer de glándulas salivales.</KeyPoint><Para id="_14">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán cáncer de glándulas salivales, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo. No se sabe qué causa la mayoría de los cánceres de glándulas salivales. Los factores de riesgo son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_15" Style="bullet">
        <ListItem>Edad avanzada.</ListItem>
        <ListItem>Tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida a la cabeza y el cuello.</ListItem>
        <ListItem>Exposición a ciertas sustancias en el lugar de trabajo.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">Tener una masa (bulto) o problemas para tragar son signos y síntomas de cáncer de glándulas salivales.</KeyPoint><Para id="_18">A veces el cáncer de glándulas salivales no causa ningún <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntoma</GlossaryTermRef>. Es posible que se encuentre durante un examen dental o un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef> de rutina. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y síntomas pueden obedecer a un cáncer de glándulas salivales u otras afecciones. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas que no desaparecen:</Para><ItemizedList id="_19" Style="bullet">
        <ListItem>Bulto que por lo general no es doloroso, cerca de la oreja, la mejilla, la mandíbula o el labio, o el interior de la boca.</ListItem>
        <ListItem>Líquido que sale del oído.</ListItem>
        <ListItem>Problema para tragar o abrir la boca por completo.</ListItem>
        <ListItem>Adormecimiento o debilidad en la cara.</ListItem>
        <ListItem>Dolor en la cara que no desaparece.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_20"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_21">Para diagnosticar el cáncer de glándulas salivales se utilizan pruebas que examinan la cabeza, el cuello y el interior de la boca.</KeyPoint><Para id="_22">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos  personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>,  es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_23" Style="bullet">
        
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. A veces se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computada o tomografía axial computarizada (TAC).
        <MediaLink ref="CDR0000777019" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC) de la cabeza y el cuello; en el dibujo se muestra un paciente acostado sobre una camilla que se desliza a través de un escáner de TC que toma imágenes radiográficas del interior de la cabeza y el cuello." language="es" placement="image-center" id="_24"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC) de la cabeza y el cuello. El paciente está acostado sobre una camilla que se desliza a través de un escáner de TC que toma imágenes radiográficas del interior de la cabeza y el cuello.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000774386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento mediante el que se observan los órganos y tejidos internos del cuerpo para detectar áreas anormales. Para el cáncer de glándulas salivales, se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046428" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscopio</GlossaryTermRef> en la boca para examinar la boca, la garganta y la laringe. Un endoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer.<ItemizedList id="_25" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por aspiración con aguja fina</GlossaryTermRef> (AAF):</Strong> extracción de tejido o líquido mediante una aguja fina. La AAF es el tipo de biopsia más común que se usa para el cáncer de glándulas salivales.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por incisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de una parte de una masa o de una muestra de tejido que no parece normal.</ListItem><ListItem><Strong>Cirugía:</Strong> si la muestra de tejido que se extrajo durante una AAF o biopsia por incisión no permite diagnosticar el cáncer, a veces se extirpa la masa para verificar si hay signos de cáncer.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_26">Debido a que el cáncer de glándulas salivales es difícil de diagnosticar, los pacientes deben pedir que un patólogo con experiencia en el diagnóstico de cáncer de glándulas salivales examine las muestras de tejido.</Para></SummarySection><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_29">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_30" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estadio</GlossaryTermRef> del cáncer (sobre todo el tamaño del tumor).</ListItem>
        <ListItem>Tipo de glándula salival afectada.</ListItem>
        <ListItem>Tipo de células cancerosas (según cómo se ven al microscopio).</ListItem>
        <ListItem>Edad y estado general de salud del paciente.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_31"><Title>Estadios del cáncer de glándulas salivales</Title><SummarySection id="_32"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_33">Después de que se diagnostica el cáncer de glándulas salivales, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro de las glándulas salivales o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_34">El proceso que se utiliza para determinar si el cáncer se diseminó dentro de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas salivales</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento. Es posible que se usen las siguientes pruebas en el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_35" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una vena o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.<MediaLink ref="CDR0000777019" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC) de la cabeza y el cuello; en el dibujo se muestra un paciente acostado sobre una camilla que se desliza a través de un escáner de TC que toma imágenes radiográficas del interior de la cabeza y el cuello." language="es" placement="image-center" id="_36"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC) de la cabeza y el cuello. El paciente está acostado sobre una camilla que se desliza a través de un escáner de TC que toma imágenes radiográficas del interior de la cabeza y el cuello.</Caption></MediaLink></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_37"><KeyPoint id="_38">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_37_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_37_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_39"><KeyPoint id="_40">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_39_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_39_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_41">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de glándulas salivales se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células cancerosas de glándulas salivales. La enfermedad es cáncer de glándulas salivales metastásico, no cáncer de pulmón.</Para><EmbeddedVideo id="_42" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_43"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_44">Los siguientes estadios se usan para los cánceres de glándulas salivales que afectan las glándulas parótidas, submandibulares y sublinguales:</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_45"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink><SummarySection id="_46"><KeyPoint id="_47">Estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</KeyPoint><Para id="_48">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000796501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio 0</GlossaryTermRef>, se encuentran células anormales en el revestimiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef> salivales o en las bolsitas que forman la <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula salival</GlossaryTermRef>. Es posible que estas células anormales se vuelvan cancerosas y se diseminen al tejido normal cercano. El estadio 0 también se llama carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_49"><KeyPoint id="_50">Estadio I</KeyPoint><Para id="_51">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000446187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el cáncer se formó. El tumor solo está en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas salivales</GlossaryTermRef> y mide 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_52"><KeyPoint id="_53">Estadio II</KeyPoint><Para id="_54">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000446188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el tumor solo está en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas salivales</GlossaryTermRef> y mide más de 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>, pero no más de 4 cm.</Para></SummarySection><SummarySection id="_55"><KeyPoint id="_56">Estadio III</KeyPoint><Para id="_57">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000446189" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_58" Style="bullet">
          <ListItem>El tumor mide más de 4 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o el cáncer se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef> que rodea la <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula salival</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>El tumor es de cualquier tamaño y es posible que el cáncer se haya diseminado al tejido blando que rodea la glándula salival. El cáncer se diseminó a 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> del mismo lado de la cabeza o el cuello que el tumor. El ganglio linfático mide 3 cm o menos y el cáncer no se diseminó fuera del ganglio linfático.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_59"><KeyPoint id="_60">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_61">El estadio IV se divide en los estadios IVA, IVB y IVC.</Para><ItemizedList id="_62" Style="bullet">
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000446190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVA</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_63" Style="simple"><ListItem>1) El cáncer se diseminó a la piel, la mandíbula, el conducto auditivo externo o el <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio</GlossaryTermRef> facial. Es posible que el cáncer se haya diseminado a 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> del mismo lado de la cabeza o el cuello que el tumor. El ganglio linfático mide 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos y el cáncer no se diseminó fuera del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>2) El tumor es de cualquier tamaño y es posible que se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef> que rodea la <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula salival</GlossaryTermRef> o a la piel, la mandíbula, el conducto auditivo externo o el nervio facial. El cáncer se diseminó a uno de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_64" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado de la cabeza o el cuello que el tumor, o del lado contrario al <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>; el ganglio linfático mide 3 cm o menos y el cáncer se diseminó fuera del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado de la cabeza o el cuello que el tumor; el ganglio linfático mide más de 3 cm, pero no más de 6 cm y el cáncer no se diseminó fuera del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a más de 1 ganglio linfático del mismo lado de la cabeza o el cuello que el tumor; los ganglios linfáticos miden 6 cm o menos y el cáncer no se diseminó fuera de los ganglios linfáticos.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos de ambos lados de la cabeza o el cuello, o del lado contrario al tumor primario; los ganglios linfáticos miden 6 cm o menos y el cáncer no se diseminó fuera de los ganglios linfáticos.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000796503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVB</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_65" Style="simple"><ListItem>1) El tumor es de cualquier tamaño y es posible que se haya diseminado al tejido blando que rodea la glándula salival o a la piel, la mandíbula, el conducto auditivo externo o el nervio facial. El cáncer se diseminó a uno de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_66" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático que mide más de 6 cm y el cáncer no se diseminó fuera del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático del mismo lado de la cabeza o el cuello que el tumor; el ganglio linfático mide más de 3 cm y el cáncer se diseminó fuera del ganglio linfático.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a más de 1 ganglio linfático del mismo lado de la cabeza o el cuello que el tumor, del lado contrario al tumor primario, o a ambos lados de la cabeza o el cuello; el cáncer se diseminó fuera de cualquiera de los ganglios linfáticos.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático de cualquier tamaño del lado de la cabeza o el cuello contrario al tumor primario; el cáncer se diseminó fuera del ganglio linfático.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>2) El cáncer se diseminó a la base del <GlossaryTermRef href="CDR0000763009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef> o rodea la <GlossaryTermRef href="CDR0000396786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria carótida</GlossaryTermRef>. Es posible que el cáncer se haya diseminado a 1 o más ganglios linfáticos de cualquier tamaño que están a uno o ambos lados de la cabeza o el cuello, y que el cáncer se haya diseminado fuera de los ganglios linfáticos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000796505" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVC</GlossaryTermRef>, el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_67"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_68">Los estadios que se usan para las glándulas salivales menores son diferentes a los estadios de las glándulas parótidas, submandibulares y sublinguales.</KeyPoint><Para id="_69">Los cánceres de las glándulas salivales menores (glándulas salivales pequeñas que revisten partes de la boca, la nariz y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>) se estadifican según el sitio donde aparecen por primera vez, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000389464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad oral</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000518299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_70"><KeyPoint id="_71">Es posible que el cáncer de glándulas salivales  recidive (vuelva) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_72">A veces el cáncer reaparece en las glándulas salivales o en otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_75"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_76"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_77">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con cáncer de glándulas salivales.</KeyPoint><Para id="_78">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes con cáncer de glándulas salivales. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes con cáncer. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_79"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_80">El tratamiento de los pacientes con cáncer de glándulas salivales lo debe planificar un equipo de proveedores de atención de la salud
expertos en el tratamiento de cánceres de cabeza y cuello.</KeyPoint><Para id="_81">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo</GlossaryTermRef>, que es un médico especializado en cáncer, supervisará el tratamiento. Como las <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas salivales</GlossaryTermRef> participan en la ingestión y digestión de los alimentos, a veces los pacientes necesitan ayuda especial para adaptarse a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del cáncer y su tratamiento. Es posible que el oncólogo envíe al paciente a consultar con otros <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedores de atención de la salud</GlossaryTermRef> expertos en el tratamiento de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef> que se especializan en ciertas áreas de la medicina. Entre ellos, quizás se encuentren los siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_82" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano</GlossaryTermRef> de la cabeza y el cuello.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000389460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Odontólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Logopeda</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044661" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dietista</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano plástico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_83"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_84">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_85"><KeyPoint id="_86">Cirugía</KeyPoint><Para id="_87">La cirugía (extirpación del cáncer mediante una operación) es un tratamiento común para el cáncer de glándulas salivales. El médico extirpa el cáncer y parte del tejido sano alrededor del cáncer. En algunos casos, también se hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000045763" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfadenectomía</GlossaryTermRef> (cirugía para extraer los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>).</Para><Para id="_88">Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, es posible que algunos pacientes reciban <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía para destruir cualquier célula cancerosa que quede. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_89"><KeyPoint id="_90">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_91">
          La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen.
        </Para><ItemizedList id="_92" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer.<MediaLink ref="CDR0000732667" type="image/jpeg" alt="Radioterapia de haz externo de la cabeza y el cuello; el dibujo muestra un paciente acostado sobre una mesa debajo de una máquina que se usa para enfocar radiación de alta energía en el cáncer. El recuadro muestra una máscara de malla que ayuda a inmovilizar la cabeza y el cuello del paciente durante el tratamiento. La máscara tiene pedazos de cinta blanca con pequeñas marcas de tinta. Las marcas de tinta se utilizan para alinear la máquina de radiación en la misma posición antes de cada tratamiento." language="es" placement="image-center" id="_93"><Caption language="es">Radioterapia de haz externo de la cabeza y el cuello. Se utiliza una máquina para enfocar radiación de alta energía en el cáncer. La máquina puede rotar alrededor del paciente, liberando energía desde muchos ángulos diferentes para proporcionar un tratamiento altamente conformado. Una máscara de malla ayuda a inmovilizar la cabeza y el cuello del paciente durante el tratamiento. Se trazan pequeñas marcas de tinta en la máscara. Las marcas de tinta se utilizan para alinear la máquina de radiación en la misma posición antes de cada tratamiento.</Caption></MediaLink>
<Para id="_94">A veces se usan tipos especiales de radioterapia externa para tratar algunos tumores de las glándulas salivales. Por ejemplo:</Para><ItemizedList id="_95" Style="dash"><ListItem>Radioterapia con haz de neutrones rápidos: tipo de radioterapia externa de alta energía para la que se usa una máquina que envía neutrones (partículas muy pequeñas e invisibles) hacia las células cancerosas a fin de destruirlas. Para la radioterapia con haz de neutrones rápidos, se usa una potencia más alta de radiación que para la radioterapia con rayos X. Esto permite administrar la radioterapia en menos tratamientos.</ListItem><ListItem>Radioterapia con haz de fotones: tipo de radioterapia externa para la que se usa una máquina llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000044687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acelerador lineal</GlossaryTermRef> que emite rayos X de alta energía a fin de llegar hasta los tumores profundos. A veces se usa la <GlossaryTermRef href="CDR0000484407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia hiperfraccionada</GlossaryTermRef>, por la que se divide la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> total de radiación en dosis pequeñas y los tratamientos se administran más de una vez por día.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          
        </ItemizedList><Para id="_96">La radioterapia externa se usa para tratar el cáncer de glándulas salivales y, en ocasiones, también se usa como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_97"><KeyPoint id="_98">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_99">
          La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena o músculo, los medicamentos entran al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).
        </Para><Para id="_100">Para obtener más información en inglés consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/head-neck">Drugs Approved for Head and Neck Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de cabeza y cuello). El cáncer de glándulas salivales es un tipo de cáncer de cabeza y cuello.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_101"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_102">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_103">En esta sección del sumario se describen los tratamientos que se estudian en ensayos clínicos. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_104"><KeyPoint id="_105">Radiosensibilizadores</KeyPoint><Para id="_106">
          Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiosensibilizadores</GlossaryTermRef> son medicamentos que hacen que las células tumorales se vuelvan más sensibles a la radioterapia. La combinación de radioterapia con radiosensibilizadores puede destruir más células cancerosas.
        </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_107"><KeyPoint id="_108">A veces el tratamiento para el cáncer de glándulas salivales causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_107_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_109"><KeyPoint id="_110">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_109_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_109_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_109_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_111"><KeyPoint id="_112">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_111_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_111_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_113"><KeyPoint id="_114">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_113_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_113_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_157"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038947">stage I salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de glándulas salivales en estadio I</Title><Para id="_158">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000530606#_84" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_159">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000446187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de glándulas salivales en estadio I</GlossaryTermRef> depende de si el cáncer es de <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef> (de crecimiento lento) o de <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef> (de crecimiento rápido).</Para><Para id="_160">Si el cáncer es de grado bajo, el tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_161" Style="bullet"><ListItem>Cirugía con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446191" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con haz de neutrones rápidos</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_162">Si el cáncer es de grado alto, el tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_175" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía con radioterapia, o sin esta.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia local</GlossaryTermRef> nueva.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_157_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_163"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038948">stage II salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de glándulas salivales en estadio II</Title><Para id="_164">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000530606#_84" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_165">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000446188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de glándulas salivales en estadio II</GlossaryTermRef> depende de si el cáncer es de <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef> (de crecimiento lento) o de <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef> (de crecimiento rápido).</Para><Para id="_166">Si el cáncer es de grado bajo, el tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_176" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_167">Si el cáncer es de grado alto, el tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_177" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía con radioterapia, o sin esta.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446191" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con haz de neutrones rápidos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000446193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia con haz de fotones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de radioterapia o de <GlossaryTermRef href="CDR0000046553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiosensibilizadores</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_163_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_168"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038949">stage III salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de glándulas salivales en estadio III</Title><Para id="_169">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000530606#_84" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_178">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000446189" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de glándulas salivales en estadio III</GlossaryTermRef> depende de si el cáncer es de <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef> (de crecimiento lento) o de <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef> (de crecimiento rápido).</Para><Para id="_170">Si el cáncer es de grado bajo, el tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_179" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía con <GlossaryTermRef href="CDR0000045763" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfadenectomía</GlossaryTermRef> o sin esta. A veces también se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> después de la cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446191" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con haz de neutrones rápidos</GlossaryTermRef> dirigida a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> con cáncer.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de radioterapia con haz de neutrones rápidos dirigidos al tumor.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_171">Si el cáncer es de grado alto, el tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_180" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía con linfadenectomía o sin esta. A veces también se administra radioterapia después de la cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia con haz de neutrones rápidos.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de radioterapia o de <GlossaryTermRef href="CDR0000046553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiosensibilizadores</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_168_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_172"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038950">stage IV salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de glándulas salivales en estadios IVA, IVB y IVC</Title><Para id="_173">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000530606#_84" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_174">El tratamiento del cáncer de glándulas salivales en <GlossaryTermRef href="CDR0000446190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVA</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000796503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVB</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000796505" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVC</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_181" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446191" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con haz de neutrones rápidos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000446193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia con haz de fotones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_172_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_145"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038951">recurrent salivary gland cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de glándulas salivales recidivante</Title><Para id="_146">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000530606#_84" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_147">El tratamiento para el cáncer de glándulas salivales <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_148" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_145_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_149"><Title>Información adicional sobre el cáncer de glándulas salivales</Title><Para id="_150">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de glándulas salivales, consultar los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_151" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello">Página principal sobre el cáncer de cabeza y cuello</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256665" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pdq">Complicaciones orales del tratamiento del cáncer</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/hoja-informativa-cabeza-cuello">Cánceres de cabeza y cuello</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_152">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_153" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/head-neck">Drugs Approved for Head and Neck Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de cabeza y cuello)</ListItem></ItemizedList><Para id="_149_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_149_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_149_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_149_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de glándulas salivales en adultos. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de glándulas salivales. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258034"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256725"/><DateFirstPublished>2007-01-28</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-06-13</DateLastModified></Summary>
