<Summary id="CDR0000537037" LegacyPDQID="" ReplacementFor="CDR0000256815"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del melanoma ocular uveal.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo/paciente/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Melanoma ocular uveal (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Melanoma ocular uveal (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038817">choroidal and ciliary body melanoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_206">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of intraocular melanoma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_207">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>intraocular melanoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del melanoma ocular uveal (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del melanoma ocular uveal</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del melanoma ocular uveal</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el melanoma ocular uveal</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El melanoma ocular  es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos del ojo.</KeyPoint><Para id="_4">El <GlossaryTermRef href="CDR0000269460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma ocular</GlossaryTermRef>   comienza en la capa del medio de las tres capas de la pared del ojo. La capa externa incluye la <GlossaryTermRef href="CDR0000546599" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esclerótica</GlossaryTermRef> (la parte blanca del ojo) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000044199" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">córnea</GlossaryTermRef> transparente en la parte anterior del ojo. La capa interna la reviste un <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervioso</GlossaryTermRef> que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000440115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retina</GlossaryTermRef>; esta detecta la luz y envía imágenes al <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio óptico</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_5">La capa del medio donde se forma el melanoma ocular se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000534220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">úvea</GlossaryTermRef> o tracto uveal. La úvea tiene tres partes principales:</Para><ItemizedList id="_6" Style="simple"><ListItem><Strong>Iris</Strong><Para id="_7">El <GlossaryTermRef href="CDR0000534221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">iris</GlossaryTermRef> es la parte de color del ojo. Se observa a través de la córnea transparente. La <GlossaryTermRef href="CDR0000546600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pupila</GlossaryTermRef> está en el centro del iris y cambia de tamaño para que pase más o menos luz al ojo. A menudo, el melanoma ocular de iris es un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> pequeño de crecimiento lento  que pocas veces se disemina a otras partes del cuerpo.</Para></ListItem><ListItem><Strong>Cuerpo ciliar</Strong><Para id="_8">El <GlossaryTermRef href="CDR0000534222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerpo ciliar</GlossaryTermRef> es un anillo de tejido con <GlossaryTermRef href="CDR0000344349" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibras</GlossaryTermRef>  musculares que cambia la forma del <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cristalino</GlossaryTermRef>. Está detrás del iris. Los cambios en la forma del cristalino permiten que el ojo enfoque. El cuerpo ciliar también produce el líquido transparente que llena el espacio entre la córnea y el iris. El melanoma ocular de cuerpo ciliar a menudo es más grande y es más probable que se disemine a otras partes del cuerpo que el melanoma de iris.</Para></ListItem><ListItem><Strong>Coroides</Strong><Para id="_9">La <GlossaryTermRef href="CDR0000534223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coroides</GlossaryTermRef> es una capa de <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> que llevan <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef> al ojo. La mayoría de los melanomas oculares comienzan en la coroides. El melanoma ocular de coroides a menudo es más grande y es más probable que se disemine a otras partes del cuerpo que el melanoma de iris.</Para></ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000562257" type="image/jpeg" alt="Anatomía del ojo. En la imagen de dos paneles se observa la parte exterior e interior del ojo. En el panel de arriba se muestra el exterior del ojo que incluye el párpado, la pupila, la esclerótica y el iris; en el panel de abajo se muestra el interior del ojo que incluye la córnea, el cristalino, el cuerpo ciliar, la retina, la coroides, el nervio óptico y el humor vítreo." language="es" placement="image-center" id="_111"><Caption language="es">Anatomía del ojo. En la imagen se observa la parte exterior e interior del ojo que incluye la esclerótica, la córnea, el iris, el cuerpo ciliar, la coroides, la retina, el humor vítreo y el nervio óptico. El humor vítreo es el líquido que rellena el centro del ojo.</Caption></MediaLink><Para id="_10">El melanoma ocular es un <GlossaryTermRef href="CDR0000791790" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer raro</GlossaryTermRef> que se forma a partir de las células que producen <GlossaryTermRef href="CDR0000046291" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanina</GlossaryTermRef> en el iris, el cuerpo ciliar y la coroides. Es el <GlossaryTermRef href="CDR0000444991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer ocular</GlossaryTermRef> más frecuente en los adultos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_12">Tener edad avanzada y piel clara pueden aumentar el riesgo de melanoma ocular.</KeyPoint><Para id="_13">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán melanoma ocular, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo.</Para><Para id="_184">Los factores de riesgo para el melanoma ocular son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_14" Style="bullet">
    <ListItem>Tener la tez clara y con las siguientes características:<ItemizedList id="_127" Style="dash"><ListItem>Piel clara que se vuelve pecosa o se quema con facilidad, no se broncea o se broncea mal.</ListItem><ListItem>Ojos de color azul, verde o de otros colores claros.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Tener edad avanzada.</ListItem> 
    <ListItem>Ser blanco.</ListItem> 
     
   </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">Entre los signos y síntomas de melanoma ocular se incluyen visión borrosa o una mancha oscura en el iris.</KeyPoint><Para id="_17">El melanoma ocular a veces no produce <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> tempranos. En ocasiones este se identifica durante un examen ocular periódico cuando el médico <GlossaryTermRef href="CDR0000257207" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dilata</GlossaryTermRef> la pupila y examina el ojo. Estos y otros signos y síntomas pueden obedecer al melanoma ocular u otras afecciones. Consulte con su médico si presenta alguno de los siguientes signos y síntomas que no desaparecen:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
    <ListItem>Visión borrosa u otro cambio en la vista.</ListItem><ListItem>Cuerpos flotantes (manchas que se mueven en el campo visual) o sensación de destellos de luz.</ListItem><ListItem>Una mancha oscura en el  iris.</ListItem>
    
    <ListItem>Cambios en el tamaño o la forma de la pupila.</ListItem><ListItem>Cambio en la posición del globo ocular en la <GlossaryTermRef href="CDR0000797682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órbita</GlossaryTermRef> (cuenca del ojo).</ListItem>
    
    
   </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_21"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_22">Para diagnosticar el melanoma ocular, se examina el ojo mediante pruebas.</KeyPoint><Para id="_23">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos  personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>,  es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_24" Style="bullet"><ListItem><Strong>Examen ocular con dilatación de la pupila:</Strong> examen del ojo en el que se dilata (agranda) la pupila con gotas medicadas para que el médico observe la retina a través del cristalino y la pupila. Se examina el interior del ojo, incluso la retina y el nervio óptico. A veces se obtienen imágenes durante cierto tiempo para registrar cambios en el tamaño del tumor. Hay varios tipos de exámenes oculares, como los siguientes.<ItemizedList id="_185" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000749897" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oftalmoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del interior de la parte posterior del ojo para revisar la retina y el nervio óptico con una lupa pequeña y una luz.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000534233" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biomicroscopia con lámpara de hendidura</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del interior del ojo para revisar la retina, el nervio óptico y otras partes del ojo con un haz de luz fuerte y un microscopio.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000534232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gonioscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> examen de la parte anterior del ojo, entre la córnea y el iris. Se usa un instrumento especial para determinar si hay obstrucción en el área donde sale el líquido del ojo.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef> del ojo:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos internos del ojo a fin de producir ecos. Se utilizan gotas para adormecer  el ojo y se coloca con suavidad en su superficie una sonda que envía y recibe ondas sonoras.  Los ecos forman una imagen del interior del ojo y se mide la distancia desde la córnea hasta la retina. La imagen, que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>, se observa en un <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">monitor</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000536401" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biomicroscopia ecográfica</GlossaryTermRef> de alta resolución:</Strong> procedimiento en el que se hacen rebotar ondas sonoras de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos internos del ojo a fin de producir ecos. Se utilizan gotas para adormecer  el ojo y se coloca con suavidad en su superficie una sonda que envía y recibe ondas sonoras.  Los ecos forman una imagen más detallada del interior del ojo que una ecografía común. Se revisa el tamaño, la forma y el grosor del tumor, y se verifica si hay signos de que el tumor se diseminó al tejido cercano.</ListItem><ListItem><Strong>Transiluminación del globo ocular y el iris:</Strong> examen del iris, la córnea, el cristalino y el cuerpo ciliar para el que se coloca una luz en el párpado superior o en el párpado inferior.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046531" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Angiografía</GlossaryTermRef> con fluoresceína:</Strong> procedimiento para observar los vasos sanguíneos y el flujo sanguíneo en el interior del ojo. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> anaranjado fluorescente (fluoresceína) en un vaso sanguíneo del brazo, que va al torrente sanguíneo. A medida que el tinte recorre los vasos sanguíneos del ojo, una cámara especial toma imágenes de la retina y la coroides para encontrar áreas obstruidas o con fugas.</ListItem><ListItem><Strong>Angiografía con verde de indocianina:</Strong> procedimiento para observar los vasos sanguíneos en la coroides. Se inyecta un tinte verde (verde de indocianina) en un vaso sanguíneo del brazo, que va al torrente sanguíneo. A medida que el tinte se desplaza a través de los vasos sanguíneos del ojo, se toman imágenes de la retina y la coroides con una cámara especial a fin de encontrar cualquier área obstruida o con fugas.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044260" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía</GlossaryTermRef> de coherencia óptica:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba con imágenes</GlossaryTermRef> en la que se usan ondas de luz para tomar imágenes trasversales de la retina y, algunas veces, de la coroides a fin de determinar si hay inflamación o líquido detrás de la retina.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_186"><KeyPoint id="_187">Casi nunca se necesita una biopsia para diagnosticar un melanoma ocular.</KeyPoint><Para id="_188">Una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> es la extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> las observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. Casi nunca se necesita una biopsia del tumor para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el melanoma ocular. El tejido que se extrae mediante una biopsia o durante la cirugía para extirpar el tumor a veces se examina para obtener más información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento más apropiadas.</Para><Para id="_189">Se realizan las siguientes pruebas en la muestra de tejido:</Para><ItemizedList id="_190" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000798756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis citogenético</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> para examinar los <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosomas</GlossaryTermRef> en las células de una muestra de tejido. Se cuenta el número de cromosomas y se observa si hay algún cambio, como cromosomas rotos, en otro orden, faltantes o sobrantes. Es posible que los cambios en ciertos cromosomas indiquen la presencia de cáncer. El análisis citogenético se usa para diagnosticar el cáncer, planificar el tratamiento o determinar si el tratamiento es eficaz.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000386201" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Perfil de expresión génica</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio que identifica todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> de una célula o tejido que producen (expresan) <GlossaryTermRef href="CDR0000662000" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ARN mensajero</GlossaryTermRef>. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> de ARN mensajero transportan la información <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genética</GlossaryTermRef> necesaria para elaborar <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> desde el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000597161" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">núcleo</GlossaryTermRef> celular hasta el sitio donde se producen las proteínas en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044586" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citoplasma</GlossaryTermRef> celular.</ListItem></ItemizedList><Para id="_201">Es posible que una biopsia produzca el desprendimiento de la retina (separación de la retina de los otros tejidos del ojo), que se puede corregir con cirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_25"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_26">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_27">El pronóstico  y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_28" Style="bullet"><ListItem>El aspecto de las células del <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> al microscopio.</ListItem><ListItem>El tamaño y el grosor del tumor.</ListItem><ListItem>Si el tumor está en el iris, el cuerpo ciliar o la coroides del ojo.</ListItem><ListItem>Si el tumor se diseminó dentro del ojo o a otras partes del cuerpo.</ListItem><ListItem>Si hay ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> relacionados con el melanoma ocular.</ListItem><ListItem>La edad y salud general del paciente.</ListItem><ListItem>Si el tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió) después del tratamiento.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_30"><Title>Estadios del melanoma ocular uveal</Title><SummarySection id="_31"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_32">Después de que se diagnostica el melanoma ocular, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron  a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_33">El proceso que se utiliza para determinar si el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante saber el estadio para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_191">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos en el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_34" Style="bullet"> 
     
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y tejidos liberan en el cuerpo. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia puede ser <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signo</GlossaryTermRef> de enfermedad.</ListItem> 
   <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390293" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba del funcionamiento hepático</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento en el que se analiza una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> libera en la sangre. Una cantidad mayor de lo normal de una sustancia puede ser signo de que el cáncer se diseminó al hígado.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. </ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> radiografía de los órganos y los huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra imágenes de  áreas del interior del cuerpo.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el hígado. Este procedimiento también se llama  imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como el tórax, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora  conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una vena o se ingiere, a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento  también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> malignos en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad muy pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales. A veces se realizan una TEP y una TC al mismo tiempo. Si hay cáncer, esto aumenta la probabilidad de encontrarlo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_125"><SectMetaData><SectionType>Clinical description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_126">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_125_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_125_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_217">Si el <GlossaryTermRef href="CDR0000269460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma ocular</GlossaryTermRef> se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000046248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio óptico</GlossaryTermRef>  o el tejido cercano a la <GlossaryTermRef href="CDR0000797682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órbita</GlossaryTermRef>, se llama diseminación <GlossaryTermRef href="CDR0000537398" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraocular</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_202"><KeyPoint id="_203">Es posible que el cáncer se  disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_202_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_202_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_204">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el melanoma ocular se disemina al hígado, las células cancerosas en el hígado son, en realidad, células de melanoma ocular. La enfermedad es melanoma ocular metastásico, no cáncer de hígado.</Para><EmbeddedVideo id="_213" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_36"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_37">Para describir el melanoma ocular y planificar el tratamiento, se utilizan los siguientes tamaños:</KeyPoint><SummarySection id="_38"><KeyPoint id="_39">Pequeño</KeyPoint><Para id="_40">El tumor mide de 5 a 16 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044224" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diámetro</GlossaryTermRef> y de 1 a 3 mm de grosor.<MediaLink ref="CDR0000595203" type="image/jpeg" alt="Milímetros; el dibujo muestra los milímetros (mm) usando objetos comunes. La punta de un lápiz afilado mide 1 mm, la punta de un lápiz de cera mide 2 mm y la goma de borrar nueva de un lápiz mide 5 mm." language="es" placement="image-center" id="_128"><Caption language="es">Milímetros (mm). La punta de un lápiz afilado mide 1 mm, la punta de un lápiz de cera nuevo mide 2 mm y la goma de borrar nueva de un lápiz mide 5 mm.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_41"><KeyPoint id="_42">Mediano</KeyPoint><Para id="_43"> El tumor mide 16 mm o menos de diámetro y de 3,1 a 8 mm de grosor.</Para></SummarySection><SummarySection id="_44"><KeyPoint id="_45">Grande</KeyPoint><Para id="_46">El tumor presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_129" Style="bullet"><ListItem>Mide más de 8 mm de grosor y tiene cualquier diámetro.</ListItem><ListItem>Mide al menos 2 mm de grosor y más de 16 mm de diámetro.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><Para id="_130">Aunque la mayoría de los tumores de melanoma ocular son abultados, algunos son planos. Estos tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000044508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">difusos</GlossaryTermRef> crecen  y se extienden por toda la <GlossaryTermRef href="CDR0000534220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">úvea</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_218"><KeyPoint id="_219">No  hay un sistema de estadificación para el melanoma ocular de <Emphasis>iris</Emphasis>.</KeyPoint></SummarySection><SummarySection id="_152"><KeyPoint id="_153">Los siguientes estadios se usan para el melanoma ocular de <Emphasis>cuerpo ciliar</Emphasis>  y <Emphasis>coroides</Emphasis>:</KeyPoint><Para id="_154">El <GlossaryTermRef href="CDR0000269467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma ocular</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000534222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerpo ciliar</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000534223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coroides</GlossaryTermRef> se agrupa en cuatro categorías de tamaño. La categoría depende del ancho y el grosor del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. Los tumores de categoría 1 son los más pequeños, y los de categoría 4 son los más grandes.</Para><Para id="_155">En la categoría 1 se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_156" Style="bullet">
     <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide hasta 12 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de ancho y hasta 3 mm de grosor</ListItem><ListItem>El tumor mide hasta 9 mm de ancho y de 3,1 a 6 mm de grosor.</ListItem></ItemizedList><Para id="_157">En la categoría 2 se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_158" Style="bullet">
     <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide de 12,1 a 18 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de ancho y hasta 3 mm de grosor.</ListItem><ListItem>El tumor mide de 9,1 a 15 mm de ancho y de 3,1 a 6 mm de grosor</ListItem><ListItem>El tumor mide hasta 12 mm de ancho y de 6,1 a 9 mm de grosor.</ListItem></ItemizedList><Para id="_159">En la categoría 3 se  presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_160" Style="bullet">
     <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide de 15,1 a 18 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de ancho y de 3,1 a 6 mm de grosor.</ListItem><ListItem>El tumor mide de 12,1 a 18 mm de ancho y de 6,1 a 9 mm de grosor.</ListItem><ListItem>El tumor mide hasta 18 mm de ancho y de 9,1 a 12 mm de grosor.</ListItem><ListItem>El tumor mide hasta 15 mm de ancho y  de 12,1 a 15 mm de grosor.</ListItem></ItemizedList><Para id="_161">En la categoría 4 se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_162" Style="bullet">
     <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide más de 18  <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de ancho y tiene cualquier grosor.</ListItem><ListItem>El tumor mide de 15,1 a 18 mm de ancho y más de 12 mm de grosor.</ListItem><ListItem>El tumor mide hasta 15 mm de ancho y más de 15 mm de grosor.</ListItem></ItemizedList><SummarySection id="_163"><KeyPoint id="_164">Estadio I</KeyPoint><Para id="_165">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000744611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de categoría 1 y se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000534223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coroides</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_166"><KeyPoint id="_167">Estadio II</KeyPoint><Para id="_168">El estadio II se divide en los estadios IIA y IIB.</Para><ItemizedList id="_169" Style="bullet">
     <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000744613" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIA</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_170" Style="dash">
     <ListItem>Tiene un tamaño de categoría 1 y se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000534222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerpo ciliar</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Tiene un tamaño de categoría 1 y se diseminó a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000546599" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esclerótica</GlossaryTermRef> al exterior del globo ocular. La parte del tumor fuera del globo ocular mide hasta 5 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de grosor. Es posible que el tumor se haya diseminado al cuerpo ciliar.</ListItem><ListItem>Tiene un tamaño de categoría 2 y se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000534223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coroides</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000744885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIB</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_171" Style="dash">
     <ListItem>Tiene un tamaño de categoría 2 y se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000534222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerpo ciliar</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Tiene un tamaño de categoría 3 y se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000534223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coroides</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_172"><KeyPoint id="_173">Estadio III</KeyPoint><Para id="_174">El estadio III se divide en los estadios IIIA, IIIB y IIIC.</Para><ItemizedList id="_176" Style="bullet">
     <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000744618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIIA</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_177" Style="dash">
     <ListItem>Tiene un tamaño de categoría 2 y se diseminó a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000546599" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esclerótica</GlossaryTermRef> al exterior del globo ocular. La parte del tumor fuera del globo ocular mide hasta 5 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de grosor. Es posible que el tumor se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000534222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerpo ciliar</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Tiene un tamaño de categoría 3 y se diseminó al cuerpo ciliar.</ListItem><ListItem>Tiene un tamaño de categoría 3 y se diseminó a través de la esclerótica y al exterior del globo ocular. La parte del tumor fuera del globo ocular mide hasta 5 mm de grosor. El tumor no se diseminó al cuerpo ciliar.</ListItem><ListItem>Tiene un tamaño de categoría 4 y se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000534223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coroides</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000744887" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIIB</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_178" Style="dash">
     <ListItem>Tiene un tamaño de categoría 3 y se diseminó a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000546599" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esclerótica</GlossaryTermRef> al exterior del globo ocular. La parte del tumor fuera del globo ocular mide hasta 5 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de grosor. El tumor se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000534222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerpo ciliar</GlossaryTermRef>;</ListItem><ListItem>Tiene un tamaño de categoría 4 y se diseminó al cuerpo ciliar; o</ListItem><ListItem>Tiene un tamaño de  categoría 4 y se diseminó a través de la esclerótica al exterior del globo ocular. La parte del tumor fuera del globo ocular mide hasta 5 mm de grosor. El tumor no se diseminó al cuerpo ciliar.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000744889" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIIC</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_179" Style="dash">
     <ListItem>Tiene un tamaño de categoría 4 y se diseminó a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000546599" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esclerótica</GlossaryTermRef> al exterior del globo ocular. La parte del tumor fuera del globo ocular mide hasta 5 <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mm</GlossaryTermRef> de grosor. El tumor se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000534222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerpo ciliar</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Es de cualquier tamaño y se diseminó a través de la esclerótica al exterior del globo ocular. La parte del tumor fuera del globo ocular mide más de 5 mm de grosor.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_180"><KeyPoint id="_181">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_182">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000744621" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y  se diseminó de la siguiente manera:</Para><ItemizedList id="_183" Style="bullet"><ListItem>A uno o más <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos o a la órbita y está separado del <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>A otras partes del cuerpo como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el hueso, el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> o el tejido debajo de la piel.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_220"><KeyPoint id="_221">Es posible que el melanoma ocular recidive (vuelva) después del tratamiento. </KeyPoint><Para id="_222">A veces el melanoma reaparece en el ojo o en otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_55"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_56"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_57">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes de melanoma ocular.</KeyPoint><Para id="_58">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000269460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma ocular</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento en uso en la actualidad) y algunos se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de
investigación</GlossaryTermRef> con el fin de ayudar a mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para pacientes de  cáncer.  A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_60"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_61">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_62"><KeyPoint id="_63">Cirugía
     
    </KeyPoint><Para id="_64">La cirugía es la forma de tratamiento más común para el melanoma ocular. Se utilizan los siguientes tipos de cirugía:</Para><ItemizedList id="_65" Style="bullet"><ListItem>Resección:  cirugía para extraer el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y una pequeña cantidad de tejido sano a su alrededor.</ListItem> 
			 <ListItem>Enucleación: cirugía para extirpar el ojo y parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio óptico</GlossaryTermRef>. Esto se lleva a cabo si no se puede salvar la vista y el tumor es grande, se diseminó al nervio óptico o provoca presión alta en el interior del ojo. Después de la cirugía, a menudo se coloca un ojo artificial que es del tamaño y color del otro ojo.</ListItem> 
			 <ListItem>Exenteración: cirugía para extirpar el ojo, el párpado, los músculos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> y la grasa de la <GlossaryTermRef href="CDR0000797682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órbita</GlossaryTermRef>. Después de la cirugía a veces se coloca un ojo artificial que es del tamaño y color del otro ojo, o una  <GlossaryTermRef href="CDR0000046542" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prótesis</GlossaryTermRef> facial.</ListItem> 
		  </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_66"><KeyPoint id="_67">Observación cautelosa</KeyPoint><Para id="_68">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación cautelosa</GlossaryTermRef>  es  el <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control</GlossaryTermRef> atento de la afección de un paciente sin dar tratamiento, a menos que se presenten <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> o estos cambien. Se obtienen imágenes durante un tiempo para registrar el tamaño del tumor y la rapidez con que crece.</Para><Para id="_192">La observación cautelosa se usa para pacientes que no tienen signos o síntomas y cuyo tumor no está creciendo. También se usa cuando el tumor está en el único ojo con visión útil.</Para></SummarySection><SummarySection id="_69"><KeyPoint id="_70">
     Radioterapia
    </KeyPoint><Para id="_71">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas o impedir que se multipliquen. Hay dos tipos de radioterapia.</Para><ItemizedList id="_208" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación hacia el cáncer desde el exterior del cuerpo. Algunas formas de administrar radioterapia ayudan a  que la radiación no dañe los tejidos sanos cercanos. Los tipos de radioterapia externa son los siguientes.<ItemizedList id="_209" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000534234" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo con partículas cargadas</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia externa para la que se usa una máquina especial de radioterapia para dirigir partículas minúsculas e invisibles que se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000044715" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">protones</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000643017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">iones</GlossaryTermRef> de helio hacia las células cancerosas para destruirlas; esto causa poco daño al tejido cercano normal. La radioterapia con partículas cargadas utiliza un tipo de radiación diferente a la de una máquina de rayos X.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046396" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia con Gamma Knife</GlossaryTermRef>:  es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiocirugía estereotáctica</GlossaryTermRef> que se usa para algunos <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanomas</GlossaryTermRef>. Esta terapia se puede administrar en un solo tratamiento. Envía <GlossaryTermRef href="CDR0000270730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos gamma</GlossaryTermRef>  enfocados directamente al tumor con mucha precisión, de modo que ocasiona poco daño al tejido sano cercano. Para la terapia con Gamma Knife no se utiliza un bisturí para extirpar el tumor y no es una operación.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef>, que se colocan directamente en el cáncer o cerca de este. Algunas formas de administrar radioterapia ayudan a  que la radiación no dañe los tejidos sanos cercanos. Este tipo de radioterapia interna a veces incluye lo siguiente.<ItemizedList id="_210" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000476765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con placa</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizada</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia interna que se puede utilizar para tratar tumores oculares. Se pegan semillas radiactivas en uno de los lados de un disco que se llama placa, y luego la placa se coloca directamente en la pared exterior del ojo, cerca del tumor. El lado de la placa que contiene las semillas queda  frente al ojo y envía radiación al tumor. La placa protege otros tejidos cercanos contra la radiación.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000741768" type="image/jpeg" alt="Dibujo de una sección transversal del ojo en el que se muestra la esclerótica, la coroides, la retina y el nervio óptico. También se observa un cáncer dentro del ojo y una placa radiactiva que se coloca en el exterior del ojo y emite rayos que atraviesan el cáncer. En una ampliación de la placa se observan semillas radiactivas en el interior." language="es" placement="image-center" id="_211"><Caption language="es">La radioterapia con placa es un tipo de radioterapia que se usa para tratar el cáncer de ojo. Se colocan semillas radiactivas en un lado de un trozo delgado de metal (por lo general, oro) que se llama placa. La placa se cose sobre la pared externa del ojo de manera que las semillas emitan radiación y destruyan el cáncer. La placa se quita al final del tratamiento, que por lo general dura varios días.</Caption></MediaLink><Para id="_212">La forma en que se administra la radioterapia depende del tipo y el  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer que se esté tratando. La radioterapia interna y la radioterapia externa se usan para tratar el melanoma ocular.</Para></SummarySection><SummarySection id="_75"><KeyPoint id="_76">Fotocoagulación</KeyPoint><Para id="_77">La fotocoagulación es un procedimiento para el que se utiliza una luz de <GlossaryTermRef href="CDR0000045748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">láser</GlossaryTermRef> para destruir los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> que llevan <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef> al tumor; de esta forma, se eliminan las células tumorales. La  fotocoagulación se utiliza para tratar tumores pequeños. También se llama coagulación con luz.</Para></SummarySection><SummarySection id="_78"><KeyPoint id="_79">     Termoterapia</KeyPoint><Para id="_80">La termoterapia es el uso del calor de un láser para destruir células cancerosas y reducir el tamaño del tumor.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_85"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_86">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_87">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. </Para></SummarySection><SummarySection id="_214"><KeyPoint id="_215">A veces el tratamiento para el  melanoma ocular uveal causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_214_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_116"><KeyPoint id="_117">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_116_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_116_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_116_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_118"><KeyPoint id="_119">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_118_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_118_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_120"><KeyPoint id="_121">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_120_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_120_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_88"><SectMetaData><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del melanoma ocular uveal</Title><Para id="_216">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000537037#_60" url="/espanol/tipos/ojo/paciente/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_89"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038818">iris melanoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Melanoma de iris</Title><Para id="_90">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000534221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">iris</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_91" Style="bullet">
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Observación cautelosa</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
		  <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000335065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enucleación</GlossaryTermRef>).</ListItem> 
		   
		   
		  <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000476765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con placa</GlossaryTermRef> para <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> que no se pueden extirpar mediante cirugía.</ListItem> 
		</ItemizedList><Para id="_TrialSearch_89_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_92"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038819">ciliary body and choroid melanoma, small size</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Melanoma de cuerpo ciliar</Title><Para id="_93">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000534222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerpo ciliar</GlossaryTermRef>  incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_94" Style="bullet">
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000476765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con placa</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
		  <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000534234" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo con partículas cargadas</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
		   
		  <ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000335065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enucleación</GlossaryTermRef>).</ListItem> 
		   
		</ItemizedList><Para id="_TrialSearch_92_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_95"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038819">ciliary body and choroid melanoma, small size</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Melanoma de coroides</Title><Para id="_96">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000534223" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coroides</GlossaryTermRef> pequeño incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_97" Style="bullet">
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Observación cautelosa</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000476765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia con placa</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
		  <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000534234" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo con partículas cargadas</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
		   
		  <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046396" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia con Gamma Knife</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Termoterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000335065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enucleación</GlossaryTermRef>).</ListItem> 
		</ItemizedList><Para id="_194">El tratamiento del melanoma de coroides mediano incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_195" Style="bullet"> 
		  <ListItem>Radioterapia con placa, con <GlossaryTermRef href="CDR0000476764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fotocoagulación</GlossaryTermRef> o termoterapia o sin estas.</ListItem><ListItem>Radioterapia de haz externo con partículas cargadas.</ListItem> 
		   
		  <ListItem>Cirugía (resección o enucleación).</ListItem></ItemizedList><Para id="_196">El tratamiento del melanoma de coroides grande incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_197" Style="bullet"><ListItem>Enucleación cuando el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es demasiado grande para aplicar tratamientos que permitan salvar el ojo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_95_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_102"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038821">extraocular extension melanoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000570765">metastatic intraocular melanoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Melanoma con diseminación extraocular y melanoma ocular uveal metastásico</Title><Para id="_103">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> con diseminación <GlossaryTermRef href="CDR0000537398" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraocular</GlossaryTermRef> que se disemina al hueso que rodea el ojo incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_198" Style="bullet"><ListItem>Cirugía (<GlossaryTermRef href="CDR0000506029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exenteración</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_199">No se ha encontrado un tratamiento eficaz para el <GlossaryTermRef href="CDR0000269467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma ocular</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>. La participación en un ensayo clínico quizás sea una opción de tratamiento. Hable con su médico sobre sus opciones de tratamiento.</Para><Para id="_TrialSearch_102_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_104"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038822">recurrent choroidal and ciliary body melanoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Melanoma ocular uveal recidivante</Title><Para id="_200">No se ha encontrado un tratamiento eficaz para el <GlossaryTermRef href="CDR0000269467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma ocular</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>. La participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> quizás sea una opción de tratamiento. Hable con su médico sobre sus opciones de tratamiento.</Para><Para id="_TrialSearch_104_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_112"><Title>Información adicional sobre el melanoma ocular uveal</Title><Para id="_113">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el melanoma ocular uveal, consulte la <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo">página principal sobre el melanoma ocular (ojo)</ExternalRef>.</Para><Para id="_112_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_112_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_112_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_112_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del melanoma ocular uveal. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del melanoma ocular uveal. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo/paciente/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo/paciente/tratamiento-melanoma-ocular-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258015"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256721"/><DateFirstPublished>2007-02-22</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-15</DateLastModified></Summary>
