<Summary id="CDR0000558933" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de seno paranasal y de  cavidad nasal en adultos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040127">paranasal sinus and nasal cavity cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_281">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of paranasal sinus and nasal cavity cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_282">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>paranasal sinus and nasal cavity cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de los senos paranasales y la cavidad nasal.</KeyPoint><Para id="_236">
        <Strong>Senos paranasales</Strong></Para><Para id="_4">"Paranasal" significa cerca de la nariz. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000518299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef> son espacios huecos (cavidades) de aire en los huesos que rodean la nariz. Los senos paranasales están revestidos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> que elaboran <GlossaryTermRef href="CDR0000046274" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moco</GlossaryTermRef> para impedir que la nariz se seque por dentro durante la respiración.</Para><MediaLink ref="CDR0000732669" type="image/jpeg" alt="Anatomía de los senos paranasales. En la imagen se observan vistas frontales y laterales del seno frontal, el seno etmoidal, el seno maxilar y el seno esfenoidal. También se muestran la cavidad nasal y la faringe (garganta)." language="es" placement="image-center" id="_735"><Caption language="es">Anatomía de los senos paranasales (espacios en los huesos que rodean la nariz).</Caption></MediaLink><Para id="_234">Hay varios senos paranasales que llevan el nombre de los huesos que los contienen:</Para><ItemizedList id="_152" Style="bullet">
        <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000557104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales frontales</GlossaryTermRef> están en la parte inferior de la frente, arriba de la nariz.</ListItem>
        <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef> están en el maxilar superior a cada lado de la nariz.</ListItem>
        <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef> están detrás de la parte superior de la nariz, entre los ojos.</ListItem>
        <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000557105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales esfenoidales</GlossaryTermRef> están detrás de la nariz, en el centro de la base del <GlossaryTermRef href="CDR0000763009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_237">
        <Strong>Cavidad nasal</Strong>
      </Para><Para id="_153">La nariz se abre hacia la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef>, que se divide en dos fosas nasales. Durante la respiración, el aire pasa por las fosas nasales. La cavidad nasal está encima del hueso que forma el paladar y se curva hacia abajo y atrás hasta unirse con la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>. El área justo adentro de los orificios nasales se llama vestíbulo nasal. Hay células especiales en un área pequeña en la parte superior de cada fosa nasal que envían señales al <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> para el sentido del olfato.</Para><Para id="_253">Los senos paranasales y la cavidad nasal filtran y entibian el aire, y humedecen el aire antes de que este entra a los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>. El movimiento del aire a través de los senos paranasales y otras partes del <GlossaryTermRef href="CDR0000046566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato respiratorio</GlossaryTermRef> ayuda a producir los sonidos del habla.</Para><Para id="_275">El <GlossaryTermRef href="CDR0000446532" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</GlossaryTermRef> es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_238"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_239">Es posible que distintos tipos de células de los senos paranasales y la cavidad nasal se vuelvan cancerosas.</KeyPoint><Para id="_240">El tipo más común de cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal es el <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef>. Este tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se forma en las células delgadas y planas que revisten el interior de los senos paranasales y la cavidad nasal.</Para><Para id="_254">Otros tipos de cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_7" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Melanoma</GlossaryTermRef>: cáncer que comienza en las células que se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanocitos</GlossaryTermRef>, que son las células que dan a la piel su color natural.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sarcoma</GlossaryTermRef>: cáncer que comienza en un músculo o en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Papiloma invertido</GlossaryTermRef>: <GlossaryTermRef href="CDR0000046079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores benignos</GlossaryTermRef> que se forman dentro de la nariz. Unos pocos de estos tumores se vuelven cancerosos.</ListItem>
        <ListItem>Granuloma de línea media: cáncer de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> que están en el centro de la cara.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_9">Es posible que la exposición a ciertas sustancias químicas o al polvo en el lugar de trabajo aumente el riesgo de cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal.</KeyPoint><Para id="_231">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con el médico si piensa que está en riesgo. Los factores de riesgo del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_232" Style="bullet">
        <ListItem>Exponerse a ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sustancias químicas</GlossaryTermRef> o a polvo en el lugar de trabajo, como las que se encuentran en las siguientes ocupaciones:<ItemizedList id="_233" Style="dash"><ListItem>Fabricación de muebles.</ListItem><ListItem>Trabajo en aserraderos.</ListItem><ListItem>Carpintería.</ListItem><ListItem>Zapatería.</ListItem><ListItem>Enchapado en metal.</ListItem><ListItem>Molienda de harina o panadería.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Tener la <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH).</ListItem>
        <ListItem>Ser varón y mayor de 40 años.</ListItem>
        <ListItem>Consumir tabaco.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_10"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_11">Los signos y síntomas del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal incluyen molestias en los senos paranasales y sangrado nasal.</KeyPoint><Para id="_12">Es posible que estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> obedezcan a un cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal, o a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Es posible que no se presenten signos o síntomas en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef> tempranos de la enfermedad. Los signos y síntomas aparecen a medida que crece el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_13" Style="bullet">
        <ListItem>Senos paranasales obstruidos que no se destapan, o presión en los senos paranasales.</ListItem>
        <ListItem>Dolores de cabeza o dolor en los senos paranasales.</ListItem>
        <ListItem>Goteo nasal.</ListItem>
        <ListItem>Sangrado nasal.</ListItem>
        <ListItem>Masa o llaga dentro de la nariz que no se cura.</ListItem>
        <ListItem>Masa en la cara o el paladar.</ListItem>
        <ListItem>Adormecimiento o cosquilleo en la cara.</ListItem>
        <ListItem>Hinchazón u otro problema en los ojos, como visión doble u ojos que apuntan en diferentes direcciones.</ListItem>
        <ListItem>Dolor en los dientes superiores, dientes flojos o dentaduras postizas que ya no se ajustan bien.</ListItem>
        <ListItem>Dolor o presión en el oído.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_14"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_15">Para diagnosticar el cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal, se usan pruebas que examinan los senos paranasales y la cavidad nasal.</KeyPoint><Para id="_16">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un examen físico, es posible que el equipo médico realice las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
        
        <ListItem><Strong>Examen físico de la nariz, la cara y el cuello:</Strong> procedimiento por el que médico examina el interior de la nariz con un espejo de mango largo para observar si hay áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> y revisa la cara y el cuello para verificar si hay bultos o <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> inflamados.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía</GlossaryTermRef> de la cabeza y el cuello:</Strong> radiografía de los órganos y huesos del interior de la cabeza y el cuello. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef>  (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de rayos X. A veces se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determine si hay signos de cáncer. Hay tres tipos de biopsia:<ItemizedList id="_277" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por aspiración con aguja fina</GlossaryTermRef> (AAF):</Strong> extracción de tejido o líquido mediante una aguja fina.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por incisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de una parte de una masa o de una muestra de tejido que no tiene aspecto normal.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por escisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción completa de una masa o tejido que no tiene aspecto normal.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nasoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para observar el interior de la nariz y determinar si hay áreas anormales. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000322869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nasoscopio</GlossaryTermRef> en la nariz. Un nasoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. A veces se usa una herramienta especial del nasoscopio para extraer muestras de tejido. Un patólogo observa estas muestras de tejido al microscopio para determinar si hay signos de cáncer.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046321" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laringoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento por el que un médico examina la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> con un espejo o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046320" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringoscopio</GlossaryTermRef> en busca de áreas anormales. Un laringoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar el interior de la garganta y la laringe. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido y observarlas al microscopio para verificar si hay signos de cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_154"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_155">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_156">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_157" Style="bullet">
        <ListItem>Si el tumor está en el seno paranasal o la cavidad nasal, y si se diseminó.</ListItem>
        <ListItem>El tamaño del tumor.</ListItem>
        <ListItem>El tipo de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Edad y estado general de salud del paciente.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticó</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_21">Con frecuencia, los cánceres de seno paranasal y cavidad nasal ya se diseminaron en el momento del diagnóstico y son difíciles de <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curar</GlossaryTermRef>. Después del tratamiento, es importante un <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> frecuente y cuidadoso de por vida porque aumenta el riesgo de tener un segundo tipo de cáncer de cabeza y cuello.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_22"><Title>Estadios del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</Title><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_24">Después de que se diagnostica el cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro de los senos paranasales y la cavidad nasal, o a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_25">El proceso que se utiliza para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó dentro de los <GlossaryTermRef href="CDR0000518299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef>, o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante conocer el estadio para planificar el tratamiento. Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación.</Para><ItemizedList id="_26" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para observar el interior de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> del cuerpo a fin de determinar si hay áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046428" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscopio</GlossaryTermRef> por una abertura del cuerpo, como la nariz o la boca. Un endoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido o de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, que se observan al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para verificar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de enfermedad.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> radiografía de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) con <GlossaryTermRef href="CDR0000597153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gadolinio</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Se inyecta en una vena una sustancia que se llama gadolinio. El gadolinio se acumula alrededor de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar) <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para verificar si hay células en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se inyecta una cantidad muy pequeña de material radiactivo en una vena y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un escáner.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_264"><KeyPoint id="_265">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_264_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_264_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_278"><KeyPoint id="_279">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_278_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_278_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_280">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de cavidad nasal se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células de cáncer de cavidad nasal. La enfermedad es cáncer de cavidad nasal metastásico, no cáncer de pulmón.</Para><EmbeddedVideo id="_286" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">No hay un sistema de estadificación estándar para el cáncer de seno paranasal esfenoidal y de seno paranasal frontal.</KeyPoint><Para id="_731">La estadificación que se describe a continuación para el cáncer de seno paranasal <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">maxilar</GlossaryTermRef>, de seno paranasal <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">etmoidal</GlossaryTermRef> y de cavidad nasal solo se utiliza en pacientes cuyos ganglios linfáticos del cuello no se extirparon para verificar si hay signos de cáncer.</Para></SummarySection><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_736"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink><SummarySection id="_30"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_31">Para el cáncer de <Emphasis>seno paranasal maxilar</Emphasis> se usan los siguientes estadios:</KeyPoint><SummarySection id="_32"><KeyPoint id="_33">Estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</KeyPoint><Para id="_34">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450129" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio 0</GlossaryTermRef>, se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000257212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membrana mucosa</GlossaryTermRef> que reviste los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef>. Es posible que estas células anormales se vuelvan <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> y se diseminen al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> normal cercano. El estadio 0 también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma in situ</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_35"><KeyPoint id="_36">Estadio I</KeyPoint><Para id="_37">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450130" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se formó en la <GlossaryTermRef href="CDR0000257212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membrana mucosa</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_38"><KeyPoint id="_39">Estadio II</KeyPoint><Para id="_40">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450131" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó al hueso que rodea los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef>, incluso el paladar y la nariz, pero no se diseminó al hueso de atrás de los senos paranasales maxilares ni a la parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000798606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hueso esfenoides</GlossaryTermRef> detrás del maxilar superior.</Para></SummarySection><SummarySection id="_41"><KeyPoint id="_42">Estadio III</KeyPoint><Para id="_43">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450132" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_749" Style="simple">
     <ListItem>1) El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a cualquiera de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_702" Style="bullet">
          <ListItem>El hueso detrás de los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> debajo de la piel.</ListItem>
          <ListItem>La parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000797677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad orbitaria</GlossaryTermRef> (cuenca del ojo) cerca de la nariz o la parte inferior de la cavidad orbitaria.</ListItem>
          <ListItem>El área detrás del hueso de la mejilla.</ListItem>
          <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_750" Style="simple">
     <ListItem>2) El cáncer se encuentra en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado a cualquiera de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_705" Style="bullet">
          <ListItem>Los huesos que rodean los senos paranasales maxilares, incluso el paladar y la nariz.</ListItem>
          <ListItem>Los tejidos debajo de la piel.</ListItem>
          <ListItem>La parte de la cavidad orbitaria cerca de la nariz o la parte inferior de la cavidad orbitaria.</ListItem>
          <ListItem>El área detrás del hueso de la mejilla.</ListItem>
          <ListItem>Los senos paranasales etmoidales.</ListItem>
        </ItemizedList></ListItem><ListItem>El cáncer también se diseminó a 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> del mismo lado del cuello que el cáncer; el ganglio linfático mide 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_45"><KeyPoint id="_46">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_47">El estadio IV se divide en los estadios IVA, IVB y IVC.</Para><SummarySection id="_161"><Para id="_162">
            <Strong>Estadio IVA</Strong>
          </Para><Para id="_172">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVA</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_751" Style="simple">
     <ListItem>1) El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a cualquiera de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_707" Style="bullet">
            <ListItem>El ojo.</ListItem>
            <ListItem>La piel de la mejilla.</ListItem>
            <ListItem>La parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000798606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hueso esfenoides</GlossaryTermRef> detrás del maxilar superior.</ListItem>
            <ListItem>El área detrás del maxilar superior.</ListItem>
            <ListItem>El hueso entre los ojos.</ListItem>
            <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000557105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales esfenoidales</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000557104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">frontales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          </ItemizedList></ListItem><ListItem>Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> del mismo lado del cuello que el cáncer; el ganglio linfático mide 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_752" Style="simple">
     <ListItem>2) El cáncer se encuentra en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado a cualquiera de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_711" Style="bullet">
            <ListItem>Los huesos que rodean los senos paranasales maxilares, incluso el paladar y la nariz.</ListItem>
            <ListItem>El hueso entre los ojos.</ListItem>
            <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> debajo de la piel.</ListItem>
            <ListItem>La piel de la mejilla.</ListItem>
            <ListItem>El ojo, la parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000797677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad orbitaria</GlossaryTermRef> (cuenca del ojo) cerca de la nariz o la parte inferior de la cavidad orbitaria.</ListItem>
            <ListItem>El área detrás del hueso de la mejilla.</ListItem>
            <ListItem>La parte del hueso esfenoides detrás del maxilar superior.</ListItem>
            <ListItem>El área detrás del maxilar superior.</ListItem>
            <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef>, esfenoidales o frontales.</ListItem>
          </ItemizedList></ListItem><ListItem>El cáncer también se diseminó a uno de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_761" Style="bullet">
     <ListItem>Un ganglio linfático del mismo lado del cuello que el cáncer; el ganglio linfático mide más de 3 cm, pero no más de 6 cm.</ListItem><ListItem>Más de 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el cáncer; los ganglios linfáticos no miden más de 6 cm.</ListItem><ListItem>Ganglios linfáticos en el cuello del lado contrario al cáncer o de ambos lados del cuello; los ganglios linfáticos no miden más de 6 cm.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_166"><Para id="_167">
            <Strong>Estadio IVB</Strong>
          </Para><Para id="_248">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVB</GlossaryTermRef> se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_753" Style="simple">
     <ListItem>1) El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a cualquiera de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_714" Style="bullet">
            <ListItem>El área detrás del ojo.</ListItem>
            <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>La parte media del <GlossaryTermRef href="CDR0000763009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> que nacen en el encéfalo y se conectan con la cara, el cuello y otras partes del encéfalo (<GlossaryTermRef href="CDR0000797786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios craneales</GlossaryTermRef>).</ListItem>
            <ListItem>La parte superior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef> detrás de la nariz.</ListItem>
            <ListItem>La base del cráneo cerca de la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          </ItemizedList></ListItem><ListItem>Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 o más ganglios linfáticos de cualquier tamaño, en cualquier parte del cuello.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_754" Style="simple">
     <ListItem>2) Es posible que se encuentre cáncer en cualquier parte de los senos paranasales maxilares o cerca de estos. El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático que mide más de 6 cm o se diseminó a través de la capa externa de 1 ganglio linfático al <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef> cercano.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_169"><Para id="_170">
            <Strong>Estadio IVC</Strong></Para><Para id="_171">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVC</GlossaryTermRef>, es posible que el cáncer se encuentre en cualquier parte de los senos paranasales maxilares o cerca de estos, o que se haya diseminado a los ganglios linfáticos; además, el cáncer se diseminó a <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> alejados de los senos paranasales maxilares, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_178"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_179">Para el cáncer de <Emphasis>cavidad nasal y seno paranasal etmoidal</Emphasis>, se usan los siguientes estadios:</KeyPoint><SummarySection id="_222"><KeyPoint id="_223">Estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>)</KeyPoint><Para id="_224">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450136" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio 0</GlossaryTermRef>, se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000257212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membrana mucosa</GlossaryTermRef> que reviste la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef>. Es posible que estas células anormales se vuelvan <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> y se diseminen al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> normal cercano. El estadio 0 también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma in situ</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_180"><KeyPoint id="_181">Estadio I</KeyPoint><Para id="_182">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450137" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> solo se encuentra en un área de la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef>, y es posible que se haya diseminado a los huesos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_183"><KeyPoint id="_184">Estadio II</KeyPoint><Para id="_185">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en dos áreas cercanas en la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef>, o el cáncer se diseminó a un área que está al lado de los senos paranasales. Es posible que el cáncer también se haya diseminado a los huesos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_186"><KeyPoint id="_187">Estadio III</KeyPoint><Para id="_188">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450139" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_755" Style="simple">
     <ListItem>1) El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a cualquiera de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_195" Style="bullet">
          <ListItem>La parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000797677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad orbitaria</GlossaryTermRef> (cuenca del ojo) cerca de la nariz o la parte inferior de la cavidad orbitaria.</ListItem>
          <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>El paladar.</ListItem>
          <ListItem>El hueso entre los ojos.</ListItem>
        </ItemizedList></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_756" Style="simple">
     <ListItem>2) El cáncer se encuentra en la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef>, y es posible que se haya diseminado a cualquiera de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_718" Style="bullet">
          <ListItem>La parte de la cavidad orbitaria cerca de la nariz o la parte inferior de la cavidad orbitaria.</ListItem>
          <ListItem>Los senos paranasales maxilares.</ListItem>
          <ListItem>El paladar.</ListItem>
          <ListItem>El hueso entre los ojos.</ListItem>
        
     </ItemizedList></ListItem><ListItem>El cáncer también se diseminó a 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> del mismo lado del cuello que el cáncer; el ganglio linfático mide 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_189"><KeyPoint id="_190">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_205">El estadio IV se divide en los estadios IVA, IVB y IVC.</Para><SummarySection id="_206"><Para id="_207">
            <Strong>Estadio IVA</Strong></Para><Para id="_191">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVA</GlossaryTermRef>, se encuentra una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_757" Style="simple">
     <ListItem>1)  El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a cualquiera de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_720" Style="bullet">
            <ListItem>El ojo.</ListItem>
            <ListItem>La piel de la nariz o la mejilla.</ListItem>
            <ListItem>Las partes frontales del <GlossaryTermRef href="CDR0000763009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>La parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000798606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hueso esfenoides</GlossaryTermRef> detrás del maxilar superior.</ListItem>
            <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000557105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales esfenoidales</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000557104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">frontales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          </ItemizedList></ListItem><ListItem>Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> del mismo lado del cuello que el cáncer; el ganglio linfático mide 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_758" Style="simple">
     <ListItem>2) El cáncer se encuentra en la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef> o en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado a cualquiera de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_724" Style="bullet">
            <ListItem>El ojo, la parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000797677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad orbitaria</GlossaryTermRef> (cuenca del ojo)  cerca de la nariz o la parte inferior de la cavidad orbitaria.</ListItem>
            <ListItem>La piel de la nariz o la mejilla.</ListItem>
            <ListItem>Las partes frontales del cráneo.</ListItem>
            <ListItem>La parte del hueso esfenoides detrás del maxilar superior.</ListItem>
            <ListItem>Los senos paranasales esfenoidales o frontales.</ListItem>
          </ItemizedList></ListItem><ListItem>El cáncer también se diseminó a uno de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_762" Style="bullet">
     <ListItem>Un ganglio linfático del mismo lado del cuello que el cáncer; el ganglio linfático mide más de 3 cm, pero no más de 6 cm.</ListItem><ListItem>Más de 1 ganglio linfático del mismo lado del cuello que el cáncer; los ganglios linfáticos no miden más de 6 cm.</ListItem><ListItem>Ganglios linfáticos en el cuello del lado contrario al cáncer o de ambos lados del cuello; los ganglios linfáticos no miden más de 6 cm.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_214"><Para id="_215">
            <Strong>Estadio IVB</Strong>
          </Para><Para id="_199">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450141" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVB</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_759" Style="simple">
     <ListItem>1) El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a cualquiera de los siguientes sitios:<ItemizedList id="_727" Style="bullet">
            <ListItem>El área detrás del ojo.</ListItem>
            <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>La parte media del <GlossaryTermRef href="CDR0000763009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> que nacen en el encéfalo y se conectan con la cara, el cuello y otras partes del encéfalo (<GlossaryTermRef href="CDR0000797786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios craneales</GlossaryTermRef>).</ListItem>
            <ListItem>La parte superior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef> detrás de la nariz.</ListItem>
            <ListItem>La base del cráneo cerca de la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          </ItemizedList></ListItem><ListItem>Es posible que el cáncer también se haya diseminado a 1 o más ganglios linfáticos de cualquier tamaño, en cualquier parte del cuello.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_760" Style="simple">
     <ListItem>2) Es posible que se encuentre cáncer en cualquier parte de la cavidad nasal y los senos paranasales etmoidales o cerca de estos. El cáncer se diseminó a 1 ganglio linfático que mide más de 6 cm, o se diseminó a través de la capa externa de 1 ganglio linfático al <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef> cercano.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_218"><Para id="_219">
            <Strong>Estadio IVC</Strong>
          </Para><Para id="_200">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000450142" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVC</GlossaryTermRef>, es posible que el cáncer se encuentre en cualquier parte de la cavidad nasal y los senos paranasales etmoidales o cerca de estos, o que se haya diseminado a los ganglios linfáticos; además, el cáncer se diseminó a <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> alejados de la cavidad nasal y los senos paranasales etmoidales, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_732"><KeyPoint id="_733">Después de la cirugía, es posible que cambie el estadio del cáncer y se necesite más tratamiento.</KeyPoint><Para id="_734">Si se extirpa el cáncer mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observará la muestra de tejido canceroso al microscopio. A veces, el resultado de este examen que hace el patólogo produce un cambio en la estadificación del cáncer y se necesita más tratamiento después de la cirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_775"><KeyPoint id="_776">Es posible que el cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal recidive (vuelva) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_777">A veces el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> reaparece en los <GlossaryTermRef href="CDR0000518299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef>
		o en otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_51"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_52"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_53">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes de cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal.</KeyPoint><Para id="_54">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000446532" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y algunos se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_56"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_57">El tratamiento de pacientes de cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal lo debe planificar un equipo de médicos con experiencia en el tratamiento de cánceres de cabeza y cuello.</KeyPoint><Para id="_58">El tratamiento será supervisado por un <GlossaryTermRef href="CDR0000046290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo</GlossaryTermRef>, que es un médico que se especializa en el tratamiento de personas con cáncer. El oncólogo médico trabaja con otros médicos que tienen experiencia y conocimientos en el tratamiento de pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>, y que se especializan en ciertos campos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000441257" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rehabilitación</GlossaryTermRef>. Es posible que los pacientes de cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal necesiten ayuda especial para adaptarse a los problemas respiratorios u otros <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del cáncer y su tratamiento. A veces, cuando se extrae una cantidad grande del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> o los huesos que rodean los <GlossaryTermRef href="CDR0000518299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef>, se usa <GlossaryTermRef href="CDR0000269468" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía plástica</GlossaryTermRef> para reparar o reconstruir el área. Es posible que el equipo a cargo del tratamiento incluya a los siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_146" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046249" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano oral</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirujano de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano plástico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000389460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Odontólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nutricionista</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000043973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Foniatra</GlossaryTermRef>  o logopeda (especialistas del habla y el lenguaje).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_59"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_60">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">Cirugía</KeyPoint><Para id="_63">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> (extirpación del cáncer durante una operación) es un tratamiento común para todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef> del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal. Es posible que el médico extirpe el cáncer y algo del tejido sano que lo rodea. Si el cáncer se diseminó, es posible que el médico extirpe <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y otros tejidos del cuello.</Para><Para id="_64">Después de que el médico extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, es posible que algunos pacientes reciban <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> para destruir cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> cancerosa que quede. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_65"><KeyPoint id="_66">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_150">
          La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Hay dos tipos de radioterapia:</Para><ItemizedList id="_284" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer. A veces, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> total de radioterapia se divide en varias dosis pequeñas iguales que se administran durante varios días. Esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046392" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fraccionamiento</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000732667" type="image/jpeg" alt="Radioterapia de haz externo de la cabeza y el cuello; el dibujo muestra un paciente acostado sobre una mesa debajo de una máquina que se usa para enfocar radiación de alta energía en el cáncer. El recuadro muestra una máscara de malla que ayuda a inmovilizar la cabeza y el cuello del paciente durante el tratamiento. La máscara tiene pedazos de cinta blanca con pequeñas marcas de tinta. Las marcas de tinta se utilizan para alinear la máquina de radiación en la misma posición antes de cada tratamiento." language="es" placement="image-center" id="_743"><Caption language="es">Radioterapia de haz externo de la cabeza y el cuello. Se utiliza una máquina para enfocar radiación de alta energía en el cáncer. La máquina puede rotar alrededor del paciente, liberando energía desde muchos ángulos diferentes para proporcionar un tratamiento altamente conformado. Una máscara de malla ayuda a inmovilizar la cabeza y el cuello del paciente durante el tratamiento. Se trazan pequeñas marcas de tinta en la máscara. Las marcas de tinta se utilizan para alinear la máquina de radiación en la misma posición antes de cada tratamiento.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef> que se colocan directamente en el cáncer o cerca de este.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_285">La forma en que se administra la radioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer que se esté tratando. La radioterapia externa e interna se usan para tratar el cáncer de seno paranasal y la cavidad nasal.</Para><Para id="_68">La radioterapia externa dirigida a la <GlossaryTermRef href="CDR0000044751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef> en ocasiones cambia la forma en que funciona la tiroides. Se debe examinar las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000044558" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona tiroidea</GlossaryTermRef> antes y después del tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_69"><KeyPoint id="_70">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_151">La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o músculo, los medicamentos ingresan en el torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>). La <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se usa más de un medicamento contra el cáncer.</Para><Para id="_256">La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer que se está tratando.</Para><Para id="_273">Para obtener más información en inglés consulte el enlace <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/head-neck">Drugs Approved for Head and Neck Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de cabeza y cuello). El cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal es un tipo de cáncer de cabeza y cuello.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_72"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_73">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_75">La información sobre ensayos clínicos está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_287"><KeyPoint id="_288">A veces el tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_287_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_266"><KeyPoint id="_267">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_266_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_266_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_266_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_268"><KeyPoint id="_269">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_268_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_268_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_270"><KeyPoint id="_271">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_270_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_270_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_77"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040128">stage I paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal en estadio I</Title><Para id="_763">Para obtener información sobre los tratamientos que se describen a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000558933#_59" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_767">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000446532" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> I depende del sitio donde se encuentre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000518299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef>.</Para><ItemizedList id="_768" Style="bullet">
     <ListItem>Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es la radioterapia o cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales esfenoidales</GlossaryTermRef>, el tratamiento es el mismo que el del <GlossaryTermRef href="CDR0000445072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de nasofaringe</GlossaryTermRef>, que por lo general es la radioterapia. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256817" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del cáncer de nasofaringe</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer está en la cavidad nasal, el tratamiento habitual es la cirugía o radioterapia.</ListItem>
        
        <ListItem>Para los <GlossaryTermRef href="CDR0000346512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">papilomas invertidos</GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es la cirugía con radioterapia o sin esta.</ListItem>
        <ListItem>Para los <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanomas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcomas</GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es la cirugía con radioterapia o sin esta, y <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Para los granulomas de línea media, el tratamiento habitual es la radioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Si el cáncer está en el vestíbulo nasal, el tratamiento habitual es la cirugía o radioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_77_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_87"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040129">stage II paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal en estadio II</Title><Para id="_764">Para obtener información sobre los tratamientos que se describen a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000558933#_59" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_88">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000446532" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef>  II depende del sitio donde se encuentre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000518299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef>.</Para><ItemizedList id="_226" Style="bullet">
        <ListItem>Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es la <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000440106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">de dosis alta</GlossaryTermRef>, antes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> o después de esta.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales esfenoidales</GlossaryTermRef>, el tratamiento es el mismo que el del <GlossaryTermRef href="CDR0000445072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de nasofaringe</GlossaryTermRef>, que por lo general es la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> con  quimioterapia o sin esta. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256817" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del cáncer de nasofaringe</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer está en la cavidad nasal, el tratamiento habitual es la cirugía o radioterapia.</ListItem>
        
        <ListItem>Para los <GlossaryTermRef href="CDR0000346512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">papilomas invertidos</GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es la cirugía con radioterapia o sin esta.</ListItem>
        <ListItem>Para los <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanomas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcomas </GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es la cirugía con radioterapia o sin esta, y la quimioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Para los granulomas de línea media, el tratamiento habitual es la radioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Si el cáncer está en el vestíbulo nasal, el tratamiento habitual es la cirugía o radioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_87_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_97"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040130">stage III paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal en estadio III</Title><Para id="_765">Para obtener información sobre los tratamientos que se describen a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000558933#_59" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_98">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000446532" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> III depende del sitio donde se encuentre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000518299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_99">Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_100" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000440106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">de dosis alta</GlossaryTermRef> antes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> o después de esta.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de radioterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000046392" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fraccionada</GlossaryTermRef>, antes o después de la cirugía.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_101">Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_102" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> antes de la cirugía o la radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia combinada después de la cirugía u otro tratamiento del cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_103">Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales esfenoidales</GlossaryTermRef>, el tratamiento es el mismo que el del <GlossaryTermRef href="CDR0000445072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de nasofaringe</GlossaryTermRef>, que por lo general es la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> con quimioterapia o sin esta. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256817" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del cáncer de nasofaringe</SummaryRef>.</Para><Para id="_104">Si el cáncer está en la cavidad nasal, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_105" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía o radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia y radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia combinada antes de la cirugía o radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia combinada después de la cirugía o de otro tratamiento del cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_106">Para los <GlossaryTermRef href="CDR0000346512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">papilomas invertidos</GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es la cirugía con radioterapia o sin esta.</Para><Para id="_107">Para los <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanomas</GlossaryTermRef> y  <GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcomas</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_108" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Cirugía, radioterapia y quimioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_109">Para los granulomas de línea media, el tratamiento habitual es la radioterapia.</Para><Para id="_110">Si el cáncer está en el vestíbulo nasal, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_111" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia interna</GlossaryTermRef> con cirugía o sin esta.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia combinada antes de la cirugía o radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia combinada después de la cirugía o de otro tratamiento del cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_97_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_113"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040131">stage IV paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal en estadio IV</Title><Para id="_766">Para obtener información sobre los tratamientos que se describen a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000558933#_59" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_114">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000446532" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef> depende del sitio donde se encuentre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000518299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_115">Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_116" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000440106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">de dosis alta</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de radioterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000046392" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fraccionada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, antes de la cirugía o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia, después de la cirugía o de otro tratamiento del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia y radioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_117">Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_118" Style="bullet">
        <ListItem>Radioterapia, antes o después de la cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia y radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia, antes de la cirugía o la radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia, después de la cirugía o de otro tratamiento del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia y radioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_119">Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales esfenoidales</GlossaryTermRef>, el tratamiento es el mismo que el del <GlossaryTermRef href="CDR0000445072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de nasofaringe</GlossaryTermRef>, que por lo general es la radioterapia. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256817" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del cáncer de nasofaringe</SummaryRef>.</Para><Para id="_120">Si el cáncer está en la cavidad nasal, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_121" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía o radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia y radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia, antes de la cirugía o la radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia, después de la cirugía o de otro tratamiento del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia y radioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_122">Para los <GlossaryTermRef href="CDR0000346512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">papilomas invertidos</GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es la cirugía con radioterapia o sin esta.</Para><Para id="_123">Para los <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanomas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcomas</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_124" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_125">Para los granulomas de línea media, el tratamiento habitual es la radioterapia.</Para><Para id="_126">Si el cáncer está en el vestíbulo nasal, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_127" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia interna</GlossaryTermRef> con cirugía o sin esta.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia, antes de la cirugía o la radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia, después de la cirugía o de otro tratamiento del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia y radioterapia.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_113_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_129"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040132">recurrent paranasal sinus and nasal cavity cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options for recurrent cancer</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal recidivante</Title><Para id="_701">Para obtener información sobre los tratamientos que se describen a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000558933#_59" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_130">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000446532" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> depende del sitio donde se encuentre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000518299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000790106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad nasal</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_131">Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales maxilares</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_132" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia seguida de cirugía.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de quimioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_133">Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales etmoidales</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_134" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía o radioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia como terapia paliativa para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_135">Si el cáncer está en los <GlossaryTermRef href="CDR0000557105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">senos paranasales esfenoidales</GlossaryTermRef>, el tratamiento es el mismo que el del <GlossaryTermRef href="CDR0000445072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de nasofaringe</GlossaryTermRef>, que por lo general es la radioterapia con quimioterapia o sin esta. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256817" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del cáncer de nasofaringe</SummaryRef>.</Para><Para id="_137">Si el cáncer está en la cavidad nasal, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_138" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía o radioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia como terapia paliativa para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_139">Para los <GlossaryTermRef href="CDR0000346512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">papilomas invertidos</GlossaryTermRef>, el tratamiento habitual es la cirugía con radioterapia o sin esta.</Para><Para id="_140">Para los <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanomas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcomas</GlossaryTermRef>, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_141" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia como terapia paliativa para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_142">Para los granulomas de línea media, el tratamiento habitual es la radioterapia.</Para><Para id="_143">Si el cáncer está en el vestíbulo nasal, el tratamiento incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_144" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía o radioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia como terapia paliativa para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de quimioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_129_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_258"><Title>Información adicional sobre el cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal</Title><Para id="_259">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_274" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello">Página principal sobre el cáncer de cabeza y cuello</ExternalRef></ListItem>
      
      
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256665" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/boca-garganta/complicaciones-orales-pdq">Complicaciones orales del tratamiento del cáncer</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/hoja-informativa-cabeza-cuello">Cánceres de cabeza y cuello</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco">Tabaco</ExternalRef> (incluye ayuda para dejar de fumar)</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_744">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_745" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/head-neck">Drugs Approved for Head and Neck Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para los cánceres de cabeza y cuello)</ListItem></ItemizedList><Para id="_258_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_258_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_258_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_258_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de seno paranasal y de cavidad nasal. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-seno-paranasal-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258028"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256735"/><DateFirstPublished>2007-07-24</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-02-12</DateLastModified></Summary>
