<Summary id="CDR0000559804" LegacyPDQID="" ReplacementFor="CDR0000256807"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de revisión revisada por expertos acerca del tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal/paciente/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Carcinoma de corteza suprarrenal (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Carcinoma de corteza suprarrenal (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038758">adrenocortical carcinoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_205">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of adult adrenocortical carcinoma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_206">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adrenocortical carcinoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el carcinoma de corteza suprarrenal</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El carcinoma de corteza suprarrenal es una enfermedad poco común por la que se forman células malignas (cancerosas) en la capa exterior de la glándula suprarrenal.</KeyPoint><Para id="_117">Hay dos <GlossaryTermRef href="CDR0000046678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas suprarrenales</GlossaryTermRef>.   Las glándulas suprarrenales son pequeñas y triangulares.   Cada glándula suprarrenal se ubica encima de cada <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>.   Cada glándula suprarrenal tiene dos partes.   La capa exterior de la glándula suprarrenal es la <GlossaryTermRef href="CDR0000458082" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">corteza suprarrenal</GlossaryTermRef>.   El centro de la glándula suprarrenal es la <GlossaryTermRef href="CDR0000458083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula suprarrenal</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000748084" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la glándula suprarrenal (adrenal). En el dibujo se observa el abdomen de una persona adulta, con los vasos sanguíneos mayores, las glándulas suprarrenales izquierda y derecha, y los riñones izquierdo y derecho. En un recuadro de la esquina superior izquierda, se observa una sección de la glándula suprarrenal en la que se señalan la corteza suprarrenal y la médula suprarrenal." language="es" placement="image-center" id="_200"><Caption language="es">Anatomía de la glándula suprarrenal (adrenal). Hay dos glándulas suprarrenales, una encima de cada riñón. La capa exterior de cada glándula es la corteza suprarrenal y el centro es la médula suprarrenal.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_118">La corteza suprarrenal elabora <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> importantes que tienen las siguientes funciones:</Para><ItemizedList id="_119" Style="bullet"><ListItem>Mantienen el equilibrio del agua y la sal en el cuerpo.</ListItem><ListItem>Ayudan a mantener normal la <GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Ayudan a controlar el uso que hace el cuerpo de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef>, las grasas y los <GlossaryTermRef href="CDR0000285960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carbohidratos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Hacen que el cuerpo tenga características masculinas o femeninas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_156">El <GlossaryTermRef href="CDR0000446526" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de corteza suprarrenal</GlossaryTermRef> también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> de corteza suprarrenal. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> de corteza suprarrenal puede ser <GlossaryTermRef href="CDR0000458094" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionante</GlossaryTermRef> (elabora más hormonas de lo normal) o <GlossaryTermRef href="CDR0000458095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no funcionante</GlossaryTermRef> (no elabora más hormonas de lo normal). La mayoría de los tumores de la corteza suprarrenal son funcionantes. Las hormonas que producen los tumores funcionantes  pueden causar ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de enfermedad.</Para><Para id="_120">La médula suprarrenal elabora hormonas que ayudan al cuerpo a reaccionar ante el <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés</GlossaryTermRef>. El cáncer que se forma en la médula suprarrenal se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000322877" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feocromocitoma</GlossaryTermRef> y no se trata en este resumen. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000722489" url="/espanol/tipos/feocromocitoma/paciente/tratamiento-feocromocitoma-pdq">Feocromocitoma y paraganglioma</SummaryRef>.</Para><Para id="_157">El carcinoma de corteza suprarrenal y el feocromocitoma se presentan tanto en adultos como en niños. Sin embargo, el tratamiento de los niños es diferente al tratamiento de los adultos. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000800485" url="/espanol/tipos/suprarrenal/paciente/tratamiento-corteza-suprarrenal-infantil-pdq">Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal infantil</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000800623" url="/espanol/tipos/feocromocitoma/paciente/tratamiento-feocromocitoma-infantil-pdq">Tratamiento del feocromocitoma y paraganglioma infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><SectMetaData><SectionType>Genetic aspects</SectionType><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_5">Tener ciertas afecciones genéticas aumenta el riesgo de carcinoma de corteza suprarrenal.</KeyPoint><Para id="_6">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán carcinoma de corteza suprarrenal, y algunas personas sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad.  Consulte  con su médico si  piensa que está en riesgo. </Para><Para id="_158">Los factores de riesgo del carcinoma de corteza suprarrenal incluyen tener las siguientes enfermedades <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditarias</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_7" Style="bullet"> 
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046322" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Li-Fraumeni</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000304689" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Beckwith-Wiedemann</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000597110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Complejo de Carney</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
     
   </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_9">Los síntomas del carcinoma de corteza suprarrenal incluyen dolor en el abdomen.</KeyPoint><Para id="_10">El carcinoma de corteza suprarrenal puede causar estos y otros signos y síntomas:</Para><ItemizedList id="_11" Style="bullet">
    <ListItem>Masa en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</ListItem> 
    <ListItem>Dolor en el abdomen o la espalda.</ListItem><ListItem>Sensación de saciedad en el abdomen.</ListItem> 
    </ItemizedList><Para id="_123">Es posible que un tumor de corteza suprarrenal no funcionante no cause signos o síntomas en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef> tempranos.</Para><Para id="_159">Un tumor de corteza suprarrenal  funcionante elabora demasiada cantidad de una de las siguientes hormonas:</Para><ItemizedList id="_199" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000597113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cortisol</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000597092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aldosterona</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Testosterona</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estrógeno</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_125"><Strong>Demasiado cortisol puede causar las siguientes manifestaciones:</Strong></Para><ItemizedList id="_126" Style="bullet"><ListItem>Aumento de peso en la cara, el cuello y el <GlossaryTermRef href="CDR0000796908" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tronco</GlossaryTermRef> del cuerpo; brazos y piernas delgadas.</ListItem><ListItem>Crecimiento de vello en la cara, la parte superior de la espalda o los brazos.</ListItem><ListItem>Cara redondeada, roja y llena.</ListItem><ListItem>Masa de grasa en la nuca.</ListItem><ListItem>Profundización de la voz e hinchazón de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> sexuales o las <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamas</GlossaryTermRef>, tanto en hombres como mujeres.</ListItem><ListItem>Debilidad muscular.</ListItem><ListItem>Concentración alta de azúcar en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Presión arterial alta</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_127"><Strong>Demasiada aldosterona puede causar las siguientes manifestaciones:</Strong></Para><ItemizedList id="_128" Style="bullet"><ListItem>Presión arterial alta.</ListItem><ListItem>Debilidad muscular o calambres.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Orinar</GlossaryTermRef> con frecuencia.</ListItem><ListItem>Sensación de sed.</ListItem></ItemizedList><Para id="_129"><Strong>Demasiada testosterona (en las mujeres) puede causar las siguientes manifestaciones:</Strong></Para><ItemizedList id="_130" Style="bullet"><ListItem>Crecimiento de vello delgado en la cara, la parte superior de la espalda o los brazos.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044183" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Acné</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Calvicie.</ListItem><ListItem>Profundización de la voz.</ListItem><ListItem>Ausencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000410605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">períodos menstruales</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_131">Los hombres que producen demasiada testosterona por lo habitual no tienen signos ni síntomas.</Para><Para id="_137"><Strong>Demasiado estrógeno (en las mujeres) puede causar las siguientes manifestaciones:</Strong></Para><ItemizedList id="_138" Style="bullet"><ListItem>Períodos menstruales irregulares en las mujeres que no han llegado a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopausia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Sangrado <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginal</GlossaryTermRef> en mujeres que pasaron la menopausia.</ListItem><ListItem>Aumento de peso.</ListItem></ItemizedList><Para id="_132"><Strong>Demasiado estrógeno (en los hombres) puede causar las siguientes manifestaciones:</Strong></Para><ItemizedList id="_133" Style="bullet"><ListItem>Crecimiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> de las mamas.</ListItem><ListItem>Menor <GlossaryTermRef href="CDR0000651212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">deseo sexual</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000321376" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Impotencia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_134">El carcinoma de corteza suprarrenal u otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> pueden causar estos y otros signos y síntomas. Consulte con su médico si se presenta cualquiera de estos problemas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_12"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_13">Para diagnosticar el carcinoma de corteza suprarrenal se usan estudios de imágenes y pruebas que examinan la sangre y la orina.</KeyPoint><Para id="_14">Las pruebas y procedimientos que se usan para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> un carcinoma de corteza suprarrenal dependen de los signos y síntomas del paciente. Además de preguntar por los antecedentes médicos  <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>,  es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_15" Style="bullet">
    
    <ListItem><Strong>Análisis de <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> de 24 horas:</Strong> prueba para la que se recoge orina durante 24 horas a fin de medir las cantidades de cortisol o de 17-cetosteroides.   Una cantidad más alta que la normal de estos quizás sea un signo de enfermedad de corteza suprarrenal.</ListItem>
    <ListItem><Strong>Prueba de supresión con <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> bajas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045262" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dexametasona</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba para la cual se administran una o más dosis bajas de dexametasona. Se verifica la concentración de cortisol en una muestra de sangre o de la orina que se recoge durante tres días.  Esta prueba se realiza para verificar si la glándula suprarrenal está produciendo demasiado cortisol.</ListItem>
    <ListItem><Strong>Prueba de supresión con dosis altas de dexametasona:</Strong> prueba para la cual se administra una o más dosis altas de dexametasona. Se verifica la concentración de cortisol en una muestra de sangre o de la orina que se recoge durante tres días. Esta prueba se realiza para verificar si la glándula suprarrenal está produciendo demasiado cortisol o si la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef> le indica a las glándulas suprarrenales que produzcan demasiado cortisol. </ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias, como <GlossaryTermRef href="CDR0000044344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">potasio</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044731" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sodio</GlossaryTermRef>,  que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia suele ser un signo de enfermedad en el órgano o el tejido que la elabora.</ListItem>
    
   <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada,  tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN). Para diagnosticar un carcinoma de  corteza suprarrenal, se realiza una TC del abdomen.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046531" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Angiografía</GlossaryTermRef> suprarrenal:</Strong> procedimiento para observar las <GlossaryTermRef href="CDR0000440100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arterias</GlossaryTermRef> y el flujo de sangre cerca de las glándulas suprarrenales. Se inyecta un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en las arterias suprarrenales. A medida que el tinte circula por las arterias, se toma una serie de rayos X para determinar si hay alguna arteria bloqueada.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000476135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Venografía</GlossaryTermRef> suprarrenal:</Strong> procedimiento para observar las venas suprarrenales y el flujo de sangre cerca de la glándula suprarrenal. Se inyecta un tinte en una vena suprarrenal. A medida que el tinte circula por la vena, se toma una serie de rayos X para determinar si hay venas bloqueadas. Se inserta un <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter</GlossaryTermRef> (tubo muy delgado) en la vena para tomar una muestra de sangre, que se analiza para verificar si hay concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> de hormonas.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000774386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa radiactiva</GlossaryTermRef> (azúcar). El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos tienen se ven más brillante en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Exploración</GlossaryTermRef> con MIBG:</Strong> se inyecta en una vena una cantidad muy pequeña de un material radiactivo que se llama MIBG y este circula por el torrente sanguíneo. Las células de la glándula suprarrenal absorben el material radiactivo y se detectan con un <GlossaryTermRef href="CDR0000635288" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dispositivo</GlossaryTermRef> que mide la <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef>. Esta exploración se realiza para determinar la diferencia entre un carcinoma suprarrenal y un feocromocitoma.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determine si hay signos de cáncer. En ocasiones la muestra se toma con una aguja fina y esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia por aspiración con aguja fina</GlossaryTermRef> (AAF) o con una aguja gruesa, que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045657" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia por punción con aguja gruesa</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_18">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_19" Style="bullet">
    <ListItem>El estadio del cáncer (tamaño del tumor y si está solo en la glándula suprarrenal o se diseminó hasta otras partes del cuerpo).</ListItem>
    <ListItem>Si el tumor se puede extirpar completamente durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    <ListItem>Si el cáncer fue tratado antes.</ListItem>
   <ListItem>El estado general de salud del paciente.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado</GlossaryTermRef> de las células tumorales (qué tan diferente es su aspecto del de las células normales al microscopio).</ListItem></ItemizedList><Para id="_153">El carcinoma de  corteza suprarrenal se puede <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curar</GlossaryTermRef> si se trata durante un estadio temprano.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_22"><Title>Estadios del carcinoma de corteza suprarrenal</Title><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_24">Después de  diagnosticar el carcinoma de corteza suprarrenal, se realizan pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro de la glándula suprarrenal o hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_25">El proceso utilizado para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó dentro de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula  suprarrenal</GlossaryTermRef> o hasta otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene durante el proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante saber en qué estadio se encuentra la enfermedad para poder planificar su tratamiento. En ocasiones se utilizan las siguientes pruebas durante el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_26" Style="bullet"> 
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC)</Strong>: procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> o el pecho, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere, a fin de que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada,  tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem> 
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) con <GlossaryTermRef href="CDR0000597153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gadolinio</GlossaryTermRef></Strong>: procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora para crear imágenes detalladas de áreas internas del cuerpo, como el abdomen. Se inyecta en una vena una sustancia llamada gadolinio, que se acumula alrededor de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP)</Strong>: procedimiento para encontrar células de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000774386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa radiactiva</GlossaryTermRef> (azúcar). El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem> 
     
   <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef></Strong>: procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía  (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000792054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena cava</GlossaryTermRef>,  a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000458096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Adrenalectomía</GlossaryTermRef></Strong>: procedimiento para extirpar la glándula suprarrenal afectada. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa una muestra de tejido al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para determinar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_144"><KeyPoint id="_145">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_144_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_144_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_202"><KeyPoint id="_203">El cáncer se puede diseminar desde donde comenzó a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_202_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_202_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_204">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el del tumor primario. Por ejemplo, si un carcinoma de corteza suprarrenal se disemina hasta el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células cancerosas de carcinoma de corteza suprarrenal. La enfermedad es carcinoma de corteza suprarrenal metastásico, no es <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_209" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">Para el carcinoma de corteza suprarrenal, se usan los siguientes estadios:</KeyPoint><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_139"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink><SummarySection id="_32"><KeyPoint id="_33">Estadio I</KeyPoint><Para id="_34">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide 5 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos y se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula suprarrenal</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_35"><KeyPoint id="_36">Estadio II</KeyPoint><Para id="_37">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide más de 5 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> y se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula suprarrenal</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_221"><KeyPoint id="_222">Estadio III</KeyPoint><Para id="_223">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>, el  <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y se diseminó a:</Para><ItemizedList id="_220" Style="bullet">
     <ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos; o</ListItem><ListItem>a  <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> cercanos (<GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>), o a <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> grandes ( <GlossaryTermRef href="CDR0000792052" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena renal</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000792054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena cava</GlossaryTermRef>); es posible que se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_224"><KeyPoint id="_225">Estadio IV</KeyPoint><Para id="_226">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000046010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>,  el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño; es posible que se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y ya se diseminó a otras partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, el hueso o el  <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_251"><KeyPoint id="_252">Es posible que el carcinoma de corteza suprarrenal recidive (vuelva) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_253">A veces el cáncer reaparece en la <GlossaryTermRef href="CDR0000458082" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">corteza suprarrenal</GlossaryTermRef> o en otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_46"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_47"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_48">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes de carcinoma de corteza suprarrenal.</KeyPoint><Para id="_49">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000446526" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de corteza suprarrenal</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se encuentran en evaluación en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Antes de iniciar el tratamiento, el paciente debería pensar en participar en un ensayo clínico. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de
investigación</GlossaryTermRef> que procura mejorar los tratamientos actuales u obtener información
sobre  tratamientos nuevos para pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.  Cuando los ensayos clínicos muestran que un tratamiento nuevo  es mejor que el tratamiento estándar, el  tratamiento nuevo se puede convertir en el
tratamiento estándar. 
 Los pacientes deberían pensar en participar en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos están abiertos solo para pacientes que no han comenzado un tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_55"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_56">Se usan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_57"><KeyPoint id="_58">
     Cirugía
    </KeyPoint><Para id="_59">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar la <GlossaryTermRef href="CDR0000046678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula suprarrenal</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000458096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adrenalectomía</GlossaryTermRef>) se usa con frecuencia para tratar el carcinoma de corteza suprarrenal. A veces, se realiza una cirugía para extirpar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> hasta donde se diseminó el cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">
     Radioterapia
    </KeyPoint><Para id="_63">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer que utiliza <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas o impedir que crezcan. Hay dos tipos de radioterapia:</Para><ItemizedList id="_207" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer. </ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se  usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef> que se colocan directamente dentro del cáncer o cerca de este.</ListItem></ItemizedList><Para id="_208">La forma de administrar la radioterapia depende del tipo y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer que se esté tratando.</Para></SummarySection><SummarySection id="_64"><KeyPoint id="_65">
     Quimioterapia
    </KeyPoint><Para id="_66">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o en un músculo, los medicamentos ingresan en el  torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas en esas áreas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>). La <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se usan más de un medicamento <GlossaryTermRef href="CDR0000639945" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">contra el cáncer</GlossaryTermRef>. La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer que se está tratando.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_79"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_80">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos. </KeyPoint><Para id="_146">En la presente sección del resumen se hace referencia a tratamientos en
evaluación en ensayos clínicos, pero tal vez no se mencionen todos los
tratamientos nuevos que se están considerando. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.
</Para><SummarySection id="_81"><KeyPoint id="_82">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_83">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o en el laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_162"><KeyPoint id="_163">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_164">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_210"><KeyPoint id="_211">A veces el tratamiento para el  carcinoma de la corteza suprarrenal causa efectos secundarios. </KeyPoint><Para id="_210_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_147"><KeyPoint id="_148">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_147_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_147_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_147_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_149"><KeyPoint id="_150">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_149_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_149_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_151"><KeyPoint id="_152">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_151_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_151_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_236"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038759">stage I adrenal cortex carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal en estadio I</Title><Para id="_237">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000559804#_46" url="/espanol/tipos/suprarrenal/paciente/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_238">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de corteza suprarrenal en estadio I</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_239" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000458096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adrenalectomía</GlossaryTermRef>). A veces, se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos si son más grandes que lo normal.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_236_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_240"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038762">stage II adrenal cortex carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal en estadio II</Title><Para id="_241">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000559804#_46" url="/espanol/tipos/suprarrenal/paciente/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_242">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de corteza suprarrenal en estadio II</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_243" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000458096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adrenalectomía</GlossaryTermRef>). A veces, se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos si son más grandes que lo normal.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_240_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_244"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038763">stage III adrenal cortex carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal en estadio III</Title><Para id="_245">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000559804#_46" url="/espanol/tipos/suprarrenal/paciente/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_246">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de corteza suprarrenal en estadio III</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_247" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000458096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adrenalectomía</GlossaryTermRef>). A veces, se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos si son más grandes que lo normal.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un tratamiento nuevo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_244_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_248"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038764">stage IV adrenal cortex carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal en estadio IV</Title><Para id="_249">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000559804#_46" url="/espanol/tipos/suprarrenal/paciente/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_250">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de corteza suprarrenal en estadio IV</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_108" Style="bullet">
    
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida a los huesos u otros sitios hasta los que se diseminó el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el cáncer que se diseminó hasta los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> cerca de la <GlossaryTermRef href="CDR0000458082" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">corteza suprarrenal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
   <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de quimioterapia, <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_248_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038765">recurrent adrenal cortex carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal recidivante</Title><Para id="_213">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000559804#_55" url="/espanol/tipos/suprarrenal/paciente/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_111">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000446526" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de corteza suprarrenal</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones que se usan como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_112" Style="bullet">
   <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
   
   
   
   <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
  </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_110_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_140"><Title>Información adicional sobre el carcinoma de corteza suprarrenal</Title><Para id="_141">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el carcinoma de corteza suprarrenal, consulte los siguientes enlaces.</Para><ItemizedList id="_235" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal">Página principal sobre el carcinoma de corteza suprarrenal</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas"/><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_140_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_140_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_140_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_140_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal/paciente/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal/paciente/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000269044"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256713"/><DateFirstPublished>2007-07-24</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-13</DateLastModified></Summary>
