<Summary id="CDR0000583660" LegacyPDQID="" ReplacementFor="CDR0000256847"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de los tumores de la familia del sarcoma de Ewing.  </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/hueso/paciente/tratamiento-ewing-pdq">Sarcoma de Ewing (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/hueso/pro/tratamiento-ewing-pdq">Sarcoma de Ewing (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000546979">Ewing sarcoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_212">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood Ewing sarcoma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_213">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Ewing sarcoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Peripheral primitive neuroectodermal tumor</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del sarcoma de Ewing (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del sarcoma de Ewing</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del sarcoma de Ewing</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el sarcoma de Ewing</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El sarcoma de Ewing es un tipo de tumor que se forma a partir de cierta clase de célula en el hueso o el tejido blando.</KeyPoint><Para id="_117">La mayoría de las veces, el sarcoma de Ewing se forma en los huesos de las piernas, los brazos, los pies, las manos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared torácica</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000763009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef>. Pocas veces, esta enfermedad se forma en el tejido blando del <GlossaryTermRef href="CDR0000796908" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tronco</GlossaryTermRef>, los brazos, las piernas, la cabeza, el cuello, el <GlossaryTermRef href="CDR0000793862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retroperitoneo</GlossaryTermRef> (parte posterior del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> detrás del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que reviste la pared abdominal y cubre la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> del abdomen)  u otras áreas.</Para><Para id="_120">El sarcoma de Ewing
es más común en los adolescentes y los adultos jóvenes (adolescentes hasta los 25 años).</Para><Para id="_215">El sarcoma de Ewing también se ha llamado  tumor neuroectodérmico primitivo periférico, tumor de Askin (sarcoma de Ewing de la pared torácica), sarcoma de Ewing <GlossaryTermRef href="CDR0000476629" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraóseo</GlossaryTermRef> (sarcoma de Ewing en tejidos que no son óseos) y <GlossaryTermRef href="CDR0000322134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de la familia del sarcoma de Ewing</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_273"><KeyPoint id="_274">El sarcoma de células pequeñas redondas indiferenciado también puede formarse en el hueso o el tejido blando.</KeyPoint><Para id="_275">El sarcoma de células pequeñas redondas <GlossaryTermRef href="CDR0000044775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">indiferenciado</GlossaryTermRef> se suele formar en los huesos o los músculos que están unidos a los huesos y que ayudan a que el cuerpo se mueva. Hay cinco tipos de sarcoma de células pequeñas redondas indiferenciado que se tratan como el sarcoma de Ewing:</Para><ItemizedList id="_276" Style="bullet"><ListItem><Strong>Sarcoma de células pequeñas redondas indiferenciado con reordenamientos <GeneName>BCOR</GeneName>.</Strong> Este tipo de tumor óseo se suele formar en la pelvis, los brazos o las piernas. Es posible que se disemine a otras partes del cuerpo y es más común en niños menores de 18 años. En este tipo de sarcoma de células redondas, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>BCOR</GeneName> se une al gen <GeneName>CCNB3</GeneName> o a otros genes. Para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el sarcoma de células pequeñas redondas, se comprueba si las células tumorales presentan estos cambios genéticos.</ListItem><ListItem><Strong>Sarcoma de células pequeñas redondas indiferenciado con reordenamientos <GeneName>CIC::DUX4</GeneName>.</Strong> Este tipo de tumor de tejido blando se suele formar en el <GlossaryTermRef href="CDR0000796908" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tronco</GlossaryTermRef>, los brazos o las piernas. Es más común en varones y en adultos jóvenes de entre 21 y 40 años. En este tipo de sarcoma de células pequeñas redondas, el gen <GeneName>CIC</GeneName> se une al gen <GeneName>DUX4</GeneName>. Para diagnosticar el sarcoma de células pequeñas redondas, se comprueba si las células tumorales presentan este cambio genético.</ListItem><ListItem><Strong>Sarcoma de células pequeñas redondas indiferenciado con reordenamientos <GeneName>CIC::NUTM1</GeneName>.</Strong> Este tipo de tumor de tejido blando por lo general se origina en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef>, pero también es posible que se forme en el tronco; es más frecuente en pacientes jóvenes.</ListItem><ListItem><Strong>Sarcoma de células pequeñas redondas indiferenciado con reordenamientos <GeneName>EWSR1::NFATC2</GeneName> y <GeneName>FUS::NFATC2</GeneName>.</Strong> Es posible que este tipo de tumor de tejido blando se presente como un <GlossaryTermRef href="CDR0000046461" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quiste</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benigno</GlossaryTermRef> o un tumor (cáncer) <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">maligno</GlossaryTermRef>. Se suele formar en los brazos y las piernas. El tumor maligno es más común en varones y en adultos.</ListItem><ListItem><Strong>Sarcoma de células pequeñas redondas indiferenciado  con fusiones <GeneName>EWSR1::PATZ1</GeneName>.</Strong> Este tipo de tumor de tejido blando se suele formar en el tronco y es más común en adultos.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_298"><KeyPoint id="_299">Una afección genética a veces aumenta el riesgo de presentar sarcoma de Ewing y otros sarcomas.</KeyPoint><Para id="_300">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todos los niños con uno o más de estos factores de riesgo tendrán sarcoma de Ewing  u otros sarcomas, y algunos niños sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. El riesgo de presentar sarcoma de Ewing quizás sea más alto en los niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000045499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia de Fanconi</GlossaryTermRef>. Consulte con el médico si piensa que su niño está en riesgo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_121"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_122">Los signos  y síntomas del sarcoma de Ewing incluyen hinchazón y dolor cerca del tumor.</KeyPoint><Para id="_123">Estos y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> a veces se deben a un sarcoma  de Ewing  o a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>. Consulte con el médico si su niño presenta alguno de los siguientes síntomas:</Para><ItemizedList id="_124" Style="bullet"><ListItem>Una masa (que quizás se sienta blanda y caliente) en los brazos, las piernas, el pecho o la pelvis. </ListItem><ListItem>Dolor o hinchazón cerca de la masa.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef> sin razón conocida.</ListItem><ListItem>Hueso que se quiebra sin razón conocida.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_125"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_126">Para diagnosticar y determinar el estadio del sarcoma de Ewing, se utilizan pruebas que examinan el hueso y el tejido blando.</KeyPoint><Para id="_216">Para ayudar a diagnosticar el sarcoma de Ewing y determinar a qué distancia se diseminó el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se usan procedimientos para producir imágenes de los huesos y el tejido blando, así como de las áreas cercanas. El proceso que se utiliza para verificar si las células cancerosas se diseminaron dentro de los huesos y los tejidos blandos o alrededor de estos, o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_249">Para planificar el tratamiento, es importante saber si el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo. Por lo general, las pruebas y procedimientos para detectar, diagnosticar y <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el sarcoma de Ewing se realizan al mismo tiempo.</Para><Para id="_127">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares de su hijo</GlossaryTermRef>, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef> al niño, es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos para diagnosticar  o estadificar el sarcoma de Ewing.</Para><ItemizedList id="_128" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas internas del cuerpo, como el área donde se formó el tumor. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).<MediaLink ref="CDR0000775982" type="image/jpeg" alt="Imagen por resonancia magnética (IRM). En el dibujo se observa a un niño acostado sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_217"><Caption language="es">Imagen por resonancia magnética (IRM).  El niño se acuesta sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.  La posición del niño en la camilla depende de la parte del cuerpo que se quiere explorar.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como el área donde se formó el tumor o el pecho, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere, a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada,  tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.<MediaLink ref="CDR0000775984" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC). En la imagen se observa una niña acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_218"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC). La niña está acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000742486" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones-tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TEP-TC):</Strong> procedimiento para el que se combinan las imágenes de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP) con las de una tomografía computarizada (TC). La TEP y la TC se realizan a la misma vez y con la misma máquina. Las tomografías combinadas producen imágenes más detalladas que cuando se realizan por separado.<MediaLink ref="CDR0000775986" type="image/jpeg" alt="En este dibujo se muestra un niño acostado en una camilla que se desliza a través del escáner de TEP." language="es" placement="image-center" id="_219"><Caption language="es">Tomografía por emisión de positrones (TEP).  El niño se acuesta en una camilla que se desliza a través del escáner de  TEP.  El soporte de cabeza y la faja ajustadora blanca ayudan al niño a permanecer inmóvil.  Se inyecta en una vena del niño una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radiactiva. El escáner crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células cancerosas se ven más brillantes en la imagen porque  absorben más glucosa que las células normales.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para verificar si hay células en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se inyecta una cantidad muy pequeña de material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> en una vena y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un escáner.

<MediaLink ref="CDR0000775983" type="image/jpeg" alt="Gammagrafía ósea; en la imagen se observa un niño acostado sobre una camilla que se desliza debajo del escáner, un técnico que maneja el escáner y una pantalla que mostrará imágenes durante la exploración." language="es" placement="image-center" id="_220"><Caption language="es">Gammagrafía ósea. Se inyecta una cantidad pequeña de material radiactivo en una vena  del niño y este recorre la sangre. El material radiactivo se acumula en los huesos. Mientras el niño está acostado sobre una camilla que se desliza debajo del escáner, se detecta el material radiactivo y se crean imágenes en la pantalla de una computadora.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046505" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aspiración de la médula ósea</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046506" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> y un trozo pequeño de hueso mediante la introducción de una aguja hueca en el hueso de la cadera. Se extraen muestras de ambas caderas. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa las muestras de médula ósea y hueso al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para verificar si el cáncer se diseminó.<MediaLink ref="CDR0000775981" type="image/jpeg" alt="Aspiración de la médula ósea y biopsia; el dibujo muestra a un niño acostado boca abajo en una camilla y una aguja para la médula ósea que se inserta en el hueso ilíaco (hueso de la cadera) derecho. El recuadro muestra la aguja para la médula ósea que se inserta a través de la piel hasta la médula ósea del hueso de la cadera." language="es" placement="image-center" id="_221"><Caption language="es">Aspiración de la médula ósea y biopsia. Después de adormecer un área pequeña de la piel, se inserta una aguja para la médula ósea en el hueso ilíaco (hueso de la cadera) del niño. Se extraen muestras de sangre, hueso y médula ósea para examinarlas al microscopio.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía</GlossaryTermRef>:</Strong> un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo, como el pecho o el área donde se formó el tumor.
</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Recuento sanguíneo completo</GlossaryTermRef> (RSC):</Strong> procedimiento para el que se toma una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> a fin de verificar los siguientes elementos:<ItemizedList id="_129" Style="dash"><ListItem>El número de <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> (la <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> que transporta <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef>) en los glóbulos rojos.</ListItem><ListItem>La parte de la muestra compuesta por glóbulos rojos.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactato-deshidrogenasa</GlossaryTermRef> (LDH), que los órganos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia suele ser signo de enfermedad.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_130"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_131">Para diagnosticar el sarcoma de Ewing, se realiza una biopsia.</KeyPoint><Para id="_181">Durante una biopsia, se toman muestras de tejido para que un patólogo pueda observarlas al microscopio y verificar si hay signos de cáncer. Resulta útil que la biopsia se realice en el mismo centro donde se administrará el tratamiento. Se usan los siguientes tipos de biopsia para diagnosticar el sarcoma de Ewing:</Para><ItemizedList id="_182" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por incisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de una muestra de tejido a través de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> en la piel.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia con aguja</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de una muestra de tejido mediante una aguja.</ListItem></ItemizedList><Para id="_206">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef> (patólogo, <GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioncólogo</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirujano</GlossaryTermRef>) que tratarán al paciente, a menudo, trabajan juntos para decidir el mejor sitio para introducir la aguja o hacer la incisión para la biopsia. Es importante seleccionar bien este sitio. De lo contrario, es posible que se necesite hacer una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> más extensa para extirpar el tumor o tratar con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> un área más grande.</Para><Para id="_183">Si es probable que el cáncer se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos, a veces se extraen uno o más ganglios linfáticos para verificar si tienen signos de cáncer.</Para><Para id="_133">El tejido que se extrae se somete a las siguientes pruebas.</Para><ItemizedList id="_134" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000270737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citogenético</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> en la que se observan las células de una muestra de sangre o médula ósea al microscopio para verificar si hay ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosomas</GlossaryTermRef>.

</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000653117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunohistoquímica</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba para identificar ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> en una muestra de tejido mediante el uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef>. Por lo general, el anticuerpo se une a una sustancia radiactiva o a un tinte para que las células se iluminen al microscopio. Este tipo de prueba se usa para determinar la diferencia entre distintos tipos de cáncer.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000335066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Citometría de flujo</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio por la que se mide el número de células en una muestra, el porcentaje de células vivas y ciertas características de las células, como el tamaño, la forma y la presencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> en la superficie de la célula. Las células se tiñen con un tinte fotosensible y se colocan en un líquido que luego se pasa en una corriente por un <GlossaryTermRef href="CDR0000045748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">láser</GlossaryTermRef> u otro tipo de luz. Las mediciones se basan en la forma en que el tinte fotosensible reacciona a la luz.</ListItem><ListItem><Strong>Prueba molecular:</Strong> prueba de laboratorio en la que se verifica si hay ciertos genes, proteínas u otras  moléculas en una muestra de tejido, sangre u otro líquido del cuerpo. A veces, se hace la prueba molecular con otros procedimientos, como biopsias, para ayudar a diagnosticar algunos tipos de cáncer. En las pruebas moleculares se detectan ciertos cambios en los genes o cromosomas que se presentan en algunos sarcomas de Ewing.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000783668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de reacción en cadena de la polimerasa con retrotranscripción</GlossaryTermRef> (RCP-RT):</Strong> prueba de laboratorio para medir la concentración de una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genética</GlossaryTermRef> que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000662001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ARNm</GlossaryTermRef> producida por un gen específico. Se usa una enzima llamada retrotranscriptasa que convierte un trozo específico de <GlossaryTermRef href="CDR0000046568" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ARN</GlossaryTermRef> en un trozo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> compatible. Luego, otra enzima llamada ADN-polimerasa amplifica (produce en grandes cantidades) ese trozo de ADN. Las copias de ADN amplificadas ayudan a identificar el gen que produce el ARNm específico. Esta prueba se usa para detectar la activación de ciertos genes, que indica la presencia de células cancerosas. También sirve para determinar si hay ciertos cambios en un gen o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosoma</GlossaryTermRef>, lo que ayuda a diagnosticar el cáncer.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación).</KeyPoint><Para id="_145">Los factores que afectan el <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> son diferentes antes y después del tratamiento.</Para><Para id="_18">Antes de cualquier tratamiento, el pronóstico depende de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_19" Style="bullet">
    <ListItem>Lugar del cuerpo donde empezó el tumor.</ListItem><ListItem>Si el tumor se formó en el hueso o el tejido blando.</ListItem><ListItem>Si el tumor se diseminó a los ganglios linfáticos o a partes lejanas del cuerpo.</ListItem><ListItem>Tamaño del tumor en el momento del diagnóstico.</ListItem><ListItem>Si la concentración de LDH en la sangre es más alta que lo normal.</ListItem>
    
   <ListItem>Si el tumor tiene ciertos cambios en los genes.</ListItem><ListItem>Si se encuentra <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> del tumor en la sangre.</ListItem><ListItem>La edad del paciente.</ListItem><ListItem>El sexo del paciente.</ListItem><ListItem>Si el paciente recibió tratamiento por otro cáncer.</ListItem><ListItem>Si el tumor recién se diagnosticó o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem></ItemizedList><Para id="_20">Después del tratamiento, el pronóstico depende de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
    <ListItem>Si el tumor se extirpó por completo mediante cirugía.</ListItem><ListItem>Si el tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respondió</GlossaryTermRef> a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o la radioterapia.</ListItem>
    
    
   </ItemizedList><Para id="_222">Si el cáncer recidiva (vuelve) después del tratamiento inicial, el pronóstico depende de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_223" Style="bullet"><ListItem>Si el cáncer volvió después de más de 2 años del tratamiento inicial.</ListItem><ListItem>Si el cáncer volvió al lugar donde empezó y a otras partes del cuerpo, o si el cáncer volvió solo a un sitio.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_22"><Title>Estadios del sarcoma de Ewing</Title><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_24">Después de diagnosticar el sarcoma de Ewing, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_25">El proceso que se utiliza para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó desde el sitio de origen a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema  de estadificación</GlossaryTermRef> estándar para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046031" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de Ewing</GlossaryTermRef>. Para tomar decisiones acerca del tratamiento, se usan los resultados de las <SummaryRef href="CDR0000403689#_18" url="/types/bone/patient/ewing-treatment-pdq">pruebas y procedimientos</SummaryRef> que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticarlo</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificarlo</GlossaryTermRef>. El tratamiento depende de si el cáncer es <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_27"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_28">El sarcoma de Ewing se describe como localizado, metastásico o recidivante.</KeyPoint><SummarySection id="_29"><KeyPoint id="_30">Sarcoma de Ewing localizado</KeyPoint><Para id="_31">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en el hueso o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef> donde comenzó y es posible que se haya diseminado al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> cercano, incluso a los   <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_32"><KeyPoint id="_33">Sarcoma de Ewing metastásico</KeyPoint><Para id="_34">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó desde el hueso o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef> donde comenzó a otras partes del cuerpo. En el caso del tumor óseo de Ewing, el cáncer se disemina con más frecuencia a los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, otros huesos y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_258"><KeyPoint id="_259">Sarcoma de Ewing recidivante</KeyPoint><Para id="_260">El cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió) después de que se trató. Es posible que el cáncer vuelva al hueso o el tejido blando donde comenzó o a otra parte del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_149"><KeyPoint id="_150">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_149_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_149_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_203"><KeyPoint id="_204">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_203_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_203_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_205">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>. Por ejemplo, si el sarcoma de Ewing se disemina al pulmón, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células de sarcoma de Ewing. La enfermedad es sarcoma de Ewing metastásico, no es <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_255" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_46"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_47"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_48">Hay diferentes tipos de tratamiento para los niños con sarcoma de Ewing.</KeyPoint><Para id="_49">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000046031" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de Ewing</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se encuentran en evaluación en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de
investigación</GlossaryTermRef> que procura mejorar los tratamientos actuales u obtener información
sobre  tratamientos nuevos para pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.  Cuando los ensayos clínicos muestran que un tratamiento nuevo  es mejor que el tratamiento estándar, el  tratamiento nuevo se puede convertir en el
tratamiento estándar.</Para><Para id="_50">Debido a que el cáncer en los niños y los adolescentes es poco frecuente, se debe
considerar su participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos solo están disponibles para pacientes que no han comenzado un tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_51"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_52">El tratamiento de los niños con sarcoma de Ewing se debe planificar por un equipo  de proveedores de atención de la salud expertos en el tratamiento de cánceres infantiles.</KeyPoint><Para id="_53">El tratamiento será supervisado por un <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>, un médico que se especializa en el tratamiento de niños con cáncer. El oncólogo pediatra trabaja con otros <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedores de atención de la salud</GlossaryTermRef> que  son expertos en el tratamiento de niños con sarcoma de Ewing y que se especializan en ciertos campos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef>. Entre estos <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef> se incluyen a los siguientes:</Para><ItemizedList id="_54" Style="bullet">
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano oncólogo</GlossaryTermRef> u ortopedista <GlossaryTermRef href="CDR0000046260" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_55"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_56">Se utilizan cuatro tipos de tratamiento.</KeyPoint><SummarySection id="_64"><KeyPoint id="_65">
     Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_144">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer que utiliza <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o en un músculo, los medicamentos entran al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). La <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se usa más de un medicamento contra el cáncer.</Para><Para id="_185">La quimioterapia sistémica combinada forma parte del tratamiento de todos los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de Ewing.  Con frecuencia es el primer tratamiento que se administra durante unos 6 a 12 meses. A menudo, la quimioterapia se administra para reducir el tamaño del tumor antes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, y para destruir cualquier célula tumoral que se haya diseminado a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_224">Para obtener más información en inglés, consulte la lista <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/soft-tissue-sarcoma#1">Drugs Approved for Soft Tissue Sarcoma</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el sarcoma de tejido blando).</Para></SummarySection><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">
     Radioterapia
    </KeyPoint><Para id="_63"> La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se utilizan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir las células cancerosas o impedir que crezcan. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación hacia el cáncer desde el exterior del cuerpo.</Para><Para id="_187">La radioterapia se usa cuando no se puede extirpar el tumor mediante cirugía o cuando la cirugía para extirpar el tumor afectará funciones corporales importantes o el aspecto físico del niño. Se puede utilizar para reducir el tamaño del tumor y disminuir la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que es necesario extirpar durante la cirugía. También se puede usar para tratar cualquier tumor que quede después de la cirugía y tumores que se diseminaron a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_301">La radioterapia también emplea como tratamiento paliativo para aliviar los síntomas que causa el tumor en el hueso.</Para></SummarySection><SummarySection id="_188"><KeyPoint id="_189">Cirugía</KeyPoint><Para id="_190">La cirugía se suele realizar para extirpar el cáncer que queda después de la quimioterapia y la radioterapia. Cuando es posible, se extirpa todo el tumor mediante cirugía. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> y el hueso que se extraen se pueden reemplazar con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046373" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">injerto</GlossaryTermRef> para el que usa tejido y hueso tomados de otra parte del cuerpo del paciente o de un <GlossaryTermRef href="CDR0000643010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">donante</GlossaryTermRef>. A veces, se usa un <GlossaryTermRef href="CDR0000285636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">implante</GlossaryTermRef> como un hueso artificial.</Para><Para id="_191">Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, es posible que algunos pacientes reciban quimioterapia o radioterapia para destruir cualquier célula cancerosa que quede. El tratamiento administrado después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_232"><KeyPoint id="_233"> Dosis altas de quimioterapia con rescate de células madre</KeyPoint><Para id="_234">La <GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia de dosis alta</GlossaryTermRef> se administra para destruir células cancerosas. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045263" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente o de un donante, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina con la quimioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas crecen hasta convertirse en células sanguíneas   del cuerpo y restauran las células destruidas. La quimioterapia con rescate de células madre se usa para tratar el sarcoma de Ewing <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_79"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_80">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_146">En la presente sección de este resumen se describen los tratamientos en
estudio en ensayos clínicos. Tal vez no se mencionen todos los
tratamientos nuevos en estudio. La información sobre ensayos clínicos está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_265"><KeyPoint id="_266">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_267">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> ayuda al sistema inmunitario a combatir el cáncer. Los tipos de inmunoterapia son los siguientes.</Para><ItemizedList id="_270" Style="bullet">
     <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000771302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de células T con CAR</GlossaryTermRef>:</Strong> este tratamiento modifica las células T (un tipo de células del sistema inmunitario) del paciente para que ataquen ciertas proteínas en la superficie de las células cancerosas. Las células T se extraen del paciente y, en el laboratorio, se añaden a su superficie ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> especiales. Las células modificadas se llaman células T con CAR. Las células T con CAR se producen en el laboratorio y se administran al paciente mediante  infusión. Las células T con CAR se multiplican en la sangre del paciente y atacan las células cancerosas. La terapia de células T con CAR está en estudio para tratar el sarcoma de Ewing recidivante.<MediaLink ref="CDR0000791284" type="image/jpeg" alt="Terapia de células T con CAR. En el dibujo se muestra que se extrae sangre de una vena del brazo de un paciente para obtener células T. También se muestra que se elabora en el laboratorio un receptor especial, que se llama receptor quimérico para el antígeno (CAR); se añade a las células T el gen que produce el CAR y luego se reproducen millones de células T con CAR. Además, se muestra que el paciente recibe las células T con CAR mediante infusión, y que luego estas células se unen a los antígenos de las células cancerosas y las destruyen." language="es" placement="image-center" id="_271"><Caption language="es">Terapia de células T con CAR. Tipo de tratamiento  en el que se modifican las células T (un tipo de célula inmunitaria) de un paciente en el laboratorio a fin de que se unan a las células cancerosas y las destruyan. La sangre de una vena del brazo del paciente pasa por un tubo hasta una máquina de  aféresis (no se muestra) que extrae los glóbulos blancos, incluso las células T, y devuelve el resto de la sangre al paciente. Luego,   en el laboratorio, el gen que produce un receptor especial, que se llama receptor quimérico para el antígeno (CAR), se añade a las células T, y se reproducen millones de células T con CAR que el paciente recibe mediante infusión. Las células T   con CAR se unen a un antígeno de las células cancerosas y las destruyen.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_277"><SectMetaData><SectionType>Side effects of cancer treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_278">A veces el tratamiento del sarcoma de Ewing causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_277_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_279">Los efectos secundarios del tratamiento del cáncer que empiezan después del mismo y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. Los efectos tardíos del tratamiento del cáncer incluyen los siguientes: 

</Para><ItemizedList id="_280" Style="bullet">
     <ListItem>Problemas físicos.</ListItem><ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Segundos cánceres</GlossaryTermRef> (nuevos tipos de cáncer). Los pacientes que se trataron por  sarcoma de Ewing tienen un mayor riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome mielodisplásico</GlossaryTermRef>. Hay un riesgo alto de <GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma</GlossaryTermRef> en el área que se trató con radioterapia.</ListItem></ItemizedList><Para id="_281">Es posible tratar o controlar algunos efectos tardíos. Es importante hablar con el médico  sobre los efectos que el tratamiento del cáncer quizás tenga en su hijo. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_151"><KeyPoint id="_152">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_151_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_151_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_151_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_153"><KeyPoint id="_154">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_153_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_153_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_155"><KeyPoint id="_156">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_155_md_48">A medida que avanza el tratamiento de su hijo, se le harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_155_md_49">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_282"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043411">localized Ewing sarcoma/peripheral primitive neuroectodermal tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma de Ewing localizado</Title><Para id="_283">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000583660#_55" url="/espanol/tipos/hueso/paciente/tratamiento-ewing-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_284">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos estándar</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046031" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de Ewing</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> incluyen los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_285" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia de dosis alta</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000666718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rescate de células madre</GlossaryTermRef> con las células del paciente.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_282_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_286"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043412">metastatic Ewing sarcoma/peripheral primitive neuroectodermal tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma de Ewing metastásico</Title><Para id="_287">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000583660#_55" url="/espanol/tipos/hueso/paciente/tratamiento-ewing-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_288">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos estándar</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046031" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de Ewing</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> incluyen los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_289" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_286_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_290"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000043413">recurrent Ewing sarcoma/peripheral primitive neuroectodermal tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del sarcoma de Ewing  recidivante</Title><Para id="_291">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000583660#_46" url="/espanol/tipos/hueso/paciente/tratamiento-ewing-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_292">No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046031" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de Ewing</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>, pero las opciones de tratamiento quizá incluyan los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_293" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> óseos, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Radioterapia seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extraer tumores que se diseminaron a los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia de dosis alta</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000666718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rescate de células madre</GlossaryTermRef> con las células del paciente.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000771302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia de células T con CAR</GlossaryTermRef> (en estudio para el tratamiento del sarcoma de Ewing recidivante).</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_290_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_147"><Title>Información adicional sobre el sarcoma de Ewing</Title><Para id="_148">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el sarcoma de Ewing, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_165" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/hueso">Página principal sobre cáncer de hueso</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada (TC) y exploraciones para cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/hueso/hoja-informativa-hueso">Cáncer primario de hueso</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_147_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_147_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_147_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_147_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del sarcoma de Ewing en la niñez. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del sarcoma de Ewing. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/hueso/paciente/tratamiento-ewing-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/hueso/paciente/tratamiento-ewing-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000403689"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256753"/><DateFirstPublished>2008-01-11</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-02-29</DateLastModified></Summary>
