<Summary id="CDR0000584552" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento del cáncer de tiroides.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-pdq">Cáncer de tiroides (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Cáncer de tiroides (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038801">thyroid cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_223">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of adult thyroid cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_224">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Adult Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult thyroid cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de tiroides (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de tiroides</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de tiroides</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el cáncer de tiroides</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El cáncer de tiroides es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de la glándula tiroidea.</KeyPoint><Para id="_4">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> es una <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula</GlossaryTermRef> ubicada en la base de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>, cerca de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef>. Tiene forma de mariposa, con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lóbulo</GlossaryTermRef> derecho y un lóbulo izquierdo. El <GlossaryTermRef href="CDR0000044549" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">istmo</GlossaryTermRef> es un trozo delgado de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que conecta los dos lóbulos. La tiroides sana es un poco más grande que una moneda de 25 centavos. Por lo general, la tiroides no se puede sentir a través de la piel.</Para><MediaLink ref="CDR0000733910" type="image/jpeg" alt="Anatomía de las glándulas tiroidea y paratiroideas. En la imagen se muestra la glándula tiroidea en la base de la garganta, cerca de la tráquea. En un recuadro se muestran las vistas anterior y posterior. En la vista anterior se observan la tiroides en forma de mariposa y los lóbulos (derecho e izquierdo) conectados por una pieza delgada de tejido llamada istmo. En la vista posterior se observan las cuatro glándulas paratiroideas del tamaño de una arveja. También se muestra la laringe." language="es" placement="image-center" id="_198"><Caption language="es">Anatomía de las glándulas tiroidea y paratiroideas. La glándula tiroidea (tiroides) está en la base de la garganta, cerca de la tráquea. Tiene forma de mariposa y dos lóbulos (derecho e izquierdo) conectados por una pieza delgada de tejido llamada istmo. Las glándulas paratiroideas (paratiroides) son cuatro órganos del tamaño de una arveja  que están en el cuello, cerca de la tiroides. Las glándulas tiroidea y paratiroideas elaboran hormonas.</Caption></MediaLink><Para id="_199">La tiroides usa <GlossaryTermRef href="CDR0000044548" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mineral</GlossaryTermRef> presente en algunos alimentos y en la sal yodada, para elaborar varias <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000044558" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas tiroideas</GlossaryTermRef> cumplen las siguientes funciones:</Para><ItemizedList id="_5" Style="bullet">
        <ListItem>Controlan la <GlossaryTermRef href="CDR0000748353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">frecuencia cardíaca</GlossaryTermRef>, la temperatura del cuerpo y la rapidez con la que los alimentos se convierten en energía (<GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Controlan la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calcio</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_229"><KeyPoint id="_230">Los nódulos tiroideos son comunes, pero por lo general no son cancerosos.</KeyPoint><Para id="_231">Es posible que el médico encuentre un bulto o masa (<GlossaryTermRef href="CDR0000044502" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nódulo</GlossaryTermRef>) en la tiroides durante un examen de rutina. Un nódulo tiroideo es un bulto que se forma por la multiplicación <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> tiroideas en la tiroides. Los nódulos pueden ser sólidos o estar llenos de líquido.</Para><Para id="_248">Cuando se encuentra un nódulo tiroideo, a menudo se usa una <GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía</GlossaryTermRef> de la tiroides y una <GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia por aspiración con aguja fina</GlossaryTermRef> para determinar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. También se suelen hacer <GlossaryTermRef href="CDR0000688783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis de sangre</GlossaryTermRef> que miden las concentraciones de la hormona tiroidea y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> antitiroideos (contra la tiroides) en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> para determinar si hay otros tipos de enfermedad tiroidea.</Para><Para id="_249">Por lo general, los nódulos tiroideos no causan <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> ni necesitan tratamiento. A veces, los nódulos tiroideos se agrandan tanto que es difícil tragar o respirar; en estos casos, se hacen más pruebas y se deben tratar. Muy pocos nódulos tiroideos se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnostican</GlossaryTermRef> como cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_232"><KeyPoint id="_233">Hay diferentes tipos de cáncer de tiroides.</KeyPoint><Para id="_303">El <GlossaryTermRef href="CDR0000445091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides</GlossaryTermRef> se describe de una de las siguientes formas:</Para><ItemizedList id="_304" Style="bullet">
        <ListItem>Cáncer de tiroides diferenciado, que incluye los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000774690" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bien diferenciados</GlossaryTermRef>, los tumores pobremente diferenciados y los tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000044775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">indiferenciados</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de tiroides medular</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_305">Los tumores bien diferenciados (<GlossaryTermRef href="CDR0000044553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides papilar</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044544" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides folicular</GlossaryTermRef>) se pueden tratar y, por lo general, se <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curan</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_306">Los tumores pobremente diferenciados e indiferenciados (<GlossaryTermRef href="CDR0000044541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides anaplásico</GlossaryTermRef>) son menos comunes. Estos tumores crecen y se diseminan rápido y la probabilidad de recuperación es más baja. Los pacientes con cáncer de tiroides anaplásico se deben hacer <GlossaryTermRef href="CDR0000766166" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas moleculares</GlossaryTermRef> para detectar una <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutación</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000561325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRAF</GlossaryTermRef></GeneName>.</Para><Para id="_307">El cáncer de tiroides medular es un <GlossaryTermRef href="CDR0000044904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor neuroendocrino</GlossaryTermRef> que se forma en las <GlossaryTermRef href="CDR0000044578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células C</GlossaryTermRef> de la tiroides. Las células C producen una <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045207" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calcitonina</GlossaryTermRef>) que ayuda a mantener una concentración saludable de <GlossaryTermRef href="CDR0000045632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calcio</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_236">Para obtener más información sobre el cáncer de tiroides en la niñez, consulte <SummaryRef href="CDR0000792047" url="/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-infantil-pdq">Cáncer de tiroides infantil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_10"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_11">La edad, el sexo y la exposición a radiación afectan el riesgo de cáncer de tiroides.</KeyPoint><Para id="_12">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. La presencia de un factor de riesgo no significa que enfermará de cáncer; pero la ausencia de factores de riesgo tampoco significa que no enfermará de cáncer. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo.</Para><Para id="_237">Los factores de riesgo de cáncer de tiroides son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_13" Style="bullet">
        <ListItem>Tener entre 25 y 65 años.</ListItem>
        <ListItem>Ser mujer.</ListItem>
        <ListItem>Haberse expuesto a <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> dirigida a la cabeza y el cuello durante la lactancia o la niñez, o haberse expuesto a <GlossaryTermRef href="CDR0000044555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lluvia radiactiva</GlossaryTermRef>. Es posible que el cáncer aparezca rápido, incluso a los 5 años de la exposición.</ListItem>
        <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044545" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bocio</GlossaryTermRef> (agrandamiento de la tiroides).</ListItem>
        <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de enfermedad tiroidea o cáncer de tiroides.</ListItem>
        <ListItem>Presentar ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genéticas</GlossaryTermRef>, como un <GlossaryTermRef href="CDR0000563950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de tiroides medular familiar</GlossaryTermRef> (CTMF), el <GlossaryTermRef href="CDR0000702095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de neoplasia endocrina múltiple de tipo 2A</GlossaryTermRef> (NEM2A) o el <GlossaryTermRef href="CDR0000702100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de neoplasia endocrina múltiple de tipo 2B</GlossaryTermRef> (NEM2B).</ListItem>
        <ListItem>Ser de origen asiático.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_14"><SectMetaData><SectionType>Genetic aspects</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_15">A veces, el cáncer de tiroides medular lo causa un cambio en un gen que pasa de padres a hijos.</KeyPoint><Para id="_16">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> de las células contienen la información <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditaria</GlossaryTermRef> que pasa de padres a hijos. Es posible que cierto cambio en el gen <GeneName>RET</GeneName>, que pasa de padres a hijos (<GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heredado</GlossaryTermRef>), cause el cáncer de tiroides medular.</Para><Para id="_250">Hay una <GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba genética</GlossaryTermRef> que se usa para detectar el cambio en este gen. Primero se hace la prueba al paciente para determinar si tiene el cambio en el gen. Si el paciente lo tiene, es posible que también se haga la prueba a sus familiares para saber si tienen un riesgo más alto de cáncer de tiroides medular. Los familiares, incluso los niños pequeños, que poseen el cambio en el gen tienen la opción de someterse a una <GlossaryTermRef href="CDR0000044557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroidectomía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar la tiroides). Esta cirugía disminuye la posibilidad de que se forme un cáncer de tiroides medular.</Para></SummarySection><SummarySection id="_17"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_18">Los signos del cáncer de tiroides incluyen hinchazón o bulto en el cuello.</KeyPoint><Para id="_19">El cáncer de tiroides tal vez no cause signos ni síntomas tempranos. A veces, el cáncer se encuentra durante un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef> de rutina. Los signos o síntomas se suelen presentar a medida que crece el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. Es posible que otras afecciones causen los mismos signos o síntomas. Consulte con su médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_170" Style="bullet">
        <ListItem>Un bulto (nódulo) en el cuello.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para tragar.</ListItem>
        <ListItem>Dolor al tragar.</ListItem>
        <ListItem>Ronquera.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_20"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_21">Para diagnosticar el cáncer de tiroides se utilizan pruebas que examinan la tiroides, el cuello y la sangre.</KeyPoint><Para id="_22">Es posible que se utilicen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_23" Style="bullet">
        <ListItem><Strong> Examen físico y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas, bultos (nódulos) o hinchazón en el cuello, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, así como cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046321" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laringoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento en el que el médico examina la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> con un espejo o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046320" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringoscopio</GlossaryTermRef>. Un laringoscopio es un instrumento en forma de tubo delgado, con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. Un tumor de tiroides puede presionar las <GlossaryTermRef href="CDR0000046650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerdas vocales</GlossaryTermRef>. La laringoscopia se hace para observar si las cuerdas vocales se mueven normalmente.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Estudios de hormonas en la sangre:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir las cantidades de ciertas hormonas que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia suele ser signo de enfermedad en el órgano o el tejido que la elabora. A veces se examina la sangre para determinar si hay concentraciones anormales de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona estimulante de la tiroides</GlossaryTermRef> (TSH). La <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> elabora la TSH. Esta hormona estimula la liberación de la hormona tiroidea y controla la rapidez con la que crecen las células foliculares de la tiroides. También es posible que se examine la sangre para determinar si hay concentraciones altas de la hormona <GlossaryTermRef href="CDR0000045207" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calcitonina</GlossaryTermRef> y anticuerpos antitiroideos.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calcio</GlossaryTermRef>, que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia puede ser un signo de enfermedad.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong>Ecografía:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde. Este procedimiento muestra el tamaño del nódulo tiroideo y permite saber si el nódulo es sólido o es un <GlossaryTermRef href="CDR0000046461" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quiste</GlossaryTermRef> lleno de líquido. A veces, la ecografía se usa para guiar una biopsia por aspiración con aguja fina.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como el cuello, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.<MediaLink ref="CDR0000777019" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC) de la cabeza y el cuello; en el dibujo se muestra un paciente acostado sobre una camilla que se desliza a través de un escáner de TC que toma imágenes radiográficas del interior de la cabeza y el cuello." language="es" placement="image-center" id="_225"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC) de la cabeza y el cuello. El paciente está acostado sobre una camilla que se desliza a través de un escáner de TC que toma imágenes radiográficas del interior de la cabeza y el cuello.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong>Biopsia por aspiración con aguja fina de la tiroides:</Strong> extracción de tejido de la tiroides mediante una aguja fina. La aguja se introduce a través de la piel hasta la tiroides. Se extraen varias muestras de tejido de diferentes partes de la tiroides. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa las muestras de tejido al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar células cancerosas. Los pacientes deben exigir que las <GlossaryTermRef href="CDR0000045619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muestras de la biopsia</GlossaryTermRef> las examine un patólogo con experiencia en el diagnóstico de cáncer de tiroides porque puede ser difícil diferenciar el tipo de cáncer de tiroides.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000563951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia quirúrgica</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044502" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nódulo</GlossaryTermRef> tiroideo o un lóbulo de la tiroides durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para que un patólogo observe las células y los tejidos al microscopio y verifique si hay signos de cáncer. Los pacientes deben exigir que las muestras de la biopsia las examine un patólogo con experiencia en el diagnóstico de cáncer de tiroides porque puede ser difícil diferenciar el tipo de cáncer de tiroides.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_136"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_137">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_138">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_139" Style="bullet">
        <ListItem>La edad del paciente en el momento del diagnóstico.</ListItem>
        <ListItem>El tipo de cáncer de tiroides.</ListItem>
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se extirpó por completo con cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Si el paciente tiene neoplasia endocrina múltiple de tipo 2B (NEM 2B).</ListItem>
        <ListItem>El estado general de salud del paciente.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Estadios del cáncer de tiroides</Title><SummarySection id="_28"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_29">Después de diagnosticar el cáncer de tiroides, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron dentro de la tiroides o hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_30">El proceso utilizado para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó dentro de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> o hasta otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. La información que se obtiene del proceso de estadificación determina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> de la enfermedad. Es importante saber la edad del paciente y en qué estadio se encuentra el cáncer para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_251">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos durante el proceso de estadificación:</Para><ItemizedList id="_31" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como el tórax, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> radiografía de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para verificar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> una cantidad muy pequeña de material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción del <GlossaryTermRef href="CDR0000045876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef> durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> centinela es el primer ganglio de un grupo de ganglios linfáticos que recibe el <GlossaryTermRef href="CDR0000045760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">drenaje linfático</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>. Es el primer ganglio linfático adonde es probable que el cáncer del tumor primario se disemine. Se inyecta una sustancia radiactiva o un tinte azul cerca del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. La sustancia o el tinte fluyen a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfáticos</GlossaryTermRef> hasta los ganglios linfáticos. Se extrae el primer ganglio linfático que recibe la sustancia o el tinte. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar células cancerosas. Si no se detectan células cancerosas, quizás no se necesite extirpar más ganglios linfáticos.
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_172"><KeyPoint id="_173">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_172_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_172_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_200"><KeyPoint id="_201">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_200_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_200_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_202">El tumor metastásico es del mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el <GlossaryTermRef href="CDR0000445091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides</GlossaryTermRef> se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células cancerosas de tiroides. La enfermedad es cáncer de tiroides metastásico, no cáncer de pulmón.</Para><EmbeddedVideo id="_275" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_207"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_208">Se utilizan estadios para describir el cáncer de tiroides a partir del tipo de cáncer y la edad del paciente:</KeyPoint><SummarySection id="_209"><KeyPoint id="_210">Cáncer de tiroides papilar y folicular en pacientes menores de 55 años</KeyPoint><ItemizedList id="_211" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem><Strong>Estadio I:</Strong> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000789082" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y es posible que se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> no se ha diseminado a otras partes del cuerpo.<MediaLink ref="CDR0000785847" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio I en pacientes menores de 55 años. En la imagen se muestra cáncer en la glándula tiroidea. También se muestran la laringe y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_340"><Caption language="es">Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio I en pacientes menores de 55 años. El tumor es de cualquier tamaño, y es posible que el cáncer se haya diseminado a los tejidos y ganglios linfáticos cercanos. El cáncer no se diseminó a otras partes del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio II:</Strong> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000789084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio II</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y es posible que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó desde la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> hasta otras partes del cuerpo, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> o los huesos.<MediaLink ref="CDR0000785849" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio II en pacientes menores de 55 años. En la imagen se muestran otras partes del cuerpo donde es posible que el cáncer de tiroides se disemine, como los pulmones y los huesos. En el recuadro se muestran las células cancerosas que se diseminan desde la glándula tiroidea, a través del sistema linfático, hasta otra parte del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_339"><Caption language="es">Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio II en pacientes menores de 55 años. El tumor es de cualquier tamaño y es posible que el cáncer se haya diseminado a los tejidos y ganglios linfáticos cercanos. El cáncer se diseminó desde la glándula tiroidea (tiroides) hasta otras partes del cuerpo, como los pulmones y los huesos.</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_212"><KeyPoint id="_213">Cáncer de tiroides papilar y folicular en pacientes de 55 años o más</KeyPoint><ItemizedList id="_214" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem><Strong>Estadio I:</Strong> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000789086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide 4 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.<MediaLink ref="CDR0000785846" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio I en pacientes de 55 años o más. En la imagen se muestra el cáncer en la glándula tiroidea y el tumor mide 4 cm o menos. En el recuadro se observa que 4 cm es casi del tamaño de una nuez. También se muestran la laringe y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_341"><Caption language="es">Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio I en pacientes de 55 años o más. El cáncer se encuentra solo en la glándula tiroidea (tiroides) y el tumor mide 4 cm o menos.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio II:</Strong> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000789088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio II</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones: <ItemizedList id="_279" Style="bullet"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide 4 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos; el cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem><ListItem>El cáncer se encuentra en la tiroides, el tumor mide más de 4 cm, y es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.</ListItem><ListItem>El tumor es de cualquier tamaño, el cáncer se diseminó desde la tiroides hasta los músculos cercanos del cuello y es posible que se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000785848" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio II en pacientes de 55 años o más (Parte 1). En la imagen se muestra el cáncer en la glándula tiroidea y los ganglios linfáticos cercanos. El tumor mide 4 cm o menos. En el recuadro se observa que 4 cm es casi del tamaño de una nuez. También se muestran la laringe y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_323"><Caption language="es">Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio II en pacientes de 55 años o más (Parte 1). El cáncer se encuentra en la glándula tiroidea (tiroides), y el tumor mide 4 cm   o menos. El cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio III:</Strong> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000789090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio III</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó desde la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> hasta el <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef> debajo de la piel, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>, o el <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laríngeo</GlossaryTermRef> recurrente (nervio que va a la laringe). Es posible que el cáncer se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000785850" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio III en pacientes de 55 años o más. En la imagen se muestra cáncer que se diseminó desde la glándula tiroidea hasta el esófago, la tráquea, la laringe y el nervio laríngeo recurrente izquierdo. También se muestra el nervio laríngeo recurrente derecho." language="es" placement="image-center" id="_324"><Caption language="es">Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio III en pacientes de 55 años o más. El tumor es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó desde la glándula tiroidea (tiroides) hasta el tejido blando debajo de la piel, el esófago, la tráquea, la laringe o el nervio laríngeo recurrente (nervio que va a la laringe). Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio IV:</Strong> el <GlossaryTermRef href="CDR0000789092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio IV</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IVA y IVB.<ItemizedList id="_280" Style="bullet" Compact="No"><ListItem>En el estadio IVA, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> delante de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef> o alrededor de la <GlossaryTermRef href="CDR0000396786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria carótida</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> del área entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000785851" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio IVA en pacientes de 55 años o más. En la imagen se muestra que el cáncer a) se diseminó al tejido delante de la columna vertebral (recuadro), b) rodeó la arteria carótida común y c) rodeó los vasos sanguíneos del área entre los pulmones. También se muestran la glándula tiroidea, la tráquea y los ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center" id="_325"><Caption language="es">Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio IVA en pacientes de 55 años o más. El tumor es de cualquier tamaño y el cáncer a) se diseminó al tejido delante de la columna vertebral,  b)  rodeó  la arteria carótida o c) rodeó los vasos sanguíneos del área entre los pulmones. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem>En el estadio IVB, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a otras partes del cuerpo, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> o los huesos. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000785845" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio IVB en pacientes de 55 años o más. En la imagen se muestran otras partes del cuerpo donde es posible que el cáncer de tiroides se disemine, como los pulmones y los huesos. En el recuadro se muestran las células cancerosas que se diseminan desde la tiroides, a través del sistema sanguíneo y linfático, hasta otra parte del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_326"><Caption language="es">Cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio IVB en pacientes de 55 años o más. El tumor es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como los pulmones o los huesos.  Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_62"><KeyPoint id="_63">Cáncer de tiroides anaplásico en pacientes de todas las edades</KeyPoint><Para id="_281">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides anaplásico</GlossaryTermRef> crece rápido y por lo general ya se diseminó dentro del cuello cuando se detecta. El cáncer de tiroides anaplásico se considera cáncer de tiroides en estadio IV. El cáncer de tiroides anaplásico en estadio IV se divide en los <GlossaryTermRef href="CDR0000789094" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios IVA</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000789097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IVB</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000789100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IVC</GlossaryTermRef>.</Para><ItemizedList id="_282" Style="bullet">
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000789094" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVA</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño.<MediaLink ref="CDR0000785859" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVA. En la imagen se muestra el cáncer en la glándula tiroidea. También se muestran los ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center" id="_292"><Caption language="es">Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVA. El cáncer se encuentra solo en la glándula tiroidea (tiroides), y el tumor es de cualquier tamaño.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000789097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVB</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones: <ItemizedList id="_283" Style="bullet"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño, y el cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.<MediaLink ref="CDR0000785860" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVB (Parte 1). En la imagen se muestra el cáncer en la glándula tiroidea y los ganglios linfáticos cercanos." language="es" placement="image-center" id="_293"><Caption language="es">Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVB (Parte 1). El cáncer se encuentra en la glándula tiroidea (tiroides), y el tumor es de cualquier tamaño. El cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem>El tumor es de cualquier tamaño, el cáncer se diseminó desde la tiroides hasta los músculos cercanos del cuello, y es posible que se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.<MediaLink ref="CDR0000791201" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVB (Parte 2). En la imagen se muestra el cáncer en la glándula tiroidea y los músculos cercanos del cuello. También se muestran los ganglios linfáticos." language="es" placement="image-center" id="_294"><Caption language="es">Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVB (Parte 2). El tumor es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó desde la glándula tiroidea (tiroides)  hasta los músculos cercanos del cuello. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos cercanos.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem>El tumor es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó desde la tiroides hasta el <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef> debajo de la piel, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laríngeo</GlossaryTermRef> recurrente (nervio que va a la laringe), o se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> delante de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>, o alrededor de la <GlossaryTermRef href="CDR0000396786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria carótida</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> del área entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>; es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos.<MediaLink ref="CDR0000791202" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVB (Parte 3). En la imagen se muestra el cáncer que se diseminó desde la glándula tiroidea hasta el esófago, la tráquea, la laringe, el nervio laríngeo recurrente izquierdo y el tejido delante de la columna vertebral (recuadro). El cáncer también rodeó la arteria carótida común y los vasos sanguíneos del área entre los pulmones. También se muestra el nervio laríngeo recurrente derecho." language="es" placement="image-center" id="_333"><Caption language="es">Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVB (Parte 3). El tumor es de cualquier tamaño, y el cáncer se diseminó desde la glándula tiroidea (tiroides) hasta el tejido blando debajo de la piel, el esófago, la tráquea, la laringe, el nervio laríngeo recurrente (nervio que va a la laringe) o el tejido delante de la columna vertebral; o el cáncer rodeó la arteria carótida o los vasos sanguíneos del área entre los pulmones.  Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000789100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVC</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a otras partes del cuerpo, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> o los huesos. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000785861" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVC. En la imagen se muestran otras partes del cuerpo donde es posible que el cáncer de tiroides se disemine, como los pulmones y los huesos. En el recuadro se muestran las células cancerosas que se diseminan desde la glándula tiroidea, a través del sistema sanguíneo y linfático, hasta otra parte del cuerpo en donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_334"><Caption language="es">Cáncer de tiroides anaplásico en estadio IVC. El tumor es de cualquier tamaño, y el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como los pulmones o los huesos. Es posible que se haya diseminado a los ganglios linfáticos.</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_284"><KeyPoint id="_285">Cáncer de tiroides medular en pacientes de todas las edades</KeyPoint><ItemizedList id="_286" Style="bullet" Compact="No">
          <ListItem><Strong>Estadio I:</Strong> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000789103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides medular en estadio I</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> o menos.<MediaLink ref="CDR0000785853" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides medular en estadio I. En la imagen se muestra cáncer en la glándula tiroidea y el tumor que mide 2 cm o menos. En el recuadro se observa que 2 cm es casi del tamaño de un maní. También se muestran la laringe y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_327"><Caption language="es">Cáncer de tiroides medular en estadio I. El cáncer se encuentra solo en la glándula tiroidea (tiroides) y el tumor mide 2 cm o menos.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio II:</Strong> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000789111" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides medular en estadio II</GlossaryTermRef>, se presenta una de las siguientes situaciones: <ItemizedList id="_287" Style="bullet"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide más de 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El tumor es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó desde la tiroides hasta los músculos cercanos del cuello.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000785854" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides medular en estadio II. En la imagen se muestran: a) cáncer en la glándula tiroidea y el tumor que mide más de 2 cm y b) cáncer que se diseminó a los músculos cercanos del cuello. En el recuadro se observa que 2 cm es casi del tamaño de un maní. También se muestran la laringe y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_328"><Caption language="es">Cáncer de tiroides medular en estadio II. El cáncer  a) se encuentra solo en la glándula tiroidea (tiroides) y el tumor mide más de 2 cm o b) se diseminó  desde la tiroides hasta los músculos cercanos del cuello y el tumor es de cualquier tamaño.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio III:</Strong> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000789108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides medular en estadio III</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y es posible que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se haya diseminado desde la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> hasta los músculos cercanos del cuello. El cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de uno o ambos lados de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000785855" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides medular en estadio III. En la imagen se muestra cáncer en la glándula tiroidea y en los ganglios linfáticos cercanos. También se muestran la tráquea y la laringe." language="es" placement="image-center" id="_329"><Caption language="es">Cáncer de tiroides medular en estadio III. El tumor es de cualquier tamaño, y es posible que el cáncer se haya diseminado desde la glándula tiroidea (tiroides) hasta los músculos cercanos del cuello. El cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos en uno o ambos lados de la tráquea o la laringe.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem><Strong>Estadio IV:</Strong> el <GlossaryTermRef href="CDR0000789110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides medular en estadio IV</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IVA, IVB y IVC.<ItemizedList id="_288" Style="bullet"><ListItem>En el estadio IVA, se presenta una de las siguientes situaciones:<ItemizedList id="_289" Style="bullet"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó desde la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> hasta el <GlossaryTermRef href="CDR0000045882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido blando</GlossaryTermRef> debajo de la piel, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervio</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laríngeo</GlossaryTermRef> recurrente (nervio que va a la laringe); es posible que el cáncer se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> de uno o ambos lados del cuello.</ListItem><ListItem>El tumor es de cualquier tamaño y es posible que el cáncer se haya diseminado desde la tiroides hasta los músculos cercanos del cuello; el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos de uno o ambos lados del cuello.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000785856" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides medular en estadio IVA. En la imagen se muestra cáncer en la glándula tiroidea, la laringe, el esófago, el nervio laríngeo recurrente izquierdo, la tráquea y un ganglio linfático de un lado del cuello. También se muestra el nervio laríngeo recurrente derecho." language="es" placement="image-center" id="_330"><Caption language="es">Cáncer de tiroides medular en estadio IVA. El tumor es de cualquier tamaño, y el cáncer se diseminó desde la glándula tiroidea (tiroides) hasta el tejido blando por debajo de la piel, el esófago, la tráquea, la laringe  o el nervio laríngeo recurrente (nervio que va a la laringe) y es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos de uno o ambos lados del cuello; o es posible que el cáncer se haya diseminado desde la tiroides hasta los músculos cercanos del cuello, y el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos de uno o ambos lados del cuello.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IVB, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> delante de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef> o a la columna vertebral, o alrededor de la <GlossaryTermRef href="CDR0000396786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria carótida</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> del área entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000785857" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides medular en estadio IVB. En la imagen se muestra que el cáncer a) se diseminó desde la glándula tiroidea hasta el tejido delante de la columna vertebral y hasta la columna vertebral, b) rodeó la arteria carótida común y c) rodeó los vasos sanguíneos del área entre los pulmones. También se muestran los ganglios linfáticos y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_331"><Caption language="es">Cáncer de tiroides medular en estadio IVB. El tumor es de cualquier tamaño, y el cáncer a) se diseminó al tejido delante de la columna vertebral y a la  columna vertebral, b) rodeó la arteria carótida o c) rodeó los vasos sanguíneos del área ubicada entre los pulmones. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos.</Caption></MediaLink></ListItem>
          <ListItem>En el estadio IVC, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es de cualquier tamaño y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a otras partes del cuerpo, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000785858" type="image/jpeg" alt="Cáncer de tiroides medular en estadio IVC. En la imagen se muestran otras partes del cuerpo donde es posible que el cáncer de tiroides se disemine, como el pulmón y el hígado. En el recuadro se muestran células cancerosas que se diseminan desde la tiroides, a través del sistema sanguíneo y linfático, hasta otra parte del cuerpo donde se formó el cáncer metastásico." language="es" placement="image-center" id="_332"><Caption language="es">Cáncer de tiroides medular en estadio IVC. El tumor es de cualquier tamaño y el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como los pulmones o el hígado. Es posible que el cáncer se haya diseminado a los ganglios linfáticos.</Caption></MediaLink></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_316"><SectMetaData><SectionType>Classification by stage</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_317">El cáncer de tiroides a veces recidiva (vuelve) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_318">El cáncer puede volver en la tiroides o en otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_67"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_68"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_69">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con cáncer de tiroides.</KeyPoint><Para id="_70">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000445091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides</GlossaryTermRef>. Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar. Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_72"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_73">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_74"><KeyPoint id="_75">Cirugía</KeyPoint><Para id="_76">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> es el tratamiento más común para el cáncer de tiroides. Se utiliza uno de los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_77" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046314" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Lobectomía</GlossaryTermRef>: cirugía para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lóbulo</GlossaryTermRef> de la tiroides donde se encuentra el cáncer. También es posible que se extirpen los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos al cáncer para observarlos al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y detectar signos de cáncer.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tiroidectomía</GlossaryTermRef> subtotal: extirpación de casi toda la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef>, solo se deja una porción muy pequeña. También es posible que se extirpen los ganglios linfáticos cercanos al cáncer para observarlos al microscopio y detectar signos de cáncer.</ListItem>
          <ListItem>Tiroidectomía total: extirpación de toda la tiroides. También es posible que se extirpen los ganglios linfáticos cercanos al cáncer para observarlos al microscopio y detectar signos de cáncer.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046625" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Traqueostomía</GlossaryTermRef>: cirugía para crear un orificio (<GlossaryTermRef href="CDR0000045104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estoma</GlossaryTermRef>) en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef> para ayudarle a respirar. El orificio mismo se llama traqueotomía.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_79"><KeyPoint id="_80">Radioterapia, incluso terapia con yodo radiactivo</KeyPoint><Para id="_131">
          <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>: tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas o impedir que se multipliquen. Hay dos tipos de radioterapia.
        </Para><ItemizedList id="_227" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer. En ocasiones la radiación se apunta directamente al <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> durante una cirugía. Esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046338" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia intraoperatoria</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef> que se colocan directamente en el cáncer o cerca de este.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_82">En ocasiones la radioterapia se administra después de una cirugía con el objetivo de destruir cualquier célula cancerosa de la tiroides que no se extirpó. El <GlossaryTermRef href="CDR0000044544" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides folicular</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000044553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides papilar</GlossaryTermRef> a veces se tratan con terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000045855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo radiactivo</GlossaryTermRef> (YRA). El YRA se toma por la boca y se acumula en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> tiroideo que queda, incluso en las células de cáncer de tiroides que se diseminaron a otras partes del cuerpo. Debido a que solo el tejido de la tiroides absorbe el <GlossaryTermRef href="CDR0000044548" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo</GlossaryTermRef>, el YRA destruye el tejido tiroideo y las células de cáncer de tiroides sin dañar otros tejidos. Antes de administrar una <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> completa de tratamiento con YRA, se prueba una dosis baja para determinar si el tumor absorbe yodo.</Para><Para id="_252">La forma en que se administra la radioterapia depende del tipo y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer que se esté tratando. La radioterapia externa y la terapia con yodo radiactivo se usan para tratar el cáncer de tiroides.</Para></SummarySection><SummarySection id="_83"><KeyPoint id="_84">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_132">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan en el torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Cuando la quimioterapia se coloca directamente en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia regional</GlossaryTermRef>).
        </Para><Para id="_253">La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer que se esté tratando.</Para><Para id="_192">Para obtener más información en inglés, consulte el enlace <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/thyroid">Drugs Approved for Thyroid Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de tiroides).</Para></SummarySection><SummarySection id="_86"><KeyPoint id="_87">Terapia con hormona tiroidea</KeyPoint><Para id="_88">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para eliminar <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> o bloquear su acción e impedir la multiplicación de células cancerosas. Las hormonas son sustancias elaboradas por las <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas</GlossaryTermRef> del cuerpo que circulan por el torrente sanguíneo. Para el tratamiento del cáncer de tiroides, a veces se administran medicamentos que evitan que el cuerpo elabore la <GlossaryTermRef href="CDR0000044559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona estimulante de la tiroides</GlossaryTermRef> (TSH), una hormona que aumenta la probabilidad de que el cáncer de tiroides crezca o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidive</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_169">Además, como el tratamiento del cáncer de tiroides destruye las células tiroideas, la tiroides no puede elaborar suficiente <GlossaryTermRef href="CDR0000044558" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona tiroidea</GlossaryTermRef>. Se administra a los pacientes pastillas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046127" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reemplazo de la hormona</GlossaryTermRef> tiroidea.</Para></SummarySection><SummarySection id="_185"><KeyPoint id="_186">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_197">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Hay diferentes tipos medicamentos de terapia dirigida, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_311" Style="bullet">
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhibidores de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef>.</Strong> La terapia con inhibidores de tirosina–cinasas bloquea las señales que los tumores necesitan para crecer. El <GlossaryTermRef href="CDR0000509041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sorafenib</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000769612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenvatinib</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000530320" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vandetanib</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000743915" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cabozantinib</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000801614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">selpercatinib</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000795811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">larotrectinib</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000784260" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">entrectinib</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000802446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pralsetinib</GlossaryTermRef> se usan para el tratamiento de ciertos tipos de cáncer de tiroides. Se estudian nuevos tipos de inhibidores de tirosina–cinasas para el tratamiento del cáncer de tiroides en estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000486603" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhibidores de  proteínas cinasas</GlossaryTermRef>.</Strong> La terapia con inhibidores de proteínas cinasas bloquea las <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> que las células necesitan para multiplicarse, y es posible que destruya células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000750069" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dabrafenib</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000750072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trametinib</GlossaryTermRef> se usan para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000044541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides anaplásico</GlossaryTermRef> en pacientes que tienen determinada <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutación</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000561325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRAF</GlossaryTermRef></GeneName>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_196">Para obtener más información en inglés, consulte el enlace <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/thyroid">Drugs Approved for Thyroid Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de tiroides).</Para></SummarySection><SummarySection id="_238"><KeyPoint id="_239">Observación cautelosa</KeyPoint><Para id="_240">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación cautelosa</GlossaryTermRef> es el <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control</GlossaryTermRef> atento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> de un paciente sin administrar ningún tratamiento a menos que aparezcan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, o que estos cambien.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_89"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_90">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><SummarySection id="_308"><KeyPoint id="_309">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_310">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento en el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o en el laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer. Este tipo de tratamiento del cáncer es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045617" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia biológica</GlossaryTermRef>. La inmunoterapia se está estudiando como tratamiento del cáncer de tiroides.</Para></SummarySection><Para id="_92">La información sobre ensayos clínicos está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_276"><KeyPoint id="_277">A veces el tratamiento para el cáncer de tiroides causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_276_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_174"><KeyPoint id="_175">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_174_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_174_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_174_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_176"><KeyPoint id="_177">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_176_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_176_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_178"><KeyPoint id="_179">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_178_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_178_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_94"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038802">stage I papillary thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038805">stage I follicular thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038803">stage II papillary thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038806">stage II follicular thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de tiroides papilar y folicular en estadios I, II y III (localizado o regional)</Title><Para id="_278">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000584552#_72" url="/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_95">El tratamiento del cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio I (pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000789082" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menores de 55 años</GlossaryTermRef>; pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000789086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">de 55 años o más</GlossaryTermRef>), en estadio II (pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000789084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menores de 55 años</GlossaryTermRef>; pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000789088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">de 55 años o más</GlossaryTermRef>) y en <GlossaryTermRef href="CDR0000789090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_96" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroidectomía</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046314" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lobectomía</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo radiactivo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia con hormonas</GlossaryTermRef> para evitar que el cuerpo fabrique la <GlossaryTermRef href="CDR0000044559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona estimulante de la tiroides</GlossaryTermRef> (TSH).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_94_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_112"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038804">stage IV papillary thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038807">stage IV follicular thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio IV (metastásico)</Title><Para id="_319">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000584552#_72" url="/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_113">Cuando el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a otras partes del cuerpo como los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> y los huesos, el tratamiento por lo general no cura el cáncer, pero sirve para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>. El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000789092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides papilar y folicular en estadio IV</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><Para id="_203"><Strong> Para los tumores que absorben yodo</Strong></Para><ItemizedList id="_204" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tiroidectomía</GlossaryTermRef> total.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo radiactivo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia con hormonas</GlossaryTermRef> para evitar que el cuerpo fabrique la <GlossaryTermRef href="CDR0000044559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona estimulante de la tiroides</GlossaryTermRef> (TSH).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_205"><Strong>Para los tumores que no absorben yodo</Strong></Para><ItemizedList id="_114" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tiroidectomía</GlossaryTermRef> total.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia con hormonas</GlossaryTermRef> para evitar que el cuerpo fabrique la <GlossaryTermRef href="CDR0000044559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona estimulante de la tiroides</GlossaryTermRef> (TSH).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de  tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000509041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sorafenib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000769612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenvatinib</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el cáncer de las áreas hasta donde se diseminó.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_112_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_272"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038810">recurrent thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de tiroides papilar y folicular recidivante</Title><Para id="_320">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000584552#_72" url="/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_273">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000044553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides papilar</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044544" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">folicular</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_274" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo radiactivo</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
      <ListItem>Terapia con yodo radiactivo cuando el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se observa solo mediante una gammagrafía de <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> y no se palpa durante un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000509041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sorafenib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000769612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lenvatinib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000743915" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cabozantinib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000801614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">selpercatinib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000802446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pralsetinib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000795811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">larotrectinib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000784260" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">entrectinib</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046338" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia intraoperatoria</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_272_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_120"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038808">medullary thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de tiroides medular</Title><Para id="_321">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000584552#_72" url="/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_312">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides medular</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef> se encuentra solo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> y es posible que se haya diseminado a los músculos cercanos del cuello. El cáncer de tiroides <GlossaryTermRef href="CDR0000045955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localmente avanzado</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> se diseminó a otras partes del cuello o a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_121">El tratamiento del cáncer de tiroides medular localizado incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_122" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tiroidectomía</GlossaryTermRef> total si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> no se diseminó a otras partes del cuerpo. También se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cerca del cáncer.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef> para pacientes cuyo cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_313">El tratamiento del cáncer de tiroides medular localmente avanzado o metastásico incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_314" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000530320" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vandetanib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000743915" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cabozantinib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000801614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">selpercatinib</GlossaryTermRef>) para el cáncer que se diseminó a otras partes del cuerpo.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> de los pacientes cuyo cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_315">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo radiactivo</GlossaryTermRef> no se usa para tratar el cáncer de tiroides medular.</Para><Para id="_TrialSearch_120_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_123"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038809">anaplastic thyroid cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de tiroides anaplásico</Title><Para id="_322">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000584552#_72" url="/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_124">El tratamiento del cáncer de tiroides anaplásico incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_125" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tiroidectomía</GlossaryTermRef> total como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> de los pacientes cuyo <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> está en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046036" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroides</GlossaryTermRef> o cerca de esta.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046625" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Traqueostomía</GlossaryTermRef> como terapia paliativa para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000486603" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de  proteínas cinasas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000750069" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dabrafenib</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000750072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trametinib</GlossaryTermRef>) en pacientes que tienen determinada <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutación</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000561325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRAF</GlossaryTermRef></GeneName>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_123_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_180"><Title>Información adicional sobre el cáncer de tiroides</Title><Para id="_181">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el cáncer de tiroides, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_194" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides">Página principal sobre el cáncer de tiroides</ExternalRef></ListItem>
      
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapias dirigidas para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-pruebas-geneticas">Pruebas genéticas para detectar el riesgo de cáncer hereditario</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_338">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_337" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/thyroid">Drugs Approved for Thyroid Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de tiroides)</ListItem></ItemizedList><Para id="_180_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_180_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_180_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_180_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de tiroides. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del cáncer de tiroides. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258038"/><PatientVersionOf ref="CDR0000256718"/><DateFirstPublished>2008-01-18</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-02-28</DateLastModified></Summary>
