<Summary id="CDR0000632891" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de los tumores teratoides rabdoides atípicos del sistema nervioso central infantil.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-atrt-snc-infantil-pdq">Tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-atrt-snc-infantil-pdq">Tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038475">childhood atypical teratoid/rhabdoid tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_225">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood central nervous system atypical teratoid and rhabdoid tumor. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_226">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood atypical teratoid/rhabdoid tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood brain tumor</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central infantil (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del tumor teratoide rabdoide atípico infantil</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del tumor teratoide rabdoide atípico infantil</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central infantil</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">El tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central  es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos del encéfalo.</KeyPoint><Para id="_4">El <GlossaryTermRef href="CDR0000285639" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor teratoide rabdoide atípico</GlossaryTermRef> (TTRA) del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC)  es un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> muy raro, de crecimiento rápido que se origina en el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>. Por lo general, se presenta en niños de 3 años o menos, aunque a veces se  presenta en niños de más edad y adultos.</Para><Para id="_5">Cerca de la mitad de estos tumores se forman en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cerebelo</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046491" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tronco encefálico</GlossaryTermRef>.   El cerebelo es la parte del encéfalo que controla el movimiento, el equilibrio y la postura.   El tronco encefálico controla la respiración, la <GlossaryTermRef href="CDR0000748353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">frecuencia cardíaca</GlossaryTermRef>, y los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> y músculos que se usan para ver, oír, caminar, conversar y comer. Los TTRA también se forman en otras partes del encéfalo y la médula espinal.  </Para><MediaLink ref="CDR0000772108" type="image/jpeg" alt="Anatomía del encéfalo. Dibujo dividido en dos paneles. En el panel derecho se observa el interior de la cabeza de una niña donde se señalan las dos regiones del encéfalo: supratentorial en la porción superior e infratentorial (fosa posterior) en la porción inferior y posterior. En la región supratentorial, se señala el cerebro, un ventrículo lateral, el tercer ventrículo con el líquido cefalorraquídeo en azul, el plexo coroideo, la glándula pineal, el hipotálamo, la hipófisis y un nervio óptico. En la región infratentorial (fosa posterior), se señala el cerebelo, el techo del mesencéfalo, el cuarto ventrículo y las tres partes del tronco encefálico: mesencéfalo, protuberancia y bulbo raquídeo. También se señala la médula espinal. En el panel izquierdo se observa el interior de la cabeza de una niña donde se señalan el cerebro, los ventrículos (espacios llenos de líquido), las meninges, el cráneo, el cerebelo, la médula espinal y dos partes del tronco encefálico: protuberancia y bulbo raquídeo." language="es" placement="image-center" id="_223"><Caption language="es">Anatomía del encéfalo. Dibujo dividido en dos paneles.  En el panel derecho, se observa la región supratentorial (porción superior del encéfalo) que contiene  el cerebro, los ventrículos laterales, el tercer ventrículo con el líquido cefalorraquídeo en azul, el plexo coroideo, la glándula pineal, el hipotálamo, la hipófisis y el nervio óptico. También se observa la región infratentorial o fosa posterior (porción inferior y posterior del encéfalo) que contiene el cerebelo, el techo del mesencéfalo, el cuarto ventrículo y las tres partes del tronco encefálico: mesencéfalo, protuberancia y bulbo raquídeo.  En el panel izquierdo, se señalan el cráneo y las meninges que protegen el encéfalo y la médula espinal.</Caption></MediaLink><Para id="_6">En este resumen se describe el tratamiento de los TTRA del SNC. El tratamiento de los tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásicos</GlossaryTermRef> del encéfalo, que son tumores formados por <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> que empiezan en otras partes del cuerpo y se diseminan hasta el encéfalo, no se analiza en este resumen.</Para><Para id="_7">Los tumores de encéfalo se presentan en niños y en adultos; sin embargo, el tratamiento de los niños quizás sea diferente al de adultos. Para obtener información sobre el tratamiento en adultos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256800" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-cerebro-adultos-pdq">Tumores del sistema nervioso central en adultos</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SectionType>Genetic aspects</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_9">Ciertos cambios genéticos aumentan el riesgo de presentar un tumor teratoide rabdoide atípico.</KeyPoint><Para id="_10">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. No todos los niños con uno o más de estos factores de riesgo tendrán un tumor teratoide rabdoide atípico (TTRA). Además, es posible que algunos niños sin factores de riesgo conocidos lo presenten. Consulte con el médico  de su niño si piensa que está en riesgo.</Para><Para id="_11">Es posible que un TTRA se relacione con cambios en los  <GlossaryTermRef href="CDR0000046657" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes supresores de tumores</GlossaryTermRef> <GeneName>SMARCB1</GeneName> o <GeneName>SMARCA4</GeneName>.  Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> supresores elaboran una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> que ayuda a controlar cómo y cuándo se multiplican las células. En ocasiones, los cambios en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> de los genes supresores de tumores como el <GeneName>SMARCB1</GeneName> o <GeneName>SMARCA4</GeneName>    conducen a un cáncer.</Para><Para id="_12">Los cambios en los genes <GeneName>SMARCB1</GeneName> o <GeneName>SMARCA4</GeneName> a veces son <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditarios</GlossaryTermRef> (pasan de los padres a los hijos). Cuando se hereda este cambio genético, en ocasiones se forman tumores en dos partes del cuerpo al mismo tiempo (por ejemplo, en el encéfalo y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>). Para los pacientes con TTRA se  recomienda <GlossaryTermRef href="CDR0000044961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asesoramiento genético</GlossaryTermRef> (conversación con un profesional capacitado, acerca de las enfermedades hereditarias y la posibilidad de que se necesiten <GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas genéticas</GlossaryTermRef>).</Para></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_14">Los signos y síntomas de un tumor teratoide rabdoide atípico no son los mismos en cada persona.</KeyPoint><Para id="_217">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_218" Style="bullet"><ListItem>Edad del niño.</ListItem><ListItem>Lugar donde se formó el tumor.</ListItem></ItemizedList><Para id="_219">Debido a que el tumor teratoide rabdoide atípico (TTRA) es de crecimiento rápido, es posible que los signos y los síntomas  se presenten en seguida y empeoren en un período de días o semanas. El TTRA u otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> a veces  causan signos y síntomas. Consulte con el médico si su niño presenta alguno de los signos y síntomas siguientes:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet"> 
    <ListItem>Dolor de cabeza en la mañana o dolor de cabeza que desaparece después de vomitar.</ListItem> 
    <ListItem>Náuseas y vómitos.</ListItem><ListItem>Somnolencia inusual o cambio en el nivel de actividad.</ListItem> 
    <ListItem>Pérdida de equilibrio, falta de coordinación o dificultad para caminar.</ListItem> 
    <ListItem>Aumento del tamaño de la cabeza (en los lactantes).</ListItem> 
   </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_19">El tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central se detecta (se encuentra) con pruebas que examinan el encéfalo y la médula espinal.</KeyPoint><Para id="_20">Además de preguntar sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> de su niño y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, es posible que el médico realice las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen neurológico</GlossaryTermRef>:</Strong> serie de preguntas y pruebas para revisar el funcionamiento del encéfalo, la médula espinal y los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef>.  Con el examen se verifica el estado mental de la persona, la coordinación y la capacidad de caminar normalmente, y el funcionamiento adecuado de los músculos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000792756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sentidos</GlossaryTermRef> y los reflejos.</ListItem>
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del encéfalo y la médula espinal. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046303" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Punción lumbar</GlossaryTermRef>:</Strong>  procedimiento para tomar una muestra de  <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (LCR) de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>. Se introduce una aguja entre dos huesos de la columna vertebral hasta llegar al revestimiento que rodea la médula espinal para extraer una muestra del LCR. La muestra de LCR se examina al  <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef>  en busca de signos de células tumorales. Es posible que la muestra se examine para determinar las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef>. Este procedimiento también se llama PL o punción espinal.</ListItem>
    
    <ListItem><Strong>Prueba de los genes <GeneName>SMARCB1</GeneName> y <GeneName>SMARCA4</GeneName>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef> por la que se examina una muestra de sangre o tejido para determinar si hay ciertos cambios en los genes <GeneName>SMARCB1</GeneName> y <GeneName>SMARCA4</GeneName>.</ListItem>
   </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_123"><KeyPoint id="_124">El tumor teratoide rabdoide atípico infantil se diagnostica mediante una biopsia y a veces se  extirpa el tumor durante la misma cirugía.</KeyPoint><Para id="_125">Si los médicos piensan que hay un tumor en el encéfalo, es posible que se haga una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> para extraer una muestra de tejido. En el caso de los tumores del encéfalo, la biopsia se realiza sacando una parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000763009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef>, o abriendo un agujero pequeño en el cráneo, y extrayendo una muestra de tejido con una aguja o con un dispositivo quirúrgico. A veces, cuando se usa una aguja, esta se guía con una computadora para extraer la muestra de tejido. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa la muestra al microscopio para determinar si hay células cancerosas. Si se encuentran células cancerosas, el médico quizás extirpe durante la misma <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> la mayor cantidad de tumor posible de manera segura. El patólogo examina las células cancerosas para determinar el tipo de tumor del encéfalo.    A menudo es difícil extraer completamente un TTRA debido a la ubicación del tumor en el encéfalo y porque en ocasiones ya se diseminó en el momento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>. Por lo general, el pedazo de cráneo se vuelve a colocar en su sitio después del procedimiento.<MediaLink ref="CDR0000733907" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se muestra la cabeza de una niña en la que se hizo una craneotomía. Se levantó una sección del cuero cabelludo para extraer una pieza del cráneo y se abrió la duramadre que cubre el encéfalo para exponer la superficie del cerebro. También se observa la capa de músculo debajo del cuero cabelludo." language="es" placement="image-center" id="_208"><Caption language="es">Craneotomía. Se hace un orificio en el cráneo y se extrae una pieza del mismo para exponer una parte del encéfalo.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_214">A veces se realiza la siguiente prueba en la muestra de tejido que se extrae:</Para><ItemizedList id="_215" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000653117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunohistoquímica</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio por la que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef>) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Una vez que los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_22"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_23">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de
         recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_24">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_25" Style="bullet">
    <ListItem>Si hay ciertos cambios genéticos hereditarios.</ListItem><ListItem>La edad del niño.</ListItem>
    <ListItem>La cantidad de tumor que queda después de la cirugía.</ListItem>
    <ListItem>Si el cáncer se diseminó a otras partes del encéfalo y la médula espinal, o al riñón en el momento del diagnóstico.</ListItem>
   </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_28"><Title>Estadios del tumor teratoide rabdoide del sistema nervioso central infantil</Title><SummarySection id="_29"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_30">No hay un sistema de estadificación estándar para el tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central.</KeyPoint><Para id="_31">El proceso que se utiliza para determinar si el cáncer de diseminó a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. No hay un<GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> sistema de estadificación</GlossaryTermRef> estándar para el <GlossaryTermRef href="CDR0000285639" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor teratoide rabdoide atípico</GlossaryTermRef> (TTRA) del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC).</Para><Para id="_220">Para efectos del tratamiento, este tumor se agrupa como recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>. El tratamiento depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_221" Style="bullet"><ListItem>La edad del niño.</ListItem><ListItem>La cantidad de cáncer que quedó después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el tumor.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a otras partes del SNC.</ListItem><ListItem>Los resultados de las pruebas y procedimientos realizados para diagnosticar el TTRA del SNC.</ListItem></ItemizedList><Para id="_216">Para planificar el tratamiento, se usan los resultados del siguiente procedimiento:</Para><ItemizedList id="_32" Style="bullet"> 
     
     
     
   <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> internos, como los  <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef>, a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. Este procedimiento se realiza para determinar si hay tumores que quizás se hayan formado en el riñón.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_52"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_53"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_54">Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes con
         tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central.</KeyPoint><Para id="_55">Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para
         los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000285639" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor teratoide rabdoide atípico</GlossaryTermRef>  (TTRA) del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC). A menudo, el tratamiento de un TTRA se realiza en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento consiste en un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de
         investigación</GlossaryTermRef> que procura mejorar los
         tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para pacientes de cáncer. </Para><Para id="_56">Los ensayos clínicos se llevan a cabo en muchas partes
         del país. Para obtener más información  sobre ensayos clínicos en
         curso, consulte el 
         <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de
         Internet del NCI</ExternalRef>. La elección del tratamiento más apropiado es una decisión en la que, idealmente, participan el paciente, la familia y el equipo de atención de la salud.</Para></SummarySection><SummarySection id="_57"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_58">El tratamiento de niños con tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central debe ser planificado
         por un equipo de proveedores de atención de la salud con experiencia en el tratamiento de
         cánceres en los niños.</KeyPoint><Para id="_59">El tratamiento será supervisado por un <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo
         pediatra</GlossaryTermRef>, un médico que se especializa en el tratamiento de
         niños con cáncer. El oncólogo pediatra trabaja con otros proveedores de atención de la salud pediátrica  expertos en el tratamiento de niños con tumores del SNC y que se especializan
         en ciertos campos de la medicina. Entre estos especialistas, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_60" Style="bullet">
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurocirujano</GlossaryTermRef> pediatra.</ListItem>
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000723337" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Genetista</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000794108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asesor genético</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    
    
    
   <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000809738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en fertilidad</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_131"><KeyPoint id="_132">Los tumores de encéfalo infantiles pueden causar signos o síntomas que empiezan antes de que se diagnostique el cáncer y continúan durante meses o años.</KeyPoint><Para id="_133"> Los <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> que causa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> a veces empiezan antes del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>. Es posible que estos signos o síntomas continúen durante meses o años. Es importante hablar con el médico de su niño acerca de los signos o síntomas del tumor que en ocasiones continúan después del tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_61"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_62">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_63"><KeyPoint id="_64">
     Cirugía
    </KeyPoint><Para id="_65">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> se usa para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> y tratar el TTRA del SNC. Para obtener más información sobre la forma en que se diagnostica este tumor, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000632891#_123" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-atrt-snc-infantil-pdq">Información general</SummaryRef>.</Para><Para id="_66">Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible
         en el momento de la cirugía, es posible que algunos pacientes reciban  <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o
         <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> para
         intentar destruir cualquier célula cancerosa que quede. El tratamiento
         administrado después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia
         adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_70"><KeyPoint id="_71">
     Quimioterapia
    </KeyPoint><Para id="_72">
     La quimioterapia es un tratamiento contra
         el cáncer en el que se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su
         multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena o un músculo, los medicamentos ingresan al <GlossaryTermRef href="CDR0000809743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">torrente sanguíneo</GlossaryTermRef> y pueden llegar a las células tumorales de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>). Algunos medicamentos para la <GlossaryTermRef href="CDR0000689103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia oral</GlossaryTermRef> pasan la <GlossaryTermRef href="CDR0000046504" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">barrera hematoencefálica</GlossaryTermRef> y llegan al tumor. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas de algunos medicamentos de quimioterapia que se administran por vena atraviesan  la barrera hematoencefálica y llegan al tumor. Cuando la quimioterapia se administra en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intratecal</GlossaryTermRef>. En la <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef> se usa más de un medicamento anticanceroso.</Para><Para id="_247">El TTRA del SNC infantil se trata con quimioterapia sistémica y quimioterapia intratecal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_67"><KeyPoint id="_68">
     Radioterapia
    </KeyPoint><Para id="_69">
     La radioterapia es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de
         <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer.
    </Para><Para id="_228">En ocasiones se administra radioterapia externa dirigida al encéfalo y la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_189">Debido a que la radioterapia puede afectar el crecimiento y el desarrollo del encéfalo de los niños pequeños, en especial, de los niños de 3 años o menos, es posible que la dosis de radioterapia  sea más baja que en niños más grandes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_73"><KeyPoint id="_74">
     Dosis altas de quimioterapia con trasplante de células madre</KeyPoint><Para id="_239">La quimioterapia de dosis alta se administra para destruir células cancerosas. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (células sanguíneas inmaduras) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina la quimioterapia y la radioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas se convierten en células sanguíneas   del cuerpo que restauran las células destruidas.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_229"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_230">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en 
         ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_231">En esta sección del  resumen se describen los tratamientos que se estudian en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Es posible que no se mencionen todos los tratamientos nuevos en estudio. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_232"><KeyPoint id="_233">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_234">En la <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> se usan medicamentos u otras sustancias que bloquean la acción de determinadas <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> u otras <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> que participan en la multiplicación y diseminación de células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000811802" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alisertib</GlossaryTermRef> es un tipo de terapia dirigida que está en estudio para el tratamiento del TTRA del SNC infantil <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_254"><KeyPoint id="_255">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_256">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> ayuda al <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> a combatir el cáncer. Es posible usar <GlossaryTermRef href="CDR0000805418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de biomarcadores</GlossaryTermRef> para saber cómo el cuerpo reaccionará a determinados medicamentos de inmunoterapia.</Para><ItemizedList id="_257" Style="bullet">
     <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000781154" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">atezolizumab</GlossaryTermRef> es un medicamento de inmunoterapia que está en estudio en combinación con la terapia dirigida (<GlossaryTermRef href="CDR0000811798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiragolumab</GlossaryTermRef>) para el tratamiento de niños con un TTRA del SNC recidivante que tiene el biomarcador PD-L1.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_240"><KeyPoint id="_241">A veces el tratamiento de los  tumores teratoides/rabdoides atípicos del sistema nervioso central causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_240_md_66">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que comienzan durante el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_242">Los problemas del tratamiento del cáncer que empiezan a los 6 meses o más después de que terminó el tratamiento, y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. A continuación, se mencionan algunos efectos tardíos del tratamiento del cáncer:</Para><ItemizedList id="_243" Style="bullet"><ListItem>Problemas físicos.</ListItem><ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Segundos cánceres</GlossaryTermRef> (nuevos tipos de cáncer). </ListItem></ItemizedList><Para id="_244">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar. Es importante hablar con los médicos sobre los posibles efectos de algunos tratamientos del cáncer en su niño. Para obtener más información, consulte  <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_212"><KeyPoint id="_128">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_212_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_212_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_212_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_213"><KeyPoint id="_130">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_213_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_213_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_76"><KeyPoint id="_190">A veces se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_187">Algunas de las pruebas que se usaron para diagnosticar el cáncer se pueden repetir. Algunas se repiten para verificar que el tratamiento es eficaz. Es posible que las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se tomen según los resultados de estas pruebas. </Para><Para id="_207">Algunas de las pruebas se seguirán haciendo cada cierto tiempo después de que termine el tratamiento. Los resultados de estas pruebas quizás indiquen si la afección de su niño cambió o si el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió). Estas pruebas a veces se llaman pruebas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> o chequeos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_248"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038475">childhood atypical teratoid/rhabdoid tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del  tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central infantil</Title><Para id="_249">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000632891#_61" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-atrt-snc-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_250">No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para pacientes con un tumor teratoide rabdoide atípico (TTRA) del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC) recién diagnosticado. Debido a que el TTRA es de crecimiento rápido, por lo general se administra una <GlossaryTermRef href="CDR0000688810" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">combinación</GlossaryTermRef> de tratamientos. </Para><Para id="_251">Después de la cirugía para extirpar el tumor, los tratamientos de los TTRA a veces incluyen combinaciones de las siguientes terapias:</Para><ItemizedList id="_252" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia.</GlossaryTermRef></ListItem>
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia de dosis altas</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_248_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_116"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038475">childhood atypical teratoid/rhabdoid tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del  tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central infantil recidivante</Title><Para id="_238">Para obtener información de los tratamientos  que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000632891#_61" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-atrt-snc-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_195">No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para los niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000285639" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor teratoide rabdoide atípico</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> infantil <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>. El tratamiento incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_235" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia oncológica</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia paliativa</GlossaryTermRef> para mejorar la  <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000811802" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alisertib</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de terapia dirigida (<GlossaryTermRef href="CDR0000811798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiragolumab</GlossaryTermRef>) administrada con <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000781154" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">atezolizumab</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList><Para id="_TrialSearch_116_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_197"><Title>Información adicional sobre el tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central y otros tumores cerebrales infantiles</Title><Para id="_198">Para obtener más información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000285639" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor teratoide rabdoide atípico</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> infantil y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000387264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de encéfalo</GlossaryTermRef> infantiles, consulte:</Para><ItemizedList id="_211" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_245">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_246" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.pbtc.org/">Introduction to Pediatric Brain Tumor Consortium (PBTC)</ExternalRef> (Introducción al Consorcio sobre tumores de encéfalo pediátricos) </ListItem></ItemizedList><Para id="_197_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_197_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_197_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_197_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central infantil. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-atrt-snc-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-atrt-snc-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000574573"/><PatientVersionOf ref="CDR0000632470"/><DateFirstPublished>2009-01-30</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-01-05</DateLastModified></Summary>
