<Summary id="CDR0000632986" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre las opciones de tratamiento para los niños con craneofaringioma recién diagnosticado o recidivante: cirugía, radioterapia, drenaje de quistes, instilación intracavitaria e inmunoterapia.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Craneofaringioma infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Craneofaringioma infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043428">childhood craniopharyngioma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_186">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of childhood craniopharyngioma. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_187">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood brain tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood craniopharyngioma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del craneofaringioma infantil (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del craneofaringioma infantil (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del craneofaringioma infantil</AltTitle><SummarySection id="_4"><Title>Información general sobre el craneofaringioma infantil</Title><Para id="_39">Los tumores de encéfalo primarios, incluidos los craneofaringiomas, son un grupo diverso de enfermedades que, en conjunto, constituyen los tumores sólidos más frecuentes en la niñez. Los tumores de encéfalo, también llamados tumores cerebrales, se clasifican de acuerdo con una evaluación integrada de las características histológicas y moleculares; la ubicación del tumor y la extensión de la diseminación son factores importantes que afectan el tratamiento y el pronóstico.</Para><Para id="_136">Los craneofaringiomas son tumores encefálicos infantiles infrecuentes, que se cree que tienen un origen congénito y que se forman a partir de restos ectodérmicos, la hendidura de Rathke u otro epitelio embrionario. A menudo se presentan en la región supraselar con una porción intraselar. Las imágenes por resonancia magnética (IRM) y tomografía computarizada (TC) se utilizan para el diagnóstico de los craneofaringiomas, pero se suele necesitar confirmación histológica antes del tratamiento.</Para><Para id="_1835">El tratamiento de los pacientes con craneofaringiomas recién diagnosticados puede incluir cirugía, radioterapia, drenaje de quistes y terapias intraquísticas. El abordaje de los pacientes con craneofaringiomas recidivantes depende del tratamiento inicial. Con las estrategias de tratamiento actuales, las tasas de supervivencia a 5 y 10 años alcanzan de un 80 % a un 90 % en los niños de 0 a 14 años.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_1798">Los resúmenes del PDQ sobre tratamiento de los tumores encefálicos infantiles se organizan principalmente de acuerdo con la clasificación de tumores del sistema nervioso central (SNC) de la Organización Mundial de la Salud (OMS).<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Para obtener una descripción completa de la clasificación de los tumores del SNC y un enlace al resumen de tratamiento correspondiente a cada tipo de tumor encefálico, consultar <SummaryRef href="CDR0000256675" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-cerebro-infantil-pdq">Resumen de la clasificación de los tumores de encéfalo y médula espinal infantiles</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_40"><Title>Incidencia</Title><Para id="_41">Los craneofaringiomas son relativamente infrecuentes y representan alrededor de un 3 % de todos los tumores intracraneales en a niñez.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_138">No se han identificado factores predisponentes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_139"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_140">
        <MediaLink ref="CDR0000749327" type="image/jpeg" alt="Dibujo del interior del encéfalo que muestra la región supratentorial (es decir, la porción superior del encéfalo) y la fosa posterior o región infratentorial (la porción inferior y posterior del encéfalo). En la región supratentorial se observa el cerebro, un ventrículo lateral, el tercer ventrículo, el plexo coroideo, el hipotálamo, la glándula pineal, la hipófisis y un nervio óptico. En la fosa posterior o región infratentorial se observa el cerebelo, la tienda del cerebelo, el cuarto ventrículo y el tronco encefálico (que incluye la protuberancia y el bulbo raquídeo). También se señala el techo del mesencéfalo y la médula espinal." language="es" placement="image-center" id="_135"><Caption language="es">Figura 1.  Anatomía interna del encéfalo donde se observa la glándula pineal, la hipófisis, el nervio óptico, los ventrículos (se observa el líquido cefalorraquídeo en azul) y otras partes del encéfalo. La tienda del cerebelo separa el cerebro del cerebelo. La fosa posterior o región infratentorial contiene el tronco encefálico, el cerebelo y el cuarto ventrículo. La región supratentorial está por encima de la tienda del cerebelo y contiene el cerebro. </Caption></MediaLink>
      </Para></SummarySection><SummarySection id="_176"><Title>Cuadro clínico inicial</Title><Para id="_177">Los craneofaringiomas se presentan en la región supraselar, cerca de la hipófisis, los nervios ópticos y el quiasma óptico (consultar la <SummaryRef href="CDR0000632986#_1836" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Figura 2</SummaryRef>). Esta proximidad suele provocar lesiones en estas estructuras circundantes, debido al tumor y las intervenciones que se usan para tratarlo. Con mayor frecuencia afecta el funcionamiento endocrino y <Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> algunos pacientes presentan alteraciones neuroendocrinas, como deficiencias de la hormona del crecimiento, la hormona tiroidea y el cortisol. Además, es posible que la proximidad tumoral a los nervios ópticos y el quiasma conlleve compromiso visual.<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]; <Reference refidx="7"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> Algunos pacientes presentan hidrocefalia obstructiva causada por el crecimiento tumoral dentro del tercer ventrículo. En raras ocasiones, los tumores se extienden a la fosa posterior y en estos casos hay cefalea, diplopía, ataxia y hipoacusia.<Reference refidx="16"/></Para><MediaLink ref="CDR0000803933" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa una vista frontal de áreas del encéfalo que en ocasiones están afectadas por un craneofaringioma, como la hipófisis y el quiasma óptico. Además, se muestra el nervio motor ocular común (III), el nervio troclear (IV), el nervio motor ocular externo (VI), el nervio oftálmico (V1), el nervio maxilar (V2), la arteria carótida interna, un seno cavernoso y los senos esfenoidales." language="es" placement="image-center" id="_1836"><Caption language="es">Figura 2.  En el dibujo se observa una vista frontal de áreas del interior del encéfalo que en ocasiones están afectadas por un craneofaringioma. El tumor, por lo general, se encuentra en la zona de la hipófisis, cerca del quiasma óptico y los nervios ópticos.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_141"><Title>Evaluación diagnóstica</Title><Para id="_142">Las imágenes por TC y IRM suelen confirmar el diagnóstico de craneofaringioma infantil, en estas imágenes se observan calcificaciones intratumorales, además de componentes sólidos y quísticos en la mayoría de los tumores. No se realiza en forma rutinaria una IRM en el eje raquídeo.</Para><Para id="_143">Los craneofaringiomas sin calcificaciones quizás se confundan con otros tipos de tumores, como los tumores de células germinativas, los astrocitomas hipotalámicos o quiasmáticos o la histiocitosis de células de Langerhans. En estos casos se necesita una biopsia o resección para confirmar el diagnóstico.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_145">Además de las pruebas por imágenes, a menudo se hacen pruebas de funcionamiento endocrino y una exploración ocular profesional con evaluación del campo visual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_55"><Title>Pronóstico</Title><Para id="_56">Independientemente de la modalidad de tratamiento, las tasas de supervivencia general a 5 y 10 años oscilan entre el 80 % y el 90 % en niños de 0 a 14 años.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/> Las tasas de supervivencia sin complicaciones (SSC) suelen ser más variables, según el tratamiento y las características clínicas del paciente y el tumor. Las tasas de SSC oscilan entre un 23 % para los niños más pequeños y un 65 % para los niños en edad escolar.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="34608945">Ostrom QT, Cioffi G, Waite K, et al.: CBTRUS Statistical Report: Primary Brain and Other Central Nervous System Tumors Diagnosed in the United States in 2014-2018. Neuro Oncol 23 (12 Suppl 2): iii1-iii105, 2021.</Citation><Citation idx="2" PMID="34185076">Louis DN, Perry A, Wesseling P, et al.: The 2021 WHO Classification of Tumors of the Central Nervous System: a summary. Neuro Oncol 23 (8): 1231-1251, 2021.</Citation><Citation idx="3">WHO Classification of Tumours Editorial Board, ed.: WHO Classification of Tumours: Central Nervous System Tumours. Vol. 6. 5th ed. IARC Press; 2021.</Citation><Citation idx="4" PMID="18226736">Karavitaki N, Wass JA: Craniopharyngiomas. Endocrinol Metab Clin North Am 37 (1): 173-93, ix-x, 2008.</Citation><Citation idx="5" PMID="17425791">Garnett MR, Puget S, Grill J, et al.: Craniopharyngioma. Orphanet J Rare Dis 2: 18, 2007.</Citation><Citation idx="6" PMID="33965963">van Schaik J, Hoving EW, Müller HL, et al.: Hypothalamic-Pituitary Outcome after Treatment for Childhood Craniopharyngioma. Front Horm Res 54: 47-57, 2021.</Citation><Citation idx="7" PMID="33662460">Jimenez RB, Ahmed S, Johnson A, et al.: Proton Radiation Therapy for Pediatric Craniopharyngioma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 110 (5): 1480-1487, 2021.</Citation><Citation idx="8" PMID="30257123">Bogusz A, Müller HL: Childhood-onset craniopharyngioma: latest insights into pathology, diagnostics, treatment, and follow-up. Expert Rev Neurother 18 (10): 793-806, 2018.</Citation><Citation idx="9" PMID="28073908">Tan TS, Patel L, Gopal-Kothandapani JS, et al.: The neuroendocrine sequelae of paediatric craniopharyngioma: a 40-year meta-data analysis of 185 cases from three UK centres. Eur J Endocrinol 176 (3): 359-369, 2017.</Citation><Citation idx="10" PMID="23486689">Cohen M, Bartels U, Branson H, et al.: Trends in treatment and outcomes of pediatric craniopharyngioma, 1975-2011. Neuro Oncol 15 (6): 767-74, 2013.</Citation><Citation idx="11" PMID="31292757">Fouda MA, Scott RM, Marcus KJ, et al.: Sixty years single institutional experience with pediatric craniopharyngioma: between the past and the future. Childs Nerv Syst 36 (2): 291-296, 2020.</Citation><Citation idx="12" PMID="33002047">Nuijts MA, Veldhuis N, Stegeman I, et al.: Visual functions in children with craniopharyngioma at diagnosis: A systematic review. PLoS One 15 (10): e0240016, 2020.</Citation><Citation idx="13" PMID="29344823">Wan MJ, Zapotocky M, Bouffet E, et al.: Long-term visual outcomes of craniopharyngioma in children. J Neurooncol 137 (3): 645-651, 2018.</Citation><Citation idx="14" PMID="34049281">Ravindra VM, Okcu MF, Ruggieri L, et al.: Comparison of multimodal surgical and radiation treatment methods for pediatric craniopharyngioma: long-term analysis of progression-free survival and morbidity. J Neurosurg Pediatr 28 (2): 152-159, 2021.</Citation><Citation idx="15">Felicetti F, Brignardello E, van Santen HM, eds.: Endocrine and Metabolic Late Effects in Cancer Survivors. Basel, Switzerland: Karger,
2021.</Citation><Citation idx="16" PMID="19762904">Zhou L, Luo L, Xu J, et al.: Craniopharyngiomas in the posterior fossa: a rare subgroup, diagnosis, management and outcomes. J Neurol Neurosurg Psychiatry 80 (10): 1150-4, 2009.</Citation><Citation idx="17" PMID="16700305">Rossi A, Cama A, Consales A, et al.: Neuroimaging of pediatric craniopharyngiomas: a pictorial essay. J Pediatr Endocrinol Metab 19 (Suppl 1): 299-319, 2006.</Citation><Citation idx="18" PMID="18204266">Muller HL: Childhood craniopharyngioma. Recent advances in diagnosis, treatment and follow-up. Horm Res 69 (4): 193-202, 2008.</Citation><Citation idx="19" PMID="20877295">Müller HL: Childhood craniopharyngioma--current concepts in diagnosis, therapy and follow-up. Nat Rev Endocrinol 6 (11): 609-18, 2010.</Citation><Citation idx="20" PMID="22735773">Zacharia BE, Bruce SS, Goldstein H, et al.: Incidence, treatment and survival of patients with craniopharyngioma in the surveillance, epidemiology and end results program. Neuro Oncol 14 (8): 1070-8, 2012.</Citation><Citation idx="21" PMID="31675094">Ostrom QT, Cioffi G, Gittleman H, et al.: CBTRUS Statistical Report: Primary Brain and Other Central Nervous System Tumors Diagnosed in the United States in 2012-2016. Neuro Oncol 21 (Suppl 5): v1-v100, 2019.</Citation><Citation idx="22" PMID="36857103">Beckhaus J, Friedrich C, Boekhoff S, et al.: Outcome after pediatric craniopharyngioma: the role of age at diagnosis and hypothalamic damage. Eur J Endocrinol 188 (3): , 2023.</Citation><Citation idx="23" PMID="36130625">Merchant TE, Dangda S, Hoehn ME, et al.: Pediatric Craniopharyngioma: The Effect of Visual Deficits and Hormone Deficiencies on Long-Term Cognitive Outcomes After Conformal Photon Radiation Therapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 115 (3): 581-591, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_42"><Title>Clasificación histopatológica del craneofaringioma infantil</Title><Para id="_43">Los craneofaringiomas son benignos desde el punto de vista histológico y, con frecuencia, se presentan en la región supraselar con una porción intraselar. A veces son invasivos a nivel local y, por lo general, no producen metástasis a partes alejadas del encéfalo.</Para><Para id="_178">Los craneofaringiomas se clasifican en la categoría de tumores de la región selar de acuerdo con las entidades que se definen a continuación. Las dos entidades se describieron antes como subtipos de craneofaringioma. Sin embargo, debido a las diferentes poblaciones que tienden a afectar y las distintas características clínicas, histológicas y moleculares que presentan, ahora se consideran entidades independientes.<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_148" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Craneofaringiomas adamantinomatosos:</Strong> estos tipos de craneofaringiomas se presentan con mayor frecuencia durante la niñez.<Reference refidx="2"/> Los tumores casi siempre se componen de una porción sólida formada por nidos y trabéculas de células tumorales epiteliales con abundante calcificación, además de un componente quístico lleno de un líquido oscuro y aceitoso. La queratina húmeda también es característica de este tipo de tumor. Los craneofaringiomas adamantinomatosos son más malignos a nivel local que los craneofaringiomas papilares y tienen una tasa de recidiva significativamente más alta.<Reference refidx="3"/> Las variantes activadoras del gen <GeneName>CTNNB1 </GeneName> se encuentran en la mayoría de los tumores adamantinomatosos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Craneofaringiomas papilares:</Strong> estos tipos de craneofaringiomas se presentan sobre todo en adultos y se observan variantes <GeneName>BRAF</GeneName> V600E en casi todos estos tumores.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem>
    </ItemizedList><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="34185076">Louis DN, Perry A, Wesseling P, et al.: The 2021 WHO Classification of Tumors of the Central Nervous System: a summary. Neuro Oncol 23 (8): 1231-1251, 2021.</Citation><Citation idx="2" PMID="18226736">Karavitaki N, Wass JA: Craniopharyngiomas. Endocrinol Metab Clin North Am 37 (1): 173-93, ix-x, 2008.</Citation><Citation idx="3" PMID="20871436">Pekmezci M, Louie J, Gupta N, et al.: Clinicopathological characteristics of adamantinomatous and papillary craniopharyngiomas: University of California, San Francisco experience 1985-2005. Neurosurgery 67 (5): 1341-9; discussion 1349, 2010.</Citation><Citation idx="4" PMID="12466115">Sekine S, Shibata T, Kokubu A, et al.: Craniopharyngiomas of adamantinomatous type harbor beta-catenin gene mutations. Am J Pathol 161 (6): 1997-2001, 2002.</Citation><Citation idx="5" PMID="24413733">Brastianos PK, Taylor-Weiner A, Manley PE, et al.: Exome sequencing identifies BRAF mutations in papillary craniopharyngiomas. Nat Genet 46 (2): 161-5, 2014.</Citation><Citation idx="6" PMID="28069929">Goschzik T, Gessi M, Dreschmann V, et al.: Genomic Alterations of Adamantinomatous and Papillary Craniopharyngioma. J Neuropathol Exp Neurol 76 (2): 126-134, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_9"><Title>Información sobre los estadios del craneofaringioma infantil</Title><Para id="_10">No hay un sistema de estadificación que se use de manera generalizada para los craneofaringiomas infantiles. Para fines de tratamiento, los pacientes se clasifican según presenten una enfermedad recién diagnosticada o una enfermedad recidivante.</Para></SummarySection><SummarySection id="_168"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del craneofaringioma infantil</Title><Para id="_1862">El tratamiento de los craneofaringiomas en pediatría por lo general incluye la máxima resección quirúrgica inocua posible y radioterapia dirigida al tumor residual. Además, se han utilizado terapias intraquísticas como fósforo radiactivo P 32, bleomicina e interferón α. La evidencia indica que los abordajes quirúrgicos conservadores conducen a mejores desenlaces neuroendocrinos y de calidad de vida.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Asimismo, ahora se empiezan a estudiar terapias dirigidas a medida que se identifica y comprende el comportamiento biológico de los iniciadores moleculares e inflamatorios de estos tumores.</Para><Para id="_198">En el <SummaryRef href="CDR0000632986#_169" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Cuadro 1</SummaryRef> se describen las opciones de tratamiento para el craneofaringioma infantil recién diagnosticado y recidivante.</Para><Table id="_169">
      <Title>Cuadro 1.  Opciones de tratamiento del craneofaringioma infantil</Title>
      <TGroup Cols="2">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Grupo de tratamiento</entry>
            <entry>Opciones de tratamiento</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="3">Craneofaringioma infantil recién diagnosticado</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000632986#_13" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Resección completa, con radioterapia o sin esta</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000632986#_18" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Resección subtotal con radioterapia</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000632986#_74" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Drenaje del quiste primario, con radioterapia o sin esta</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000632986#_1821" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Terapia intraquística</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="4">Craneofaringioma infantil progresivo o recidivante</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000632986#_1842" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Cirugía</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000632986#_1843" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Radioterapia, incluso radiocirugía</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000632986#_1844" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Terapia intraquística (instilación intracavitaria de fósforo radiactivo P 32 o bleomicina para aquellos con recidivas quísticas, cuando estos fármacos están disponibles)</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000632986#_1845" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Terapia sistémica y dirigida</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000632986#_1872" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Observación</SummaryRef></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="37213301">Lohkamp LN, Kasper EM, Pousa AE, et al.: An update on multimodal management of craniopharyngioma in children. Front Oncol 13: 1149428, 2023.</Citation><Citation idx="2" PMID="30257123">Bogusz A, Müller HL: Childhood-onset craniopharyngioma: latest insights into pathology, diagnostics, treatment, and follow-up. Expert Rev Neurother 18 (10): 793-806, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_166"><Title>Tratamiento del craneofaringioma infantil recién diagnosticado</Title><Para id="_60">No hay consenso acerca del tratamiento óptimo para los pacientes con un craneofaringioma recién diagnosticado, en parte, debido a la falta de ensayos prospectivos aleatorizados en los que se comparen diferentes opciones de tratamiento. El tratamiento se debe personalizar de acuerdo con los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_149" Style="bullet">
      <ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem>
      <ListItem>Localización del tumor.</ListItem>
      <ListItem>Extensión del tumor.</ListItem>
      <ListItem>Posible toxicidad a corto y largo plazo, en parte relacionada con las alteraciones neuroendocrinas y visuales iniciales (es posible que se opte por un abordaje quirúrgico más conservador en pacientes sin alteraciones neuroendocrinas ni visuales para controlar el riesgo de morbilidad quirúrgica).<Reference refidx="1"/></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_150">Las opciones de tratamiento establecidas para el craneofaringioma infantil recién diagnosticado son las siguientes:</Para><OrderedList id="_170" Style="Arabic">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000632986#_13" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Resección completa con radioterapia o sin esta</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000632986#_18" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Resección subtotal con radioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000632986#_74" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Drenaje del quiste primario, con radioterapia o sin esta</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000632986#_1821" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Terapia intraquística</SummaryRef>.</ListItem>
    </OrderedList><SummarySection id="_13"><Title>Resección completa con radioterapia o sin esta</Title><Para id="_14">Es posible extirpar todo el tumor visible y lograr un control a largo plazo de la enfermedad.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] Se notificó una tasa de supervivencia sin progresión (SSP) a 5 años de alrededor del 65 %.<Reference refidx="5"/> Las tasas de recidiva notificadas oscilan entre menos de un 10 % y casi un 50 %.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> La resección macroscópica total a menudo implica un gran desafío técnico debido a que el tumor está rodeado por estructuras vitales como los nervios ópticos, el quiasma óptico, la arteria carótida y sus ramificaciones, la hipófisis, el hipotálamo y el tercer par craneal. Estas estructuras restringen la posibilidad de extirpar el tumor completo. Los abordajes quirúrgicos conservadores a menudo se usan para preservar los desenlaces funcionales y de calidad de vida.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_153">Se han descrito muchos abordajes quirúrgicos y la elección se determina según el tamaño, la ubicación y la extensión del tumor, además de los signos y síntomas iniciales de la enfermedad del paciente. Las vías de acceso quirúrgico son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_154" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Vía de acceso craneal (craneotomía):</Strong> como se mencionó, la resección macroscópica total implica un mayor desafío técnico debido a que el tumor está rodeado por estructuras vitales. Con frecuencia, el cirujano tiene una visibilidad limitada de las regiones hipotalámica y selar, y después de la operación es posible que queden porciones de la masa que son la causa de algunas recidivas. Conocer las complejas variaciones del crecimiento anatómico del tumor facilita la resección macroscópica total.<Reference refidx="10"/> Sin embargo, casi todos los craneofaringiomas se adhieren al infundíbulo hipofisario. De los pacientes que se someten a resección completa, casi todos necesitarán reemplazo hormonal hipofisario con múltiples medicamentos durante el resto de la vida.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="11"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Vía de acceso transesfenoidal:</Strong> se ha comprobado que es posible un abordaje transesfenoidal en pacientes de todas las edades y para tumores de varios tamaños ubicados en la silla turca.<Reference refidx="12"/>; <Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] El avance de técnicas endonasales ampliadas con visualización endoscópica ha permitido un mayor uso de este abordaje, incluso para tumores de gran tamaño en niños, que es similar a la experiencia en adultos.<Reference refidx="14"/> Es posible lograr una resección completa con este abordaje, aunque se relaciona con complicaciones como panhipopituitarismo y riesgo de fuga de líquido cefalorraquídeo.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> Cuando es imposible utilizar una vía de acceso endonasal, se necesita una craneotomía.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_179">Las complicaciones de la resección completa mediante cualquier abordaje quirúrgico son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_180" Style="bullet">
        <ListItem>Obesidad, que puede poner en peligro la vida.<Reference refidx="17"/></ListItem>
        <ListItem>Necesidad de terapia de reemplazo hormonal.<Reference refidx="18"/></ListItem>
        <ListItem>Problemas graves de comportamiento.<Reference refidx="18"/></ListItem>
        <ListItem>Ceguera.</ListItem>
        <ListItem>Convulsiones.</ListItem>
        <ListItem>Fuga de líquido cefalorraquídeo.</ListItem>
        <ListItem>Pseudoaneurismas.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para los movimientos oculares.</ListItem>
        <ListItem>Muerte por hemorragia intraoperatoria, lesión hipotalámica o accidente cerebrovascular (infrecuente).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_17">Si el cirujano indica que el tumor no se extirpó por completo o si las imágenes posoperatorias revelan craneofaringioma residual, a veces se recomienda radioterapia para prevenir la progresión temprana.<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000632986#_18" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Resección subtotal con radioterapia</SummaryRef>.</Para><Para id="_156">Se realiza vigilancia periódica con imágenes por resonancia magnética durante varios años tras la resección completa debido a la posibilidad de recidiva tumoral.</Para></SummarySection><SummarySection id="_18"><Title>Resección subtotal con radioterapia</Title><Para id="_19">El objetivo de una cirugía limitada puede ser establecer un diagnóstico, drenar los componentes quísticos del tumor o descomprimir las estructuras anatómicas circundantes. En las resecciones subtotales, por lo general se evita la extirpación del tumor del infundíbulo hipofisario o del hipotálamo para minimizar los efectos tardíos relacionados con la resección completa.<Reference refidx="20"/></Para><Para id="_181">A menudo, se hace la cirugía seguida de radioterapia, ya que la radioterapia puede disminuir el riesgo de recidiva después de una resección subtotal.<Reference refidx="21"/> Con este abordaje, las tasas de SSP a 5 años son de alrededor del 70 % al 90 %,<Reference refidx="5"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/>; <Reference refidx="26"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] y las tasas de supervivencia general (SG) a 10 años superan el 90 %, que son similares a las tasas de los pacientes sometidos a una resección macroscópica total.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]; <Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] En la mayoría de los casos, la radioterapia se inicia tan pronto se hace la resección subtotal. Sin embargo, en ciertos casos, como en pacientes jóvenes o en pacientes sin alteraciones neuroendocrinas o visuales, se pueden usar imágenes seriadas para retrasar o evitar la radioterapia durante el mayor tiempo posible.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="30"/> El abordaje estándar de la radioterapia implica radiación de haz externo fraccionada, con una dosis recomendada de 50 Gy a 54 Gy, en fracciones de 1,8 Gy, lo que restringe la dosis dirigida al quiasma óptico a 54 Gy.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/> Los nuevos métodos de radiación, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000335073" dictionary="NotSet" audience="Health professional">terapia de fotones de intensidad modulada</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia con haz de protones</GlossaryTermRef> permiten reducir la dosis de radiación dirigida a partes no comprometidas del encéfalo y evitar el tejido normal.<Reference refidx="23"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/> Se desconoce si estos métodos reducen los efectos tardíos de la radioterapia.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/> Es posible que se observe un aumento transitorio del quiste durante la radioterapia, y que se necesiten imágenes seriadas durante el tratamiento para evaluar los cambios en el quiste y considerar ajustes del campo de radioterapia.<Reference refidx="38"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_158">Las complicaciones quirúrgicas de una resección subtotal pueden ser similares, aunque menos probables, a las de una resección completa. Si se usa radioterapia, se deben considerar otras complicaciones, como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_182" Style="bullet">
        <ListItem>Pérdida del funcionamiento hormonal hipofisario.</ListItem>
        <ListItem>Disfunción cognitiva.</ListItem>
        <ListItem>Accidentes cerebrovasculares tardíos y anomalías vasculares.</ListItem>
        <ListItem>Ceguera tardía.</ListItem>
        <ListItem>Tumores secundarios.</ListItem>
        <ListItem>Transformación maligna del tumor primario dentro del campo de radiación (poco frecuente).<Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1866">En un estudio de fase II de un solo grupo, se incluyeron 94 pacientes (de 12 meses a 21 años de edad) con craneofaringiomas tratados con <GlossaryTermRef href="CDR0000270726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia con haz de protones</GlossaryTermRef> después de una resección quirúrgica personalizada. Este grupo de pacientes se comparó con una cohorte histórica de pacientes que recibieron radioterapia con haz de fotones.<Reference refidx="41"/> Los desenlaces de supervivencia fueron similares en los pacientes que recibieron terapia con protones y los que recibieron terapia con fotones. Las tasas de incidencia acumulada de necrosis, vasculopatía, cambios visuales y complicaciones graves también fueron similares entre los dos grupos de pacientes. Sin embargo, los pacientes tratados con terapia de protones en la cohorte más reciente presentaron mejores desenlaces cognitivos.</Para><Para id="_1867">En un estudio a largo plazo de 101 niños tratados por craneofaringiomas, se evaluaron los desenlaces visuales, neurocognitivos y endocrinos después de la radioterapia con fotones. La raza y la presencia de una derivación afectaron las puntuaciones iniciales.<Reference refidx="42"/> En los niños con puntuaciones más bajas de coeficiente intelectual (CI) en el momento del diagnóstico, el tratamiento a menudo produjo una reducción del puntaje de CI cerca al límite de discapacidad mental de 70 a 84. Los investigadores demostraron que la edad en el momento del tratamiento (los niños más pequeños tuvieron desenlaces más precarios), la dosis de radiación dirigida a los lóbulos temporales y el hipocampo, y el deterioro visual afectaron de manera significativa el funcionamiento neurocognitivo después de la radioterapia. En este estudio se demostró la importancia de estos factores en el tratamiento y los efectos tardíos del craneofaringioma.</Para><Para id="_1880">En un informe del estudio prospectivo de registro KiProReg se examinó el uso de la terapia con haz de protones en 84 niños y adolescentes de menos de 18 años con craneofaringioma.<Reference refidx="43"/> La tasa estimada de SG a 3 años fue del 98,2 % y la tasa de SSP fue del 94,7 %. Al cabo de una mediana de seguimiento de  4,3 años, los efectos tóxicos tardíos fueron aceptables. De los pacientes, 63 se trataron con  terapia de protones con haz concentrado, lo que se considera un avance en la tecnología de protones.</Para></SummarySection><SummarySection id="_74"><Title>Drenaje del quiste primario, con radioterapia o sin esta</Title><Para id="_75">Para los craneofaringiomas predominantemente quísticos, el drenaje estereotáctico del quiste, la inserción de un catéter para facilitar el drenaje o la fenestración del quiste son alternativas terapéuticas adicionales.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="44"/> Estos tratamientos suelen seguirse de observación o radioterapia, según las características clínicas y tumorales. Este procedimiento también permite que el cirujano pueda emplear un abordaje que consta de las siguientes dos etapas:<Reference refidx="45"/></Para><OrderedList id="_1838" Style="Arabic">
        <ListItem>Drenar el quiste para aliviar la presión y los síntomas intercurrentes.</ListItem>
        <ListItem>Resecar el tumor o administrar radioterapia más adelante.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_1821"><Title>Tratamiento intraquístico</Title><Para id="_1864">Las terapias intraquísticas incluyen peginterferón α, fósforo radiactivo P 32 (32P) y otros compuestos,<Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/>; <Reference refidx="49"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>] e interferón α (que ya no está disponible comercialmente).<Reference refidx="50"/>; <Reference refidx="51"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]; <Reference refidx="52"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] En el pasado también se utilizaba bleomicina.<Reference refidx="53"/>; <Reference refidx="54"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para><Para id="_1854">En una revisión sistemática de publicaciones, entre 2010 y 2021, sobre el tratamiento de los craneofaringiomas quísticos mediante braquiterapia con radioisótopos, se identificaron 66 pacientes pediátricos (N = 228).<Reference refidx="55"/> Al cabo de un seguimiento mínimo de 5 años, se observaron respuestas parciales y completas en el 89 % de los niños con lesiones puramente quísticas, en comparación con el 58 % de los niños con lesiones quísticas y de otro tipo. Se logró una mejora visual en el 64 % de los pacientes con lesiones puramente quísticas y una mejora endocrina en el 20 % de estos pacientes. La tasa de progresión observada fue del 3 % para los pacientes con lesiones puramente quísticas. Se puede considerar el tratamiento con braquiterapia intraquística, con más frecuencia 32P e itrio Y 90, para pacientes con craneofaringiomas puramente quísticos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1868"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica</Title><Para id="_1869">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el NCI se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_1865">En evaluaciones preclínicas contemporáneas se han identificado vías moleculares e inmunitarias activas en el craneofaringioma que podrían ser susceptibles de tratamiento dirigido con fármacos disponibles en el mercado o en investigación. En concreto, se han identificado las vías MAPK y RAF y objetivos inmunitarios e inflamatorios, como los componentes de la vía PD-1 y la IL-6.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="56"/><Reference refidx="57"/><Reference refidx="58"/><Reference refidx="59"/><Reference refidx="60"/><Reference refidx="61"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_1870">A continuación, se presenta un ejemplo de un ensayo clínico nacional o institucional en curso:</Para><ItemizedList id="_1871" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><ProtocolRef nct_id="NCT05465174">NCT05465174</ProtocolRef></Strong> (Nivolumab and Tovorafenib [DAY101] for Treatment of Craniopharyngioma in Children and Young Adults)<Strong>:</Strong> en este estudio se evalúa la tolerabilidad y la eficacia de la terapia combinada con inhibición de PD-1 (nivolumab) y cinasa de pan-RAF (tovorafenib) para el tratamiento de niños y adultos jóvenes con craneofaringioma.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="23486689">Cohen M, Bartels U, Branson H, et al.: Trends in treatment and outcomes of pediatric craniopharyngioma, 1975-2011. Neuro Oncol 15 (6): 767-74, 2013.</Citation><Citation idx="2" PMID="21214336">Mortini P, Losa M, Pozzobon G, et al.: Neurosurgical treatment of craniopharyngioma in adults and children: early and long-term results in a large case series. J Neurosurg 114 (5): 1350-9, 2011.</Citation><Citation idx="3" PMID="20043735">Elliott RE, Hsieh K, Hochm T, et al.: Efficacy and safety of radical resection of primary and recurrent craniopharyngiomas in 86 children. J Neurosurg Pediatr 5 (1): 30-48, 2010.</Citation><Citation idx="4" PMID="19018151">Zhang YQ, Ma ZY, Wu ZB, et al.: Radical resection of 202 pediatric craniopharyngiomas with special reference to the surgical approaches and hypothalamic protection. Pediatr Neurosurg 44 (6): 435-43, 2008.</Citation><Citation idx="5" PMID="20367362">Yang I, Sughrue ME, Rutkowski MJ, et al.: Craniopharyngioma: a comparison of tumor control with various treatment strategies. Neurosurg Focus 28 (4): E5, 2010.</Citation><Citation idx="6" PMID="28155902">Müller HL, Merchant TE, Puget S, et al.: New outlook on the diagnosis, treatment and follow-up of childhood-onset craniopharyngioma. Nat Rev Endocrinol 13 (5): 299-312, 2017.</Citation><Citation idx="7" PMID="36574377">Apps JR, Muller HL, Hankinson TC, et al.: Contemporary Biological Insights and Clinical Management of Craniopharyngioma. Endocr Rev 44 (3): 518-538, 2023.</Citation><Citation idx="8" PMID="37213301">Lohkamp LN, Kasper EM, Pousa AE, et al.: An update on multimodal management of craniopharyngioma in children. Front Oncol 13: 1149428, 2023.</Citation><Citation idx="9" PMID="30257123">Bogusz A, Müller HL: Childhood-onset craniopharyngioma: latest insights into pathology, diagnostics, treatment, and follow-up. Expert Rev Neurother 18 (10): 793-806, 2018.</Citation><Citation idx="10" PMID="27903115">Morisako H, Goto T, Goto H, et al.: Aggressive surgery based on an anatomical subclassification of craniopharyngiomas. Neurosurg Focus 41 (6): E10, 2016.</Citation><Citation idx="11" PMID="16270681">Sands SA, Milner JS, Goldberg J, et al.: Quality of life and behavioral follow-up study of pediatric survivors of craniopharyngioma. J Neurosurg 103 (4 Suppl): 302-11, 2005.</Citation><Citation idx="12" PMID="27903117">Bakhsheshian J, Jin DL, Chang KE, et al.: Risk factors associated with the surgical management of craniopharyngiomas in pediatric patients: analysis of 1961 patients from a national registry database. Neurosurg Focus 41 (6): E8, 2016.</Citation><Citation idx="13" PMID="20828839">Locatelli D, Massimi L, Rigante M, et al.: Endoscopic endonasal transsphenoidal surgery for sellar tumors in children. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 74 (11): 1298-302, 2010.</Citation><Citation idx="14" PMID="23240846">Chivukula S, Koutourousiou M, Snyderman CH, et al.: Endoscopic endonasal skull base surgery in the pediatric population. J Neurosurg Pediatr 11 (3): 227-41, 2013.</Citation><Citation idx="15" PMID="31629927">Mazzatenta D, Zoli M, Guaraldi F, et al.: Outcome of Endoscopic Endonasal Surgery in Pediatric Craniopharyngiomas. World Neurosurg 134: e277-e288, 2020.</Citation><Citation idx="16" PMID="32204653">Lee JA, Cooper RL, Nguyen SA, et al.: Endonasal Endoscopic Surgery for Pediatric Sellar and Suprasellar Lesions: A Systematic Review and Meta-analysis. Otolaryngol Head Neck Surg 163 (2): 284-292, 2020.</Citation><Citation idx="17" PMID="21490122">Müller HL, Gebhardt U, Teske C, et al.: Post-operative hypothalamic lesions and obesity in childhood craniopharyngioma: results of the multinational prospective trial KRANIOPHARYNGEOM 2000 after 3-year follow-up. Eur J Endocrinol 165 (1): 17-24, 2011.</Citation><Citation idx="18" PMID="22920295">Clark AJ, Cage TA, Aranda D, et al.: Treatment-related morbidity and the management of pediatric craniopharyngioma: a systematic review. J Neurosurg Pediatr 10 (4): 293-301, 2012.</Citation><Citation idx="19" PMID="18352781">Lin LL, El Naqa I, Leonard JR, et al.: Long-term outcome in children treated for craniopharyngioma with and without radiotherapy. J Neurosurg Pediatr 1 (2): 126-30, 2008.</Citation><Citation idx="20" PMID="23633208">Elowe-Gruau E, Beltrand J, Brauner R, et al.: Childhood craniopharyngioma: hypothalamus-sparing surgery decreases the risk of obesity. J Clin Endocrinol Metab 98 (6): 2376-82, 2013.</Citation><Citation idx="21" PMID="20367205">Müller HL: Childhood craniopharyngioma: current controversies on management in diagnostics, treatment and follow-up. Expert Rev Neurother 10 (4): 515-24, 2010.</Citation><Citation idx="22" PMID="21488157">Winkfield KM, Tsai HK, Yao X, et al.: Long-term clinical outcomes following treatment of childhood craniopharyngioma. Pediatr Blood Cancer 56 (7): 1120-6, 2011.</Citation><Citation idx="23" PMID="33662460">Jimenez RB, Ahmed S, Johnson A, et al.: Proton Radiation Therapy for Pediatric Craniopharyngioma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 110 (5): 1480-1487, 2021.</Citation><Citation idx="24" PMID="31219033">Eveslage M, Calaminus G, Warmuth-Metz M, et al.: The Postopera tive Quality of Life in Children and Adolescents with Craniopharyngioma. Dtsch Arztebl Int 116 (18): 321-328, 2019.</Citation><Citation idx="25" PMID="18306274">Merchant TE, Hua CH, Shukla H, et al.: Proton versus photon radiotherapy for common pediatric brain tumors: comparison of models of dose characteristics and their relationship to cognitive function. Pediatr Blood Cancer 51 (1): 110-7, 2008.</Citation><Citation idx="26" PMID="23245282">Merchant TE, Kun LE, Hua CH, et al.: Disease control after reduced volume conformal and intensity modulated radiation therapy for childhood craniopharyngioma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 85 (4): e187-92, 2013.</Citation><Citation idx="27" PMID="22350375">Schoenfeld A, Pekmezci M, Barnes MJ, et al.: The superiority of conservative resection and adjuvant radiation for craniopharyngiomas. J Neurooncol 108 (1): 133-9, 2012.</Citation><Citation idx="28" PMID="35556133">Edmonston DY, Wu S, Li Y, et al.: Limited surgery and conformal photon radiation therapy for pediatric craniopharyngioma: long-term results from the RT1 protocol. Neuro Oncol 24 (12): 2200-2209, 2022.</Citation><Citation idx="29" PMID="23089933">Clark AJ, Cage TA, Aranda D, et al.: A systematic review of the results of surgery and radiotherapy on tumor control for pediatric craniopharyngioma. Childs Nerv Syst 29 (2): 231-8, 2013.</Citation><Citation idx="30" PMID="36857103">Beckhaus J, Friedrich C, Boekhoff S, et al.: Outcome after pediatric craniopharyngioma: the role of age at diagnosis and hypothalamic damage. Eur J Endocrinol 188 (3): , 2023.</Citation><Citation idx="31" PMID="20367354">Kiehna EN, Merchant TE: Radiation therapy for pediatric craniopharyngioma. Neurosurg Focus 28 (4): E10, 2010.</Citation><Citation idx="32" PMID="25227427">Harrabi SB, Adeberg S, Welzel T, et al.: Long term results after fractionated stereotactic radiotherapy (FSRT) in patients with craniopharyngioma: maximal tumor control with minimal side effects. Radiat Oncol 9: 203, 2014.</Citation><Citation idx="33" PMID="24661653">Lo AC, Howard AF, Nichol A, et al.: Long-term outcomes and complications in patients with craniopharyngioma: the British Columbia Cancer Agency experience. Int J Radiat Oncol Biol Phys 88 (5): 1011-8, 2014.</Citation><Citation idx="34" PMID="25052561">Bishop AJ, Greenfield B, Mahajan A, et al.: Proton beam therapy versus conformal photon radiation therapy for childhood craniopharyngioma: multi-institutional analysis of outcomes, cyst dynamics, and toxicity. Int J Radiat Oncol Biol Phys 90 (2): 354-61, 2014.</Citation><Citation idx="35" PMID="18676089">Winkfield KM, Linsenmeier C, Yock TI, et al.: Surveillance of craniopharyngioma cyst growth in children treated with proton radiotherapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 73 (3): 716-21, 2009.</Citation><Citation idx="36" PMID="21570209">Beltran C, Roca M, Merchant TE: On the benefits and risks of proton therapy in pediatric craniopharyngioma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 82 (2): e281-7, 2012.</Citation><Citation idx="37" PMID="21277111">Boehling NS, Grosshans DR, Bluett JB, et al.: Dosimetric comparison of three-dimensional conformal proton radiotherapy, intensity-modulated proton therapy, and intensity-modulated radiotherapy for treatment of pediatric craniopharyngiomas. Int J Radiat Oncol Biol Phys 82 (2): 643-52, 2012.</Citation><Citation idx="38" PMID="22692563">Shi Z, Esiashvili N, Janss AJ, et al.: Transient enlargement of craniopharyngioma after radiation therapy: pattern of magnetic resonance imaging response following radiation. J Neurooncol 109 (2): 349-55, 2012.</Citation><Citation idx="39" PMID="20040326">Ishida M, Hotta M, Tsukamura A, et al.: Malignant transformation in craniopharyngioma after radiation therapy: a case report and review of the literature. Clin Neuropathol 29 (1): 2-8, 2010 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="40" PMID="20121363">Aquilina K, Merchant TE, Rodriguez-Galindo C, et al.: Malignant transformation of irradiated craniopharyngioma in children: report of 2 cases. J Neurosurg Pediatr 5 (2): 155-61, 2010.</Citation><Citation idx="41" PMID="37084748">Merchant TE, Hoehn ME, Khan RB, et al.: Proton therapy and limited surgery for paediatric and adolescent patients with craniopharyngioma (RT2CR): a single-arm, phase 2 study. Lancet Oncol 24 (5): 523-534, 2023.</Citation><Citation idx="42" PMID="36130625">Merchant TE, Dangda S, Hoehn ME, et al.: Pediatric Craniopharyngioma: The Effect of Visual Deficits and Hormone Deficiencies on Long-Term Cognitive Outcomes After Conformal Photon Radiation Therapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 115 (3): 581-591, 2023.</Citation><Citation idx="43" PMID="38492813">Bischoff M, Khalil DA, Frisch S, et al.: Outcome After Modern Proton Beam Therapy in Childhood Craniopharyngioma: Results of the Prospective Registry Study KiProReg. Int J Radiat Oncol Biol Phys 120 (1): 137-148, 2024.</Citation><Citation idx="44" PMID="16700310">Cinalli G, Spennato P, Cianciulli E, et al.: The role of transventricular neuroendoscopy in the management of craniopharyngiomas: three patient reports and review of the literature. J Pediatr Endocrinol Metab 19 (Suppl 1): 341-54, 2006.</Citation><Citation idx="45" PMID="19714341">Schubert T, Trippel M, Tacke U, et al.: Neurosurgical treatment strategies in childhood   craniopharyngiomas: is less more? Childs Nerv Syst 25 (11): 1419-27, 2009.</Citation><Citation idx="46" PMID="17762741">Julow J, Backlund EO, Lányi F, et al.: Long-term results and late complications after intracavitary yttrium-90 colloid irradiation of recurrent cystic craniopharyngiomas. Neurosurgery 61 (2): 288-95; discussion 295-6, 2007.</Citation><Citation idx="47" PMID="21269713">Barriger RB, Chang A, Lo SS, et al.: Phosphorus-32 therapy for cystic craniopharyngiomas. Radiother Oncol 98 (2): 207-12, 2011.</Citation><Citation idx="48" PMID="26541336">Maarouf M, El Majdoub F, Fuetsch M, et al.: Stereotactic intracavitary brachytherapy with P-32 for cystic craniopharyngiomas in children. Strahlenther Onkol 192 (3): 157-65, 2016.</Citation><Citation idx="49" PMID="22717668">Kickingereder P, Maarouf M, El Majdoub F, et al.: Intracavitary brachytherapy using stereotactically applied phosphorus-32 colloid for treatment of cystic craniopharyngiomas in 53 patients. J Neurooncol 109 (2): 365-74, 2012.</Citation><Citation idx="50" PMID="17593372">Ierardi DF, Fernandes MJ, Silva IR, et al.: Apoptosis in alpha interferon (IFN-alpha) intratumoral chemotherapy for cystic craniopharyngiomas. Childs Nerv Syst 23 (9): 1041-6, 2007.</Citation><Citation idx="51" PMID="20367356">Cavalheiro S, Di Rocco C, Valenzuela S, et al.: Craniopharyngiomas: intratumoral chemotherapy with interferon-alpha: a multicenter preliminary study with 60 cases. Neurosurg Focus 28 (4): E12, 2010.</Citation><Citation idx="52" PMID="28499018">Kilday JP, Caldarelli M, Massimi L, et al.: Intracystic interferon-alpha in pediatric craniopharyngioma patients: an international multicenter assessment on behalf of SIOPE and ISPN. Neuro Oncol 19 (10): 1398-1407, 2017.</Citation><Citation idx="53" PMID="19396014">Linnert M, Gehl J: Bleomycin treatment of brain tumors: an evaluation. Anticancer Drugs 20 (3): 157-64, 2009.</Citation><Citation idx="54" PMID="17407137">Hukin J, Steinbok P, Lafay-Cousin L, et al.: Intracystic bleomycin therapy for craniopharyngioma in children: the Canadian experience. Cancer 109 (10): 2124-31, 2007.</Citation><Citation idx="55" PMID="34618201">Guimarães MM, Cardeal DD, Teixeira MJ, et al.: Brachytherapy in paediatric craniopharyngiomas: a systematic review and meta-analysis of recent literature. Childs Nerv Syst 38 (2): 253-262, 2022.</Citation><Citation idx="56" PMID="33242424">Petralia F, Tignor N, Reva B, et al.: Integrated Proteogenomic Characterization across Major Histological Types of Pediatric Brain Cancer. Cell 183 (7): 1962-1985.e31, 2020.</Citation><Citation idx="57" PMID="29541918">Apps JR, Carreno G, Gonzalez-Meljem JM, et al.: Tumour compartment transcriptomics demonstrates the activation of inflammatory and odontogenic programmes in human adamantinomatous craniopharyngioma and identifies the MAPK/ERK pathway as a novel therapeutic target. Acta Neuropathol 135 (5): 757-777, 2018.</Citation><Citation idx="58" PMID="31896087">Hengartner AC, Prince E, Vijmasi T, et al.: Adamantinomatous craniopharyngioma: moving toward targeted therapies. Neurosurg Focus 48 (1): E7, 2020.</Citation><Citation idx="59" PMID="29509940">Coy S, Rashid R, Lin JR, et al.: Multiplexed immunofluorescence reveals potential PD-1/PD-L1 pathway vulnerabilities in craniopharyngioma. Neuro Oncol 20 (8): 1101-1112, 2018.</Citation><Citation idx="60" PMID="31497533">Grob S, Mirsky DM, Donson AM, et al.: Targeting IL-6 Is a Potential Treatment for Primary Cystic Craniopharyngioma. Front Oncol 9: 791, 2019.</Citation><Citation idx="61" PMID="28859336">Donson AM, Apps J, Griesinger AM, et al.: Molecular Analyses Reveal Inflammatory Mediators in the Solid Component and Cyst Fluid of Human Adamantinomatous Craniopharyngioma. J Neuropathol Exp Neurol 76 (9): 779-788, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_167"><Title>Tratamiento del craneofaringioma infantil progresivo o recidivante</Title><Para id="_27">La progresión o recidiva del craneofaringioma varía según el tipo de terapia inicial, pero se notificó que oscila entre un 20 % (pacientes sometidos a resección subtotal y radioterapia) y un 90 % (pacientes sometidos a resección subtotal sin radioterapia).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_160">Las opciones de tratamiento para el craneofaringioma infantil recidivante son las siguientes:</Para><OrderedList id="_171" Style="Arabic">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000632986#_1842" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Cirugía</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000632986#_1843" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Radioterapia, incluso la radiocirugía</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000632986#_1844" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Terapia intraquística (instilación intracavitaria de fósforo radiactivo P 32 [32P] o bleomicina para aquellos con recidivas quísticas, cuando estos fármacos están disponibles)</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000632986#_1845" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Terapia dirigida sistémica</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000632986#_1872" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Observación</SummaryRef>.</ListItem>
    </OrderedList><SummarySection id="_1842"><Title>Cirugía</Title><Para id="_172">El tratamiento inicial determina en gran parte el abordaje que se empleará para el craneofaringioma recidivante. Es difícil reintentar una resección macroscópica total y en estos casos es menos frecuente lograr el control a largo plazo de la enfermedad.<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]; <Reference refidx="3"/> Además, las complicaciones son más frecuentes que cuando sea hace la cirugía inicial.<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_1843"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_1841">Si no se empleó antes, la radioterapia de haz externo sigue siendo una opción, incluso es posible considerar una <GlossaryTermRef href="CDR0000046701" dictionary="NotSet" audience="Health professional">radiocirugía</GlossaryTermRef> en determinadas circunstancias.<Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] La repetición de la irradiación en diferentes formas también es una opción cuando se consideran exposiciones previas a la radiación y efectos tóxicos. Se ha demostrado que la reirradiación es factible para recuperar el control tumoral y aliviar los síntomas.<Reference refidx="7"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Los tipos de radioterapia varían desde abordajes con radiación conformada estándar hasta terapia con Gamma Knife.<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_1844"><Title>Tratamiento intraquístico</Title><Para id="_162">Las recidivas quísticas se pueden tratar con la instilación intracavitaria de diversas sustancias mediante la colocación de un catéter de Ommaya.<Reference refidx="9"/> Estos fármacos incluyen 32P radiactivo u otros compuestos,<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/>; <Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>] bleomicina,<Reference refidx="14"/>; <Reference refidx="15"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] o, en el pasado, interferón α (que ya no está disponible comercialmente).<Reference refidx="16"/>; <Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]; <Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Estas estrategias han sido útiles en ciertos casos y se ha notificado un riesgo bajo de complicaciones. Sin embargo, ninguno de estos métodos ha demostrado ser eficaz contra las porciones sólidas del tumor.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1845"><Title>Terapia sistémica y dirigida</Title><Para id="_163">Aunque no se suele usar terapia sistémica, en una serie pequeña se observó que el uso de peginterferón α-2b subcutáneo para tratar las recidivas quísticas puede producir respuestas duraderas; sin embargo, este fármaco ya no está disponible comercialmente.<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_1872"><Title>Observación</Title><Para id="_1873">Es posible observar de forma segura a algunos pacientes asintomáticos con progresión tumoral mínima (&lt;25 %). Se inicia una intervención cuando aparecen síntomas nuevos o si se identifica un crecimiento tumoral nuevo en las imágenes de seguimiento.<Reference refidx="20"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1874"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica</Title><Para id="_1875">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el NCI se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_1879">En evaluaciones preclínicas contemporáneas se han identificado vías moleculares e inmunitarias activas en el craneofaringioma que podrían ser susceptibles de tratamiento dirigido con fármacos disponibles en el mercado o en investigación. En concreto, se han identificado las vías MAPK y RAF y objetivos inmunitarios e inflamatorios, como los componentes de la vía PD-1 y la IL-6.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_1876">A continuación, se presentan ejemplos de ensayos clínicos nacionales o institucionales en curso:</Para><ItemizedList id="_1877" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><ProtocolRef nct_id="NCT05465174">NCT05465174</ProtocolRef></Strong> (Nivolumab and Tovorafenib [DAY101] for Treatment of Craniopharyngioma in Children and Young Adults)<Strong>:</Strong> en este estudio se evalúa la tolerabilidad y la eficacia de la terapia combinada con inhibición de PD-1 (nivolumab) y cinasa de pan-RAF (tovorafenib) para el tratamiento de niños y adultos jóvenes con craneofaringioma.</ListItem>
        <ListItem><Strong><ProtocolRef nct_id="NCT05286788">NCT05286788</ProtocolRef></Strong> (Binimetinib [Mektovi] for the Treatment of Pediatric Adamantinomatous Craniopharyngioma)<Strong>:</Strong> en este estudio de fase II se tratarán pacientes pediátricos con diagnóstico de craneofaringioma adamantinomatoso recidivante con binimetinib (mektovi).</ListItem>
        <ListItem><Strong><ProtocolRef nct_id="NCT05233397">NCT05233397</ProtocolRef></Strong> (Tocilizumab [Actemra] for the Treatment of Progressive or Recurrent Pediatric Adamantinomatous Craniopharyngioma)<Strong>:</Strong> en este estudio de fase II se tratarán pacientes pediátricos con diagnóstico de craneofaringioma adamantinomatoso recidivante con tocilizumab (actemra).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20367362">Yang I, Sughrue ME, Rutkowski MJ, et al.: Craniopharyngioma: a comparison of tumor control with various treatment strategies. Neurosurg Focus 28 (4): E5, 2010.</Citation><Citation idx="2" PMID="30257123">Bogusz A, Müller HL: Childhood-onset craniopharyngioma: latest insights into pathology, diagnostics, treatment, and follow-up. Expert Rev Neurother 18 (10): 793-806, 2018.</Citation><Citation idx="3" PMID="21316970">Liubinas SV, Munshey AS, Kaye AH: Management of recurrent craniopharyngioma. J Clin Neurosci 18 (4): 451-7, 2011.</Citation><Citation idx="4" PMID="17786455">Vinchon M, Dhellemmes P: Craniopharyngiomas in children: recurrence, reoperation and outcome. Childs Nerv Syst 24 (2): 211-7, 2008.</Citation><Citation idx="5" PMID="20110758">Jang WY, Lee KS, Son BC, et al.: Repeat operations in pediatric patients with recurrent craniopharyngiomas. Pediatr Neurosurg 45 (6): 451-5, 2009.</Citation><Citation idx="6" PMID="21153860">Xu Z, Yen CP, Schlesinger D, et al.: Outcomes of Gamma Knife surgery for craniopharyngiomas. J Neurooncol 104 (1): 305-13, 2011.</Citation><Citation idx="7" PMID="33305092">Foran SJ, Laperriere N, Edelstein K, et al.: Reirradiation for recurrent craniopharyngioma. Adv Radiat Oncol 5 (6): 1305-1310, 2020.</Citation><Citation idx="8" PMID="18948720">Kobayashi T: Long-term results of gamma knife radiosurgery for 100 consecutive cases of craniopharyngioma and a treatment strategy. Prog Neurol Surg 22: 63-76, 2009.</Citation><Citation idx="9" PMID="20367357">Steinbok P, Hukin J: Intracystic treatments for craniopharyngioma. Neurosurg Focus 28 (4): E13, 2010.</Citation><Citation idx="10" PMID="17762741">Julow J, Backlund EO, Lányi F, et al.: Long-term results and late complications after intracavitary yttrium-90 colloid irradiation of recurrent cystic craniopharyngiomas. Neurosurgery 61 (2): 288-95; discussion 295-6, 2007.</Citation><Citation idx="11" PMID="21269713">Barriger RB, Chang A, Lo SS, et al.: Phosphorus-32 therapy for cystic craniopharyngiomas. Radiother Oncol 98 (2): 207-12, 2011.</Citation><Citation idx="12" PMID="26541336">Maarouf M, El Majdoub F, Fuetsch M, et al.: Stereotactic intracavitary brachytherapy with P-32 for cystic craniopharyngiomas in children. Strahlenther Onkol 192 (3): 157-65, 2016.</Citation><Citation idx="13" PMID="22717668">Kickingereder P, Maarouf M, El Majdoub F, et al.: Intracavitary brachytherapy using stereotactically applied phosphorus-32 colloid for treatment of cystic craniopharyngiomas in 53 patients. J Neurooncol 109 (2): 365-74, 2012.</Citation><Citation idx="14" PMID="19396014">Linnert M, Gehl J: Bleomycin treatment of brain tumors: an evaluation. Anticancer Drugs 20 (3): 157-64, 2009.</Citation><Citation idx="15" PMID="17407137">Hukin J, Steinbok P, Lafay-Cousin L, et al.: Intracystic bleomycin therapy for craniopharyngioma in children: the Canadian experience. Cancer 109 (10): 2124-31, 2007.</Citation><Citation idx="16" PMID="17593372">Ierardi DF, Fernandes MJ, Silva IR, et al.: Apoptosis in alpha interferon (IFN-alpha) intratumoral chemotherapy for cystic craniopharyngiomas. Childs Nerv Syst 23 (9): 1041-6, 2007.</Citation><Citation idx="17" PMID="20367356">Cavalheiro S, Di Rocco C, Valenzuela S, et al.: Craniopharyngiomas: intratumoral chemotherapy with interferon-alpha: a multicenter preliminary study with 60 cases. Neurosurg Focus 28 (4): E12, 2010.</Citation><Citation idx="18" PMID="28499018">Kilday JP, Caldarelli M, Massimi L, et al.: Intracystic interferon-alpha in pediatric craniopharyngioma patients: an international multicenter assessment on behalf of SIOPE and ISPN. Neuro Oncol 19 (10): 1398-1407, 2017.</Citation><Citation idx="19" PMID="23061825">Yeung JT, Pollack IF, Panigrahy A, et al.: Pegylated interferon-α-2b for children with recurrent craniopharyngioma. J Neurosurg Pediatr 10 (6): 498-503, 2012.</Citation><Citation idx="20" PMID="33668031">Fouda MA, Karsten M, Staffa SJ, et al.: Management strategies for recurrent pediatric craniopharyngioma: new recommendations. J Neurosurg Pediatr 27 (5): 548-555, 2021.</Citation><Citation idx="21" PMID="33242424">Petralia F, Tignor N, Reva B, et al.: Integrated Proteogenomic Characterization across Major Histological Types of Pediatric Brain Cancer. Cell 183 (7): 1962-1985.e31, 2020.</Citation><Citation idx="22" PMID="36574377">Apps JR, Muller HL, Hankinson TC, et al.: Contemporary Biological Insights and Clinical Management of Craniopharyngioma. Endocr Rev 44 (3): 518-538, 2023.</Citation><Citation idx="23" PMID="29541918">Apps JR, Carreno G, Gonzalez-Meljem JM, et al.: Tumour compartment transcriptomics demonstrates the activation of inflammatory and odontogenic programmes in human adamantinomatous craniopharyngioma and identifies the MAPK/ERK pathway as a novel therapeutic target. Acta Neuropathol 135 (5): 757-777, 2018.</Citation><Citation idx="24" PMID="31896087">Hengartner AC, Prince E, Vijmasi T, et al.: Adamantinomatous craniopharyngioma: moving toward targeted therapies. Neurosurg Focus 48 (1): E7, 2020.</Citation><Citation idx="25" PMID="29509940">Coy S, Rashid R, Lin JR, et al.: Multiplexed immunofluorescence reveals potential PD-1/PD-L1 pathway vulnerabilities in craniopharyngioma. Neuro Oncol 20 (8): 1101-1112, 2018.</Citation><Citation idx="26" PMID="31497533">Grob S, Mirsky DM, Donson AM, et al.: Targeting IL-6 Is a Potential Treatment for Primary Cystic Craniopharyngioma. Front Oncol 9: 791, 2019.</Citation><Citation idx="27" PMID="28859336">Donson AM, Apps J, Griesinger AM, et al.: Molecular Analyses Reveal Inflammatory Mediators in the Solid Component and Cyst Fluid of Human Adamantinomatous Craniopharyngioma. J Neuropathol Exp Neurol 76 (9): 779-788, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_28"><Title>Efectos tardíos en los pacientes tratados por craneofaringioma infantil</Title><Para id="_30">Los aspectos de calidad de vida son importantes en los niños con craneofaringiomas y son difíciles de generalizar debido a las diversas modalidades de tratamiento. En una serie de 261 pacientes con craneofaringioma diagnosticado antes de 2000, el compromiso hipotalámico se relacionó con una supervivencia general (SG) más baja, deterioro de la calidad de vida y obesidad grave.<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] En otros estudios en los que se investigó la calidad de vida en cohortes multiinstitucionales grandes se encontró una correlación entre desenlaces de calidad de vida más precarios y variables como una edad más avanzada en el momento del diagnóstico, compromiso hipotalámico, grado de lesión hipotalámica posoperatoria y grado de resección tumoral.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Independientemente del tratamiento, la mayoría de los pacientes con craneofaringiomas presentan efectos a largo plazo a causa del tumor y su tratamiento.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</Para><Para id="_174">Los efectos tardíos del tratamiento para el craneofaringioma infantil son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_173" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Problemas de conducta y falta de memoria.</Strong> Aunque el cociente intelectual suele mantenerse, a menudo se presentan problemas de conducta y de otros dominios cognitivos como la memoria, la función ejecutiva y la atención.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Los efectos neurocognitivos y de la memoria se pueden mitigar mediante el uso de radioterapia con protones y planes conformados para evitar las estructuras anatómicas circundantes normales del encéfalo, como el hipotálamo y el hipocampo.<Reference refidx="9"/>; <Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810031" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B3</LOERef>]</ListItem>
      <ListItem><Strong>Alteraciones visuales.</Strong> Se han notificado alteraciones visuales, como defectos del campo y la agudeza visual. Es posible reducir estas alteraciones con abordajes quirúrgicos menos radicales o radioterapia sola.<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]; <Reference refidx="6"/><Reference refidx="10"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Anomalías endocrinas.</Strong> Las anomalías endocrinas conllevan de manera casi universal la necesidad de reemplazo endocrino con múltiples hormonas hipofisarias durante el resto de la vida.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="8"/>; <Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] De manera similar a las alteraciones visuales, las lesiones endocrinas también se pueden mitigar con una resección quirúrgica limitada <Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> y terapias intraquísticas que minimizan las intervenciones invasivas.<Reference refidx="18"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Disminución de la estatura.</Strong> La terapia de reemplazo con hormona del crecimiento se usa para mejorar el crecimiento en los niños tratados por craneofaringiomas. Los niños que inician el tratamiento de reemplazo de la hormona del crecimiento en la infancia presentan aumentos de la estatura sin efecto en la SG ni en la supervivencia sin progresión cuando se comparan con los niños que no recibieron hormona del crecimiento.<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]; <Reference refidx="20"/> La administración de la hormona del crecimiento a partir de 1 año del diagnóstico se relaciona con mejoras tempranas en la calidad de vida cuando se mide a los 3 años del diagnóstico.<Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] Las directrices de consenso publicadas no indican aumento del riesgo de recidiva con el uso de hormonas de crecimiento. En estas directrices se recomienda considerar la administración de terapia de reemplazo de la hormona del crecimiento a partir de los 3 meses tras completar el tratamiento del cáncer en pacientes con enfermedad estable y alteración significativa del crecimiento.<Reference refidx="22"/>[<LOERef href="CDR0000810041" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia D</LOERef>]</ListItem>
      <ListItem><Strong>Obesidad.</Strong> A veces se presenta obesidad potencialmente mortal y síndrome metabólico, incluso enfermedad del hígado graso no alcohólico.<Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/> Los niños que se someten a resección completa o resección subtotal a veces presentan obesidad, lo que indica que la predisposición a la obesidad quizás sea un componente de la enfermedad en sí, no el resultado de una lesión hipotalámica directa.<Reference refidx="25"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] Es más probable que la obesidad grave observada en pacientes con craneofaringiomas sea el resultado de una combinación de factores como la ubicación del tumor y las características del tratamiento, con repercusiones multifacéticas posteriores.<Reference refidx="26"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] En un estudio de 709 pacientes con craneofaringiomas, el compromiso del área hipotalámica posterior o la lesión operatoria de esta área fue un factor clave para el desarrollo de obesidad grave.<Reference refidx="3"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Vasculopatías y accidente cerebrovascular.</Strong> Las vasculopatías y los accidentes cerebrovasculares subsiguientes a veces son el resultado de la irradiación local.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/> En estudios previos se indicó que el reemplazo a largo plazo de la hormona del crecimiento puede reducir el riesgo de accidente cerebrovascular. En los estudios también se observó que las características previas al tratamiento, como una lesión vascular previa, la ubicación de los vasos en el campo quirúrgico y las dosis más altas de radiación dirigidas a las estructuras vasculares, aumentan el riesgo de estenosis vascular a largo plazo.<Reference refidx="28"/>; <Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] En un estudio de 94 pacientes pediátricos con craneofaringiomas tratados con cirugía y 54 Gy de terapia de protones, el factor pronóstico más fuerte de vasculopatía postradioterapia fue una vasculopatía preexistente.<Reference refidx="29"/> El efecto de la radioterapia con protones fue insignificante dentro del corredor operatorio. A pesar de la incidencia alta (n = 27, 28,7 %) de indicios de estenosis subclínica solo en las imágenes, únicamente 5 pacientes requirieron un procedimiento de revascularización. Uno de estos pacientes tenía una estenosis de grado alto antes de la radioterapia. Dos pacientes presentaron recidivas tumorales previas que requirieron resecciones múltiples antes de la radioterapia.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Neoplasias subsiguientes.</Strong> La irradiación local a veces produce neoplasias subsiguientes.<Reference refidx="27"/> Las neoplasias malignas secundarias relacionadas con la radioterapia que comprometen específicamente la región hipofisaria o selar incluyen desde tumores malignos, como gliomas de grado alto, hasta meningiomas. Este riesgo aumenta en los pacientes que son más jóvenes en el momento de la radioterapia.<Reference refidx="30"/></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_54">Para obtener información sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="25838139">Sterkenburg AS, Hoffmann A, Gebhardt U, et al.: Survival, hypothalamic obesity, and neuropsychological/psychosocial status after childhood-onset craniopharyngioma: newly reported long-term outcomes. Neuro Oncol 17 (7): 1029-38, 2015.</Citation><Citation idx="2" PMID="31219033">Eveslage M, Calaminus G, Warmuth-Metz M, et al.: The Postopera tive Quality of Life in Children and Adolescents with Craniopharyngioma. Dtsch Arztebl Int 116 (18): 321-328, 2019.</Citation><Citation idx="3" PMID="36857103">Beckhaus J, Friedrich C, Boekhoff S, et al.: Outcome after pediatric craniopharyngioma: the role of age at diagnosis and hypothalamic damage. Eur J Endocrinol 188 (3): , 2023.</Citation><Citation idx="4" PMID="36574377">Apps JR, Muller HL, Hankinson TC, et al.: Contemporary Biological Insights and Clinical Management of Craniopharyngioma. Endocr Rev 44 (3): 518-538, 2023.</Citation><Citation idx="5" PMID="20367205">Müller HL: Childhood craniopharyngioma: current controversies on management in diagnostics, treatment and follow-up. Expert Rev Neurother 10 (4): 515-24, 2010.</Citation><Citation idx="6" PMID="30257123">Bogusz A, Müller HL: Childhood-onset craniopharyngioma: latest insights into pathology, diagnostics, treatment, and follow-up. Expert Rev Neurother 18 (10): 793-806, 2018.</Citation><Citation idx="7" PMID="21488157">Winkfield KM, Tsai HK, Yao X, et al.: Long-term clinical outcomes following treatment of childhood craniopharyngioma. Pediatr Blood Cancer 56 (7): 1120-6, 2011.</Citation><Citation idx="8" PMID="31003210">Giese H, Haenig B, Haenig A, et al.: Neurological and neuropsychological outcome after resection of craniopharyngiomas. J Neurosurg 132 (5): 1425-1434, 2019.</Citation><Citation idx="9" PMID="24507865">Özyurt J, Thiel CM, Lorenzen A, et al.: Neuropsychological outcome in patients with childhood craniopharyngioma and hypothalamic involvement. J Pediatr 164 (4): 876-881.e4, 2014.</Citation><Citation idx="10" PMID="37084748">Merchant TE, Hoehn ME, Khan RB, et al.: Proton therapy and limited surgery for paediatric and adolescent patients with craniopharyngioma (RT2CR): a single-arm, phase 2 study. Lancet Oncol 24 (5): 523-534, 2023.</Citation><Citation idx="11" PMID="29344823">Wan MJ, Zapotocky M, Bouffet E, et al.: Long-term visual outcomes of craniopharyngioma in children. J Neurooncol 137 (3): 645-651, 2018.</Citation><Citation idx="12" PMID="19057910">Vinchon M, Weill J, Delestret I, et al.: Craniopharyngioma and hypothalamic obesity in children. Childs Nerv Syst 25 (3): 347-52, 2009.</Citation><Citation idx="13" PMID="19191345">Dolson EP, Conklin HM, Li C, et al.: Predicting behavioral problems in craniopharyngioma survivors after conformal radiation therapy. Pediatr Blood Cancer 52 (7): 860-4, 2009.</Citation><Citation idx="14" PMID="19669813">Kawamata T, Amano K, Aihara Y, et al.: Optimal treatment strategy for craniopharyngiomas based on long-term functional outcomes of recent and past treatment modalities. Neurosurg Rev 33 (1): 71-81, 2010.</Citation><Citation idx="15" PMID="21508127">Müller HL: Consequences of craniopharyngioma surgery in children. J Clin Endocrinol Metab 96 (7): 1981-91, 2011.</Citation><Citation idx="16" PMID="31860822">Marcus HJ, Rasul FT, Hussein Z, et al.: Craniopharyngioma in children: trends from a third consecutive single-center cohort study. J Neurosurg Pediatr 25 (3): 242-250, 2019.</Citation><Citation idx="17" PMID="22920295">Clark AJ, Cage TA, Aranda D, et al.: Treatment-related morbidity and the management of pediatric craniopharyngioma: a systematic review. J Neurosurg Pediatr 10 (4): 293-301, 2012.</Citation><Citation idx="18" PMID="37213301">Lohkamp LN, Kasper EM, Pousa AE, et al.: An update on multimodal management of craniopharyngioma in children. Front Oncol 13: 1149428, 2023.</Citation><Citation idx="19" PMID="30139824">Boekhoff S, Bogusz A, Sterkenburg AS, et al.: Long-term Effects of Growth Hormone Replacement Therapy in Childhood-onset Craniopharyngioma: Results of the German Craniopharyngioma Registry (HIT-Endo). Eur J Endocrinol 179 (5): 331-341, 2018.</Citation><Citation idx="20" PMID="36794424">Nguyen Quoc A, Beccaria K, González Briceño L, et al.: GH and Childhood-onset Craniopharyngioma: When to Initiate GH Replacement Therapy? J Clin Endocrinol Metab 108 (8): 1929-1936, 2023.</Citation><Citation idx="21" PMID="29230635">Heinks K, Boekhoff S, Hoffmann A, et al.: Quality of life and growth after childhood craniopharyngioma: results of the multinational trial KRANIOPHARYNGEOM 2007. Endocrine 59 (2): 364-372, 2018.</Citation><Citation idx="22" PMID="35319491">Boguszewski MCS, Boguszewski CL, Chemaitilly W, et al.: Safety of growth hormone replacement in survivors of cancer and intracranial and pituitary tumours: a consensus statement. Eur J Endocrinol 186 (6): P35-P52, 2022.</Citation><Citation idx="23" PMID="23633208">Elowe-Gruau E, Beltrand J, Brauner R, et al.: Childhood craniopharyngioma: hypothalamus-sparing surgery decreases the risk of obesity. J Clin Endocrinol Metab 98 (6): 2376-82, 2013.</Citation><Citation idx="24" PMID="26088821">Hoffmann A, Bootsveld K, Gebhardt U, et al.: Nonalcoholic fatty liver disease and fatigue in long-term survivors of childhood-onset craniopharyngioma. Eur J Endocrinol 173 (3): 389-97, 2015.</Citation><Citation idx="25" PMID="28073908">Tan TS, Patel L, Gopal-Kothandapani JS, et al.: The neuroendocrine sequelae of paediatric craniopharyngioma: a 40-year meta-data analysis of 185 cases from three UK centres. Eur J Endocrinol 176 (3): 359-369, 2017.</Citation><Citation idx="26" PMID="34086900">Otte A, Müller HL: Childhood-onset Craniopharyngioma. J Clin Endocrinol Metab 106 (10): e3820-e3836, 2021.</Citation><Citation idx="27" PMID="20367354">Kiehna EN, Merchant TE: Radiation therapy for pediatric craniopharyngioma. Neurosurg Focus 28 (4): E10, 2010.</Citation><Citation idx="28" PMID="26756999">Lo AC, Howard AF, Nichol A, et al.: A Cross-Sectional Cohort Study of Cerebrovascular Disease and Late Effects After Radiation Therapy for Craniopharyngioma. Pediatr Blood Cancer 63 (5): 786-93, 2016.</Citation><Citation idx="29" PMID="34990778">Lucas JT, Faught AM, Hsu CY, et al.: Pre- and Posttherapy Risk Factors for Vasculopathy in Pediatric Patients With Craniopharyngioma Treated With Surgery and Proton Radiation Therapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 113 (1): 152-160, 2022.</Citation><Citation idx="30" PMID="28359095">Burman P, van Beek AP, Biller BM, et al.: Radiotherapy, Especially at Young Age, Increases the Risk for De Novo Brain Tumors in Patients Treated for Pituitary/Sellar Lesions. J Clin Endocrinol Metab 102 (3): 1051-1058, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1881"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Modificaciones a este resumen (02/20/2025)</Title><Para id="_1882">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_1883"><Strong><SummaryRef href="CDR0000632986#_166" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Tratamiento del craneofaringioma infantil recién diagnosticado</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_1884">Se añadió el <SummaryRef href="CDR0000632986#_1880" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que en un informe del estudio prospectivo de registro KiProReg se examinó el uso de la terapia con haz de protones en 84 niños y adolescentes de menos de 18 años con craneofaringioma. La tasa estimada de supervivencia general a 3 años fue del 98,2 % y la tasa de supervivencia sin progresión fue del 94,7 %. Al cabo de una mediana de seguimiento de  4,3 años, los efectos tóxicos tardíos fueron aceptables. De los pacientes, 63 se trataron con  terapia de protones con haz concentrado, lo que se considera un avance en la tecnología de protones (se citó a Bischoff et al. como referencia 43).</Para><Para id="_1885"><Strong><SummaryRef href="CDR0000632986#_28" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Efectos tardíos en los pacientes tratados por craneofaringioma infantil</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_1886">Se añadió Nguyen Quoc et al. como <SummaryRef href="CDR0000632986#_173" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">referencia 20</SummaryRef>.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000632986#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del craneofaringioma infantil. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del craneofaringioma infantil son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Kenneth J. Cohen, MD, MBA (Sidney Kimmel Comprehensive Cancer Center at Johns Hopkins Hospital)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>Roger J. Packer, MD (Children's National Hospital)</ListItem><ListItem>D. Williams Parsons, MD, PhD (Texas Children's Hospital)</ListItem><ListItem>Malcolm A. Smith, MD, PhD (National Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del craneofaringioma infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-craneo-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000589150"/><DateFirstPublished>2009-01-26</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-02-20</DateLastModified></Summary>
