<Summary id="CDR0000643303" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de la información revisada por expertos acerca de la comunicación con el paciente de cáncer y sus familiares, que incluye los aspectos distintivos de la comunicación con pacientes de cáncer, los factores que afectan la comunicación y la capacitación en aptitudes para la comunicación.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/adaptacion-al-cancer/comunicacion-pdq">Comunicación en la atención del cáncer (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/adaptacion-al-cancer/comunicacion-pro-pdq">Comunicación en la atención del cáncer (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028579">PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000640418">communication intervention</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_170">This PDQ cancer information summary has current information about communicating with the cancer patient and his or her family. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_171">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>communication intervention</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Comunicación en la atención del cáncer (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Comunicación en la atención del cáncer</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Comunicación en la atención del cáncer</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><SummarySection id="_2"><KeyPoint id="_3">La buena comunicación entre las personas con cáncer, su familia y el equipo de atención médica es importante durante la atención del cáncer.</KeyPoint><Para id="_4">La buena comunicación con su familia y el equipo de atención médica tiene un efecto positivo en la experiencia con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_125">Los objetivos de una buena comunicación en la atención del cáncer son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_126" Style="bullet">
        <ListItem>Establecer una relación de confianza con su equipo de atención médica.</ListItem>
        <ListItem>Obtener información de su equipo de atención médica sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Hablar sobre las opciones de tratamiento y atención durante toda su experiencia con el cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Mejorar su bienestar y <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_186">Cuando uno recibe un diagnóstico de cáncer, tiene que tomar muchas decisiones. Informe al equipo de atención médica sobre cualquier preocupación que usted tenga durante el tratamiento y si tiene problemas para <GlossaryTermRef href="CDR0000454700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afrontar</GlossaryTermRef> el diagnóstico de cáncer.</Para><Para id="_187">Los estudios muestran que se logran muchos resultados positivos cuando las personas con cáncer y sus médicos se comunican bien durante la atención de la enfermedad. Estos resultados positivos incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_188" Style="bullet">
        <ListItem>Aumenta la probabilidad de estar satisfecho con la atención.</ListItem>
        <ListItem>Aumenta la probabilidad de cumplir con el tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>Mejora la calidad de vida.</ListItem>
        <ListItem>Disminuye la <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Aumenta la probabilidad de participar en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Mejora el conocimiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad</GlossaryTermRef> y del <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Se reciben los cuidados preferidos durante la etapa final de la vida.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_189">Pida ayuda a un <GlossaryTermRef href="CDR0000791361" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orientador del paciente</GlossaryTermRef>. Un orientador o defensor de pacientes puede guiarle a través del sistema de atención médica y ayudarle a comunicarse con el equipo de atención médica, para que usted obtenga la información que necesita al momento de tomar decisiones sobre su cuidado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_9"><KeyPoint id="_10">Es posible que los familiares enfrenten retos en cuanto a la comunicación.</KeyPoint><Para id="_128">Tener cáncer le hará sentir una mezcla de emociones. Tal vez usted quiera esconder el <GlossaryTermRef href="CDR0000454701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sufrimiento</GlossaryTermRef> y la tristeza que siente e intente actuar con normalidad para proteger a su familia y amigos, los cuales, a su vez, también suelen actuar de la misma forma. Hablar sobre los problemas relacionados con el cáncer puede ayudar a reducir el <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés</GlossaryTermRef> que todos sienten en su familia. La <GlossaryTermRef href="CDR0000450116" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicoterapia</GlossaryTermRef> centrada en la familia quizás sea beneficiosa para todos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Factores de la comunicación</Title><SummarySection id="_131"><KeyPoint id="_132">Comunique al equipo de atención médica cómo desea recibir la información sobre el cáncer y su tratamiento.</KeyPoint><Para id="_133">Es posible que usted prefiera recibir instrucciones por escrito o mediante llamadas telefónicas, o quizás prefiera mensajes de texto o correos electrónicos. Comunique al equipo de atención médica la manera en que prefiere recibir la información sobre el cáncer y el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_190"><KeyPoint id="_191">Hay maneras de mejorar la comunicación con sus médicos.</KeyPoint><Para id="_192">A veces es difícil recordar lo que dijo el médico y lo que usted desea preguntar en cada cita. Haga una lista de las preguntas que quiere hacer antes de la consulta. Las siguientes sugerencias tal vez le ayuden a recordar lo que se dijo:</Para><ItemizedList id="_193" Style="bullet">
        <ListItem>Pida a un familiar que lo acompañe a la consulta médica.</ListItem>
        <ListItem>Solicite una copia de la información para leerla después de la consulta.</ListItem>
        <ListItem>Grabe la conversación.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_194">Pregunte si su médico, la clínica o el consultorio ofrece lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_195" Style="bullet">
        <ListItem>Un paquete con una hoja de preguntas, folletos sobre la toma de decisiones y los derechos del paciente, o información sobre la clínica o consultorio.</ListItem>
        <ListItem>Consulta de psicología para hablar sobre cómo se siente.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_152"><KeyPoint id="_153">La cultura también afecta la comunicación.</KeyPoint><Para id="_154">En algunas <GlossaryTermRef href="CDR0000476357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">culturas</GlossaryTermRef> se resalta la importancia de la comunicación con la familia como una unidad completa, mientras que otras culturas se centran en la capacidad que el paciente tiene de tomar sus propias decisiones. Haga saber al equipo de atención médica qué tanta información desea recibir.</Para><Para id="_163">Es posible que, en su caso, las creencias <GlossaryTermRef href="CDR0000489395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">religiosas</GlossaryTermRef> sean una fuente de fortaleza y un medio para <GlossaryTermRef href="CDR0000454700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hacer frente</GlossaryTermRef> a la situación. Informe al equipo de atención médica sobre sus necesidades <GlossaryTermRef href="CDR0000441265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espirituales</GlossaryTermRef> y religiosas y sobre las preocupaciones que usted tenga. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000334873" url="/espanol/cancer/sobrellevar/dia-a-dia/fe-y-espiritualidad/espiritualidad-pdq">La espiritualidad en el tratamiento del cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>Comunicación durante la atención del cáncer en pediatría</Title><SummarySection id="_177"><KeyPoint id="_178">Muchos padres desean saber cuál es el pronóstico de la enfermedad que tienen sus hijos.</KeyPoint><Para id="_179">Si su niño o niña recibe un diagnóstico de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, es probable que usted tenga preguntas sobre la gravedad del cáncer y la probabilidad de supervivencia. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> es el <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado</GlossaryTermRef> o la evolución probable de una <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad</GlossaryTermRef>. Pregunte al equipo de atención del cáncer sobre el pronóstico del niño. Conocer esta información puede ayudarlo a usted y a sus seres queridos a tomar decisiones. Todas las personas son diferentes, por lo que la respuesta al tratamiento varía mucho. Los miembros del equipo de atención del cáncer que atiende al niño son las personas más capacitadas para hablar con usted sobre el pronóstico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_136"><KeyPoint id="_137">Los niños con cáncer desean saber sobre su enfermedad y cómo se tratará.</KeyPoint><Para id="_138">La cantidad de información que quieren saber depende, en parte, de su edad. A la mayoría de los niños les preocupa conocer el modo en que la enfermedad y el tratamiento afectarán su vida cotidiana y a las personas que los rodean. Los estudios también revelan que los niños tienen menos dudas y temores cuando reciben información apropiada para su edad acerca de la enfermedad, aunque sean malas noticias.</Para></SummarySection><SummarySection id="_139"><KeyPoint id="_140">Es posible que los niños quieran estar informados de lo que sucede cuando un ser querido tiene cáncer.</KeyPoint><Para id="_141">Cuando un padre o madre tiene cáncer, es posible que los hijos presenten niveles altos de <GlossaryTermRef href="CDR0000454701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sufrimiento</GlossaryTermRef>. Asimismo, los niños sienten <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> y sufrimiento cuando ven que uno de sus <GlossaryTermRef href="CDR0000616710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hermanos o hermanas</GlossaryTermRef> recibe <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> para el cáncer o está cerca de la muerte. Los niños se sienten mejor cuando un familiar o un miembro del equipo de atención médica habla con ellos sobre lo qué sucederá y responde sus preguntas. Para obtener información sobre cómo ayudar a los adolescentes a <GlossaryTermRef href="CDR0000454700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afrontar</GlossaryTermRef> la situación y a comunicarse cuando un ser querido tiene cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/apoyo-a-quien-cuida/adolescentes">Adolescentes con un familiar que tiene cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_181"><Title>Comunicación electrónica en la atención del cáncer</Title><SummarySection id="_182"><KeyPoint id="_183">Es posible que el equipo de atención médica se comunique con usted por medios electrónicos.</KeyPoint><Para id="_184">Un método para obtener información médica que se usa con frecuencia en <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef> es la <GlossaryTermRef href="CDR0000812871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salud digital</GlossaryTermRef> (eHealth), que es el uso de tecnología digital, como computadoras personales, teléfonos inteligentes e Internet, para encontrar y enviar información médica; por ejemplo, sirve para lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_185" Style="bullet">
        <ListItem>Intercambiar información entre pacientes, familiares y el equipo de atención médica.</ListItem>
        <ListItem>Mejorar el <GlossaryTermRef href="CDR0000799190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proceso de decisión compartida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Mejorar la forma cómo los pacientes comunican sus preocupaciones al equipo de atención médica.</ListItem>
        <ListItem>Brindar <GlossaryTermRef href="CDR0000440116" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoyo social</GlossaryTermRef> a los pacientes.</ListItem>
        <ListItem>Proporcionar información sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_196"><Title>Comunicación en la etapa final de la vida</Title><SummarySection id="_197"><KeyPoint id="_198">La comunicación temprana sobre las decisiones al final de la vida es importante.</KeyPoint><Para id="_199">Cuando usted se entera de que tiene un cáncer terminal, debe tomar decisiones que afectarán la atención al final de la vida. Hablar sobre estas decisiones a tiempo puede hacer que todo el proceso sea más fácil para usted y su familia. Las siguientes son algunas preguntas que debe hacerse:</Para><ItemizedList id="_200" Style="bullet">
        <ListItem>¿Qué es importante para mí al final de la vida?</ListItem>
        <ListItem>¿Estar tan cómodo y alerta posible es lo más importante durante los últimos estadios del cáncer?</ListItem>
        <ListItem>¿Es más importante continuar con los tratamientos que quizás me ayuden a vivir más tiempo, pero que son dolorosos?</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_201">Cuando usted y su familia deciden pasar del tratamiento activo a la atención al final de la vida, es necesario conocer sus objetivos y deseos. Es posible que sea difícil comenzar la conversación con el médico sobre la atención al final de la vida, pero es importante tomar estas decisiones pronto cuando se entera de que tiene cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_202"><KeyPoint id="_203">Las conversaciones iniciales con los médicos lo ayudarán a sentirse preparado para las decisiones sobre el final de la vida.</KeyPoint><Para id="_204">Muchas personas con cáncer terminal dicen sentirse más preparadas cuando, desde el principio, hablaron con el médico sobre los problemas al final de la vida. Es posible que una comunicación temprana con los médicos le ayude a controlar las preocupaciones sobre el envejecimiento, la vida solitaria, el alivio de los síntomas, el bienestar espiritual y la forma en que su familia enfrentará el futuro.</Para><Para id="_205">Solicite una consulta para hablar sobre el final de la vida, que incluya una lista de preguntas que le ayudarán a explicar sus deseos para esta etapa.</Para></SummarySection><SummarySection id="_206"><KeyPoint id="_207">Hable con el médico sobre el pronóstico y las opciones de tratamiento.</KeyPoint><Para id="_208">Si usted tiene un cáncer terminal, es importante entender el pronóstico para tomar decisiones sobre la atención y el tratamiento. Quizás quiera saber cuánto tiempo de vida le queda. Este tiempo es diferente para cada persona y depende del tipo de cáncer, si se ha diseminado y si usted tiene otras enfermedades. Algunas personas quieren más información sobre el pronóstico que otras.</Para><Para id="_209">Su médico les comunicará las opciones de tratamiento a usted y a su familia, y les explicará los efectos que el tratamiento tiene sobre el cáncer y su calidad de vida. Asegúrese de entender sus opciones y haga preguntas si necesita más información. Es más probable que las personas que hablan con los médicos sobre las opciones al final de la vida reciban la atención que desean.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_146"><Title>Información adicional sobre la comunicación cuando un familiar tiene cáncer</Title><Para id="_147">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre la comunicación en la atención del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_148" Style="bullet">
      
      
      
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/padres-con-cancer">Cuando uno de tus papás tiene cáncer: Guía para adolescentes</ExternalRef></ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_210">La información que se presenta a continuación solo está en inglés:</Para><ItemizedList id="_211" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/when-someone-you-love-is-being-treated">When Someone You Love is Being Treated for Cancer: Support for Caregivers</ExternalRef> (Cuando un ser querido está recibiendo tratamiento por cáncer: Apoyo para los cuidadores)</ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: Guía para padres)</ListItem>
      
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/sibling-has-cancer">When Your Brother or Sister Has Cancer: A Guide for Teens</ExternalRef> (Cuando un hermano o hermana tiene cáncer: Guía para adolescentes)</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_169"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_169_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre la comunicación con el paciente de cáncer y su familia. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">Consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos. PDQ Comunicación en la atención del cáncer. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/adaptacion-al-cancer/comunicacion-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/adaptacion-al-cancer/comunicacion-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000630144"/><PatientVersionOf ref="CDR0000629642"/><DateFirstPublished>2009-06-04</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-14</DateLastModified></Summary>
