<Summary id="CDR0000728604" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el trasplante hematopoyético (infusión de células madre para restaurar el sistema sanguíneo) en pediatría. Incluye el trasplante autógeno y alogénico, la compatibilidad HLA, los regímenes de preparación y las complicaciones. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/trasplante-celula-madre-pro">Trasplante de células madre hematopoyéticas y terapia celular para el cáncer en pediatría(PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000579886">hematopoietic stem cell transplantation</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_441">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of hematopoietic  stem cell transplantation  and cellular therapy in treating pediatric cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians who care for cancer patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_442">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>hematopoietic stem cell transplantation</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Trasplante de células madre hematopoyéticas y terapia celular para el cáncer en pediatría (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Trasplante hematopoyético y terapia celular en pediatría (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Trasplante hematopoyético y terapia celular en pediatría</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el trasplante de células madre hematopoyéticas</Title><SummarySection id="_7"><Title>Fundamento del trasplante de células madre hematopoyéticas</Title><Para id="_8">El trasplante de sangre y médula ósea o trasplante de células madre hematopoyéticas (TCMH) es un procedimiento que consiste en la infusión de células madre hematopoyéticas (junto con células progenitoras hematopoyéticas) para reconstituir el sistema sanguíneo del paciente. En general, la infusión de células madre hematopoyéticas se realiza después de un régimen preparatorio (también conocido como régimen de acondicionamiento) con fármacos diseñados para producir los siguientes efectos:</Para><ItemizedList id="_41" Style="bullet">
        <ListItem>Crear espacio en la médula.</ListItem>
        <ListItem>Deprimir el sistema inmunitario del paciente para prevenir un rechazo.</ListItem>
        <ListItem>Destruir las células malignas en los pacientes de cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_10">En la actualidad el TCMH se usa para las siguientes indicaciones:</Para><ItemizedList id="_646" Style="bullet">
        <ListItem>Tratamiento de neoplasias malignas.</ListItem>
        <ListItem>Reemplazo o modulación de un sistema hematopoyético o inmunitario ausente o deficiente.</ListItem>
        <ListItem>Tratamiento de ciertas enfermedades genéticas. En estos casos, la expresión insuficiente del producto de un gen afectado se puede solucionar de manera parcial o total mediante células madre hematopoyéticas circulantes trasplantadas de un donante con expresión génica normal.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_655">Este resumen se centra en el uso del TCMH para el tratamiento de las neoplasias malignas infantiles.</Para></SummarySection><SummarySection id="_154"><Title>Trasplante autógeno versus trasplante alogénico de células madre hematopoyéticas</Title><Para id="_369">Los 2 abordajes principales de TCMH vigentes son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_370" Style="bullet">
        <ListItem>Trasplante autógeno o autotrasplante (se usan las células madre hematopoyéticas propias del paciente).</ListItem>
        <ListItem>Trasplante alogénico o alotrasplante (se usan las células madre hematopoyéticas de un donante emparentado o no emparentado).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_155">En el trasplante autógeno, el cáncer se trata mediante la exposición de los pacientes a dosis altas de quimioterapia con la intención de combatir la resistencia de las células tumorales, seguida de una infusión de las células madre hematopoyéticas del paciente almacenadas con anterioridad. El trasplante se realiza en un solo procedimiento o en procedimientos secuenciales en tándem.</Para><Para id="_162">Los abordajes de trasplante alogénico para el tratamiento del cáncer en ocasiones también incluyen terapias de dosis altas, pero debido a diferencias en el sistema inmunitario del donante y el receptor, a veces el tratamiento produce un efecto adicional de injerto contra tumor o injerto contra leucemia. Si bien los abordajes autógenos se relacionan con menor mortalidad a corto plazo, muchas neoplasias malignas son resistentes incluso a dosis altas de quimioterapia o comprometen la médula ósea. Por lo tanto, se necesitan abordajes alogénicos para lograr resultados óptimos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_157"><Title>Indicaciones del trasplante de células madre hematopoyéticas: Comparación del trasplante y la quimioterapia</Title><Para id="_158">Dado que los resultados de los tratamientos con quimioterapia y TCMH han cambiado con el tiempo, estos abordajes se deberían comparar con regularidad a fin de redefinir de forma continua la terapia óptima para un paciente determinado. En comparaciones directas de estos abordajes de ensayos aleatorizados o con intención de tratar en los que se usaron donantes fraternos con compatibilidad de HLA se estableció el beneficio del TCMH para algunas enfermedades.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Sin embargo, en el caso de pacientes de riesgo muy alto, como aquellos con recaída temprana de leucemia linfoblástica aguda, no ha sido posible realizar este tipo de ensayos aleatorizados debido al sesgo del investigador.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_372">En general, el TCMH suele beneficiar solo a los niños que presentan un riesgo alto de recaída con los abordajes de quimioterapia estándar. Por lo tanto, los esquemas de tratamiento que permiten identificar con exactitud a los pacientes de riesgo alto y que ofrecen un TCMH cuando se dispone de donantes alogénicos adecuados son el abordaje preferido para muchas enfermedades.<Reference refidx="5"/> Los abordajes de TCMH menos sólidos y de mayor riesgo, como el trasplante haploidéntico, en ocasiones se reservan para los pacientes con el riesgo más alto. Sin embargo, estos abordajes de mayor riesgo se están tornando más inocuos y eficaces, y se usan cada vez más de manera intercambiable con abordajes alogénicos de donantes con compatibilidad plena.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000810761#_54" url="/espanol/tipos/infantil/trasplante-celulas-madre-pro/alogenico">Trasplante de células madre hematopoyéticas haploidénticas</SummaryRef> en Trasplante alogénico de células madre hematopoyéticas en pediatría.</Para><Para id="_159">Cuando se realizan comparaciones entre pacientes similares tratados con TCMH o quimioterapia en un entorno donde no es factible realizar estudios aleatorizados o con intención de tratar, se deben considerar los siguientes aspectos:</Para><OrderedList id="_160" Style="Arabic">
        <ListItem><Strong>Estado de la remisión o la enfermedad:</Strong> las comparaciones del TCMH y la quimioterapia deberían incluir solo a pacientes que logran la remisión, preferiblemente después de abordajes similares a la terapia de rescate, porque los pacientes que no alcanzan una remisión obtienen resultados precarios con cualquier tratamiento.<Reference refidx="10"/><Para id="_525">Para tener en cuenta el sesgo de tiempo hasta el trasplante, el grupo de comparación de quimioterapia solo debe incluir a los pacientes que mantienen la remisión durante un periodo equivalente a la mediana de tiempo hasta el TCMH. Asimismo, el grupo de comparación de TCMH solo debe incluir a los pacientes que logran la remisión inicial mencionada y la mantienen hasta el momento del TCMH.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_526">Los grupos de pacientes de riesgo alto e intermedio no se deben combinar porque el beneficio, o la ausencia del mismo, del TCMH en el grupo de riesgo alto puede quedar oculto por los diferentes grados de beneficio en el grupo de riesgo intermedio.<Reference refidx="10"/></Para></ListItem>
        <ListItem><Strong>Abordajes de tratamiento que se usan para la comparación:</Strong> las comparaciones se deben realizar con los mejores abordajes de quimioterapia, inmunoterapia o  TCMH, o los más usados en el ámbito clínico en el momento en que se hace el estudio.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Abordaje del TCMH:</Strong> los abordajes de TCMH de riesgo muy alto o para los que se documentaron tasas más bajas de supervivencia no se deben combinar para el análisis con los abordajes de TCMH de riesgo estándar.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Criterios de recaída:</Strong> es necesario definir con cuidado los factores de riesgo de recaída, y el análisis se debe basar en el conocimiento más actual sobre el riesgo.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Sesgo de selección:</Strong> se debe tratar de entender, y eliminar o corregir, el sesgo de selección. Algunos ejemplos son los siguientes: <ItemizedList id="_44" Style="dash"><ListItem>Pacientes de riesgo <Strong>más alto</Strong> que se someten a TCMH (es decir, pacientes que demoran varios ciclos en lograr la remisión o que presentan recaída de la enfermedad después de obtener una remisión, y luego vuelven a obtener una remisión antes del TCMH).</ListItem><ListItem>Pacientes <Strong>más enfermos</Strong> en los que se pospuso el TCMH debido a comorbilidades.</ListItem><ListItem>En relación con el sesgo de tiempo hasta el trasplante indicado antes, los pacientes sometidos a TCMH después de la recaída o la recidiva son un subconjunto de todos los pacientes con una recidiva de la enfermedad y se seleccionarán entre aquellos que logran una remisión y permanecen lo bastante sanos como para someterse a un TCMH.</ListItem><ListItem>Negativa del paciente o de sus progenitores.</ListItem><ListItem>Falta de aprobación del seguro médico para el TCMH.</ListItem><ListItem>Falta de acceso al TCMH debido a la distancia o a la imposibilidad de viajar.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_161">Sesgo del médico, a favor o en contra del TCMH; este sesgo es difícil de controlar o detectar. Se ha estudiado muy poco el efecto del acceso al TCMH y el sesgo terapéutico en los desenlaces de neoplasias malignas infantiles donde puede estar indicado un TCMH.</Para><Para id="_656">Para obtener más información sobre el TCMH en pediatría, consultar los siguientes resúmenes:</Para><OrderedList id="_657" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000810489" url="/espanol/tipos/infantil/trasplante-celulas-madre-pro/autogeno">Trasplante autógeno de células madre hematopoyéticas en pediatría</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000810761" url="/espanol/tipos/infantil/trasplante-celulas-madre-pro/alogenico">Trasplante alogénico de células madre hematopoyéticas en pediatría</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000810799" url="/espanol/tipos/infantil/trasplante-celulas-madre-pro/terapia-celula-t-car">Terapia de células T con CAR en pediatría</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000810811" url="/espanol/tipos/infantil/trasplante-celulas-madre-pro/eich">Complicaciones del trasplante de células madre hematopoyéticas en pediatría, enfermedad de injerto contra huésped y efectos tardíos</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10519894" MedlineID="99435540">Matthay KK, Villablanca JG, Seeger RC, et al.: Treatment of high-risk neuroblastoma with intensive chemotherapy, radiotherapy, autologous bone marrow transplantation, and 13-cis-retinoic acid. Children's Cancer Group. N Engl J Med 341 (16): 1165-73, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="11133742" MedlineID="20575387">Woods WG, Neudorf S, Gold S, et al.: A comparison of allogeneic bone marrow transplantation, autologous bone marrow transplantation, and aggressive chemotherapy in children with acute myeloid leukemia in remission. Blood 97 (1): 56-62, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="10759711" MedlineID="20223068">Lawson SE, Harrison G, Richards S, et al.: The UK experience in treating relapsed childhood acute lymphoblastic leukaemia: a report on the medical research council UKALLR1 study. Br J Haematol 108 (3): 531-43, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="16717292">Gaynon PS, Harris RE, Altman AJ, et al.: Bone marrow transplantation versus prolonged intensive chemotherapy for children with acute lymphoblastic leukemia and an initial bone marrow relapse within 12 months of the completion of primary therapy: Children's Oncology Group study CCG-1941. J Clin Oncol 24 (19): 3150-6, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="30806963">Merli P, Algeri M, Del Bufalo F, et al.: Hematopoietic Stem Cell Transplantation in Pediatric Acute Lymphoblastic Leukemia. Curr Hematol Malig Rep 14 (2): 94-105, 2019.</Citation><Citation idx="6" PMID="24869942">Bertaina A, Merli P, Rutella S, et al.: HLA-haploidentical stem cell transplantation after removal of αβ+ T and B cells in children with nonmalignant disorders. Blood 124 (5): 822-6, 2014.</Citation><Citation idx="7" PMID="17442774">Handgretinger R, Chen X, Pfeiffer M, et al.: Feasibility and outcome of reduced-intensity conditioning in haploidentical transplantation. Ann N Y Acad Sci 1106: 279-89, 2007.</Citation><Citation idx="8" PMID="16883312">Huang XJ, Liu DH, Liu KY, et al.: Haploidentical hematopoietic stem cell transplantation without in vitro T-cell depletion for the treatment of hematological malignancies. Bone Marrow Transplant 38 (4): 291-7, 2006.</Citation><Citation idx="9" PMID="20066512">Luznik L, Fuchs EJ: High-dose, post-transplantation cyclophosphamide to promote graft-host tolerance after allogeneic hematopoietic stem cell transplantation. Immunol Res 47 (1-3): 65-77, 2010.</Citation><Citation idx="10" PMID="21195303">Pulsipher MA, Peters C, Pui CH: High-risk pediatric acute lymphoblastic leukemia: to transplant or not to transplant? Biol Blood Marrow Transplant 17 (1 Suppl): S137-48, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_TopTrialSearch_sid_2"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TopTrialSearch_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><SummarySection id="_658"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (12/03/2024)</Title><Para id="_616">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_661">Este resumen fue objeto de revisión integral.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000728604#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/infantil/trasplante-celula-madre-pro">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso del trasplante de células madre hematopoyéticas y la terapia celular para el tratamiento del cáncer en pediatría. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Trasplante de células madre hematopoyéticas y terapia celular para el cáncer en pediatría son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Thomas G. Gross, MD, PhD (National Cancer Institute)</ListItem><ListItem>Michael A. Pulsipher, MD (Huntsman Cancer Institute at University of Utah)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Trasplante de células madre hematopoyéticas y terapia celular para el cáncer en pediatría. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/trasplante-celula-madre-pro">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/trasplante-celula-madre-pro</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000700000"/><DateFirstPublished>2012-03-20</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-12-03</DateLastModified></Summary>
