<Summary id="CDR0000729199" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre factores que influyen en el riesgo de presentar cáncer de pulmón y sobre las investigaciones dirigidas a la prevención de esta enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pulmon/paciente/prevencion-pulmon-pdq">Cáncer de pulmón (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pulmon/pro/prevencion-pulmon-pdq">Cáncer de pulmón (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040209">lung cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_132">This PDQ cancer information summary has current information about lung cancer prevention. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_133">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>lung cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención del cáncer de pulmón (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prevención del cáncer de pulmón</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prevención del cáncer de pulmón</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Rationale for prevention</SectionType></SectMetaData><Title>¿Qué es la prevención?</Title><Para id="_3">La prevención del cáncer consiste en las medidas que se toman para reducir la probabilidad de enfermar de cáncer. Con la prevención del cáncer, se reduce el número de casos nuevos en un grupo o población. Se espera que esto reduzca el número de muertes causadas por el cáncer.</Para><Para id="_7">Los científicos analizan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef> para prevenir el inicio de cánceres nuevos. Cualquier cosa que aumenta su riesgo de tener cáncer se llama factor de riesgo de cáncer; cualquier cosa que disminuye su riesgo de tener cáncer se llama factor de protección de cáncer.</Para><Para id="_8">Aunque algunos factores de riesgo de cáncer se pueden evitar, no es posible evitar muchos otros. Por ejemplo, tanto fumar como heredar ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> son factores de riesgo de algunos tipos de cáncer, pero solo se puede evitar fumar. Hacer ejercicio con regularidad y consumir <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentos</GlossaryTermRef> saludables son factores de protección para algunos tipos de cáncer. Es posible que, al evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección disminuya su riesgo; sin embargo, esto no significa que no enfermará de cáncer.</Para><Para id="_9">Se están estudiando diferentes maneras de prevenir el cáncer, como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_10" Style="bullet"><ListItem>Cambiar el estilo de vida o los hábitos de alimentación.</ListItem><ListItem>Evitar cosas que se sabe que provocan cáncer.</ListItem><ListItem>Tomar <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para tratar una afección <GlossaryTermRef href="CDR0000046220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">precancerosa</GlossaryTermRef> o para evitar que se inicie el cáncer.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Información general sobre el cáncer de pulmón</Title><SummarySection id="_11"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_12">El cáncer de pulmón es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos del pulmón. </KeyPoint><Para id="_13">Los pulmones son un par de órganos respiratorios de forma cónica en el pecho. Los pulmones llevan <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef> al cuerpo cuando usted inhala. Liberan <GlossaryTermRef href="CDR0000538147" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dióxido de carbono</GlossaryTermRef>, residuo de las células del cuerpo, cuando usted exhala. Cada pulmón tiene secciones llamadas lóbulos. El pulmón izquierdo tiene dos lóbulos. El pulmón derecho es un poco más grande y tiene tres lóbulos. Una membrana delgada llamada la <GlossaryTermRef href="CDR0000045842" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pleura</GlossaryTermRef> rodea los pulmones. Dos tubos llamados bronquios salen de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046623" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef> hasta los pulmones derecho e izquierdo. Algunas veces los bronquios están comprometidos también en el cáncer de pulmón. Sacos de aire diminutos llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000046209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alvéolos</GlossaryTermRef> y tubos pequeños llamados bronquiolos conforman el interior de los pulmones. <MediaLink ref="CDR0000466537" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato respiratorio. En la imagen se muestra el pulmón derecho con los lóbulos superior, medio e inferior; el pulmón izquierdo con los lóbulos superior e inferior; así como la tráquea, los bronquios, los ganglios linfáticos y el diafragma. En el recuadro se muestran los bronquiolos, los alvéolos, una arteria y una vena." language="es" placement="image-center" id="_14"><Caption language="es">Anatomía del aparato respiratorio. Se observa la tráquea,  los pulmones derecho  e izquierdo con sus lóbulos, y los bronquios.  También se muestran los ganglios linfáticos y el diafragma.  El oxígeno se inhala a los pulmones, pasa a través de los alvéolos (bolsas diminutas llenas de aire al final de los bronquiolos) al torrente sanguíneo (ver recuadro), y llega a los tejidos de todo el cuerpo.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_6">Hay dos tipos principales de cáncer de pulmón: <GlossaryTermRef href="CDR0000045327" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células pequeñas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células no pequeñas</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_15">Otros resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el cáncer de pulmón son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_16" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000700560" url="/espanol/tipos/pulmon/paciente/deteccion-pulmon-pdq">Exámenes de detección del cáncer de pulmón</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256766" url="/espanol/tipos/pulmon/paciente/tratamiento-pulmon-celulas-no-pequenas-pdq">Tratamiento del cáncer de pulmón de células no pequeñas</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256767" url="/espanol/tipos/pulmon/paciente/tratamiento-pulmon-celulas-pequenas-pdq">Tratamiento del cáncer de pulmón de células pequeñas</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000761539" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco/dejar-fumar-pdq">Consumo de cigarrillo: riesgos para la salud y cómo dejar de fumar</SummaryRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_17"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_18">El cáncer de pulmón es la principal causa de muerte por cáncer en hombres y mujeres. </KeyPoint><Para id="_139">Las tasas de cáncer de pulmón y de muerte relacionada con esta enfermedad son más altas en los hombres negros que en los hombres de otros grupos <GlossaryTermRef href="CDR0000784947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">raciales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000784950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">étnicos</GlossaryTermRef> de los Estados Unidos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_94"><Title>Prevención del cáncer de pulmón</Title><SummarySection id="_95"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_96">Es posible que evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección ayude a prevenir el cáncer.</KeyPoint><Para id="_95_md_45">Evitar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, como fumar, tener <GlossaryTermRef href="CDR0000304742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrepeso</GlossaryTermRef> y no hacer suficiente ejercicio quizá ayude a <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> ciertos tipos de cáncer. Es posible que aumentar los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef>, como dejar de fumar y hacer ejercicio, también ayude a prevenir algunos tipos de cáncer. Consulte con su  médico u otro profesional de atención de la salud sobre las formas de disminuir el riesgo de cáncer.
</Para></SummarySection><SummarySection id="_97"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_98">Los siguientes son factores de <Emphasis>riesgo</Emphasis> para el cáncer de pulmón:</KeyPoint><SummarySection id="_99"><KeyPoint id="_100">Fumar cigarrillos, habanos o (cigarros) y pipa</KeyPoint><Para id="_101">Fumar <GlossaryTermRef href="CDR0000439432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco</GlossaryTermRef> es el <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef> más importante para el cáncer de pulmón. El consumo de <GlossaryTermRef href="CDR0000748148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cigarrillos</GlossaryTermRef>, habanos o <GlossaryTermRef href="CDR0000748146" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cigarro</GlossaryTermRef>  y <GlossaryTermRef href="CDR0000748824" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pipa</GlossaryTermRef> aumentan el riesgo de cáncer de pulmón. consumo de tabaco provoca 9 de cada 10 casos de cáncer de pulmón en hombres y 8 de cada 10 casos de cáncer de pulmón en mujeres.</Para><Para id="_103">Los estudios han demostrado que el consumo de <GlossaryTermRef href="CDR0000748245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cigarrillos bajos en alquitrán</GlossaryTermRef> o con bajo contenido de <GlossaryTermRef href="CDR0000439405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nicotina</GlossaryTermRef> no reduce el riesgo de cáncer de pulmón.</Para><Para id="_102">Los estudios también demuestran que el riesgo de cáncer de pulmón por fumar cigarrillos aumenta con el número de cigarrillos fumados por día y el número de años durante los que se fumó. Las personas que fuman tienen un riesgo cerca de 20 veces mayor de presentar cáncer de pulmón en comparación con los no fumadores.</Para></SummarySection><SummarySection id="_104"><KeyPoint id="_105">Exposición al humo de segunda mano</KeyPoint><Para id="_106">La exposición al <GlossaryTermRef href="CDR0000538647" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">humo de segunda mano</GlossaryTermRef> es un factor de riesgo para el cáncer de pulmón. El humo de segunda mano es humo que se produce al quemarse un cigarrillo u otro producto de tabaco, o también el humo que los fumadores exhalan al fumar. Las personas que inhalan el humo de segunda mano están expuestas a las mismas sustancias que producen cáncer que los fumadores, aunque en cantidades menores. La <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalación</GlossaryTermRef> del humo de segunda mano se llama consumo de tabaco  <GlossaryTermRef href="CDR0000476297" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">involuntario</GlossaryTermRef> o pasivo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_107"><KeyPoint id="_108">Antecedentes familiares</KeyPoint><Para id="_109">Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares </GlossaryTermRef> de cáncer de pulmón es un factor de riesgo para este tipo de cáncer. Las personas con un pariente que tuvo cáncer de pulmón quizás tengan el doble de probabilidades de tener cáncer de pulmón que las personas que no tienen ningún pariente que haya tenido cáncer de pulmón. Dado que fumar cigarrillos tiende a ser una costumbre en algunas familias y los miembros de la familia están expuestos al humo de tabaco de manera pasiva, es difícil determinar si el aumento del riesgo de cáncer de pulmón resulta de los antecedentes familiares o de la exposición al humo del cigarrillo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_128"><KeyPoint id="_129">Infección por el virus de la inmunodeficiencia humana</KeyPoint><Para id="_130">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef>  por el <GlossaryTermRef href="CDR0000044366" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de la inmunodeficiencia humana</GlossaryTermRef> (VIH), la causa del <GlossaryTermRef href="CDR0000044365" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de inmunodeficiencia adquirida</GlossaryTermRef> (SIDA), se vincula con un riesgo más alto de cáncer de pulmón. Las personas infectadas por el VIH tienen  más del doble de riesgo de cáncer de pulmón que las personas  no infectadas. Dado que las tasas de consumo de tabaco son más altas en los infectados por el VIH que en los no infectados, es difícil saber si el aumento del riesgo de cáncer de pulmón se debe a la infección por el VIH o a la exposición al humo de cigarrillos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><KeyPoint id="_111">Factores de riesgo ambiental</KeyPoint><ItemizedList id="_37" Style="bullet"><ListItem><Strong>Exposición a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef>:</Strong> exponerse a la radiación es un factor de riesgo de cáncer para el pulmón. La radiación que produce una bomba atómica,  la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, las  <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas con imágenes</GlossaryTermRef> y el  <GlossaryTermRef href="CDR0000046554" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radón</GlossaryTermRef> son fuentes de exposición a la radiación:<ItemizedList id="_134" Style="dash">
     <ListItem>Radiación atómica: la exposición a la radiación tras la explosión de una bomba atómica aumenta el riesgo de cáncer de pulmón.</ListItem><ListItem>Radioterapia: la radioterapia dirigida al tórax se usa para tratar ciertos cánceres, como el  <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> y el  <GlossaryTermRef href="CDR0000270800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin</GlossaryTermRef>.  En la radioterapia   se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000270730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos gamma</GlossaryTermRef> u otros tipos de radiación que aumentan el riesgo de cáncer de pulmón. Cuanto más alta sea la  <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de radiación que se reciba, el riesgo será más alto. El riesgo de cáncer de pulmón después de la radioterapia es más alto en los pacientes que fuman que en los que no fuman.</ListItem><ListItem>Pruebas con imágenes:  las pruebas con imágenes, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC), exponen a los pacientes a la radiación. Las  <GlossaryTermRef href="CDR0000044983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">TC en espiral</GlossaryTermRef> exponen a los pacientes a menos radiación que las TC de dosis más altas. En un <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen de detección</GlossaryTermRef>, el uso de las TC en espiral de dosis baja puede disminuir los efectos dañinos de la radiación.</ListItem><ListItem>Radón: el radón es un gas <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef>  que se forma por la descomposición del uranio que se encuentra en las rocas y la tierra. Este se filtra  de los suelos y se mezcla con el aire o contamina las reservas de agua. Es posible que el radón se filtre en las casas a través de  grietas en el suelo, las paredes o los cimientos; las concentraciones de radón se acumulan con el tiempo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_135">Los estudios revelan que las concentraciones altas de gas radón dentro de las casas o en el trabajo aumentan los casos nuevos de cáncer de pulmón y el número de muertes por este cáncer. El riesgo de cáncer de pulmón es mayor entre los fumadores que están expuestos al radón que entre las personas que no fuman pero que igual están expuestas al radón. En las personas que nunca han fumado, casi el 26 % de las muertes por cáncer de pulmón se relacionan con la exposición al radón.</Para></ListItem><ListItem><Strong>Exposición laboral:</Strong> los estudios muestran que la exposición a las siguientes sustancias aumenta el riesgo de cáncer de pulmón:<ItemizedList id="_40" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046528" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Amianto</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044303" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Arsénico</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cromo.</ListItem><ListItem>Níquel.</ListItem><ListItem>Berilio.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000344348" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cadmio</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Alquitrán y hollín.</ListItem></ItemizedList><Para id="_41">Estas sustancias pueden causar cáncer de pulmón en personas expuestas a ellas en el lugar de trabajo y que nunca fumaron. A medida que aumenta el grado de exposición a estas sustancias, también aumenta el riesgo de cáncer de pulmón. El riesgo de cáncer de pulmón es aún más alto en las personas que están expuestas y que también fuman.</Para></ListItem><ListItem><Strong>Contaminación atmosférica:</Strong> en algunos estudios se mostró una relación entre la contaminación atmosférica y un aumento del riesgo de cáncer de pulmón.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_112"><KeyPoint id="_113">Suplementos de betacaroteno para los fumadores empedernidos</KeyPoint><Para id="_114">El consumo de suplementos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045328" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">betacaroteno</GlossaryTermRef> (comprimidos) aumenta el riesgo de cáncer de pulmón, en especial en fumadores que consumen una o más cajetillas por día. El riesgo es más alto para los fumadores que consumen por lo menos una bebida <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohólica</GlossaryTermRef> por día.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_120"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_121">Los siguientes son factores de <Emphasis>protección</Emphasis> para el cáncer de pulmón:</KeyPoint><SummarySection id="_122"><KeyPoint id="_123">No fumar</KeyPoint><Para id="_124">La mejor manera de prevenir el cáncer de pulmón es no fumar.</Para></SummarySection><SummarySection id="_55"><KeyPoint id="_56">Dejar de fumar</KeyPoint><Para id="_57">Los fumadores pueden disminuir el riesgo de cáncer de pulmón si dejan de fumar. En los fumadores que han sido tratados por cáncer de pulmón, dejar de fumar reduce el riesgo de nuevos cánceres de pulmón. La <GlossaryTermRef href="CDR0000450098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orientación</GlossaryTermRef>, el uso de productos de reemplazo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nicotina</GlossaryTermRef> y la terapia  <GlossaryTermRef href="CDR0000044105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antidepresiva</GlossaryTermRef> han ayudado a los fumadores a dejar de fumar de manera definitiva.</Para><Para id="_58">En una persona que dejó de fumar, la posibilidad de prevenir el cáncer de pulmón depende de la cantidad de años y de cuánto fumó la persona así como del tiempo transcurrido desde que dejó el hábito. Después de que una persona dejó de fumar durante 10 años, el riesgo de cáncer de pulmón disminuye del 30 % al 60 %.</Para><Para id="_137">Si bien el riesgo de muerte por cáncer de pulmón quizás disminuya mucho cuando se deja de fumar por un largo período de tiempo, el riesgo nunca será tan bajo como el de los no fumadores. Por esta razón, es importante que los jóvenes no empiecen a fumar. </Para><Para id="_59">Para obtener más información sobre cómo dejar de fumar, consulte:</Para><ItemizedList id="_60" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco">Tabaco</ExternalRef>   (incluye ayuda para dejar de fumar)</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000761539" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco/dejar-fumar-pdq">Consumo de cigarrillo: riesgos para la salud y cómo dejar de fumar</SummaryRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">Menor exposición a factores de riesgo en el lugar de trabajo</KeyPoint><Para id="_63">Es posible que las leyes que protegen a los trabajadores de la exposición a sustancias cancerosas, como amianto, arsénico, níquel  y cromo ayuden a reducir el riesgo de presentar cáncer de pulmón. Las leyes que impiden fumar en el lugar de trabajo contribuyen a reducir el riesgo de cáncer de pulmón provocado por la exposición pasiva al humo de tabaco.</Para></SummarySection><SummarySection id="_64"><KeyPoint id="_65">Reducción de la exposición al radón</KeyPoint><Para id="_66">La reducción de las concentraciones de radón quizá reduzca el riesgo de cáncer de pulmón, en especial entre los fumadores de cigarrillos. Las concentraciones altas de radón en los hogares pueden reducirse tomando medidas para evitar la filtración de radón, por ejemplo con el sellado de sótanos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_67"><KeyPoint id="_68">No queda claro si lo siguiente disminuye el riesgo de cáncer de pulmón:</KeyPoint><SummarySection id="_69"><KeyPoint id="_70">Alimentación</KeyPoint><Para id="_71">En algunos estudios se muestra que las personas que consumen altas cantidades de frutas o verduras tienen menos riesgo de cáncer de pulmón que las que consumen cantidades bajas. Sin embargo, dado que los fumadores tienden a tener una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> menos saludable que los no fumadores, es difícil saber si la reducción del riesgo se debe a una alimentación saludable o a no fumar.</Para></SummarySection><SummarySection id="_72"><KeyPoint id="_73">Actividad física</KeyPoint><Para id="_74">En algunos estudios se muestra que las personas que realizan actividad física tienen un riesgo menor de cáncer de pulmón que las personas no activas. Sin embargo, dado que los fumadores tienden a tener niveles diferentes de actividad física que los no fumadores, es difícil saber si la actividad física afecta al riesgo de cáncer de pulmón.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_75"><KeyPoint id="_76">Los siguientes factores no disminuyen el riesgo de cáncer de pulmón:</KeyPoint><SummarySection id="_77"><KeyPoint id="_78">Suplementos de betacaroteno en los no fumadores</KeyPoint><Para id="_79">En los estudios de no fumadores se muestra que el consumo de suplementos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045328" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">betacaroteno</GlossaryTermRef> no reduce el riesgo de cáncer de pulmón.</Para></SummarySection><SummarySection id="_80"><KeyPoint id="_81">Suplementos de vitamina E</KeyPoint><Para id="_82">En los estudios se muestra que el consumo de suplementos <GlossaryTermRef href="CDR0000045023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina E</GlossaryTermRef> no afecta al riesgo de cáncer de pulmón.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_83"><KeyPoint id="_84">Los ensayos clínicos de prevención sirven para estudiar formas de prevenir el cáncer.</KeyPoint><Para id="_83_md_14">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de prevención del cáncer se usan para estudiar formas de disminuir el riesgo de ciertos tipos de cáncer. En algunos de estos ensayos se incluyen personas sanas que quizás tengan un aumento del riesgo de cáncer. En otros ensayos de prevención, se incluyen personas que han tenido cáncer y que quieren evitar la reaparición de la misma enfermedad o la formación de un segundo cáncer.</Para><Para id="_83_md_15">El objetivo de algunos ensayos clínicos de prevención del cáncer es averiguar si las personas pueden hacer algo para evitar el cáncer. Por ejemplo, comer frutas, verduras y hortalizas, hacer ejercicio, dejar de fumar o tomar ciertos medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, así como <GlossaryTermRef href="CDR0000463726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef> o alimenticios.</Para></SummarySection><SummarySection id="_88"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_89">En los ensayos clínicos se estudian nuevas maneras de prevenir el cáncer de pulmón. </KeyPoint><Para id="_88_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre prevención del cáncer de pulmón. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención del cáncer de pulmón. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pulmon/paciente/prevencion-pulmon-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pulmon/paciente/prevencion-pulmon-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062825"/><PatientVersionOf ref="CDR0000733624"/><DateFirstPublished>2012-08-22</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-16</DateLastModified></Summary>
