<Summary id="CDR0000730016" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-snc-infantil-pdq">Tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil (PDQ): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-celulas-germinativas-snc-infantil-pdq">Tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil (PDQ): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038199">childhood central nervous system germ cell tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_310">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood central nervous system germ cell tumors. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_311">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood brain tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood central nervous system choriocarcinoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood central nervous system germ cell tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood central nervous system germinoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood central nervous system mixed germ cell tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood central nervous system teratoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood central nervous system yolk sac tumor</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tumores de células germinativas del SNC infantil</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tumores de células germinativas del SNC infantil</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil</Title><SummarySection id="_2"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_3">Los tumores de células germinativas del sistema nervioso central se forman a partir de células germinativas.</KeyPoint><Para id="_213">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células germinativas</GlossaryTermRef> son las <GlossaryTermRef href="CDR0000046563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células reproductoras</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>. Estas células se convertirán en <GlossaryTermRef href="CDR0000257221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espermatozoides</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef> o en óvulos no fecundados en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef>. A veces, las células germinativas se desplazan a otras partes del feto durante el desarrollo y más adelante se convierten en <GlossaryTermRef href="CDR0000045695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas</GlossaryTermRef>. La mayoría de los tumores de células germinativas se forman en los testículos o en los ovarios. Los que se forman en el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef> se llaman tumores de células germinativas del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC).</Para><Para id="_121"> Los tumores de células germinativas del SNC se presentan con más frecuencia en  jóvenes de 10 a 19 años y son más comunes en varones que en mujeres. Por lo general, los tumores de células germinativas del SNC que se presentan en niños mayores se forman en el encéfalo, cerca de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046226" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula pineal</GlossaryTermRef> y en un área del encéfalo que incluye la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que está justo por encima. Algunas veces, los tumores de células germinativas se forman en otras áreas del encéfalo.</Para><MediaLink ref="CDR0000691406" type="image/jpeg" alt="Imagen del interior del encéfalo en la que se observan los ventrículos (espacios llenos de líquido), el plexo coroideo, el hipotálamo, la glándula pineal, la hipófisis, el nervio óptico, el tronco encefálico, el cerebelo, el cerebro, el bulbo raquídeo, la protuberancia y la médula espinal." language="es" placement="image-center" id="_122"><Caption language="es">Anatomía del interior del encéfalo. Se observan la glándula pineal, la hipófisis, el nervio óptico, los ventrículos (con el líquido cefalorraquídeo en color azul) y otras partes del encéfalo.</Caption></MediaLink><Para id="_355">Se desconoce la causa de la mayoría de los tumores de células germinativas del SNC.</Para><Para id="_214">Este sumario trata sobre los tumores de células germinativas que comienzan en el sistema nervioso central  (encéfalo y médula espinal). Los tumores de células germinativas también se  forman en otras partes del cuerpo. Para obtener información sobre los tumores de células germinativas <GlossaryTermRef href="CDR0000443318" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracraneales</GlossaryTermRef> (fuera del encéfalo), consulte <SummaryRef href="CDR0000256849" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_123">El tratamiento de los tumores de células germinativas del SNC en los niños en ocasiones es diferente al de los adultos. Para obtener información sobre el tratamiento en adultos, consulte los siguientes resúmenes del PDQ:</Para><ItemizedList id="_124" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256800" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-cerebro-adultos-pdq">Tratamiento de los tumores del sistema nervioso central en adultos</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000410912" url="/espanol/tipos/extragonadal-celulas-germinativas/paciente/tratamiento-extragonadal-pdq">Tratamiento de los tumores extragonadales de células germinativas</SummaryRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_5"><KeyPoint id="_6">Hay diferentes tipos de tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil.</KeyPoint><Para id="_7">Las células germinativas que se convertirán en espermatozoides y óvulos sin fecundar forman diferentes tipos de tumores de células germinativas del SNC. El tipo de tumor de células germinativas del SNC que se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnostica</GlossaryTermRef> depende del aspecto de las células cuando se observan al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y de los resultados de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de laboratorio</GlossaryTermRef> donde se miden las concentraciones de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>. </Para><Para id="_321">Este sumario describe el tratamiento de varios  tipos de tumores de células germinativas del SNC.</Para><SummarySection id="_125"><KeyPoint id="_126">Germinomas</KeyPoint><Para id="_127">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000800814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">germinomas</GlossaryTermRef> son el tipo más común de tumor de células germinativas del SNC y tienen un <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> bueno. La concentración de marcadores tumorales no se utiliza para el diagnóstico de los germinomas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_131"><KeyPoint id="_132">Tumores no germinomatosos</KeyPoint><Para id="_133">Algunos <GlossaryTermRef href="CDR0000800816" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores no germinomatosos</GlossaryTermRef> producen <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfafetoproteína</GlossaryTermRef> (AFP) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana β</GlossaryTermRef> (GCH-β). Los tipos de tumores no germinomatosos son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_134" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Carcinomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embrionarios</GlossaryTermRef>: producen la hormona AFP.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000791306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tumores de saco vitelino</GlossaryTermRef>: producen la hormona AFP.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Coriocarcinomas</GlossaryTermRef>: producen la hormona GCH-β.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000791309" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tumores mixtos de células germinativas</GlossaryTermRef>: contienen más de un tipo de célula germinativa. Producen AFP y GCH-β.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_322"><KeyPoint id="_323">Teratomas</KeyPoint><Para id="_324">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratomas</GlossaryTermRef> del SNC se definen como   <GlossaryTermRef href="CDR0000443575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">maduros</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000443576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmaduros</GlossaryTermRef> según el aspecto de las células al microscopio. Las células de los teratomas maduros se parecen mucho a las células normales cuando se observan al microscopio y se componen de diferentes tipos de tejidos, como pelo, músculo y hueso. Los teratomas inmaduros contienen células muy diferentes a las células normales y se parecen a las células del feto  cuando se observan al microscopio. Algunos teratomas inmaduros son una mezcla de células maduras e inmaduras.  La concentración de los marcadores tumorales no se utiliza para diagnosticar los teratomas.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_185"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_186">Los signos y síntomas de los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil incluyen más sed de lo habitual, orinar de manera más frecuente o cambios en la vista.</KeyPoint><Para id="_293">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> dependen de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_294" Style="bullet"><ListItem>Lugar donde se formó el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem><ListItem>Si el tumor o el cuerpo producen demasiada cantidad de ciertas hormonas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_187">Los tumores de células germinativas del SNC infantil  u otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> pueden producir estos y otros signos y síntomas. 
         Consulte con el médico si su niño presenta algo de lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_12" Style="bullet">
    <ListItem>Mucha sed.</ListItem>
    <ListItem>Producción de gran cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> transparente o casi transparente.</ListItem>
    <ListItem>Orinar de manera muy frecuente.</ListItem>
   <ListItem>Orinarse en la cama o levantarse con frecuencia  durante la noche para orinar.</ListItem><ListItem>Dificultad para mover los ojos o no ver bien.</ListItem><ListItem>Visión doble.</ListItem><ListItem>Pérdida del <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Pérdida de peso sin ninguna razón conocida.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000440113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pubertad</GlossaryTermRef> precoz.</ListItem><ListItem>Dolores de cabeza.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Sensación de mucho cansancio.</ListItem><ListItem>Problemas con las tareas escolares.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_14">Para diagnosticar los tumores de células germinativas del sistema nervioso infantil,
         se utilizan estudios de imágenes y otras pruebas.</KeyPoint><Para id="_15">Además de preguntar por los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef> de su hijo, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef> al niño, es posible que el equipo médico realice las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_16" Style="bullet">
    <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000322871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen neurológico</GlossaryTermRef>:</Strong> serie de preguntas y pruebas para revisar el  funcionamiento del encéfalo, la médula espinal y los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef>. Con el examen se verifica el estado mental de la persona, la coordinación y la capacidad para caminar normalmente, y el funcionamiento adecuado de los músculos, los reflejos y los <GlossaryTermRef href="CDR0000792756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sentidos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><Strong>Examen del campo visual:</Strong> examen para revisar el campo visual de una persona (área total en la que se pueden ver los objetos).  Con esta prueba se mide la visión central (cuánto puede ver una persona cuando mira directamente al frente) y la visión periférica (cuánto puede ver una persona en otras direcciones cuando mantiene la mirada fija hacia adelante). Se mide la visión de cada ojo por separado. El ojo que no se examina permanece cubierto.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) con <GlossaryTermRef href="CDR0000597153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gadolinio</GlossaryTermRef> y sin este:</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del encéfalo y la médula espinal. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> una sustancia que se llama gadolinio. Es posible que el gadolinio se acumule alrededor de las células <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> y las haga aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento se llama también imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
   <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046303" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Punción lumbar</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para tomar una muestra de  <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef> (LCR) de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>. Se introduce una aguja entre dos huesos de la columna vertebral hasta llegar al revestimiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef> y se extrae una muestra de LCR. La muestra se examina al  microscopio  en busca de signos de células tumorales y se comprueba la presencia de marcadores tumorales. Es posible que la muestra se examine para determinar las cantidades de <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef>. Este procedimiento también se llama PL o punción espinal.<MediaLink ref="CDR0000581236" type="image/jpeg" alt="Punción lumbar. En el dibujo se muestra a una persona acostada de lado, en posición encorvada, sobre una camilla. Se le inserta en la parte inferior de la espalda una larga y fina aguja espinal o intrarraquídea. En un recuadro se observa una ampliación de la aguja que penetra la columna vertebral, se señala la médula espinal y el líquido cefalorraquídeo en color azul." language="es" placement="image-center" id="_208"><Caption language="es">Punción lumbar. La persona se acuesta de lado, en posición encorvada, sobre una camilla. Después de adormecer un área pequeña en la parte inferior de la espalda, se inserta una larga y fina aguja espinal o intrarraquídea en la columna vertebral. Se extrae una muestra de líquido cefalorraquídeo (se observa en azul). En ocasiones, se envía esta muestra a un laboratorio para que la examinen.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000732562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de marcadores tumorales</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se examina una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> o líquido cefalorraquídeo (LCR) a fin de medir las cantidades de ciertas sustancias que  los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y los tejidos liberan, de forma normal, en la sangre o  el LCR, o que las células tumorales liberan, de forma <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef>, en cantidades altas . Ciertas sustancias se relacionan con tipos específicos de cáncer cuando se encuentran en concentraciones más altas en la sangre o el LCR. Estas sustancias se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>. <Para id="_325">Los siguientes marcadores tumorales se usan para diagnosticar algunos tumores de células germinativas del SNC:</Para><ItemizedList id="_143" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Alfafetoproteína</GlossaryTermRef> (AFP).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gonadotropina coriónica humana β</GlossaryTermRef> (GCH-β).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia suele ser un signo de enfermedad en el órgano o el tejido que la elabora.</ListItem><ListItem>	<Strong>Estudios de hormonas en la sangre:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de sangre para medir las cantidades de ciertas hormonas que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia suele ser un signo de enfermedad en el órgano o el tejido que la elabora. A veces se examina la sangre para determinar si hay concentraciones anormales de hormonas producidas por la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef> y otras <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_295"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_296">A veces se realiza una biopsia para confirmar el diagnóstico de un tumor de células germinativas del sistema nervioso central.</KeyPoint><Para id="_297">Si los médicos piensan que su niño quizás tenga un tumor de células germinativas del SNC, es posible que hagan una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>. Para obtener una biopsia de  un <GlossaryTermRef href="CDR0000387264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de encéfalo</GlossaryTermRef>, se quita una parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000763009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef> o se hace un pequeño agujero en este. Después se usa una aguja o un dispositivo quirúrgico para extraer una muestra de tejido. A veces, cuando se usa una aguja, esta se guía mediante una computadora para extraer la muestra. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido al microscopio para ver si hay células cancerosas. Si se encuentran células cancerosas, el médico quizás extirpe la mayor cantidad de  tumor que  sea posible de manera segura durante la misma <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>. A menudo, se vuelve a colocar en su lugar la pieza de cráneo después del procedimiento.</Para><MediaLink ref="CDR0000733907" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se muestra la cabeza de una niña en la que se hizo una craneotomía. Se levantó una sección del cuero cabelludo para extraer una pieza del cráneo y se abrió la duramadre que cubre el encéfalo para exponer la superficie del cerebro. También se observa la capa de músculo debajo del cuero cabelludo." language="es" placement="image-center" id="_292"><Caption language="es">Craneotomía. Se hace un orificio en el cráneo y se extrae una pieza del mismo para exponer una parte del encéfalo.</Caption></MediaLink><Para id="_299">A veces se hace la siguiente prueba en la muestra de tejido que se extrae:</Para><ItemizedList id="_300" Style="bullet">
     <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000653117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunohistoquímica</GlossaryTermRef>:</Strong>  prueba de laboratorio por la que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef>) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Una vez que los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.</ListItem></ItemizedList><Para id="_326">En ocasiones, se establece el diagnóstico según los resultados de las pruebas con <GlossaryTermRef href="CDR0000046361" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imágenes</GlossaryTermRef> y de los marcadores tumorales, y en este caso no se necesita una biopsia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_17"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_18">Ciertos factores afectan al pronóstico (probabilidad de
         recuperación).</KeyPoint><Para id="_19">El pronóstico depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_20" Style="bullet">
    <ListItem>El tipo de tumor de células germinativas.</ListItem>
    <ListItem>El tipo y la concentración de cualquier marcador tumoral.</ListItem>
   <ListItem>Si el tumor se encuentra en el encéfalo o la médula espinal.</ListItem><ListItem>Si el cáncer se diseminó dentro del encéfalo y la médula espinal, o a otras partes del cuerpo. </ListItem><ListItem>Si el tumor recién se diagnosticó o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió) después del tratamiento. </ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_23"><Title>Estadios de los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil</Title><SummarySection id="_144"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_145">Los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil casi nunca se diseminan fuera del encéfalo y la médula espinal. </KeyPoint><Para id="_146">El proceso que se utiliza para determinar la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que hay y si el cáncer se diseminó se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación</GlossaryTermRef> estándar para los <GlossaryTermRef href="CDR0000045695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC) infantil.</Para><Para id="_327">El plan de tratamiento depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_301" Style="bullet"><ListItem>El tipo de tumor de <GlossaryTermRef href="CDR0000046382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células germinativas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Si el  <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se diseminó dentro del <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>, o a otras partes del cuerpo, como el  <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> o el hueso. </ListItem><ListItem>Los resultados de las <SummaryRef href="CDR0000730016#_13" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-snc-infantil-pdq">pruebas y procedimientos</SummaryRef> realizados para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> los tumores de células germinativas del SNC infantil.</ListItem><ListItem>Si  el tumor recién  se diagnosticó o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió) después del tratamiento.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_352"><KeyPoint id="_353">A veces los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil vuelven después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_354">Por lo general, los tumores recidivan (vuelven) en el lugar donde se formaron por primera vez. También es posible que los tumores vuelvan a otro lugar o a las <GlossaryTermRef href="CDR0000046295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meninges</GlossaryTermRef> (capas delgadas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que cubren y protegen el encéfalo y la médula espinal).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_152"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_153"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_154">Hay diferentes tipos de tratamiento para los niños con tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil.</KeyPoint><Para id="_155">Hay diferentes tipos de tratamiento para los niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000045695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000446114" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC). Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamientos que se usan en la actualidad) y otros se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de un tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para las personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. A veces, cuando los ensayos clínicos muestran que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar.</Para><Para id="_156">Debido a que el cáncer en los niños es poco frecuente, se debe considerar la participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos  solo se aceptan a pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_157"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_158">El tratamiento de los niños con tumores de células germinativas del sistema nervioso central debe ser planificado por un equipo de proveedores de atención de la salud expertos en el tratamiento del cáncer en los niños.</KeyPoint><Para id="_159">El tratamiento será supervisado por un <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef> o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioncólogo</GlossaryTermRef>. El oncólogo pediatra es un médico que se especializa en el tratamiento de niños con cáncer. El oncólogo de radioterapia se especializa en el tratamiento del cáncer con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>. Estos médicos trabajan con otros <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedores de atención de la salud</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pediátrica</GlossaryTermRef> que son especialistas en el tratamiento de los niños con tumores de células germinativas del SNC y que se especializan en ciertos campos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef>. Entre ellos, los siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_58" Style="bullet">
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurocirujano</GlossaryTermRef> pediátrico.</ListItem>
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endocrinólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000631048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Oftalmólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
   <ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000809738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialistas en fertilidad</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_164"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_165">Se utilizan los siguientes tipos de tratamiento:</KeyPoint><SummarySection id="_166"><KeyPoint id="_167">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_168">La radioterapia es un tratamiento del
         cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de
         <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas o impedir que 
         se multipliquen.</Para><Para id="_333"><GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia externa</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación  hacia el cáncer desde el exterior del cuerpo. Ciertas formas de administrar la radioterapia ayudan a evitar que la radiación dañe los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> sanos cercanos. Este tipo de radioterapia quizás incluya el siguiente procedimiento:</Para><ItemizedList id="_334" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiocirugía estereotáctica</GlossaryTermRef>: tipo de radioterapia externa para la que se emplea un marco rígido que se fija al <GlossaryTermRef href="CDR0000763008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cráneo</GlossaryTermRef> para mantener la cabeza quieta durante el tratamiento con radiación. Una máquina dirige una sola <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> alta de radiación directa al <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. Esto produce menos daño al tejido sano cercano. Este procedimiento no incluye <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>.  También se llama radiocirugía estereotáxica, radiocirugía y cirugía de radiación.</ListItem></ItemizedList><Para id="_169">Es posible que la radioterapia dirigida al <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef> afecte el crecimiento y el desarrollo de los niños pequeños. Ciertas maneras de administrar la radioterapia reducen el daño al tejido sano del encéfalo. Los niños menores de 3 años a veces reciben <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> en lugar de radioterapia de manera que se retrasa el inicio de la radioterapia o se disminuye la necesidad de este tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_170"><KeyPoint id="_171">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_172">La quimioterapia es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción 
         o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma 
         por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o  un músculo, los medicamentos
         ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células
         cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).</Para></SummarySection><SummarySection id="_173"><KeyPoint id="_174">Cirugía</KeyPoint><Para id="_175">La posibilidad de hacer una cirugía para extirpar el tumor depende del lugar del tumor en el encéfalo. La cirugía para extirpar el tumor quizás produzca <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> graves a largo plazo.</Para><Para id="_176">En ocasiones se hace una cirugía para extirpar los <GlossaryTermRef href="CDR0000044248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratomas</GlossaryTermRef> o los tumores de células germinativas que vuelven. Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible
         en el momento de la cirugía, es posible que algunos pacientes reciban quimioterapia o
         radioterapia después de la cirugía para
         destruir cualquier célula cancerosa que quede. El tratamiento administrado después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_177"><KeyPoint id="_178">Dosis altas de quimioterapia con rescate de células madre</KeyPoint><Para id="_329">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis altas de quimioterapia</GlossaryTermRef> se administran para destruir células cancerosas. Durante el tratamiento del cáncer, también se destruyen las células sanas, incluso las células formadoras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.  El <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> es un tratamiento para reemplazar estas células formadoras de sangre. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> (glóbulos sanguíneos inmaduros) se extraen de la sangre o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> del paciente, se congelan y almacenan. Después de que el paciente termina la quimioterapia, las células madre almacenadas se descongelan y se devuelven al paciente mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef>. Estas células madre reinfundidas se convierten en células sanguíneas del cuerpo que restauran las células destruidas.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_180"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_181">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en 
         ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_182">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_160"><SectMetaData><SectionType>Side effects of cancer treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_161">A veces el tratamiento para los tumores de células germinativas del sistema nervioso central causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_160_md_66">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que comienzan durante el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_162">Los efectos secundarios del tratamiento del cáncer que empiezan después del mismo y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>.  Los 
         efectos tardíos del tratamiento de cáncer incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_62" Style="bullet">
    <ListItem>Problemas físicos, como los siguientes:<ItemizedList id="_356" Style="bullet"><ListItem>Problemas en la vista.</ListItem><ListItem> Problemas <GlossaryTermRef href="CDR0000458098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endocrinos</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000683346" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diabetes insípida</GlossaryTermRef>.</ListItem>    <ListItem>Problemas en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000439425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ictus</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, los pensamientos, el 
         aprendizaje o la memoria.</ListItem>
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Segundos cánceres</GlossaryTermRef> (tipos nuevos de cáncer).</ListItem>
   </ItemizedList><Para id="_163">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar.  Hable con el equipo médico de su niño sobre los posibles efectos tardíos de algunos tratamientos. Para obtener más información, 
         consulte <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del 
         tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_202"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_203">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo 
         clínico.</KeyPoint><Para id="_202_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_202_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_202_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_204"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_205">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos 
         clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para 
         el cáncer.</KeyPoint><Para id="_204_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_204_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_193"><SectMetaData><SectionType>Post-treatment considerations</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_194">A veces se necesita atención de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_193_md_86">A medida que transcurre el tratamiento del niño, se harán pruebas o exámenes de seguimiento, revisiones o controles. Para saber si el tratamiento está funcionando, es posible que se repitan algunas de las pruebas que se usaron para diagnosticar el cáncer. Los resultados sirven para tomar decisiones sobre el tratamiento: continuarlo, interrumpirlo o cambiarlo.</Para><Para id="_193_md_87">Algunas pruebas se seguirán repitiendo cada cierto tiempo después de que finalice el tratamiento. Los resultados quizás indiquen si la afección del niño ha cambiado o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_195">Los niños  con compromiso de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef> en el momento del diagnóstico del cáncer, necesitarán someterse a controles de las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> en la sangre. Si la concentración de hormonas en la sangre es baja, se administran medicamentos para reemplazar las hormonas.</Para><Para id="_305">Los niños que tienen una concentración alta de <GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfafetoproteína</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana β</GlossaryTermRef>) en el momento del diagnóstico del cáncer, a menudo necesitan someterse a controles de las concentraciones de marcadores tumorales en la sangre. Si la concentración del marcador tumoral aumenta después del tratamiento inicial, es posible que el tumor haya vuelto.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_335"><Title>Tratamiento de los germinomas del sistema nervioso central infantil</Title><Para id="_336">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000730016#_164" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-snc-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_337">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000800814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">germinomas</GlossaryTermRef>  del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC) recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticados</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_97" Style="bullet">
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>  seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Radioterapia dirigida a todo el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>, incluso los <GlossaryTermRef href="CDR0000045939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ventrículos</GlossaryTermRef> (espacios del encéfalo llenos de líquido) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>. Se administra una <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> más alta de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> hacia el tumor que al área que lo rodea.</ListItem>
   <ListItem>Radioterapia dirigida a los ventrículos y el tumor.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_338"><Title>Tratamiento de los tumores no germinomatosos del sistema nervioso central infantil</Title><Para id="_339">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000730016#_164" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-snc-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_340">No está claro cuál es el mejor tratamiento para los <GlossaryTermRef href="CDR0000800816" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores no germinomatosos</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC) recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticados</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_341">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coriocarcinoma</GlossaryTermRef>, el  <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000367442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embrionario</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000791306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de saco vitelino</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000791309" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores mixtos de células germinativas</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_342" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef>. Si hay una <GlossaryTermRef href="CDR0000638197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masa</GlossaryTermRef> que continúa creciendo después de la quimioterapia y las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> son normales (esto se llama síndrome del teratoma en crecimiento), es posible que se necesite una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para determinar si la masa es parte teratoma, <GlossaryTermRef href="CDR0000045690" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibrosis</GlossaryTermRef> o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> en crecimiento.<ItemizedList id="_343" Style="bullet"><ListItem>Se administra radioterapia, si la masa es un <GlossaryTermRef href="CDR0000443575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratoma maduro</GlossaryTermRef> o fibrosis.</ListItem><ListItem>Se administran otros tratamientos si la masa es un tumor en crecimiento.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Participación en un  <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de quimioterapia con radioterapia para  el tratamiento de pacientes con tumores no germinomatosos en el SNC que no se diseminaron.  </ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_344"><Title>Tratamiento de los teratomas del sistema nervioso central infantil</Title><Para id="_345">Para obtener información del tratamiento que se menciona a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000730016#_164" url="/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-snc-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_346">El tratamiento de los  <GlossaryTermRef href="CDR0000044248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teratomas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000443576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmaduros</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000443575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">maduros</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticados</GlossaryTermRef> incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_347" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar la mayor cantidad posible de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. </ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_104"><Title>Tratamiento de los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil recidivantes</Title><Para id="_105">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC) infantil <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivantes</GlossaryTermRef> incluye las
         siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_106" Style="bullet">
    
   <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef> seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, para los <GlossaryTermRef href="CDR0000800814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">germinomas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dosis altas de quimioterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000666718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rescate de células madre</GlossaryTermRef> usando las <GlossaryTermRef href="CDR0000046598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre</GlossaryTermRef> del paciente; con radioterapia o sin esta, para germinomas y <GlossaryTermRef href="CDR0000800816" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores no germinomatosos</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_197"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038199">childhood central nervous system germ cell tumor</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos actuales</Title><Para id="_TrialSearch_197_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_198"><SectMetaData><SectionType>Resources</SectionType></SectMetaData><Title>Información adicional sobre los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil</Title><Para id="_199">Para obtener más información en inglés sobre los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil, consulte el siguiente enlace:</Para><ItemizedList id="_115" Style="bullet">
   <ListItem><ExternalRef xref="https://www.pbtc.org/">Pediatric Brain Tumor Consortium (PBTC)</ExternalRef> (Consorcio sobre tumores de encéfalo pediátricos)</ListItem>
   
   
  </ItemizedList><Para id="_198_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_198_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_198_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_198_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-snc-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/paciente/tratamiento-celulas-germinativas-snc-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000719453"/><PatientVersionOf ref="CDR0000722293"/><DateFirstPublished>2012-04-13</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-02-12</DateLastModified></Summary>
