<Summary id="CDR0000744471" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre exámenes que se usan para detectar el cáncer de mama.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/deteccion-seno-pdq">Cáncer de seno (mama) (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/deteccion-seno-pdq">Cáncer de seno (mama) (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038832">breast cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_152">This PDQ cancer information summary has current information about breast cancer screening. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_153">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>breast cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>disease screening</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Exámenes de detección del cáncer de seno (mama) (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Exámenes de detección del cáncer de seno (mama)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Exámenes de detección del cáncer de seno (mama)</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>¿Qué son los exámenes de detección?</Title><Para id="_2">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000810044" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> verifican la presencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de enfermedad, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>, antes de que la persona tenga <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. El propósito de los exámenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">detección</GlossaryTermRef> es encontrar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> más temprano cuando se puede tratar y quizá se  <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cure</GlossaryTermRef>. A veces, durante los exámenes de detección se encuentra cáncer que es muy pequeño o  de crecimiento muy lento. Estos cánceres no suelen provocar la muerte ni  enfermedad a lo largo de la vida de la persona.</Para><Para id="_3">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> tratan de entender mejor quiénes tienen más probabilidades de enfermar de ciertos tipos de cáncer. Por ejemplo, analizan la edad de la persona, sus <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef> y ciertas exposiciones a lo largo de su vida. Esta información ayuda a los médicos a recomendar quién se debe someter a los exámenes de detección del cáncer, qué pruebas se deben utilizar y con qué frecuencia se deben realizar.</Para><Para id="_4">Es importante recordar que si el médico solicita un examen de detección no siempre es porque piensa que usted tiene cáncer. Los exámenes de detección se realizan cuando todavía no hay síntomas. A las mujeres con antecedentes familiares o <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef>  de cáncer significativos u otros <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> a veces se les ofrece una <GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba genética</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_89">Si el resultado de un examen de detección es <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef>, tal vez se  necesiten más pruebas para determinar si tiene cáncer. Estos se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000045959" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">procedimientos diagnósticos</GlossaryTermRef>, en lugar de exámenes de detección.
</Para><Para id="_123">Para obtener más información sobre los exámenes de detección del cáncer, consulte <SummaryRef href="CDR0000732631" url="/espanol/cancer/deteccion/aspectos-generales-deteccion-paciente-pdq">Aspectos generales de los exámenes de detección del cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Información general sobre el cáncer de mama</Title><SummarySection id="_6"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_7">El cáncer de mama es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de la mama.</KeyPoint><Para id="_8">La <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> está compuesta por <GlossaryTermRef href="CDR0000046188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lóbulos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef>. Cada mama tiene entre 15 y 20 secciones que se llaman lóbulos, que a su vez tienen secciones más pequeñas que se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lobulillos</GlossaryTermRef>. Los lobulillos terminan en docenas de bulbos diminutos que producen leche. Los lóbulos, los lobulillos y los bulbos están conectados por tubos delgados que se llaman conductos.<MediaLink ref="CDR0000710874" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa la anatomía de la mama femenina. A la izquierda, en una vista frontal, se señalan los ganglios linfáticos que van desde la mama hasta la axila. A la derecha, en una vista lateral, se señalan la pared torácica, las costillas, el tejido graso, los lóbulos, los conductos y los lobulillos. Además, en ambas vistas se observa el músculo, el pezón y la aréola." language="es" placement="image-center" id="_118"><Caption language="es">En la mama femenina se encuentran lóbulos, lobulillos y conductos que producen y transportan leche hasta el pezón. El tejido adiposo le da forma a la mama, mientras que los músculos y la pared torácica le dan soporte. El sistema linfático, formado por ganglios linfáticos, filtra la linfa y almacena glóbulos blancos que ayudan a combatir infecciones y enfermedades.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_9">Cada mama tiene también <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef>. Los vasos linfáticos trasportan un líquido, acuoso casi incoloro, que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfa</GlossaryTermRef>. Los vasos linfáticos transportan la linfa entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Los ganglios linfáticos son estructuras pequeñas en forma de frijol que <GlossaryTermRef href="CDR0000748828" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">filtran</GlossaryTermRef> la linfa y almacenan <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> que ayudan a combatir <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y enfermedades. Hay grupos de ganglios linfáticos cerca de la mama en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">axila</GlossaryTermRef> (debajo del brazo), arriba de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044655" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clavícula</GlossaryTermRef> y en el pecho.</Para><Para id="_116">Otros resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> que contienen información relacionada con el <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_117" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000744469" url="/espanol/tipos/seno/paciente/prevencion-seno-pdq">
          Prevención del cáncer de seno (mama)</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000256762" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-pdq">Tratamiento del cáncer de mama</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256843" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Tratamiento del cáncer de seno (mama) durante el embarazo</SummaryRef></ListItem>
        
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256841" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">Tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino</SummaryRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_161">El siguiente resumen solo está disponible en inglés y en versión para profesionales de la salud:</Para><ItemizedList id="_162" Style="bullet">
     <ListItem><SummaryRef href="CDR0000062855" url="/types/breast/hp/breast-ovarian-genetics-pdq">Genetics of Breast and Gynecologic Cancers</SummaryRef> (Genética de los cánceres de mama y ginecológicos)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_10"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_11">El cáncer de mama es la segunda causa principal de muerte por cáncer en las mujeres en los Estados Unidos.</KeyPoint><Para id="_12">Las mujeres en los Estados Unidos presentan cáncer de mama con más frecuencia que cualquier otro tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, a excepción del <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_125">El cáncer de mama tiene mayor probabilidad de presentarse a medida que la mujer envejece. Se presenta con más frecuencia en las mujeres blancas que en las mujeres negras, pero las mujeres negras mueren por cáncer de mama más a menudo que las mujeres blancas. Sin embargo, esta diferencia podría explicarse por factores como la calidad del <GlossaryTermRef href="CDR0000810044" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen de detección</GlossaryTermRef>, el tiempo que la mujer espera antes del seguimiento de un resultado anormal, la calidad del tratamiento y el tipo de tumor.</Para><Para id="_126">El cáncer de mama es poco frecuente en hombres. En este caso, es probable que los exámenes de detección no ayuden, debido a que los hombres con cáncer de mama suelen presentar un bulto que se puede palpar.</Para></SummarySection><SummarySection id="_81"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_15">Varios factores aumentan o disminuyen el riesgo de tener cáncer de mama.</KeyPoint><Para id="_1315">Cualquier cosa que aumenta su probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. Cualquier cosa que disminuya su probabilidad de presentar una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de protección</GlossaryTermRef>. Consulte con su médico si piensa que está en riesgo de presentar cáncer de mama.</Para><Para id="_154">Para obtener más información sobre los factores de riesgo y protección del cáncer de mama, consulte <SummaryRef href="CDR0000744469" url="/espanol/tipos/seno/paciente/prevencion-seno-pdq">Prevención del cáncer de seno (mama)</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_13"><Title>Exámenes de detección del cáncer de mama</Title><SummarySection id="_82"><SectMetaData><SectionType>Screening methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_78">Hay pruebas que se usan para detectar los diferentes tipos de cáncer cuando una persona no tiene síntomas. </KeyPoint><Para id="_71">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> estudian los <GlossaryTermRef href="CDR0000810044" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> para identificar los que provocan menos daños y más beneficios. En los ensayos de exámenes de detección del cáncer también se busca demostrar si la detección temprana (encontrar el cáncer antes de que produzca <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>) prolonga la vida de una persona o disminuye la probabilidad de una persona de morir por la enfermedad. Para algunos tipos de cáncer, la probabilidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000454708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuperación</GlossaryTermRef> es mayor si la enfermedad se encuentra y se trata en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_19"><KeyPoint id="_164">La mamografía es el examen de detección más común para el cáncer de mama.</KeyPoint><SummarySection id="_21"><Para id="_23"> Un <GlossaryTermRef href="CDR0000045775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamograma</GlossaryTermRef> es una imagen del interior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamografía</GlossaryTermRef> permite encontrar <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> que son muy pequeños al tacto. También, a veces, permite encontrar un <GlossaryTermRef href="CDR0000045674" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma ductal in situ</GlossaryTermRef> (CDIS). En el CDIS, las células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> revisten el <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conducto</GlossaryTermRef> de la mama, y en algunas mujeres se puede convertir en <GlossaryTermRef href="CDR0000537695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama invasivo</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_192">Hay diferentes tipos de mamografías:</Para><ItemizedList id="_193" Style="bullet">
     <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000643793" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamografía con película</GlossaryTermRef> para detección es una imagen de la mama obtenida mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000304718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamografía digital</GlossaryTermRef> (MD) es una imagen de la mama creada mediante computadora.</ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000784783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomosíntesis digital de mama</GlossaryTermRef> (TDM) es un procedimiento en el que se usan rayos X para tomar una serie de imágenes del interior de la mama desde ángulos diferentes. Se usa una computadora para crear imágenes <GlossaryTermRef href="CDR0000045582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tridimensionales</GlossaryTermRef> de la mama a partir de las imágenes obtenidas mediante rayos X.</ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000784779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamografía bidimensional</GlossaryTermRef> sintetizada es un procedimiento en el que se usan rayos X para tomar imágenes del interior de la mama, por lo general, desde dos ángulos diferentes. Se utiliza una computadora o una película radiográfica para crear imágenes de la mama en dos dimensiones. También se llama mamografía 2D.</ListItem></ItemizedList><Para id="_194">La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> (FDA) de los Estados Unidos aprobó la tomosíntesis digital de mama (TDM) en 2018 y en la actualidad se usa en 3 de cada 4 instalaciones. En un estudio reciente, se encontró que la mamografía bidimensional (2D) sintetizada combinada con una TDM mejoró las tasas de detección de tumores y redujo las repeticiones de mamografías, las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> y los costos generales. Se están llevando a cabo más estudios para comparar los diferentes tipos de exámenes de detección del cáncer de mama.</Para><Para id="_142">Es menos probable que con la mamografía se encuentren tumores en las mujeres con <GlossaryTermRef href="CDR0000335487" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido denso de la mama</GlossaryTermRef>. En ocasiones, es   más difícil de encontrar un tumor cuando el tejido de la mama es denso debido a que en un mamograma los tumores y este tipo de tejido se ven blancos. El tejido mamario de las mujeres más jóvenes suele ser denso. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/significado-cambios-en-los-senos/senos-densos">Mamas densas: respuestas a las preguntas más frecuentes</ExternalRef>.<MediaLink ref="CDR0000749373" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa una mujer de pie con la mama izquierda presionada entre dos placas de un mamógrafo.(máquina para hacer mamografías). Detrás de la mujer, una profesional de la salud utiliza una máquina de rayos X para obtener imágenes de la mama. En un recuadro, se muestra la imagen radiográfica y se señala con una flecha el tejido anormal." language="es" placement="image-center" id="_144"><Caption language="es">La mamografía es una prueba por imágenes que se usa para examinar la mama y diagnosticar el cáncer. Sirve para detectar tejido anormal en la mama, como cáncer, en ocasiones incluso antes de que aparezcan síntomas.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_128">Varios aspectos pueden afectar la capacidad de la mamografía para detectar (encontrar) el cáncer de mama:</Para><ItemizedList id="_129" Style="bullet"><ListItem>Edad y peso del paciente.</ListItem><ListItem>Tamaño y tipo del tumor.</ListItem><ListItem>Si el tumor se ha formado en la mama.</ListItem><ListItem>Sensibilidad del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> de la mama a las <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Densidad del tejido de la mama.</ListItem><ListItem>Momento en que se hace la mamografía dentro del <GlossaryTermRef href="CDR0000045784" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclo menstrual</GlossaryTermRef> de la mujer.</ListItem><ListItem>Calidad de la imagen de la mamografía.</ListItem><ListItem>Habilidad del <GlossaryTermRef href="CDR0000046551" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiólogo</GlossaryTermRef> para interpretar la imagen.</ListItem></ItemizedList><Para id="_130">Las mujeres de 50 a 69 años que se someten a <GlossaryTermRef href="CDR0000304744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamografías de detección</GlossaryTermRef> tienen menos probabilidades de morir por este cáncer que quienes no lo hacen.</Para><Para id="_181">En Estados Unidos hay  menos mujeres que mueren por  cáncer de mama, pero no se sabe si el menor riesgo de morir se debe a que el cáncer se descubrió más temprano mediante exámenes de detección o porque los tratamientos que se utilizaron fueron mejores.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_169"><KeyPoint id="_170">Las imágenes por resonancia magnética se utilizan para examinar a mujeres con riesgo alto de cáncer de mama.</KeyPoint><Para id="_171">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imagen por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) es un procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama  imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN). La IRM no utiliza rayos X y la mujer no se expone a <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000810661" type="image/jpeg" alt="Imagen por resonancia magnética (IRM) de la mama. En el dibujo se observa a una persona acostada boca abajo en una camilla estrecha y acolchada. La persona tiene los brazos estirados por encima de la cabeza y las mamas cuelgan dentro de un orificio en la camilla. La camilla se desliza a través de la máquina de resonancia magnética y se crean imágenes detalladas del interior de las mamas. En un recuadro se observa una imagen de resonancia magnética del interior de ambas mamas." language="es" placement="image-center" id="_195"><Caption language="es">La imagen por resonancia magnética (IRM) es un procedimiento para el que se usan ondas de radio, un imán potente y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas del interior de la mama. Es posible que se inyecte material de contraste en una vena (no se muestra en la imagen) para ayudar a que los tejidos de la mama se resalten mejor en las imágenes. La IRM se puede usar con otras pruebas de diagnóstico con imágenes para detectar el cáncer de mama u otros cambios anormales. A veces se usa como examen de detección del cáncer de mama en personas que tienen riesgo alto de esta enfermedad. <Emphasis>Nota: En el recuadro, se observa una IRM del interior de ambas mamas. Crédito del recuadro: The Cancer Imaging Archive (TCIA).</Emphasis></Caption></MediaLink></Para><Para id="_172">La IRM se utiliza como examen de detección en las mujeres que presentan un riesgo alto de cáncer de mama. Entre los factores que determinan el riesgo alto en la mujer se incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_173" Style="bullet"><ListItem>Ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>, como cambios  en los genes <GeneName>BRCA1</GeneName> o <GeneName>BRCA2</GeneName>.</ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de cáncer de mama en un <GlossaryTermRef href="CDR0000460150" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiar de primer grado</GlossaryTermRef>, como madre, hija o hermana.</ListItem><ListItem>Ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes</GlossaryTermRef> genéticos, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046322" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Li-Fraumeni</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000641941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Cowden</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_174"> Es más probable encontrar en la mama una <GlossaryTermRef href="CDR0000638197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masa</GlossaryTermRef> (bulto) que no es cáncer mediante una IRM en lugar de una mamografía.</Para><Para id="_191">Las mujeres con mamas densas que se someten a exámenes de detección suplementarios (por ejemplo, una IRM) han mostrado tasas más altas de detección del cáncer de mama, pero hay pocas pruebas que indiquen que esto conlleve mejores desenlaces de salud.</Para></SummarySection><SummarySection id="_102"><KeyPoint id="_103">Si una mujer debe someterse a un examen de detección de cáncer de mama y los exámenes de detección a utilizar, dependen de ciertos factores.</KeyPoint><Para id="_179">Las mujeres con <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> de cáncer de mama, como ciertos cambios en los  <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> <GeneName>BRCA1</GeneName> o <GeneName>BRCA2</GeneName> o ciertos síndromes genéticos  quizá se examinen  a edades más tempranas y más a menudo.</Para><Para id="_180">Las mujeres que recibieron radioterapia dirigida al tórax, sobre todo si fue durante la juventud, podrían comenzar con los exámenes de detección a edades más tempranas. No se han estudiado los riesgos y beneficios de las mamografías y las IRM para estas mujeres.</Para><Para id="_104">No se ha demostrado que los exámenes de detección de cáncer de mama sean beneficiosos en los siguientes casos:</Para><ItemizedList id="_105" Style="bullet">
        <ListItem>Mujeres mayores que,  si se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnostican</GlossaryTermRef> con cáncer de mama mediante exámenes de detección, en general morirán por otras causas. En las mamografías de detección para aquellas mujeres que tienen entre 66 y 79 años, a veces se encuentra cáncer en un porcentaje pequeño de ellas; sin embargo, la mayoría de estos cánceres son de riesgo bajo.</ListItem><ListItem>Mujeres con riesgo promedio de tener cáncer de mama, para quienes la mamografía de detección antes de los 40 años no demuestra ningún beneficio.</ListItem><ListItem>Mujeres que no se prevé que vivan mucho tiempo y tienen otras enfermedades o <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>, ya que detectar y tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000446564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama en estadio temprano</GlossaryTermRef> tal vez reduzca su <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> sin prolongarla.</ListItem>
        
        
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_30"><KeyPoint id="_31">Otros exámenes de detección se han estudiado o se están estudiando en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_185">Se han hecho estudios para determinar si los siguientes exámenes de detección de cáncer de mama son eficaces para encontrar cáncer de mama o ayudar a las mujeres con esta enfermedad a vivir más tiempo.</Para><SummarySection id="_165"><KeyPoint id="_166">Examen de la mama</KeyPoint><Para id="_167"> Un <GlossaryTermRef href="CDR0000304715" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen clínico de la mama</GlossaryTermRef> es un examen de la mama realizado por un médico u otro profesional de la salud. El médico palpará con cuidado las mamas y el área debajo de los brazos para detectar masas o cualquier otra cosa que parezca extraña. Se desconoce si realizarse exámenes clínicos de la mama reduce las probabilidades de morir por cáncer de mama.</Para><Para id="_168">Las mujeres y los hombres se pueden realizar <GlossaryTermRef href="CDR0000304714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">autoexámenes de la mama</GlossaryTermRef> para detectar masas u otros cambios. Consulte con su médico si siente algún bulto o nota cualquier otro cambio en sus mamas.  No se ha comprobado que realizarse los autoexámenes de la mama con regularidad disminuya las probabilidades de morir por cáncer de mama.</Para></SummarySection><SummarySection id="_38"><KeyPoint id="_39">Termografía</KeyPoint><Para id="_88">La  <GlossaryTermRef href="CDR0000335082" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">termografía</GlossaryTermRef> es un procedimiento mediante el que se usa una cámara especial que detecta el calor para registrar la temperatura de la piel que cubre las mamas. Es posible que los tumores produzcan cambios de temperatura que se pueden reflejar en el termograma.</Para><Para id="_134">No hay ningún <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico aleatorizado</GlossaryTermRef> sobre termografía para determinar si es eficaz para detectar el cáncer de mama o los daños que produce el procedimiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_99"><KeyPoint id="_100">Muestreo de tejido</KeyPoint><Para id="_101">El muestreo de tejido consiste en tomar células del tejido de la mama para observarlas al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef>. No se ha comprobado que el muestreo de tejido de la mama utilizado como  examen de detección disminuya el riesgo de morir por cáncer de mama.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1311"><KeyPoint id="_1312">Ecografía de la mama</KeyPoint><Para id="_1313">Procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_1314">La ecografía a veces se usa como un examen de detección adicional para mujeres con riesgo alto de cáncer de mama (como las mujeres con mamas densas). No se sabe si esta detección adicional produce mejores resultados de salud.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_182"><KeyPoint id="_183">Hay exámenes de detección del cáncer de mama que están en estudio en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_182_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_43"><SectMetaData><SectionType>Risks of screening</SectionType></SectMetaData><Title>Daños de los exámenes de detección del cáncer de mama</Title><SummarySection id="_73"><KeyPoint id="_74"> Los exámenes de detección pueden provocar daños.</KeyPoint><Para id="_186">No todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> causarán la muerte o enfermedad a lo largo de la vida de la mujer, por lo tanto estos no necesitan detectarse ni tratarse.</Para><Para id="_46">Las decisiones sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000810044" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> pueden ser difíciles. No todos estos exámenes son útiles y la mayoría provocan daños. Antes de someterse a cualquier tipo de examen, tal vez quiera consultar con su médico.  Es importante conocer los daños que provoca y saber si está comprobado que el examen reduce las probabilidades de morir por <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_47"><KeyPoint id="_48">Entre los daños de la mamografía, se incluyen los siguientes: </KeyPoint><SummarySection id="_56"><KeyPoint id="_57">Los exámenes pueden dar resultados positivos falsos.</KeyPoint><Para id="_58"> Los resultados de los exámenes de detección pueden parecer <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> aunque no haya cáncer. Por lo habitual, después de un <GlossaryTermRef href="CDR0000340929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado positivo falso</GlossaryTermRef> (que muestra que hay cáncer cuando en realidad no lo hay) se realizan más pruebas (como una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>) que también presentan riesgos.</Para><Para id="_158">Cuando el resultado de una biopsia de <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> es anormal,  obtener una <GlossaryTermRef href="CDR0000774692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">segunda opinión</GlossaryTermRef> de otro <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> puede confirmar un <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> correcto de cáncer de mama.</Para><Para id="_66">La mayoría de las pruebas con resultados anormales terminan no siendo cáncer. Los resultados positivos falsos son más comunes en los siguientes grupos:</Para><ItemizedList id="_136" Style="bullet"><ListItem>Mujeres más jóvenes (menores de 50 años).</ListItem><ListItem>Mujeres que se sometieron antes a biopsias de mama.</ListItem><ListItem>Mujeres con <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de cáncer de mama.</ListItem><ListItem>Mujeres que reciben <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>, para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopausia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_160">Es más probable que una mamografía dé un resultado positivo falso  en la primera <GlossaryTermRef href="CDR0000304744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamografía de detección</GlossaryTermRef> que en los exámenes posteriores. De cada 10 mujeres que se realizan un solo <GlossaryTermRef href="CDR0000045775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamograma</GlossaryTermRef>, 1 de ellas tendrá un resultado positivo falso. Cuantos más mamogramas se realiza la mujer, mayor es la probabilidad de tener un resultado positivo falso. Comparar un mamograma reciente con uno previo disminuye el riesgo de un resultado positivo falso.</Para><Para id="_137">La destreza del <GlossaryTermRef href="CDR0000046551" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiólogo</GlossaryTermRef> también puede afectar las probabilidades de un resultado positivo falso.</Para></SummarySection><SummarySection id="_187"><KeyPoint id="_188">Los resultados positivos falsos pueden derivar en pruebas adicionales y causar ansiedad.</KeyPoint><Para id="_147">Si un mamograma es anormal, quizás se realicen más pruebas para diagnosticar el cáncer. Las mujeres pueden desarrollar <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> durante los exámenes de diagnóstico. Aun cuando los resultados son positivos falsos y no se diagnostica cáncer, el  resultado puede provocar  ansiedad durante unos días o incluso  años.</Para><Para id="_184">En varios estudios se indica que las mujeres que sienten ansiedad luego de recibir resultados positivos falsos de una prueba son más propensas a programar exámenes de detección de mama periódicos en el futuro.</Para></SummarySection><SummarySection id="_52"><KeyPoint id="_53">Es posible que los resultados negativos falsos  retrasen el diagnóstico y tratamiento.</KeyPoint><Para id="_54"> Los resultados del examen de detección pueden parecer normales, aunque haya cáncer de mama. A esto se lo llama un <GlossaryTermRef href="CDR0000340928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado negativo falso</GlossaryTermRef>. Una mujer que tiene un resultado negativo falso se puede demorar en buscar atención médica aunque presente <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. La mamografía no detecta alrededor de 1 de cada 5 cánceres.</Para><Para id="_55">La probabilidad de un resultado negativo falso en un examen es más común en mujeres que cumplen con los siguientes criterios:</Para><ItemizedList id="_135" Style="bullet"><ListItem>Son más jóvenes.</ListItem><ListItem>Tienen un <GlossaryTermRef href="CDR0000335487" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido de la mama denso</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Tienen un cáncer que no es dependiente de las hormonas  (<GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progesterona</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Tienen un cáncer que está creciendo rápido.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_176"><KeyPoint id="_177">Encontrar un cáncer puede resultar en un tratamiento para el cáncer de mama que provoque efectos secundarios, pero que quizá no mejore la salud ni prolongue la vida de la mujer.</KeyPoint><Para id="_178">Es posible que algunos de los cánceres que solamente se encuentran con la mamografía nunca causen problemas de salud ni pongan en riesgo la vida. Encontrar estos cánceres se llama  <GlossaryTermRef href="CDR0000759894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrediagnóstico</GlossaryTermRef>. Cuando se encuentran estos cánceres, recibir un tratamiento puede causar <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> graves y no resultar en una vida más larga y saludable.</Para></SummarySection><SummarySection id="_189"><KeyPoint id="_190">La mamografía expone  la mama a dosis bajas de radiación.</KeyPoint><Para id="_61">La exposición a <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef> del cáncer de mama. La dosis de radiación utilizada en una mamografía es muy baja. Las mujeres que comienzan a realizarse mamografías a partir de los 50 años y continúan cada 2 años,   tienen  un riesgo más bajo de tener cáncer de mama por la exposición a la radiación de las mamografías en comparación con las mujeres que comienzan las mamografías a los 40 años y continúan cada año. Las mujeres con mamas grandes o con <GlossaryTermRef href="CDR0000044676" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">implantes de mama</GlossaryTermRef> quizá se expongan a dosis de radiación un poco más altas durante la mamografía de detección.</Para></SummarySection><SummarySection id="_138"><KeyPoint id="_139">Es posible que se sienta dolor o incomodidad durante una mamografía.</KeyPoint><Para id="_140">Durante una mamografía, las mamas se colocan entre dos placas que se presionan. La presión de las mamas ayuda a obtener una mejor imagen. Algunas mujeres sienten dolor o incomodidad durante la mamografía. La intensidad del dolor también depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_163" Style="bullet"><ListItem>La fase del <GlossaryTermRef href="CDR0000045784" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclo menstrual</GlossaryTermRef> de la mujer.</ListItem><ListItem>El grado de ansiedad de la mujer.</ListItem><ListItem>Cuánto dolor espera tener la mujer.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_155"><KeyPoint id="_156">Consulte con el médico sobre su riesgo de cáncer de mama y la necesidad de someterse a exámenes de detección.</KeyPoint><Para id="_157">Consulte con su médico o con otro <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedor de atención de la salud</GlossaryTermRef> acerca de su riesgo de cáncer de mama. Pregunte si un examen de detección es apropiado  para usted, y sobre los beneficios y perjuicios del mismo. Participe en la decisión para elegir lo que sea mejor en su caso. Para obtener más información, consulte  <SummaryRef href="CDR0000732631#_187" url="/espanol/cancer/deteccion/aspectos-generales-deteccion-paciente-pdq">Aspectos generales de los exámenes de detección del cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre exámenes de detección del cáncer de mama. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Exámenes de detección del cáncer de seno (mama). Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/deteccion-seno-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/deteccion-seno-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000257995"/><PatientVersionOf ref="CDR0000744470"/><DateFirstPublished>2013-01-03</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-26</DateLastModified></Summary>
