<Summary id="CDR0000744469" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre factores que influyen en el riesgo de presentar cáncer de mama y sobre las investigaciones dirigidas a la prevención de esta enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/prevencion-seno-pdq">Cáncer de seno (mama)  (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/prevencion-seno-pdq">Cáncer de seno (mama)  (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038832">breast cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_240">This PDQ cancer information summary has current information about breast cancer prevention. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_241">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>breast cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención del cáncer de seno (mama) (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prevención del cáncer de seno (mama)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prevención del cáncer de seno (mama)</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>¿Qué es la prevención?</Title><Para id="_2">La <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> consiste en las medidas que se toman para reducir la probabilidad de enfermar de cáncer. Con la prevención del cáncer, se reduce el número de casos nuevos en un grupo o población. Se espera que esto reduzca la carga del cáncer y el número de muertes causadas por esta enfermedad.</Para><Para id="_253">El cáncer no es una sola enfermedad, sino un grupo de enfermedades relacionadas. Nuestros <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>, el estilo de vida y el ambiente que nos rodea, actúan en conjunto para modificar el riesgo de cáncer, ya sea al aumentarlo o disminuirlo. El riesgo de presentar cáncer en cada persona es una combinación de estos factores.</Para><Para id="_139"> Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> analizan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef> para prevenir el inicio de cánceres nuevos. Cualquier cosa que aumenta el riesgo de tener cáncer se llama factor de riesgo de cáncer; cualquier cosa que disminuye el riesgo de tener cáncer se llama factor de protección de cáncer.</Para><Para id="_56">Aunque algunos factores de riesgo de cáncer se pueden evitar, no es posible evitar muchos otros. Por ejemplo, tanto fumar como heredar ciertos genes son factores de riesgo de algunos tipos de cáncer, pero solo se puede evitar fumar. Hacer ejercicio con regularidad y consumir una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> saludable son factores de protección para algunos tipos de cáncer. Es posible que, al evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección disminuya su riesgo; sin embargo, esto no significa que no enfermará de cáncer.</Para><Para id="_138">Están en estudio diferentes formas de prevenir el cáncer, como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_133" Style="bullet">
      <ListItem>Cambiar el estilo de vida o los hábitos de alimentación.</ListItem>
      <ListItem>Evitar las cosas que se sabe que causan cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Tomar <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para tratar una <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef>  <GlossaryTermRef href="CDR0000046220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">precancerosa</GlossaryTermRef> o para evitar que se presente cáncer.</ListItem><ListItem>Hacerse una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para disminuir el riesgo.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Información general sobre el cáncer de mama</Title><SummarySection id="_5"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_6">El cáncer de mama es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de la mama.</KeyPoint><Para id="_7">La <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> está compuesta de <GlossaryTermRef href="CDR0000046188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lóbulos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef>. Cada mama tiene de 15 a 20 secciones que se llaman lóbulos, que tienen muchas secciones más pequeñas llamadas <GlossaryTermRef href="CDR0000046308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lobulillos</GlossaryTermRef>. Los lobulillos terminan en docenas de bulbos diminutos que producen leche. Los lóbulos, los lobulillos y los bulbos están conectados por tubos delgados llamados conductos.<MediaLink ref="CDR0000710874" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa la anatomía de la mama femenina. A la izquierda, en una vista frontal, se señalan los ganglios linfáticos que van desde la mama hasta la axila. A la derecha, en una vista lateral, se señalan la pared torácica, las costillas, el tejido graso, los lóbulos, los conductos y los lobulillos. Además, en ambas vistas se observa el músculo, el pezón y la aréola." language="es" placement="image-center" id="_183"><Caption language="es">En la mama femenina se encuentran lóbulos, lobulillos y conductos que producen y transportan leche hasta el pezón. El tejido adiposo le da forma a la mama, mientras que los músculos y la pared torácica le dan soporte. El sistema linfático, formado por ganglios linfáticos, filtra la linfa y almacena glóbulos blancos que ayudan a combatir infecciones y enfermedades.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_8">Cada mama también tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef>. Los vasos linfáticos transportan un líquido casi incoloro que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfa</GlossaryTermRef>. También transportan la linfa entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Los ganglios linfáticos son estructuras pequeñas en forma de frijol que <GlossaryTermRef href="CDR0000748828" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">filtran</GlossaryTermRef> la linfa y almacenan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> que ayudan a combatir <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y enfermedades. Los grupos de ganglios linfáticos se encuentran cerca de la mama, en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">axila</GlossaryTermRef> (debajo el brazo), sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000044655" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clavícula</GlossaryTermRef> y en el pecho.</Para><Para id="_177">Otros resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> que contienen información relacionada con el <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_178" Style="bullet">
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000744471" url="/espanol/tipos/seno/paciente/deteccion-seno-pdq">Exámenes de detección del cáncer de seno (mama)</SummaryRef>
        </ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000256762" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-pdq">Tratamiento del cáncer de mama</SummaryRef>
        </ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256843" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Tratamiento del cáncer de seno (mama) durante el embarazo</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256841" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-masculino-pdq">Tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino</SummaryRef></ListItem>
        
      </ItemizedList><Para id="_245">El siguiente resumen solo está disponible en inglés y en versión para profesionales de la salud:</Para><ItemizedList id="_246" Style="bullet">
     <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000062855" url="/types/breast/hp/breast-ovarian-genetics-pdq">Genetics of Breast and Gynecologic Cancers</SummaryRef> (Genética de los cánceres de mama y ginecológicos)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_9"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_10">El cáncer de mama es la segunda causa principal de muerte por cáncer en las mujeres de los Estados Unidos.</KeyPoint><Para id="_11">Las mujeres en los Estados Unidos presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> con más frecuencia que cualquier otro tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, a excepción del <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef>. En los Estados Unidos, el cáncer de mama es la segunda causa de muerte por cáncer en las mujeres, después del <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>.  Las tasas de cáncer de mama en mujeres aumentaron de manera gradual durante muchos años hasta la década de 2000 y luego disminuyeron rápido, lo que coincidió con la reducción del uso de la  <GlossaryTermRef href="CDR0000046367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posmenopáusica</GlossaryTermRef>. Sin embargo, desde 2005, se ha presentado un aumento pequeño, pero continuo, de las tasas de cáncer de mama en las mujeres. Las muertes por cáncer de mama disminuyeron un 42 % hasta 2021. Sin embargo, las muertes por cáncer de mama en las mujeres negras siguen siendo un 40 % más altas que en las mujeres blancas. El cáncer de mama también se presenta en los hombres, pero el número de casos nuevos es bajo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_12"><Title>Prevención del cáncer de mama</Title><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_14">Evitar factores de riesgo y aumentar los factores de protección  ayuda a prevenir el cáncer.</KeyPoint><Para id="_13_md_45">Evitar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, como fumar, tener <GlossaryTermRef href="CDR0000304742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrepeso</GlossaryTermRef> y no hacer suficiente ejercicio quizá ayude a <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> ciertos tipos de cáncer. Es posible que aumentar los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef>, como dejar de fumar y hacer ejercicio, también ayude a prevenir algunos tipos de cáncer. Consulte con su  médico u otro profesional de atención de la salud sobre las formas de disminuir el riesgo de cáncer.
</Para><Para id="_179">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef> elaboró una herramienta en inglés para evaluar el riesgo de cáncer de mama (<ExternalRef xref="https://bcrisktool.cancer.gov/">Breast Cancer Risk Assessment Tool</ExternalRef>). Mediante preguntas sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> de una mujer se calcula el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> en los próximos 5 años, y hasta los 90 años. Esta herramienta en línea está diseñada para que la use un <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedor de atención de la salud</GlossaryTermRef>. Para obtener más información sobre el riesgo de cáncer de mama, llame al 1-800-4-CANCER.</Para></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">Los siguientes son factores de riesgo del cáncer de mama:</KeyPoint><SummarySection id="_227"><KeyPoint id="_228">Edad avanzada</KeyPoint><Para id="_229">Además de ser mujer, la edad avanzada es el factor de riesgo principal para el cáncer de mama. La probabilidad de presentar cáncer de mama aumenta a medida que una mujer envejece. Una mujer de 30 años tiene una probabilidad de 1 en 175 de recibir un <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> de cáncer de mama en los próximos 10 años, mientras que una mujer de  70 años tiene una probabilidad de 1 en 9 de recibir este diagnóstico durante el mismo periodo de tiempo.</Para><Para id="_257">Las mujeres de 50 a 69 años que se  someten a mamografías de detección tienen una probabilidad más baja de morir por cáncer de mama que las mujeres que no se someten a dichos exámenes. La detección mediante mamografía disminuye las muertes por cáncer de mama, ya que se identifican los casos que requieren tratamiento en un estadio más temprano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_217"><KeyPoint id="_218">Antecedentes personales de cáncer de mama o enfermedad benigna de la mama (no cancerosa)</KeyPoint><Para id="_219">Las mujeres con cualquiera de las siguientes características tienen un mayor riesgo de cáncer de mama:</Para><ItemizedList id="_220" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antecedentes personales</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000537695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama invasivo</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045674" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma ductal in situ</GlossaryTermRef> (CDIS) o <GlossaryTermRef href="CDR0000046315" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma lobulillar situ</GlossaryTermRef> (CLIS).</ListItem><ListItem>Antecedentes personales de <GlossaryTermRef href="CDR0000415873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad benigna de la mama</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_230"><KeyPoint id="_231">Riesgo heredado de cáncer de mama</KeyPoint><Para id="_232">Las mujeres con <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de cáncer de mama en un <GlossaryTermRef href="CDR0000460150" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiar de primer grado</GlossaryTermRef> (madre, hermana o hija) tienen un aumento de riesgo de cáncer de mama.</Para><Para id="_247">Las mujeres con cambios <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heredados</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000046047" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRCA1</GlossaryTermRef></GeneName>  o  <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000046742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRCA2</GlossaryTermRef></GeneName>, o en ciertos otros genes tienen un riesgo más alto de cáncer de mama. El riesgo de cáncer de mama causado por cambios heredados  en los genes depende del tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutación</GlossaryTermRef> génica, los antecedentes familiares de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y otros factores.</Para></SummarySection><SummarySection id="_199"><KeyPoint id="_200">Tejido de la mama denso</KeyPoint><Para id="_201">Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> de la mama que es <GlossaryTermRef href="CDR0000335487" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">denso</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000045996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamografía</GlossaryTermRef> es un factor de riesgo del cáncer de mama. El grado de riesgo depende de la densidad del tejido mamario. Las mujeres con mamas muy densas tienen un riesgo más alto de cáncer que las mujeres con mamas menos densas.</Para><Para id="_202">Una mayor densidad mamaria es, con frecuencia, un rasgo heredado, pero también se presenta en mujeres que no han tenido hijos, que tuvieron su primer <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazo</GlossaryTermRef> tarde en la vida, que toman <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000045269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posmenopausia</GlossaryTermRef> o que consumen bebidas <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohólicas</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/significado-cambios-en-los-senos/senos-densos">Mamas densas: respuestas a las preguntas más frecuentes</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_18"><KeyPoint id="_19">Mayor exposición al estrógeno como consecuencia de los antecedentes de reproducción</KeyPoint><Para id="_20">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> es una hormona que elabora el cuerpo  y ayuda a desarrollar y mantener las características sexuales femeninas. La exposición al estrógeno durante un tiempo prolongado aumenta el riesgo de cáncer de mama. Las concentraciones de estrógeno son más altas durante los años en que la mujer tiene la <GlossaryTermRef href="CDR0000046297" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menstruación</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_203">Los siguientes factores en los <GlossaryTermRef href="CDR0000803193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes obstétricos</GlossaryTermRef> de una mujer aumentan el tiempo de exposición del tejido de la mama al estrógeno y es posible que esto aumente el riesgo de cáncer de mama:</Para><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
          <ListItem><Strong>Menstruación prematura</Strong>: el comienzo de los <GlossaryTermRef href="CDR0000410605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">periodos menstruales</GlossaryTermRef> antes de los 12 años aumenta el número de años de exposición del tejido de la mama al estrógeno.</ListItem>
          <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Menopausia</GlossaryTermRef> que se inicia a mayor edad</Strong>: cuanto más años menstrúa una mujer, más tiempo está expuesto el tejido de la mama al estrógeno.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Mayor edad en el momento del parto del primer hijo o nunca haber tenido partos</Strong>: el embarazo reduce el número de <GlossaryTermRef href="CDR0000045784" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclos menstruales</GlossaryTermRef> que  una mujer tiene durante la vida. El tejido de la mama está expuesto a mayor estrógeno por más tiempo en las mujeres que quedan embarazadas por primera vez después de los 35 años o que nunca quedaron embarazadas. </ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_110"><KeyPoint id="_111">Terapia hormonal para los síntomas de menopausia</KeyPoint><Para id="_112">Las hormonas, como el estrógeno y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045158" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progesterona</GlossaryTermRef>, se pueden producir en forma de píldoras en un laboratorio. El estrógeno, la <GlossaryTermRef href="CDR0000304743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progestina</GlossaryTermRef> o ambos se  administran para reemplazar el estrógeno que ya no producen los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> en las mujeres posmenopáusicas, o en aquellas a las que se les extirparon los ovarios. Esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000304725" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal para la menopausia</GlossaryTermRef> (THM) o <GlossaryTermRef href="CDR0000046127" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de reemplazo hormonal</GlossaryTermRef> (TRH). La terapia de estrógeno que comienza cerca del momento de la menopausia se relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de mama. La terapia de estrógeno que comienza en el momento de la menopausia, o después de esta, se relaciona con un aumento del riesgo de presentar <GlossaryTermRef href="CDR0000444987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de endometrio</GlossaryTermRef> y enfermedad cardiovascular total, sobre todo ictus. El riesgo de cáncer de mama no disminuye en las mujeres que dejan de tomar estrógeno.</Para><Para id="_258">La terapia hormonal (TH) combinada es el uso de estrógeno combinado con progestina. Este tipo de TH aumenta el riesgo de cáncer de mama. Hay estudios que muestran que disminuye el  riesgo de cáncer de mama cuando las mujeres dejan de tomar estrógeno combinado con progestina.</Para></SummarySection><SummarySection id="_28"><KeyPoint id="_29">Radioterapia dirigida a la mama o el pecho</KeyPoint><Para id="_30">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida al pecho para el tratamiento del cáncer aumenta el riesgo de cáncer de mama a los 10 años del tratamiento. El riesgo de cáncer de mama depende de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> y de la edad en que se administre. El riesgo es más alto si el tratamiento con radiación se administró durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000440113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pubertad</GlossaryTermRef>, cuando las mamas se empiezan a formar.</Para><Para id="_32">La radioterapia para tratar el cáncer en una mama no parece aumentar el riesgo de cáncer en la otra mama.</Para><Para id="_175">La exposición a la radiación, como las <GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografías del tórax</GlossaryTermRef>, puede aumentar aún más el riesgo de cáncer de mama en las mujeres que heredaron cambios en los genes <GeneName>BRCA1</GeneName>  o  <GeneName>BRCA2</GeneName>; en particular, en las mujeres que se hicieron radiografías antes de los 20 años.</Para></SummarySection><SummarySection id="_107"><KeyPoint id="_108">Obesidad</KeyPoint><Para id="_97">La <GlossaryTermRef href="CDR0000527371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obesidad</GlossaryTermRef> aumenta el riesgo de cáncer de mama, particularmente en las mujeres posmenopáusicas que no se sometieron a TH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_98"><KeyPoint id="_99">Consumo de bebidas alcohólicas</KeyPoint><Para id="_100">El consumo de <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bebidas alcohólicas</GlossaryTermRef> aumenta el riesgo de cáncer de mama. El grado de riesgo se incrementa a medida que aumenta el consumo de alcohol.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_77"><SectMetaData><SectionType>Prevention methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_79">Los siguientes son factores de <Emphasis>protección</Emphasis>  del cáncer de mama:</KeyPoint><SummarySection id="_204"><KeyPoint id="_205">Menor exposición al estrógeno como consecuencia de los antecedentes de reproducción</KeyPoint><Para id="_206">Los antecedentes de reproducción de una mujer a veces afectan el tiempo de exposición del tejido de la mama al estrógeno. El inicio temprano de la menstruación, el inicio tardío de la menopausia, tener el primer embarazo a una mayor edad y nunca haber tenido un embarazo son factores asociados con el aumento de la exposición al estrógeno y con el riesgo de cáncer de mama.  Los siguientes factores de la reproducción de una mujer disminuyen el tiempo de exposición del tejido de la mama al estrógeno y es posible que prevengan el cáncer de mama:</Para><ItemizedList id="_207" Style="bullet"><ListItem><Strong>Embarazo temprano:</Strong> las concentraciones de estrógeno son más bajas en el embarazo. En un estudio, las mujeres con un embarazo a término antes de los 20 años presentaron un riesgo más bajo de cáncer de mama que quienes no habían tenido hijos o que habían tenido su primer hijo después de los 35 años.</ListItem><ListItem><Strong>Lactancia:</Strong> las concentraciones de estrógeno permanecen más bajas mientras la mujer amamanta. Las mujeres que amamantan tienen un riesgo más bajo de cáncer de mama que quienes tuvieron hijos, pero no los amamantaron.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_237"><KeyPoint id="_238">Tomar moduladores selectivos de los receptores de estrógeno o inhibidores e inactivadores de la aromatasa</KeyPoint><SummarySection id="_83"><KeyPoint id="_84">Moduladores selectivos de los receptores de estrógeno</KeyPoint><Para id="_190">El <GlossaryTermRef href="CDR0000509341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tamoxifeno</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000572250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">raloxifeno</GlossaryTermRef> pertenecen a la familia de <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000044229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moduladores selectivos del receptor de estrógeno</GlossaryTermRef> (MSRE). Los MSRE actúan como estrógeno en algunos tejidos del cuerpo, pero impiden los efectos del estrógeno en otros tejidos.</Para><Para id="_191">El tratamiento con tamoxifeno disminuye el riesgo de  cáncer de mama positivo para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045270" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor de estrógeno</GlossaryTermRef> (ER+) y de carcinoma ductal <Emphasis>in situ</Emphasis> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">CDIS</GlossaryTermRef>) en las mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000045268" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">premenopáusicas</GlossaryTermRef> y posmenopáusicas en riesgo alto. El tamoxifeno también se usa para el tratamiento del cáncer de mama <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> y para prevenir que el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidive</GlossaryTermRef> después de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de  mama. El tratamiento con raloxifeno también  disminuye el riesgo de cáncer de mama en mujeres posmenopáusicas. Con cualquiera de estos medicamentos, la reducción del riesgo dura varios años luego de suspenderse el tratamiento. Se han observado tasas más bajas de fracturas de huesos en las pacientes que toman raloxifeno.</Para><Para id="_86">

El uso del tamoxifeno aumenta el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sofocos</GlossaryTermRef>, cáncer de endometrio, derrame cerebral, <GlossaryTermRef href="CDR0000440102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cataratas </GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000476017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coágulos de sangre</GlossaryTermRef>, (en especial, en los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> y las piernas). El riesgo de presentar estos problemas aumenta mucho en las mujeres mayores de 50 años en comparación con las mujeres más jóvenes. Las mujeres premenopáusicas con un riesgo alto de cáncer de mama son las que más se benefician de tomar dosis bajas de tamoxifeno, lo que puede reducir tanto el riesgo de cáncer de mama como algunos de los efectos secundarios del medicamento.  El riesgo de cáncer de endometrio dura 5 años luego de suspender el tamoxifeno, pero el riesgo de presentar cataratas o coágulos de sangre no dura mucho. Consulte con su médico sobre los riesgos y beneficios de este medicamento. 

</Para><Para id="_114">Tomar raloxifeno aumenta el riesgo de coágulos de sangre en los pulmones y las piernas, pero no parece aumentar el riesgo de cáncer de endometrio. En las mujeres posmenopáusicas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">osteoporosis</GlossaryTermRef> (reducción de la <GlossaryTermRef href="CDR0000407755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">densidad ósea</GlossaryTermRef>), el raloxifeno disminuye el riesgo de cáncer de mama en las mujeres con riesgo alto o bajo de esta enfermedad. No se sabe si el raloxifeno tendría el mismo efecto en las mujeres sin osteoporosis. Hable con su médico sobre los riesgos y beneficios de tomar este medicamento.</Para><Para id="_136">Hay otros MSRE que  están en estudio en ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_115"><KeyPoint id="_116">Inhibidores e inactivadores de la aromatasa</KeyPoint><Para id="_117">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la aromatasa</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045504" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anastrozol</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045421" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">letrozol</GlossaryTermRef>) y los inactivadores de la aromatasa (<GlossaryTermRef href="CDR0000045445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exemestano</GlossaryTermRef>) disminuyen el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> o de un cáncer de mama nuevo en las mujeres con antecedentes de cáncer de mama. Los inhibidores de la aromatasa también disminuyen el riesgo de cáncer de mama en las mujeres con las siguientes afecciones:</Para><ItemizedList id="_180" Style="bullet">
          <ListItem>	Mujeres posmenopáusicas con antecedentes personales de cáncer de mama.</ListItem>
          <ListItem>Mujeres sin antecedentes personales de cáncer de mama de 60 años o más, con antecedentes de CDIS y <GlossaryTermRef href="CDR0000045777" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mastectomía</GlossaryTermRef> o con riesgo alto de cáncer de mama según la herramienta del <GlossaryTermRef href="CDR0000256564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelo de Gail</GlossaryTermRef> (una herramienta para calcular el riesgo de cáncer de mama).</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_181">En las mujeres con mayor riesgo de cáncer de mama, el uso de inhibidores de la aromatasa disminuye la cantidad de estrógeno que produce el cuerpo. Antes de la menopausia, los ovarios y otros tejidos del cuerpo de la mujer producen estrógeno, incluso el <GlossaryTermRef href="CDR0000797669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encéfalo</GlossaryTermRef>, el tejido graso y la piel. Después de la menopausia, los ovarios dejan de producir estrógeno, pero los otros tejidos no lo hacen. Los inhibidores de la aromatasa impiden la acción de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> que se llama aromatasa, que se usa para producir todo el estrógeno del cuerpo. Los inactivadores de la aromatasa impiden que la enzima funcione.</Para><Para id="_182">Los posibles daños por tomar inhibidores de la aromatasa incluyen dolor en los músculos y las <GlossaryTermRef href="CDR0000458080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">articulaciones</GlossaryTermRef>, osteoporosis, sofocos y sensación de mucho cansancio.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_91"><KeyPoint id="_92"> 
 

Mastectomía para disminuir el riesgo o profiláctica</KeyPoint><Para id="_93">Es posible que algunas mujeres que tienen un riesgo alto de cáncer de mama decidan someterse a una mastectomía para disminuir el riesgo o una <GlossaryTermRef href="CDR0000044227" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mastectomía profiláctica</GlossaryTermRef> (extirpación de una o ambas mamas cuando no hay signos de cáncer). Después de la cirugía, el riesgo de cáncer de mama disminuye mucho más en estas mujeres y la mayoría sienten menos <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> por su riesgo de presentar esta enfermedad. Después de un diagnóstico de cáncer en una mama, algunas mujeres deciden extirpar  la mama sana al mismo tiempo que la mama con cáncer. Esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000803190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mastectomía profiláctica contralateral</GlossaryTermRef>. Sin embargo, es muy importante someterse a una evaluación del riesgo de cáncer y recibir <GlossaryTermRef href="CDR0000450098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orientación</GlossaryTermRef> sobre las diferentes maneras de prevenir el cáncer de mama antes de tomar cualquier decisión relacionada con la cirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_140"><KeyPoint id="_141">Ablación ovárica</KeyPoint><Para id="_239">Los ovarios elaboran la mayor parte de los estrógenos  que produce el cuerpo. Los tratamientos que detienen o disminuyen la cantidad de estrógeno producido por los ovarios son <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar los ovarios, radioterapia o tomar ciertos medicamentos. Esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ablación ovárica</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_142">Las mujeres premenopáusicas con riesgo alto de cáncer de mama debido a ciertos cambios en los genes <GeneName>BRCA1</GeneName> o <GeneName>BRCA2</GeneName> pueden decidir someterse a una  <GlossaryTermRef href="CDR0000808594" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ooforectomía preventiva</GlossaryTermRef> (extirpación de ambos ovarios cuando no hay signos de cáncer). Esto disminuye la cantidad de estrógeno que produce el cuerpo y reduce el riesgo de cáncer de mama. La ooforectomía para disminuir el riesgo  también disminuye el riesgo de cáncer de mama en mujeres premenopáusicas con riesgo promedio y en mujeres con un riesgo más alto de cáncer de mama debido a la radiación dirigida al tórax. Sin embargo, es muy importante someterse a una evaluación del riesgo de cáncer y recibir orientación antes de tomar esta decisión. La disminución repentina de las concentraciones de estrógeno puede causar el inicio de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de la menopausia. Estos incluyen sofocos, problemas para dormir, ansiedad y <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>. Los efectos a largo plazo comprenden la disminución del <GlossaryTermRef href="CDR0000651212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">deseo sexual</GlossaryTermRef>, la sequedad <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginal</GlossaryTermRef> y la disminución de la densidad ósea.</Para></SummarySection><SummarySection id="_161"><KeyPoint id="_162">Hacer suficiente ejercicio</KeyPoint><Para id="_163">Las mujeres que hacen ejercicio físico tienen un riesgo más bajo de cáncer de mama.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_119"><KeyPoint id="_120">No está claro si lo siguiente afecta el riesgo de cáncer de mama:</KeyPoint><SummarySection id="_248"><KeyPoint id="_249">Anticonceptivos hormonales</KeyPoint><Para id="_250">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000794375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticonceptivos hormonales</GlossaryTermRef> contienen estrógeno o estrógeno y progestina. En algunos estudios se observó que las mujeres que consumen anticonceptivos hormonales en la actualidad o que recién empezaron  a tomarlos  tienen un ligero aumento de riesgo de presentar cáncer de mama.  En otros estudios no se observó un aumento de riesgo  de cáncer de mama en mujeres que usan anticonceptivos hormonales. </Para><Para id="_251">En un estudio se observó que el riesgo de cáncer de mama aumenta ligeramente cuando una mujer usa anticonceptivos hormonales durante más tiempo. En otro estudio se observó que, con el tiempo,  el ligero aumento de riesgo  de cáncer de mama disminuyó cuando las mujeres dejaron de usar anticonceptivos hormonales. </Para><Para id="_252">Se necesitan más estudios para determinar si los anticonceptivos hormonales influyen en el riesgo de presentar cáncer de mama en la mujer. </Para></SummarySection><SummarySection id="_124"><KeyPoint id="_125">Sustancias químicas en el  ambiente</KeyPoint><Para id="_254">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> estudian si la exposición a sustancias <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">químicas</GlossaryTermRef> en el ambiente aumenta el riesgo de cáncer de mama en la mujer. Los estudios de este tipo son difíciles de llevar a cabo y de interpretar por diferentes motivos, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_255" Style="bullet">
     <ListItem>Es complicado determinar de manera específica cuales son las sustancias químicas a las que se ha expuesto una persona. Puede tardar mucho tiempo, incluso décadas, para que aparezca un cáncer después de una exposición, y tal vez la persona no sepa de la exposición o no la recuerde.</ListItem><ListItem>Aunque se observe que una sustancia química causa cáncer en una <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de laboratorio</GlossaryTermRef>, esto no necesariamente significa que la sustancia provocará cáncer en las personas que se exponen  a esta sustancia química en el ambiente. Es posible que  una sustancia química cause cáncer cuando se prueba en concentraciones altas en los estudios de laboratorio, pero no cuando se encuentra en el medio ambiente debido a que tiene concentraciones más bajas.</ListItem><ListItem>Una sustancia química individual quizás produzca solo un aumento pequeño en el riesgo, y es difícil detectar ese aumento cuando también hay otros factores que tal vez afecten el riesgo de cáncer de mama en la mujer.</ListItem></ItemizedList><Para id="_256">Estos motivos hacen que sea difícil saber qué sustancias químicas aumentan el riesgo de cáncer de mama. Se necesitan más estudios para saber si las sustancias químicas del ambiente afectan el riesgo de cáncer de mama en la mujer. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/sustancias/carcinogenos">Carcinógenos en el medio ambiente y el riesgo de cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_211"><KeyPoint id="_212">Los estudios han mostrado que algunos factores tienen poco o ningún  efecto en el riesgo de cáncer de mama.</KeyPoint><SummarySection id="_244"><Para id="_213">Lo siguiente tiene poco o ningún efecto en  el riesgo de cáncer de mama:</Para><ItemizedList id="_214" Style="bullet"><ListItem>Someterse a un aborto.</ListItem><ListItem>Cambiar la <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef>, como comer menos grasas, y más frutas y vegetales.</ListItem><ListItem>Tomar <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045233" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fenretinida</GlossaryTermRef> (un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina A</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Fumar <GlossaryTermRef href="CDR0000748148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cigarrillos</GlossaryTermRef>, tanto de modo activo como pasivo (<GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalar</GlossaryTermRef> el <GlossaryTermRef href="CDR0000046431" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">humo de tabaco en el ambiente</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Usar desodorantes o antitranspirantes para las axilas.</ListItem><ListItem>Tomar <GlossaryTermRef href="CDR0000390255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estatinas</GlossaryTermRef> (medicamentos que reducen el <GlossaryTermRef href="CDR0000407756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colesterol</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>Tomar <GlossaryTermRef href="CDR0000044817" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bisfosfonatos</GlossaryTermRef> (medicamentos que se utilizan para  tratar la osteoporosis y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipercalcemia</GlossaryTermRef>) por vía oral o  por <GlossaryTermRef href="CDR0000520363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión intravenosa</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cambios en  el <GlossaryTermRef href="CDR0000790629" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ritmo circadiano</GlossaryTermRef> (alteraciones físicas, mentales y de comportamiento que se deben principalmente a los ciclos  de oscuridad y luz de 24 horas), que a veces se ve afectado por el trabajo nocturno o el nivel de luz en el dormitorio por la noche. </ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_94"><KeyPoint id="_62">Los ensayos clínicos de prevención sirven para estudiar formas de prevenir el cáncer.</KeyPoint><Para id="_94_md_14">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de prevención del cáncer se usan para estudiar formas de disminuir el riesgo de ciertos tipos de cáncer. En algunos de estos ensayos se incluyen personas sanas que quizás tengan un aumento del riesgo de cáncer. En otros ensayos de prevención, se incluyen personas que han tenido cáncer y que quieren evitar la reaparición de la misma enfermedad o la formación de un segundo cáncer.</Para><Para id="_94_md_15">El objetivo de algunos ensayos clínicos de prevención del cáncer es averiguar si las personas pueden hacer algo para evitar el cáncer. Por ejemplo, comer frutas, verduras y hortalizas, hacer ejercicio, dejar de fumar o tomar ciertos medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, así como <GlossaryTermRef href="CDR0000463726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef> o alimenticios.</Para></SummarySection><SummarySection id="_63"><KeyPoint id="_64">En los ensayos clínicos se estudian nuevas maneras de prevenir el cáncer de mama. </KeyPoint></SummarySection><Para id="_12_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre prevención del cáncer de mama. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención del cáncer de seno (mama). Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/prevencion-seno-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/prevencion-seno-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000257994"/><PatientVersionOf ref="CDR0000744468"/><DateFirstPublished>2013-01-03</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-26</DateLastModified></Summary>
