<Summary id="CDR0000744474" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre las pruebas que se usan para detectar el cáncer colorrectal.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/paciente/deteccion-colorrectal-pdq">Cáncer colorrectal (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/pro/deteccion-colorrectal-pdq">Cáncer colorrectal (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039585">colorectal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_131">This PDQ cancer information summary has current information about colorectal cancer screening. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_132">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>colorectal cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>disease screening</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Exámenes de detección del cáncer colorrectal (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Exámenes de detección del cáncer colorrectal</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Exámenes de detección del cáncer colorrectal</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>¿Qué son los exámenes de detección?</Title><Para id="_2">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> verifican la presencia del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> antes de que la persona tenga <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Es posible que esto ayude a encontrar el cáncer en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano. Si se descubre temprano el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> o el cáncer, es más fácil tratarlos. Cuando aparecen los síntomas, quizás el cáncer se haya empezado a diseminar.</Para><Para id="_3">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> tratan de entender mejor quiénes tienen más probabilidades de enfermar de ciertos tipos de cáncer. También estudian lo que hacemos y lo que nos rodea para saber qué causa el cáncer. Esta información ayuda a los médicos a recomendar quién se debe someter a los exámenes de detección del cáncer, qué pruebas se deben utilizar y con qué frecuencia se deben realizar.</Para><Para id="_4">Es importante recordar que si el médico solicita un examen de detección no siempre es porque piensa que usted tiene cáncer. Los exámenes de detección se realizan cuando todavía no hay síntomas y se pueden repetir de forma periódica.</Para><Para id="_69">Si el resultado de un examen de detección es anormal, tal vez se necesiten más pruebas para determinar si tiene cáncer. Estas se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000689569" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas diagnósticas</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Información general sobre el cáncer colorrectal</Title><SummarySection id="_6"><SectMetaData><SectionType>Organ description</SectionType><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_7">El cáncer colorrectal es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos del colon o el recto.</KeyPoint><Para id="_8">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> son partes del <GlossaryTermRef href="CDR0000046446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato digestivo</GlossaryTermRef> del cuerpo. El aparato digestivo saca y procesa los <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000285960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carbohidratos</GlossaryTermRef>, grasas, <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> y agua) de los alimentos y ayuda a eliminar los residuos del cuerpo. El aparato digestivo está compuesto por la boca, la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino grueso</GlossaryTermRef>. El colon   es la primera parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046500" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef>  grueso  y mide alrededor de 5 pies de largo.  Juntos, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> y el conducto <GlossaryTermRef href="CDR0000044185" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anal</GlossaryTermRef> forman la última parte del intestino grueso y miden de 6 a 8 pulgadas de largo. El conducto anal termina en el ano (el orificio del intestino grueso que se abre al exterior del cuerpo).<MediaLink ref="CDR0000415510" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato digestivo (gastrointestinal). En la imagen se observan el esófago, el hígado, el estómago, el colon, el intestino delgado, el recto y el ano." language="es" placement="image-center" id="_122"><Caption language="es">Anatomía del aparato digestivo (gastrointestinal) inferior. Se observan el colon, el recto y el ano. También se muestran otros órganos que forman parte del aparato digestivo.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_9">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que se inicia en el colon se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon</GlossaryTermRef>, y el cáncer que se inicia en el recto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000529764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de recto</GlossaryTermRef>. El cáncer que se origina en cualquiera de estos órganos  también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_97">Para obtener más información sobre el cáncer colorrectal, consultar los siguientes resúmenes:</Para><ItemizedList id="_98" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000744473" url="/espanol/tipos/colorrectal/paciente/prevencion-colorrectal-pdq">Prevención del cáncer colorrectal
        </SummaryRef></ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000256761" url="/espanol/tipos/colorrectal/paciente/tratamiento-colorrectal-pdq">Tratamiento del cáncer de colon</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000256772" url="/espanol/tipos/colorrectal/paciente/tratamiento-rectal-pdq">Tratamiento del cáncer de recto</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000062863" url="/types/colorectal/hp/colorectal-genetics-pdq">Genetics of Colorectal Cancer</SummaryRef>
        (Características genéticas del cáncer colorrectal)</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_10"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_11">En los Estados Unidos, el cáncer colorrectal es la segunda causa principal de muerte por cáncer. </KeyPoint><Para id="_187">El cáncer colorrectal es el tercer tipo de cáncer más común a nivel mundial y es la segunda causa principal de muerte por cáncer en los Estados Unidos en personas de ambos sexos. Entre 2012 y 2021, el número de casos nuevos de cáncer colorrectal en los Estados Unidos disminuyó. Esta reducción se debió, en gran parte, a la caída de las tasas en adultos de 65 años o más, que es el grupo que continúa presentando las tasas más altas de cáncer colorrectal en general. El descenso de los casos en adultos mayores quizás se deba, en parte, al aumento de los exámenes de detección del cáncer colorrectal, que permiten detectar y extirpar las lesiones precancerosas antes de que se conviertan en cáncer. No obstante, las tendencias varían por grupo de edad. Entre los adultos menores de 50 años, el número de casos nuevos de cáncer colorrectal aumentó un 2,4 % por año, el aumento más grande entre todos los grupos de edad. En las personas de 50 a 64 años, el número de casos nuevos aumentó un poco cada año.</Para><Para id="_188">Desde 1970, la tasa de muertes por cáncer colorrectal ha disminuido en hombres y mujeres. Sin embargo, el número de casos nuevos y muertes por cáncer colorrectal sigue siendo más alto en personas negras que de otros grupos raciales. En los estudios se observa que las personas negras no son más propensas que otras personas a tener lesiones precancerosas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_72"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_73">Varios factores aumentan o disminuyen el riesgo de tener cáncer colorrectal.</KeyPoint><Para id="_16">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. Cualquier cosa que disminuye la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de protección</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_133">Para obtener más información sobre los factores de  riesgo y protección del cáncer colorrectal, consulte  <SummaryRef href="CDR0000744473" url="/espanol/tipos/colorrectal/paciente/prevencion-colorrectal-pdq">Prevención del cáncer colorrectal</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_13"><Title> Exámenes de detección del cáncer colorrectal</Title><SummarySection id="_14"><SectMetaData><SectionType>Screening methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_15">Hay pruebas que se usan para detectar los diferentes tipos de cáncer cuando una persona no tiene síntomas.</KeyPoint><Para id="_76">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> estudian los <GlossaryTermRef href="CDR0000810044" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> para identificar los que presentan menos perjuicios y más beneficios. En los ensayos de exámenes de detección del cáncer también se busca verificar si la detección temprana (identificar el cáncer antes de que produzca <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>) ayuda a una persona a vivir más tiempo o disminuye la probabilidad de morir por la enfermedad. En el caso de algunos tipos de cáncer, la probabilidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000454708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuperación</GlossaryTermRef> es mayor si la  enfermedad se encuentra y se trata en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_95"><KeyPoint id="_96">Hay  estudios que muestran que algunos exámenes de detección del cáncer colorrectal sirven para encontrar el cáncer en un estadio temprano y podrían ayudar a disminuir el número de muertes por la enfermedad.</KeyPoint></SummarySection><SummarySection id="_18"><KeyPoint id="_19">Los siguientes tipos de pruebas se utilizan para detectar el cáncer colorrectal:</KeyPoint><SummarySection id="_20"><KeyPoint id="_21">Prueba de sangre oculta en la materia fecal</KeyPoint><Para id="_65">La prueba de sangre oculta en la materia fecal (FOBT) es un examen que se usa para verificar si la <GlossaryTermRef href="CDR0000046605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">materia fecal</GlossaryTermRef> (residuo sólido) contiene <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> que solo se observa al microscopio. Se coloca una muestra pequeña de materia fecal en tarjetas especiales o en un envase especial y se envían al médico o laboratorio para su análisis. La sangre en la materia fecal puede ser un signo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pólipos</GlossaryTermRef>, cáncer u otras afecciones.</Para><Para id="_134">Hay dos tipos de pruebas de sangre oculta en la materia fecal:</Para><ItemizedList id="_135" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000759146" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de guayacol en heces</GlossaryTermRef>:</Strong> la muestra de materia fecal que está sobre  la tarjeta especial se analiza con una <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sustancia química</GlossaryTermRef>. Si hay sangre en la materia fecal, la tarjeta especial cambia de color.<MediaLink ref="CDR0000415502" type="image/jpeg" alt="Paquete de la prueba de sangre oculta en la materia fecal (FOBT): se muestra la tarjeta, el aplicador y el sobre de devolución." language="es" placement="image-center" id="_124"><Caption language="es">En una prueba de sangre oculta en la materia fecal (FOBT) se verifica si hay sangre  oculta (escondida) en la materia fecal. Se colocan muestras pequeñas de materia fecal en una tarjeta especial y se envían al médico o laboratorio para su análisis.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000759140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunoquímica fecal</GlossaryTermRef>:</Strong> se agrega un líquido a la muestra de materia fecal. Esta mezcla se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una máquina que contiene <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> que sirven para detectar sangre en la materia fecal. Si hay sangre, aparece una línea en la ventanilla de la máquina. Esta prueba también se llama iFOBT o  FIT.<MediaLink ref="CDR0000786464" type="image/jpeg" alt="Prueba inmunoquímica fecal (FIT); el dibujo muestra un estuche de FIT, que incluye las instrucciones de uso, el papel recolector de muestra y el tubo recolector que contiene un pequeño cepillo. También muestra la bolsa de riesgo biológico, el sobre de devolución y la hoja de información sobre cáncer colorrectal y exámenes de detección del cáncer colorrectal." language="es" placement="image-center" id="_151"><Caption language="es">La prueba inmunoquímica fecal (FIT) sirve para verificar si  hay sangre oculta (escondida) en la materia fecal. Se coloca una muestra pequeña de materia fecal en un tubo recolector especial o en tarjetas especiales y se envían al médico  o laboratorio para su análisis.</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_26"><KeyPoint id="_27">Sigmoidoscopia</KeyPoint><Para id="_66">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045880" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sigmoidoscopia</GlossaryTermRef> es un procedimiento para observar el interior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> y el  <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000357588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sigmoide</GlossaryTermRef> (inferior) para detectar pólipos, áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> o cáncer. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046680" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sigmoidoscopio</GlossaryTermRef> en el recto hasta el colon sigmoide. Un sigmoidoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. A veces tiene una herramienta para extraer pólipos o muestras de tejido, que se observan al microscopio para detectar signos de cáncer.
        <MediaLink ref="CDR0000415513" type="image/jpeg" alt="Sigmoidoscopia; muestra un sigmoidoscopio que se inserta a través del ano y el recto hacia el colon sigmoide. El recuadro interior muestra la imagen de un paciente en camilla al que se le realiza una sigmoidoscopía." language="es" placement="image-center" id="_125"><Caption language="es">Sigmoidoscopia. Se inserta un tubo delgado e iluminado a través del ano y el recto hacia la parte inferior del colon para detectar anomalías.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_33"><KeyPoint id="_34">Colonoscopia</KeyPoint><Para id="_68">
          La <GlossaryTermRef href="CDR0000045648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colonoscopia</GlossaryTermRef> es un procedimiento para observar el interior del recto y el colon para determinar si hay pólipos, áreas anormales o cáncer. Se introduce un colonoscopio a través del recto hasta el colon. Un colonoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una lente para observar. A veces tiene una herramienta para extraer pólipos o muestras de tejido para verificar  al microscopio si hay signos de cáncer.
        <MediaLink ref="CDR0000415514" type="image/jpeg" alt="Colonoscopia. Se inserta un colonoscopio a través del ano y el recto en el colon. En el recuadro, se muestra a un paciente en una camilla al que se le realiza una colonoscopia." language="es" placement="image-center" id="_127"><Caption language="es">Colonoscopia. Se inserta un tubo delgado e iluminado a través del ano y el recto en el colon para detectar áreas anormales.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_136"><KeyPoint id="_137">Colonoscopia virtual</KeyPoint><Para id="_138">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colonoscopia virtual</GlossaryTermRef> es un procedimiento para el que se usa una serie de  <GlossaryTermRef href="CDR0000455670" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografías</GlossaryTermRef> llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computarizada</GlossaryTermRef> a fin de  tomar imágenes del colon. Las imágenes  se agrupan en una computadora para poder observar en detalle los pólipos o cualquier cosa extraña en el revestimiento interior  del colon. Esta prueba también se llama colonografía por tomografía computarizada o CTC.</Para><Para id="_139">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> se está comparando la colonoscopia virtual con otros exámenes de detección de  <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef>. En algunos ensayos clínicos se busca comprobar si se observan los pólipos con más claridad al utilizar <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">material de contraste</GlossaryTermRef> que recubre la materia fecal, en lugar de <GlossaryTermRef href="CDR0000373085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laxantes</GlossaryTermRef> que limpian el colon.</Para></SummarySection><SummarySection id="_140"><KeyPoint id="_141">Prueba de ADN en la materia fecal</KeyPoint><Para id="_142">En esta prueba se verifica si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de la materia fecal para detectar cambios <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genéticos</GlossaryTermRef>  que podrían ser un signo de cáncer colorrectal. Hay versiones nuevas de esta prueba que se están usando para la detección del cáncer colorrectal.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_119"><KeyPoint id="_120">En los estudios no se comprobó que la detección mediante examen digital del recto reduzca el número de muertes por cáncer colorrectal.</KeyPoint><Para id="_121">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000045668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen digital del recto</GlossaryTermRef> (EDR) es una exploración del recto que se puede realizar como parte de un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef> de rutina. El médico o <GlossaryTermRef href="CDR0000269445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermero</GlossaryTermRef> introducen un dedo cubierto por un guante <GlossaryTermRef href="CDR0000046302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lubricado</GlossaryTermRef> en la parte inferior del recto para palpar y detectar si hay masas o cualquier otra cosa que parezca extraña. En los resultados de estudios se encontró que el EDR no sirve como examen de detección del cáncer colorrectal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_152"><KeyPoint id="_153">Hay  exámenes de detección para el cáncer colorrectal que están en estudio en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_152_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_48"><SectMetaData><SectionType>Risks of screening</SectionType></SectMetaData><Title>Riesgos de los exámenes de detección del cáncer colorrectal</Title><SummarySection id="_49"><KeyPoint id="_50">Los exámenes de detección presentan riesgos.</KeyPoint><Para id="_51">Las decisiones sobre los exámenes de detección pueden ser difíciles. No todos los exámenes son útiles  y la mayoría presenta riesgos. Cada tipo de prueba presenta riesgos o daños diferentes. Es posible que los exámenes de detección le produzcan <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> cuando piensa en la prueba, mientras se prepara para la prueba o cuando recibe un <GlossaryTermRef href="CDR0000044710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado positivo de una prueba</GlossaryTermRef>. Antes de cualquier examen de detección, hable con su médico sobre la prueba. Es importante que sepa cuáles son los  riesgos de cada prueba y si está comprobado que reduce el riesgo de morir por cáncer.</Para><Para id="_143">Hable con el médico sobre el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef> y la necesidad de exámenes de detección.</Para><SummarySection id="_112"><KeyPoint id="_113">Los exámenes pueden tener resultados negativos falsos.</KeyPoint><Para id="_114">Los exámenes de detección pueden dar resultados normales, aunque haya cáncer colorrectal. Una persona que recibe un <GlossaryTermRef href="CDR0000340928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado negativo falso de una prueba</GlossaryTermRef> (que muestra que no hay cáncer cuando en realidad hay) quizá se demore en buscar atención médica aunque tenga <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_115"><KeyPoint id="_116">Los exámenes pueden tener resultados positivos falsos.</KeyPoint><Para id="_117">Los resultados de los exámenes de detección pueden parecer <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> aunque no haya cáncer. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000340929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado positivo falso de una prueba</GlossaryTermRef> (que muestra que hay cáncer cuando en realidad no hay) puede provocar ansiedad y, por lo habitual, se realizan más pruebas y procedimientos (como una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>), que también presentan riesgos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_52"><KeyPoint id="_53">Los siguientes exámenes de detección del cáncer colorrectal tienen riesgos:</KeyPoint><SummarySection id="_105"><KeyPoint id="_106">Colonoscopia</KeyPoint><Para id="_110">No es común que la <GlossaryTermRef href="CDR0000045648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colonoscopia</GlossaryTermRef> cause problemas graves, pero a veces hay desgarros en el revestimiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> y  sangrado. Estos problemas pueden ser graves y se deben tratar en un hospital. Los desgarros del revestimiento del colon y el sangrado son más comunes durante una biopsia o <GlossaryTermRef href="CDR0000270865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polipectomía</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_144">
      Se utiliza la <GlossaryTermRef href="CDR0000730363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sedación</GlossaryTermRef> para disminuir la incomodidad del procedimiento. La sedación quizás produzca problemas  del corazón y los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, como latidos cardiacos irregulares, ataque cardiaco o dificultad para respirar.</Para></SummarySection><SummarySection id="_145"><KeyPoint id="_146">Sigmoidoscopia</KeyPoint><Para id="_147">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045880" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sigmoidoscopia</GlossaryTermRef> causa menos <GlossaryTermRef href="CDR0000463706" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">complicaciones</GlossaryTermRef> que la colonoscopia. Aunque es posible que ocurran desgarros del revestimiento del colon y sangrado, estos son menos comunes que con la colonoscopia. Como en general no se usa sedación para la sigmoidoscopia, hay menos riesgo de complicaciones.</Para></SummarySection><SummarySection id="_108"><KeyPoint id="_109">Colonoscopia virtual</KeyPoint><Para id="_111">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colonoscopia virtual</GlossaryTermRef> presenta menos posibilidad de daño físico que la colonoscopia y la sigmoidoscopia. Se desconocen los efectos dañinos de la exposición a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos x</GlossaryTermRef> que se usan en la colonoscopia virtual. La colonoscopia virtual suele encontrar problemas en órganos distintos del colon, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef>, los órganos del tórax, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>. Según el resultado, a veces se necesitan otras pruebas, como la colonoscopia, que no ayudan a mejorar la salud del paciente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_148"><KeyPoint id="_149">Prueba de sangre oculta en la materia fecal o prueba de ADN en la materia fecal</KeyPoint></SummarySection><Para id="_150">Es posible que una  prueba de sangre oculta en la materia fecal (<GlossaryTermRef href="CDR0000357584" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">FOBT</GlossaryTermRef>) o de una prueba de <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">materia fecal</GlossaryTermRef> den resultados <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> aunque no haya cáncer. Si la prueba da positiva  quizá se hagan más pruebas, como una colonoscopia.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre los exámenes de detección del cáncer colorrectal. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Exámenes de detección del cáncer colorrectal. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/paciente/deteccion-colorrectal-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/paciente/deteccion-colorrectal-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258008"/><PatientVersionOf ref="CDR0000744628"/><DateFirstPublished>2013-01-03</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-16</DateLastModified></Summary>
