<Summary id="CDR0000744468" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre factores que influyen en el riesgo de presentar cáncer de mama y sobre las investigaciones dirigidas a la prevención de esta enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/prevencion-seno-pdq">Cáncer de seno (mama) (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/prevencion-seno-pdq">Cáncer de seno (mama) (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038832">breast cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_692">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about breast cancer prevention. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_693">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>breast cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención del cáncer de seno (mama) (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prevención del cáncer de seno (mama) (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prevención del cáncer de seno (mama)</AltTitle><SummarySection id="_558"><Title>¿Quién está en riesgo?</Title><Para id="_559">Además del sexo femenino, el envejecimiento es el principal factor de riesgo del cáncer de mama. Los factores reproductivos que aumentan la exposición a los estrógenos endógenos, como la menarquia precoz y la menopausia tardía, aumentan el riesgo, al igual que el uso de una combinación de las hormonas estrógeno y progesterona después de la menopausia. La nuliparidad y el consumo de bebidas alcohólicas también se relacionan con un aumento del riesgo.</Para><Para id="_680">Las mujeres con antecedentes familiares o personales de cáncer de mama invasivo, carcinoma ductal <Emphasis>in situ</Emphasis> o carcinoma lobulillar <Emphasis>in situ</Emphasis>, o con antecedentes de biopsia de mama que muestra enfermedad proliferativa benigna, tienen un aumento del riesgo de cáncer de mama.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_560">La densidad mamaria alta se relaciona con un aumento de riesgo. A menudo, la densidad mamaria alta es una característica hereditaria, pero también se observa con más frecuencia en las mujeres nulíparas, las mujeres cuyo primer embarazo se presenta tarde en la vida, las mujeres que usan hormonas durante la posmenopausia y las que consumen bebidas alcohólicas.</Para><Para id="_561">La exposición a la radiación ionizante, en particular durante la pubertad o a principios de la adultez, y las mutaciones genéticas hereditarias nocivas, aumentan el riesgo de cáncer de mama.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="21143857">Kotsopoulos J, Chen WY, Gates MA, et al.: Risk factors for ductal and lobular breast cancer: results from the nurses' health study. Breast Cancer Res 12 (6): R106, 2010.</Citation><Citation idx="2" PMID="20154063">Goldacre MJ, Abisgold JD, Yeates DG, et al.: Benign breast disease and subsequent breast cancer: English record linkage studies. J Public Health (Oxf) 32 (4): 565-71, 2010.</Citation><Citation idx="3" PMID="20084540">Kabat GC, Jones JG, Olson N, et al.: A multi-center prospective cohort study of benign breast disease and risk of subsequent breast cancer. Cancer Causes Control 21 (6): 821-8, 2010.</Citation><Citation idx="4" PMID="18836828">Worsham MJ, Raju U, Lu M, et al.: Risk factors for breast cancer from benign breast disease in a diverse population. Breast Cancer Res Treat 118 (1): 1-7, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_2">Nota: En esta sección, se resume la evidencia científica publicada sobre la prevención de este tipo de cáncer. En el resto del resumen, se describe la evidencia con más detalle.</Para><Para id="_836">Otros resúmenes del PDQ que contienen información relacionada con la prevención del cáncer de mama son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_837" Style="bullet">
     <ListItem><SummaryRef href="CDR0000744470" url="/espanol/tipos/seno/pro/deteccion-seno-pdq">Exámenes de detección del cáncer de seno (mama)</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256668" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Tratamiento del cáncer de seno (mama) en adultas</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256747" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-masculino-pdq">Tratamiento del cáncer de seno (mama) masculino</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256749" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-embarazo-pdq">Tratamiento del cáncer del seno (mama) durante el embarazo</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">Niveles de evidencia de los estudios sobre los exámenes de detección y la prevención del cáncer</SummaryRef></ListItem></ItemizedList><SummarySection id="_175"><Title>Factores con evidencia suficiente de aumento del riesgo de cáncer de mama</Title><SummarySection id="_562"><Title>Edad y sexo</Title><Para id="_563">A partir de evidencia sólida, el sexo femenino y el envejecimiento son los principales factores de riesgo de cáncer de mama.</Para><Para id="_564"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> las mujeres tienen un riesgo de por vida de cáncer de mama cerca de 100 veces más alto que los hombres. El riesgo a corto plazo de cáncer de mama en una mujer de 70 años es casi 10 veces más alto que el de una mujer de 30 años.</Para><ItemizedList id="_565" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> numerosos ensayos epidemiológicos.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_697"><Title>Riesgo heredado</Title><Para id="_698">A partir de evidencia sólida, las mujeres que tienen antecedentes familiares de cáncer de mama, sobre todo en un familiar de primer grado, tienen un aumento del riesgo de cáncer de mama.</Para><Para id="_699"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> el riesgo se duplica con un solo familiar de primer grado que esté afectado por la enfermedad; el riesgo aumenta 5 veces si se diagnostica cáncer de mama en 2 familiares de primer grado.</Para><ItemizedList id="_700" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de población, estudios de cohortes y estudios de casos y controles.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_567">A partir de evidencia sólida, las mujeres que heredan mutaciones génicas asociadas con el cáncer de mama tienen un riesgo más alto.</Para><Para id="_568"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> variable según la mutación génica, los antecedentes familiares y otros factores de riesgo que afectan la expresión génica.</Para><ItemizedList id="_569" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de cohortes o de casos y controles.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_570"><Title>Densidad de la mama</Title><Para id="_571">A partir de evidencia sólida, las mujeres con mamas densas tienen un aumento del riesgo de cáncer de mama. A menudo, esta es una característica inherente y hasta cierto punto modificable por la conducta reproductiva, los fármacos y el consumo de bebidas alcohólicas.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_572"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> las mujeres con mamas densas tienen un aumento del riesgo que es proporcional al grado de densidad. Este aumento del riesgo relativo (RR) oscila entre 1,79 en las mujeres con densidad un poco elevada y 4,64 en las mujeres con mamas muy densas, en comparación con las mujeres con la densidad mamaria más baja.<Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_573" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de cohortes, y de casos y controles.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_574"><Title>Factores modificables con evidencia suficiente de aumento del riesgo de cáncer de mama</Title><SummarySection id="_793"><Title>Terapia hormonal para la menopausia</Title><Para id="_794">A partir de evidencia sólida, la terapia hormonal para la menopausia (THM), se relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de mama, en especial, de los cánceres sensibles a las hormonas. El uso de las hormonas estrógeno y progesterona aumenta significativamente el riesgo de cáncer de mama a partir de 1 a 4 años de uso y se incrementa con la duración del mismo. En el caso del uso de estrógeno solo, el riesgo de cáncer de mama es menor, pero también significativo. El exceso de riesgo persiste tras el cese de la THM.</Para><ItemizedList id="_795" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> ensayos controlados aleatorizados (ECA), estudios prospectivos y estudios ecológicos observacionales.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_575"><Title>Terapia hormonal combinada</Title><Para id="_576">A partir de evidencia sólida, la terapia hormonal (TH) combinada (estrógeno y progestina) se relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de mama.</Para><Para id="_577"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> aumento de casi un 26 % en la incidencia de cáncer de mama invasivo; el número necesario para producir un caso adicional de cáncer de mama es 237.</Para><ItemizedList id="_578" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> ECA y estudios ecológicos observacionales. Además, en los estudios de cohortes y ecológicos, se observa que el cese de la TH combinada se relaciona con una disminución de las tasas de cáncer de mama.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_810"><Title>Terapia con estrógeno</Title><Para id="_811">A partir de evidencia sólida, la terapia con estrógeno que comenzó cerca del momento de la menopausia se relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de mama. La terapia con estrógeno que comienza durante la menopausia o después de esta, se relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de endometrio y de enfermedad cardiovascular total, en especial de accidente cerebrovascular.</Para><Para id="_812"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> el aumento de la incidencia en el cáncer de mama vinculada a la terapia con estrógeno que se comenzó a administrar en el momento de la menopausia oscila entre el 17 % y el 33 %, según la duración del uso. La incidencia del cáncer de mama en mujeres que se sometieron a una histerectomía es un 23 % más baja si el uso del estrógeno comenzó muchos años después de la menopausia.<Reference refidx="3"/> Hay un aumento de la incidencia de accidentes cerebrovasculares del 39 % (RR, 1,12; intervalo de confianza [IC] 95 %, 1,1–1,77) y un aumento de la incidencia de enfermedad cardiovascular del 12 % (RR, 1,12; IC 95 %, 1,01–1,24).<Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_813" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> ECA y estudios ecológicos observacionales.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena, aunque en las mujeres que se sometieron a una histerectomía, el uso de estrógeno que comenzó muchos años después de la menopausia, se relacionó con una disminución en la incidencia del cáncer de mama.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_579"><Title>Radiación ionizante</Title><Para id="_580">A partir de evidencia sólida, la exposición de la mama a radiación ionizante se relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de mama, que comienza 10 años después de la exposición y dura toda la vida. El riesgo depende de la dosis de radiación y de la edad en el momento de la exposición, y es alto, sobre todo, si ocurre en la pubertad cuando se desarrollan las mamas.</Para><Para id="_581"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> variable, pero con un aumento general de casi 6 veces.</Para><ItemizedList id="_582" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de cohortes o de casos y controles.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_583"><Title>Obesidad</Title><Para id="_584">A partir de evidencia sólida, la obesidad se relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de mama en las mujeres posmenopáusicas que no han recibido TH. No está claro si bajar de peso disminuye el riesgo de cáncer de mama en las mujeres con obesidad.</Para><Para id="_585"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> en el estudio observacional Women's Health Initiative con 85 917 mujeres posmenopáusicas, se observó una relación entre el peso corporal y el cáncer de mama. Al comparar a mujeres que pesaban más de 82,2 kg con aquellas que pesaban menos de 58,7 kg, el RR fue de 2,85 (IC 95 %, 1,81–4,49).</Para><ItemizedList id="_586" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_587"><Title>Consumo de bebidas alcohólicas</Title><Para id="_588">A partir de evidencia sólida, el consumo de bebidas alcohólicas se relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de mama proporcional a la dosis. No está claro si al disminuir el consumo de bebidas alcohólicas, las personas que beben demasiado, reducen el riesgo.</Para><Para id="_589"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> el RR de las mujeres que consumen cerca de 4 bebidas alcohólicas al día en comparación con las que no beben es de 1,32 (IC 95 %, 1,19–1,45). El RR aumenta un 7 % (IC 95 %, 5,5–8,7 %) por cada bebida al día.</Para><ItemizedList id="_590" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_366"><Title>Factores con evidencia suficiente de disminución del riesgo de cáncer de mama</Title><SummarySection id="_591"><Title>Embarazo precoz</Title><Para id="_592">A partir de evidencia sólida, las mujeres con un embarazo a término antes de los 20 años de edad tienen una disminución del riesgo de cáncer de mama.</Para><Para id="_593"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> disminución de un 50 % del cáncer de mama en comparación con mujeres nulíparas o que dieron a luz después de los 35 años.</Para><ItemizedList id="_594" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_595"><Title>Lactancia materna</Title><Para id="_596">A partir de evidencia sólida, las mujeres que amamantan tienen una disminución del riesgo de cáncer de mama.</Para><Para id="_597"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> el RR de cáncer de mama disminuye un 4,3 % por cada 12 meses de lactancia materna, además de un 7 % por cada nacimiento.<Reference refidx="4"/></Para><ItemizedList id="_598" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_599"><Title>Actividad física</Title><Para id="_600">A partir de evidencia sólida, la actividad física se relaciona con una disminución del riesgo de cáncer de mama.</Para><Para id="_601"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> la relación con la reducción promedio del RR es del 20 % para las mujeres posmenopáusicas y las mujeres premenopáusicas, y afecta el riesgo de cánceres sensibles a hormonas y resistentes a hormonas.</Para><ItemizedList id="_602" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios observacionales prospectivos y retrospectivos.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_115"><Title>Intervenciones con evidencia suficiente de disminución del riesgo de cáncer de mama</Title><SummarySection id="_184"><Title>Moduladores selectivos del receptor de estrógeno: Beneficios</Title><Para id="_250">A partir de evidencia sólida, el tamoxifeno y el raloxifeno reducen la incidencia de cáncer de mama en las mujeres posmenopáusicas, y el tamoxifeno reduce el riesgo de cáncer de mama en las mujeres premenopáusicas de riesgo alto. Los efectos que se observan con el tamoxifeno y el raloxifeno permanecen por varios años después de la interrupción del tratamiento activo; se observa una mayor duración del efecto con el tamoxifeno que con el raloxifeno.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_547">Los moduladores selectivos del receptor de estrógeno (MSRE) redujeron todas las fracturas, lo que se observó, sobre todo, con el raloxifeno, pero no con el tamoxifeno. Se observó una reducción de las fracturas vertebrales (34 %) y una pequeña reducción de las fracturas extravertebrales (7 %).<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_386"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> la incidencia del cáncer de mama positivo para el receptor de estrógeno (positivo para ER) y del carcinoma ductal <Emphasis>in situ</Emphasis> (CDIS) en mujeres de riesgo alto disminuyó entre el 30 % y el 50 % después de recibir 5 años de tratamiento con tamoxifeno. La reducción en el cáncer de mama invasivo positivo para ER se mantuvo durante por lo menos 16 años después de comenzar el tratamiento (11 años después del cese del tamoxifeno). La mortalidad por cáncer de mama no se modificó.<Reference refidx="6"/></Para><ItemizedList id="_251" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> ECA.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_766"><Title>Moduladores selectivos del receptor de estrógeno: Perjuicios</Title><Para id="_609">A partir de evidencia sólida, el tratamiento con tamoxifeno aumenta el riesgo de cáncer de endometrio, episodios vasculares trombóticos (embolia pulmonar, accidente cerebrovascular, trombosis venosa profunda) y cataratas. El riesgo de cáncer de endometrio se mantiene durante 5 años después del cese del tamoxifeno, pero no el riesgo de episodios vasculares o cataratas. A partir de evidencia sólida, el raloxifeno también aumenta la embolia pulmonar y la trombosis venosa profunda, pero no el cáncer de endometrio.</Para><Para id="_610"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> en un metanálisis se observó un RR de 2,4 (IC 95 %, 1,5–4,0) para el cáncer de endometrio y de 1,9 (IC 95 %, 1,4–2,6) para los episodios tromboembólicos venosos. En el metanálisis, se observó que el cociente de riesgos instantáneos (CRI) del cáncer de endometrio fue de 2,18 (IC 95 %, 1,39–3,42) para el tamoxifeno y de 1,09 (IC 95 %, 0,74–1,62) para el raloxifeno. En general, el CRI de episodios tromboembólicos venosos fue de 1,73 (IC 95 %, 1,47–2,05). Los perjuicios fueron significativamente más altos en las mujeres mayores de 50 años que en las mujeres más jóvenes.</Para><ItemizedList id="_611" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> ECA.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_260"><Title>Inhibidores o inactivadores de la aromatasa: Beneficios</Title><Para id="_261">A partir de evidencia sólida, los inhibidores o inactivadores de la aromatasa reducen la incidencia del cáncer de mama en mujeres posmenopáusicas que tienen un aumento del riesgo.</Para><Para id="_388"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> en las mujeres posmenopáusicas tratadas con tamoxifeno adyuvante para el cáncer de mama sensible a las hormonas, el tratamiento posterior con IAs redujo la incidencia de nuevos cánceres de mama primarios entre un 50 % y un 67 %, en comparación con los controles.  En mujeres posmenopáusicas con riesgo alto de  cáncer de mama, el tratamiento con exemestano por 3 años redujo la incidencia de cáncer de mama en un 65 %, en comparación con los controles. En un ensayo similar de tratamiento con anastrozol por 5 años, se redujo la incidencia del cáncer de mama en un 53 %, efecto que persistía a los 11 años.<Reference refidx="7"/> Al cabo de una mediana de seguimiento de 35 meses, las mujeres de 35 años o más con al menos un factor de riesgo (edad &gt; 60 años, riesgo de Gail a 5 años &gt;1,66 % o CDIS con mastectomía) y que tomaron 25 mg de exemestano diario tuvieron una disminución del riesgo de cáncer de mama invasivo (CRI, 0,35; IC 95 %, 0,18–0,70) en comparación con los controles. La reducción absoluta del riesgo fue de 21 cánceres evitados entre 2280 participantes a quienes se les dio seguimiento durante 35 meses. El número necesario a tratar fue de alrededor de 100.<Reference refidx="8"/></Para><ItemizedList id="_291" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> múltiples ECA.</ListItem>
          <ListItem><Strong> Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_767"><Title>Inhibidores o inactivadores de la aromatasa: Perjuicios</Title><Para id="_263">A partir de evidencia razonable de 1 solo ECA con 4560 mujeres a quienes se les dio seguimiento durante 35 meses, el exemestano se relacionó con sofocos y fatiga en comparación con el placebo.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><Para id="_389"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> el aumento absoluto de los sofocos fue del 8 % y el aumento absoluto de la fatiga fue del 2 %.</Para><ItemizedList id="_292" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> un ECA.</ListItem>
          <ListItem><Strong> Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena para las mujeres que cumplen con los criterios de inclusión.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_186"><Title>Mastectomía profiláctica: Beneficios</Title><Para id="_187">A partir de evidencia sólida, la mastectomía profiláctica bilateral reduce el riesgo de cáncer de mama en mujeres con antecedentes familiares marcados, y en la mayoría de las mujeres alivia la ansiedad por el riesgo de cáncer de mama. A partir de evidencia sólida, la mastectomía profiláctica bilateral reduce el riesgo de cáncer de mama en mujeres con antecedentes familiares marcados de cáncer de mama u otros factores que les otorgan un riesgo alto (por ejemplo, ciertos tipos de radiación dirigida a la pared torácica o antecedentes personales de cáncer de mama). La mayoría de las mujeres obtienen alivio de la ansiedad causada por el riesgo de cáncer de mama después de someterse a la mastectomía profiláctica. Aunque en algunos estudios se indicó un beneficio de supervivencia con la mastectomía profiláctica contralateral, estos resultados se atribuyen por lo general a un sesgo de selección, y no hay estudios de gran calidad que demuestren una clara ventaja de supervivencia. Para obtener más información en inglés, consultar <SummaryRef href="CDR0000062855" url="/types/breast/hp/breast-ovarian-genetics-pdq">Genetics of Breast and Gynecologic Cancers</SummaryRef>.</Para><Para id="_390"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> el riesgo de cáncer de mama después de una mastectomía profiláctica bilateral en mujeres con riesgo alto se reduce hasta en un 90 %.</Para><ItemizedList id="_293" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> evidencia a partir de estudios de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong> Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_266"><Title>Ooforectomía profiláctica o ablación ovárica: Beneficios</Title><Para id="_267">A partir de evidencia sólida, la ooforectomía profiláctica en las mujeres premenopáusicas con una mutación génica en <GeneName>BRCA</GeneName> se relaciona con una reducción en la incidencia de cáncer de mama. Se observaron resultados similares para la ooforectomía o ablación ovárica en mujeres premenopáusicas normales y en aquellas con aumento del riesgo de cáncer de mama como consecuencia de irradiación torácica.</Para><Para id="_392"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> la incidencia del cáncer de mama se redujo hasta en un 50 %.</Para><ItemizedList id="_295" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios observacionales, de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_768"><Title>Ooforectomía profiláctica o ablación ovárica: Perjuicios</Title><Para id="_617">A partir de evidencia sólida, la castración tal vez cause el inicio repentino de síntomas menopáusicos como sofocos, insomnio, ansiedad y depresión. Los efectos a largo plazo comprenden una disminución de la libido, sequedad vaginal y disminución de la densidad mineral ósea.</Para><Para id="_618"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> casi todas las mujeres presentan alteraciones del sueño, cambios en el estado de ánimo, sofocos y desmineralización ósea, pero la gravedad de estos síntomas varía mucho.</Para><ItemizedList id="_619" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios observacionales, de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong> Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_845"><Title>Uso de estrógeno en mujeres con histerectomía: Beneficios</Title><Para id="_846">A partir de evidencia razonable, las mujeres que se sometieron a histerectomía y  que reciben estrógenos equinos conjugados tienen una incidencia más baja de cáncer de mama.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_847"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> al cabo de 6,8 años, la incidencia de cáncer de mama fue un 23 % más baja en mujeres que se trataron con estrógeno en un ECA (un 0,27 % por año, con una mediana de 5,9 años de uso, en comparación con el 0,35 % por año en aquellas que tomaron placebo). Sin embargo, el riesgo fue un 30 % más alto en mujeres que se trataron con estrógeno en un estudio observacional. La diferencia en los resultados quizás se deba a la disparidad en las conductas de detección de las mujeres que participaron en  estos estudios.</Para><ItemizedList id="_848" Style="simple">
     <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> un ECA, estudios observacionales.</ListItem><ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> razonable.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong>  deficiente.</ListItem><ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> deficiente.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="19107441">Boyd NF, Martin LJ, Rommens JM, et al.: Mammographic density: a heritable risk factor for breast cancer. Methods Mol Biol 472: 343-60, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="16775176">McCormack VA, dos Santos Silva I: Breast density and parenchymal patterns as markers of breast cancer risk: a meta-analysis. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 15 (6): 1159-69, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="15082697">Anderson GL, Limacher M, Assaf AR, et al.: Effects of conjugated equine estrogen in postmenopausal women with hysterectomy: the Women's Health Initiative randomized controlled trial. JAMA 291 (14): 1701-12, 2004.</Citation><Citation idx="4" PMID="12133652" MedlineID="22129315">Col: Breast cancer and breastfeeding: collaborative reanalysis of individual data from 47 epidemiological studies in 30 countries, including 50302 women with breast cancer and 96973 women without the disease. Lancet 360 (9328): 187-95, 2002.</Citation><Citation idx="5" PMID="23639488">Cuzick J, Sestak I, Bonanni B, et al.: Selective oestrogen receptor modulators in prevention of breast cancer: an updated meta-analysis of individual participant data. Lancet 381 (9880): 1827-34, 2013.</Citation><Citation idx="6" PMID="25497694">Cuzick J, Sestak I, Cawthorn S, et al.: Tamoxifen for prevention of breast cancer: extended long-term follow-up of the IBIS-I breast cancer prevention trial. Lancet Oncol 16 (1): 67-75, 2015.</Citation><Citation idx="7" PMID="32311729">Batur P: In high-risk, postmenopausal women, 5 years of anastrozole reduced breast cancer incidence at 11 years. Ann Intern Med 172 (8): JC45, 2020.</Citation><Citation idx="8" PMID="21639806">Goss PE, Ingle JN, Alés-Martínez JE, et al.: Exemestane for breast-cancer prevention in postmenopausal women. N Engl J Med 364 (25): 2381-91, 2011.</Citation><Citation idx="9" PMID="24711552">Maunsell E, Goss PE, Chlebowski RT, et al.: Quality of life in MAP.3 (Mammary Prevention 3): a randomized, placebo-controlled trial evaluating exemestane for prevention of breast cancer. J Clin Oncol 32 (14): 1427-36, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_30"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_31">El cáncer de mama es la neoplasia maligna extracutánea diagnosticada con mayor frecuencia en las mujeres de los Estados Unidos, y ocupa el segundo lugar tras el cáncer de pulmón como causa de muerte por cáncer en las mujeres.<Reference refidx="1"/> Para la población de los Estados Unidos en 2025, se estima que 316 950 mujeres recibirán un diagnóstico de cáncer de mama, y habrá 42 170 defunciones por esta enfermedad; en el caso de los hombres, se estima que se diagnosticarán 2800 casos de cáncer de mama, con 510 defunciones por esta enfermedad.<Reference refidx="1"/> La incidencia de cáncer de mama en las mujeres aumentó de forma gradual durante muchos años hasta la primer década de 2000 cuando disminuyó con rapidez, lo que coincidió con una disminución en el uso de la terapia hormonal posmenopáusica. Sin embargo, desde la  disminución inicial entre 2000 y 2005, se ha producido un pequeño pero constante aumento de la incidencia, acercándose a las tasas de incidencia observadas antes de dicha disminución.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_827">Según los datos del Programa de Vigilancia, Epidemiología y Resultados Finales (SEER), las tasas de mortalidad por cáncer de mama disminuyeron un 44 % desde 1989 a 2022. Sin embargo,  las tasas de mortalidad en las mujeres negras siguen siendo alrededor de un 38 % más altas que las de las mujeres blancas.<Reference refidx="1"/> En la actualidad, las tasas de incidencia son similares en mujeres negras y blancas.</Para><Para id="_624">El principal factor de riesgo del cáncer de mama es la edad avanzada. La probabilidad de que una mujer de 30 años reciba un diagnóstico de cáncer de mama en los siguientes 10 años es de 1 en 175, mientras que la probabilidad de una mujer de 70 años es de 1 en 9 durante el mismo período.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_625">La detección mediante mamografía disminuye la mortalidad por cáncer de mama al identificar los casos para su tratamiento en un estadio temprano. Sin embargo, los exámenes de detección también identifican más casos que los que llegarían a ser sintomáticos en el trascurso de la vida de una mujer, de manera que la incidencia del cáncer de mama es más alta en las poblaciones que se someten a exámenes de detección. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000744470#_666" url="/espanol/tipos/seno/pro/deteccion-seno-pdq">Sobrediagnóstico</SummaryRef> en Exámenes de detección del cáncer de seno (mama).</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="2">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_34"><Title>Características etiológicas y patogénicas del cáncer de mama</Title><Para id="_35">El cáncer de mama se forma cuando se presentan una serie de mutaciones genéticas.<Reference refidx="1"/> Algunas de las mutaciones asociadas al cáncer son hereditarias, pero la mayoría son mutaciones somáticas que ocurren como sucesos casuales durante la vida de una mujer. Al principio, las mutaciones no cambian el aspecto histológico del tejido, pero las mutaciones acumuladas producirán hiperplasia, displasia, carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> y, con el tiempo, cáncer invasivo.<Reference refidx="2"/> Mientras más tiempo vive una mujer, se presentan más mutaciones somáticas y aumenta la probabilidad de que estas mutaciones produzcan poblaciones celulares que a veces se vuelven cancerosas con el paso del tiempo. Las hormonas estrógeno y progesterona, endógenas o exógenas, estimulan la multiplicación y proliferación de células mamarias, quizás mediante factores de crecimiento como el factor de crecimiento transformante α.<Reference refidx="3"/> Es posible que la estimulación de estas hormonas promueva la formación y la proliferación de células de cáncer de mama.</Para><Para id="_36">Las variaciones internacionales en las tasas de cáncer de mama quizás se expliquen por las diferencias en las características genéticas, los factores reproductivos, la alimentación, la actividad física y la conducta con respecto a los exámenes de detección. La importancia relativa de estos factores se demostró en un estudio sobre la incidencia del cáncer de mama de inmigrantes japoneses en los Estados Unidos. Mientras que las mujeres japonesas en Japón tienen una incidencia baja de cáncer de mama, las mujeres japonesas en los Estados Unidos tienen una incidencia mucho más alta, similar a la de las mujeres americanas, en las siguientes 2 generaciones desde la inmigración.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>
</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8007692" MedlineID="94276605">Boone CW, Kelloff GJ, Freedman LS: Intraepithelial and postinvasive neoplasia as a stochastic continuum of clonal evolution, and its relationship to mechanisms of chemopreventive drug action. J Cell Biochem Suppl 17G: 14-25, 1993.</Citation><Citation idx="2" PMID="8137331" MedlineID="94185065">Kelloff GJ, Boone CW, Steele VE, et al.: Progress in cancer chemoprevention: perspectives on agent selection and short-term clinical intervention trials. Cancer Res 54 (7 Suppl): 2015s-2024s, 1994.</Citation><Citation idx="3" PMID="2879636" MedlineID="87102891">Knabbe C, Lippman ME, Wakefield LM, et al.: Evidence that transforming growth factor-beta is a hormonally regulated negative growth factor in human breast cancer cells. Cell 48 (3): 417-28, 1987.</Citation><Citation idx="4" PMID="2698807" MedlineID="90214689">Parkin DM: Cancers of the breast, endometrium and ovary: geographic correlations. Eur J Cancer Clin Oncol 25 (12): 1917-25, 1989.</Citation><Citation idx="5" PMID="613235" MedlineID="78177178">Dunn JE: Breast cancer among American Japanese in the San Francisco Bay area. Natl Cancer Inst Monogr 47: 157-60, 1977.</Citation><Citation idx="6" PMID="7674320" MedlineID="95404633">Kliewer EV, Smith KR: Breast cancer mortality among immigrants in Australia and Canada. J Natl Cancer Inst 87 (15): 1154-61, 1995.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_37"><Title>Estrógeno endógeno</Title><Para id="_276">El estrógeno endógeno interviene en la formación del cáncer de mama. Las mujeres que presentaron la menarquia antes de los 11 años tienen una probabilidad 20 % más alta de cáncer de mama que aquellas cuya menarquia ocurrió a los 14 años o después.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Las mujeres que presentan una menopausia tardía también tienen un aumento del riesgo. Las mujeres con cáncer de mama tienden a tener concentraciones más altas de estrógeno y andrógeno endógenos.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_38">Por el contrario, las mujeres que presentan menopausia prematura tienen un riesgo menor de cáncer de mama. Tras la ablación ovárica, el riesgo de cáncer de mama se reduce hasta un 75 % según la edad, el peso y la cantidad de partos; la reducción es más acentuada para las mujeres jóvenes, delgadas y nulíparas.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> La extirpación de un ovario también reduce el riesgo de cáncer de mama pero en un grado menor.<Reference refidx="12"/>
</Para><Para id="_39">Otros cambios hormonales también influyen en el riesgo de cáncer de mama. Para obtener más información, consultar las subsecciones <SummaryRef href="CDR0000744468#_428" url="/espanol/tipos/seno/pro/prevencion-seno-pdq">Embarazo precoz</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000744468#_430" url="/espanol/tipos/seno/pro/prevencion-seno-pdq">Lactancia materna</SummaryRef> en la sección Factores con evidencia suficiente de disminución del riesgo de cáncer de mama.</Para><Para id="_626">La interacción entre las concentraciones de estrógeno endógeno, las concentraciones de insulina y la obesidad (factores que afectan el riesgo de cáncer de mama), no se comprende del todo, pero señala estrategias de intervención para disminuir el riesgo. Es probable que los factores de riesgo reproductivos interaccionen con genotipos de predisposición. Por ejemplo, en el Nurses’ Health Study,<Reference refidx="13"/> se observaron relaciones entre la edad del primer parto, la menarquia y la menopausia, y la formación del cáncer de mama solo en mujeres sin antecedentes familiares de este cáncer en la madre o una hermana.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3167610" MedlineID="89002187">Brinton LA, Schairer C, Hoover RN, et al.: Menstrual factors and risk of breast cancer. Cancer Invest 6 (3): 245-54, 1988.</Citation><Citation idx="2" PMID="23084519">Collaborative Group on Hormonal Factors in Breast Cancer: Menarche, menopause, and breast cancer risk: individual participant meta-analysis, including 118 964 women with breast cancer from 117 epidemiological studies. Lancet Oncol 13 (11): 1141-51, 2012.</Citation><Citation idx="3" PMID="23090881">Ritte R, Lukanova A, Tjønneland A, et al.: Height, age at menarche and risk of hormone receptor-positive and -negative breast cancer: a cohort study. Int J Cancer 132 (11): 2619-29, 2013.</Citation><Citation idx="4" PMID="11959894" MedlineID="21956821">Endogenous Hormones and Breast Cancer Collaborative Group: Endogenous sex hormones and breast cancer in postmenopausal women: reanalysis of nine prospective studies. J Natl Cancer Inst 94 (8): 606-16, 2002.</Citation><Citation idx="5" PMID="21772329">Key TJ, Appleby PN, Reeves GK, et al.: Circulating sex hormones and breast cancer risk factors in postmenopausal women: reanalysis of 13 studies. Br J Cancer 105 (5): 709-22, 2011.</Citation><Citation idx="6" PMID="16322344">Kaaks R, Rinaldi S, Key TJ, et al.: Postmenopausal serum androgens, oestrogens and breast cancer risk: the European prospective investigation into cancer and nutrition. Endocr Relat Cancer 12 (4): 1071-82, 2005.</Citation><Citation idx="7" PMID="15900045">Kaaks R, Berrino F, Key T, et al.: Serum sex steroids in premenopausal women and breast cancer risk within the European Prospective Investigation into Cancer and Nutrition (EPIC). J Natl Cancer Inst 97 (10): 755-65, 2005.</Citation><Citation idx="8" PMID="1276589" MedlineID="76207166">Smith PG, Doll R: Late effects of x irradiation in patients treated for metropathia haemorrhagica. Br J Radiol 49 (579): 224-32, 1976.</Citation><Citation idx="9" PMID="5058966" MedlineID="72107621">Trichopoulos D, MacMahon B, Cole P: Menopause and breast cancer risk. J Natl Cancer Inst 48 (3): 605-13, 1972.</Citation><Citation idx="10" PMID="5671283" MedlineID="68393154">Feinleib M: Breast cancer and artificial menopause: a cohort study. J Natl Cancer Inst 41 (2): 315-29, 1968.</Citation><Citation idx="11" PMID="3189296" MedlineID="89047366">Kampert JB, Whittemore AS, Paffenbarger RS: Combined effect of childbearing, menstrual events, and body size on age-specific breast cancer risk. Am J Epidemiol 128 (5): 962-79, 1988.</Citation><Citation idx="12" PMID="13907646">Hirayama T, Wynder EL: A study of the epidemiology of cancer of the breast. II. The influence of hysterectomy. Cancer 15: 28-38, 1962 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="13" PMID="22350789">Colditz GA, Kaphingst KA, Hankinson SE, et al.: Family history and risk of breast cancer: nurses' health study. Breast Cancer Res Treat 133 (3): 1097-104, 2012.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_701"><Title>Riesgo hereditario</Title><Para id="_702">El riesgo de cáncer de mama aumenta en las mujeres con antecedentes familiares de esta enfermedad, sobre todo si afecta a familiares de primer grado.<Reference refidx="1"/> En los siguientes modelos de evaluación del riesgo, derivados de bases de datos, estudios de cohortes y de casos y controles, se cuantifica este riesgo:</Para><ItemizedList id="_741" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://bcrisktool.cancer.gov">Breast Cancer Risk Assessment Tool</ExternalRef> [modelo Gail].</ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://tools.bcsc-scc.org/BC5yearRisk/intro.htm">Breast Cancer Surveillance Consortium [BCSC] Risk Calculator</ExternalRef>.</ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.breastcancergenescreen.org/">Breast Cancer Referral Screening Tool [B-RST]</ExternalRef>.</ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="http://halls.md/breast/risk.htm">Hall Detailed Breast Risk Calculator</ExternalRef>.</ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="http://www.ems-trials.org/riskevaluator/">IBIS Breast Cancer Risk Evaluation Tool</ExternalRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_742">Hay alelos anormales específicos que se relacionan con alrededor de un 5 % de los cánceres de mama. Para obtener más información en inglés, consultar <SummaryRef href="CDR0000062855" url="/types/breast/hp/breast-ovarian-genetics-pdq">Genetics of Breast and Gynecologic Cancers</SummaryRef>. Las mutaciones en los genes <GeneName>BRCA</GeneName> se heredan de manera autosómica dominante y tienen penetrancia muy alta como causa del cáncer, a menudo a una edad más temprana.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Los antecedentes familiares y la ubicación de la mutación en el gen <GeneName>BRCA1</GeneName> o el gen <GeneName>BRCA2</GeneName> quizás sean factores que afectan el riesgo de cáncer entre quienes tienen una predisposición hereditaria al cáncer de mama.<Reference refidx="5"/> El riesgo de por vida de cáncer de mama es del 55 % al 65 % para las portadoras de una mutación en <GeneName>BRCA1</GeneName> y del 45 % al 47 % para las portadoras de una mutación en <GeneName>BRCA2</GeneName>.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> En comparación, el riesgo de por vida de cáncer de mama para la población general es del 13 %.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_743">Algunas mujeres heredan una susceptibilidad a mutágenos o factores de crecimiento, que aumenta el riesgo de cáncer de mama.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000744468#_149" url="/espanol/tipos/seno/pro/prevencion-seno-pdq">Exposición a la radiación ionizante</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22350789">Colditz GA, Kaphingst KA, Hankinson SE, et al.: Family history and risk of breast cancer: nurses' health study. Breast Cancer Res Treat 133 (3): 1097-104, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="7545954" MedlineID="95025896">Miki Y, Swensen J, Shattuck-Eidens D, et al.: A strong candidate for the breast and ovarian cancer susceptibility gene BRCA1. Science 266 (5182): 66-71, 1994.</Citation><Citation idx="3" PMID="7939630" MedlineID="95025878">Futreal PA, Liu Q, Shattuck-Eidens D, et al.: BRCA1 mutations in primary breast and ovarian carcinomas. Science 266 (5182): 120-2, 1994.</Citation><Citation idx="4" PMID="8091231" MedlineID="94378006">Wooster R, Neuhausen SL, Mangion J, et al.: Localization of a breast cancer susceptibility gene, BRCA2, to chromosome 13q12-13. Science 265 (5181): 2088-90, 1994.</Citation><Citation idx="5" PMID="28632866">Kuchenbaecker KB, Hopper JL, Barnes DR, et al.: Risks of Breast, Ovarian, and Contralateral Breast Cancer for BRCA1 and BRCA2 Mutation Carriers. JAMA 317 (23): 2402-2416, 2017.</Citation><Citation idx="6" PMID="12677558" MedlineID="22589965">Antoniou A, Pharoah PD, Narod S, et al.: Average risks of breast and ovarian cancer associated with BRCA1 or BRCA2 mutations detected in case Series unselected for family history: a combined analysis of 22 studies. Am J Hum Genet 72 (5): 1117-30, 2003.</Citation><Citation idx="7" PMID="17416853">Chen S, Parmigiani G: Meta-analysis of BRCA1 and BRCA2 penetrance. J Clin Oncol 25 (11): 1329-33, 2007.</Citation><Citation idx="8">National Cancer Institute: SEER Cancer Stat Facts: Female Breast Cancer. Bethesda, Md: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statfacts/html/breast.html">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 9, 2025.</Citation><Citation idx="9" PMID="1961222" MedlineID="92072632">Swift M, Morrell D, Massey RB, et al.: Incidence of cancer in 161 families affected by ataxia-telangiectasia. N Engl J Med 325 (26): 1831-6, 1991.</Citation><Citation idx="10" PMID="21876083">Cybulski C, Wokołorczyk D, Jakubowska A, et al.: Risk of breast cancer in women with a CHEK2 mutation with and without a family history of breast cancer. J Clin Oncol 29 (28): 3747-52, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_703"><Title>Aumento de la densidad de la mama</Title><Para id="_704">Con el uso extendido de las mamografías de detección se ha observado una gran variabilidad en la densidad del tejido de la mama. Las mujeres con una mayor proporción de tejido denso tienen una incidencia más alta de cáncer de mama. La densidad mamográfica también crea confusión para la identificación de cánceres mediante mamografía. El grado de aumento de riesgo se describió en un informe de 3 estudios de casos y controles anidados de poblaciones sometidas a exámenes de detección con 1112 pares de casos y controles emparejados. En comparación con las mujeres con una densidad inferior al 10 % del tejido mamario, las mujeres con densidad mamaria del 75 % o superior presentaron un aumento del riesgo de cáncer de mama (oportunidad relativa [OR], 4,7; intervalo de confianza [IC] 95 %, 3,0–7,4), ya sea que el cáncer se hubiera identificado en un examen de detección (OR, 3,5; IC 95 %, 2,0–6,2) o menos de 12 meses después de un examen de detección con resultado negativo (OR, 17,8; IC 95 %, 4,8–65,9). El aumento del riesgo de cáncer de mama, identificado mediante un examen de detección u otro medio, persistió durante un mínimo de 8 años después de entrar al estudio; y fue mayor en las mujeres más jóvenes en comparación con las de más edad. En el caso de las mujeres más jóvenes que la mediana de edad de 56 años, el 26 % de todos los cánceres de mama y el 50 % de todos los cánceres identificados menos de 12 meses después de un examen de detección negativo se encontraron en mujeres con una densidad mamaria del 50 % o más en las mamografías.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_705">En comparación con las mujeres con la densidad mamaria más baja, las mujeres con mamas densas tienen un aumento del riesgo, proporcional al grado de densidad. Este aumento del riesgo relativo oscila entre 1,79 en las mujeres con densidad un poco elevada y 4,64 en las mujeres con mamas muy densas.<Reference refidx="3"/> No hay un aumento del riesgo de muerte por cáncer de mama entre las mujeres con tejido mamario denso.<Reference refidx="4"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="17229950">Boyd NF, Guo H, Martin LJ, et al.: Mammographic density and the risk and detection of breast cancer. N Engl J Med 356 (3): 227-36, 2007.</Citation><Citation idx="2" PMID="22864770">Razzaghi H, Troester MA, Gierach GL, et al.: Mammographic density and breast cancer risk in White and African American Women. Breast Cancer Res Treat 135 (2): 571-80, 2012.</Citation><Citation idx="3" PMID="16775176">McCormack VA, dos Santos Silva I: Breast density and parenchymal patterns as markers of breast cancer risk: a meta-analysis. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 15 (6): 1159-69, 2006.</Citation><Citation idx="4" PMID="22911616">Gierach GL, Ichikawa L, Kerlikowske K, et al.: Relationship between mammographic density and breast cancer death in the Breast Cancer Surveillance Consortium. J Natl Cancer Inst 104 (16): 1218-27, 2012.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_410"><Title>Factores con evidencia suficiente de aumento del riesgo de cáncer de mama</Title><SummarySection id="_796"><Title>Terapia hormonal para la menopausia</Title><Para id="_797">La terapia hormonal para la menopausia (THM) se ha usado para aliviar los sofocos y otros síntomas relacionados con la menopausia. El estrógeno en monoterapia se vincula con un aumento de la incidencia del cáncer de útero, pero no el uso de estrógeno y progesterona. A las mujeres con el útero intacto se les prescribe la combinación, con progesterona oral administrada de manera continua o intermitente, o progesterona intrauterina administrada de manera local mediante un dispositivo intrauterino (DIU). La terapia con estrógeno que comenzó cerca del momento del inicio de la menopausia se relaciona con un mayor riesgo de cáncer de mama. La terapia con estrógeno que comenzó durante la menopausia o después de ella se relaciona con un mayor riesgo de cáncer de endometrio y enfermedad cardiovascular total, en especial accidentes cerebrovasculares.<Reference refidx="1"/> A las mujeres que se han sometido a una histerectomía a menudo se les administra estrógenos sin oposición.</Para><Para id="_798">En 1997, se volvieron a analizar 51 estudios epidemiológicos, que abarcaron a más de 150 000 mujeres, y se encontró que la THM se relacionaba con un aumento del riesgo de cáncer de mama.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_799">En el Heart and Estrogen/Progestin Replacement Study, publicado en 2002, se ampliaron estos hallazgos al asignar de manera aleatoria a 2763 mujeres, con cardiopatía coronaria (mediana de edad, 67), a recibir estrógeno y progestina o placebo.<Reference refidx="3"/> A los 6,8 años de seguimiento, la incidencia del cáncer de mama era más alta en las usuarias de hormonas (riesgo relativo [RR], 1,27; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,84–1,94).</Para><Para id="_800">En el Women’s Health Initiative (WHI), también publicado en 2002, más de 16 000 mujeres de entre 50 y 79 años con el útero intacto se asignaron al azar a recibir estrógeno y progesterona o placebo.<Reference refidx="4"/> El WHI se terminó de forma prematura debido a que el riesgo de cardiopatía coronaria no cambió, pero el riesgo de accidente cerebrovascular aumentó con la THM. La incidencia del cáncer de mama invasivo también aumento en las mujeres que recibieron THM (cociente de riesgos instantáneos, 1,24; IC 95 %, 10,2-1,50). Además del ensayo aleatorizado, el WHI llevó a cabo un estudio observacional que evaluó a mujeres de entre 50 y 79 años y demostró un aumento del riesgo del cáncer de mama, en especial en aquellas que comenzaron a tomar la THM durante la menopausia. En el WHI también se asignó al azar a 10 739 mujeres, que se habían sometido a histerectomía y tenían entre 50 y 79 años, a recibir estrógeno o placebo. El uso de estrógeno produjo un aumento del riesgo de accidente cerebrovascular, por lo que el ensayo se interrumpió de manera prematura. Después de la publicación de los resultados del WHI, el uso de la THM se redujo en todo el mundo, y el riesgo de cáncer de mama disminuyó en los países en los que el uso de THM había sido alto.</Para><Para id="_801">En 2003, en el Cancer Surveillance System of Puget Sound, se notificaron los resultados de una encuesta poblacional de 965 mujeres con cáncer de mama y 1007 controles.<Reference refidx="5"/> Este estudio demostró un riesgo 1,7 veces más alto de cáncer de mama invasivo con el uso de las hormonas estrógeno y progesterona, pero no con el uso de estrógeno solo.</Para><Para id="_802">Si bien la relación entre la THM con estrógeno y progesterona y el riesgo de cáncer de mama se observó de manera constante, surgieron preguntas sobre el uso de la monoterapia de estrógeno en mujeres que se habían sometido a histerectomía, en especial acerca del momento oportuno de la terapia en relación con la menopausia y la participación en exámenes de detección por parte de las usuarias de la THM.</Para><Para id="_808">En el Million Women Study del Reino Unido, <Reference refidx="6"/> se inscribieron 1 084 110 mujeres de 50 a 64 años, entre 1996 y 2001. En este estudio se obtuvo información sobre el uso de THM y otra información de salud, y se les dio seguimiento a las participantes para determinar la incidencia y mortalidad por cáncer de mama. La mitad de las mujeres había usado THM. Al cabo de 2,6 años de seguimiento, hubo 9364 casos de cáncer de mama invasivo; a los 4,1 años hubo 637 muertes por cáncer de mama. En el momento de la inscripción, las participantes que estaban usando THM tuvieron mayores probabilidades de presentar cáncer de mama que las que nunca la habían usado (RR ajustado, 1,66; IC 95 %, 1,58–1,75; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001) y de morir por la enfermedad (RR ajustado, 1,22; IC 95 %, 1,00–1,48; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,05). Las que habían usado THM en el pasado, no tuvieron aumento del riesgo de cáncer de mama de nueva aparición (oportunidad relativa [OR], 1,01; IC 95 %, 0,94–1,09) ni de cáncer de mama mortal (OR, 1,05; IC 95 %, 0,82–1,34). La incidencia aumentó en las que estaban usando estrógeno (RR, 1,30; IC 95 %, 1,21–1,40; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001), THM combinada (RR, 2,00; IC 95 %, 1,88–2,12; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001) o tibolona (RR, 1,45; IC 95 %, 1,25–1,68; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001) en el momento del estudio. La magnitud del riesgo relacionado fue mayor para la THM combinada que para otros tipos de THM (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001). En muchos países está aprobado el uso de la tibolona para controlar los síntomas de la menopausia o para prevenir la osteoporosis; sin embargo, no está aprobada en Canadá o los Estados Unidos.</Para><Para id="_809">En una encuesta poblacional de 965 mujeres con cáncer de mama y 1007 controles realizado por el Cancer Surveillance System of Puget Sound,  se observó que las usuarias de THM combinada tuvieron un riesgo 1,7 veces más alto de cáncer de mama invasivo; esto no se observó en las usuarias de estrógeno solo.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_804">En 2019, el Collaborative Group on Hormonal Factors in Breast Cancer notificó los resultados de un metanálisis de 24 estudios prospectivos y 34 estudios retrospectivos sobre la THM y el riesgo de cáncer de mama, que incluyó a 143 887 mujeres con cáncer de mama y 424 972 controles. En general, las usuarias de THM tuvieron un mayor riesgo de cáncer de mama, sobre todo para los tumores sensibles a hormonas.<Reference refidx="7"/></Para><Table id="_805">
        <Title>Cuadro 1.  Riesgo de cáncer de mama entre las usuarias de terapia hormonal para la menopausia<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>1–4 años de uso</entry>
              <entry>5–14 años de uso</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">IC = intervalo de confianza; RR = riesgo relativo</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">
                <Superscript>a</Superscript>
                <Reference refidx="7"/>
              </entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry><Strong>Estrógeno y progesterona</Strong></entry>
              <entry>RR, 1,60 (IC 95 %, 1,52-1,62)</entry>
              <entry>RR, 2,08 (IC 95 %, 2,02-2,15)</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Strong>Estrógeno solo</Strong></entry>
              <entry>RR, 1,17 (IC 95 %, 1,10-1,26)</entry>
              <entry>RR, 1,33 (IC 95 %, 1,28-1,37)</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Para id="_806">La relación entre la THM y el cáncer de mama fue menos sólida en las mujeres que comenzaron la THM después de los 60 años de edad y para las mujeres con obesidad. Las mujeres con obesidad que usaron THM con estrógeno que comenzó después de los 60 años tuvieron un riesgo mínimo. En resumen, las mujeres con un peso promedio que recibieron THM durante 5 años a partir de los 50 años de edad tuvieron un mayor riesgo de incidencia de cáncer de mama equivalente a 1 caso por cada 50 usuarias de estrógeno y progesterona, 1 caso por cada 70 usuarias de estrógeno con progesterona intermitente, y 1 caso por cada 200 usuarias de productos de estrógeno solo.</Para><Para id="_807">En este metanálisis, se confirmó y amplió la comprensión del riesgo de cáncer de mama a partir del consumo de estrógeno y progesterona, también se respondió la pregunta sobre el uso de estrógeno en mujeres que se han sometido a histerectomía. Si el uso de estrógeno comienza durante la menopausia, se relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de mama, pero no hay relación cuando el consumo comienza muchos años después. Estos hallazgos, así como el aumento documentado del riesgo de accidente cerebrovascular con terapia de estrógeno, deben tenerse en cuenta cuando se evalúan las opciones de tratamiento.</Para><Para id="_849">En 2022, durante una revisión de la evidencia se llegó a la conclusión que el uso de la combinación de estrógeno y progesterona para la prevención primaria de enfermedades crónicas (por ejemplo, enfermedad cardiovascular, cáncer, osteoporosis y fractura) en mujeres posmenopáusicas con útero intacto se relacionaba con algunos beneficios. Sin embargo, esta combinación de tratamiento también se asoció con un mayor riesgo de daños. Por lo tanto, no presenta beneficio neto. Además, en la revisión sistemática se determinó, con una certeza moderada,  que el uso de estrógeno solo para la prevención primaria de enfermedades crónicas en mujeres posmenopáusicas que se sometieron a histerectomía tampoco presentaba un beneficio neto.<Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_149"><Title>Exposición a la radiación ionizante</Title><Para id="_150">Hay una relación bien establecida entre la exposición a radiación ionizante y el cáncer de mama subsiguiente.<Reference refidx="9"/> Se observó un exceso de riesgo de cáncer de mama en relación con la exposición a una bomba atómica, las fluoroscopias frecuentes para la tuberculosis, y la radioterapia para el acné, la tiña, el agrandamiento del timo, la mastitis posparto y el linfoma. El riesgo es mayor en las jóvenes, en especial alrededor de la pubertad. La estimación del riesgo de cáncer de mama relacionado con las imágenes radiológicas médicas resulta en una cifra inferior al 1 % de todos los casos de cáncer de mama.<Reference refidx="10"/> Sin embargo, se especuló que ciertas poblaciones, como los heterocigotos para <GeneName>AT</GeneName> tienen un aumento del riesgo de cáncer de mama por la exposición a la radiación.<Reference refidx="11"/> En un estudio de cohortes numeroso con mujeres portadoras de mutaciones en <GeneName>BRCA1</GeneName> o <GeneName>BRCA2</GeneName>, se concluyó que las radiografías de tórax, en especial antes de los 20 años, aumentan el riesgo de cáncer de mama por encima de los valores ya elevados (RR, 1,54; IC 95 %, 1,1–2,1).<Reference refidx="12"/></Para><Para id="_151">Las mujeres que se trataron por linfoma de Hodgkin con radiación dirigida al manto antes de los 16 años tienen un riesgo posterior de hasta el 35 % de presentar cáncer de mama alrededor de los 40 años.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> Las dosis más altas de radiación (mediana de dosis, 40 Gy en casos de cáncer de mama) y el tratamiento entre los 10 y los 16 años se relacionan con un riesgo más alto.<Reference refidx="13"/> A diferencia del riesgo de leucemia secundaria, el riesgo de cáncer de mama relacionado con el tratamiento no disminuye durante el seguimiento y persiste más de 25 años después del tratamiento. <Reference refidx="13"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/>En estos estudios, la mayoría de las pacientes (85–100 %) que presentó cáncer de mama lo hizo dentro del campo de radiación o en el margen.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="16"/> En un estudio holandés se examinó a 48 mujeres que presentaron cáncer de mama al menos 5 años después del tratamiento por enfermedad de Hodgkin y se las comparó con 175 pacientes mujeres similares con enfermedad de Hodgkin que no presentaron cáncer de mama. Las pacientes tratadas con quimioterapia y radiación dirigida al manto fueron menos propensas a presentar cáncer de mama que aquellas tratadas con radiación dirigida al manto sola, quizás como resultado de la supresión ovárica inducida por la quimioterapia (RR, 0,06; IC 95 %, 0,01–0,45).<Reference refidx="17"/> En otro estudio de 105 pacientes con cáncer de mama relacionado con la radiación y 266 controles emparejados por edad y radiación se observó un efecto protector similar para la radiación de los ovarios.<Reference refidx="15"/> En estos estudios se indica que la reducción de hormonas ováricas limita la proliferación del tejido mamario que tiene mutaciones inducidas por radiación.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_152">Surge el interrogante de si las pacientes con cáncer de mama tratadas con lumpectomía y radioterapia (L-RT) tienen un riesgo más alto de segundas neoplasias malignas de la mama u otras neoplasias malignas, en comparación con las tratadas con mastectomía. Los desenlaces de 1029 pacientes sometidas a L-RT se compararon con los de 1387 pacientes sometidas a mastectomías. Al cabo de una mediana de seguimiento de 15 años, no hubo diferencia en el riesgo de segundas neoplasias malignas.<Reference refidx="18"/> La evidencia adicional de 3 ECA, también lo confirma. En un informe de 1851 mujeres asignadas al azar a mastectomía total, lumpectomía sola o L-RT, se observaron tasas de cáncer de mama contralateral del 8,5 %, el 8,8 %, y el 9,4 %, respectivamente.<Reference refidx="19"/> En otro estudio de 701 mujeres asignadas al azar a una mastectomía radical o cirugía para conservar la mama, seguida de radioterapia, se demostró que la tasa de carcinomas de mama contralaterales por 100 años-mujer fue de 10,2 versus 8,7, respectivamente.<Reference refidx="20"/> En el tercer estudio se compararon desenlaces a 25 años de 1665 mujeres asignadas al azar a mastectomía radical, mastectomía total o mastectomía total con radiación. No hubo diferencia significativa en la tasa de cáncer de mama contralateral según el grupo de tratamiento, y la tasa general fue del 6 %.<Reference refidx="21"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_153"><Title>Obesidad</Title><Para id="_154">La obesidad se relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de mama, en especial entre las mujeres posmenopáusicas que no reciben terapia hormonal (TH). En el estudio WHI se observaron 85 917 mujeres de 50 a 79 años y se recopiló información sobre el peso a lo largo de su vida y los factores de riesgo conocidos para el cáncer de mama.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> Se midió la altura, el peso y las circunferencias de cintura y cadera. Al cabo de una mediana de seguimiento de 34,8 meses, 1030 mujeres presentaron cáncer de mama invasivo. Entre las mujeres que nunca recibieron TH, el aumento de riesgo de cáncer de mama se relacionó con el peso al inicio del estudio, el índice de masa corporal (IMC) al inicio del estudio, el IMC a los 50 años, el IMC máximo, el cambio de peso durante la edad adulta y después de la menopausia, y las circunferencias de cintura y cadera. El peso fue el factor pronóstico más firme, con un RR de 2,85 (IC 95 %, 1,81–4,49) para mujeres que pesaban más de 82,2 kg, en comparación con las que pesaban menos de 58,7 kg.</Para><Para id="_630">Se ha estudiado la relación entre la obesidad, la diabetes y las concentraciones de insulina con el riesgo de cáncer de mama, pero no se ha definido de forma clara. En el British Women’s Heart and Health Study con mujeres de 60 a 79 años, se comparó a 151 mujeres con diagnóstico de cáncer de mama con 3690 mujeres sin este diagnóstico. La OR ajustada por edad fue de 1,34 (IC 95 %, 1,02–1,77) por cada aumento de unidad en log(e) de las concentraciones de insulina en mujeres que no eran diabéticas. Se observó una relación, luego del ajuste por los factores de confusión y por los posibles factores de mediación, con los casos de cáncer de mama antes y después de la menopausia. Además, las concentraciones de glucosa en ayunas, el puntaje de la evaluación del modelo homeostático (producto de las concentraciones de glucosa en ayunas e insulina dividido por 22,5), la diabetes, y los antecedentes de glucosuria o diabetes gestacional también se relacionaron con el cáncer de mama.<Reference refidx="24"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_155"><Title>Consumo de bebidas alcohólicas</Title><Para id="_156">El consumo de bebidas alcohólicas aumenta el riesgo de cáncer de mama. En un metanálisis británico, se incluyeron datos individuales de 53 estudios de casos y controles, y de cohortes.<Reference refidx="25"/> En comparación con el RR de cáncer de mama en las mujeres que notificaron no consumir alcohol, el RR de cáncer de mama fue de 1,32 (IC 95 %, 1,19–1,45; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001) en las mujeres que consumían de 35 g a 44 g de alcohol por día y de 1,46 (IC 95 %, 1,33–1,61; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001) en las que consumían al menos 45 g de alcohol por día. El RR de cáncer de mama aumenta cerca del 7 % (IC 95 %, 5,5–8,7 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001) por cada 10 g de alcohol (es decir, una bebida) consumido por día. Se obtuvo el mismo resultado, incluso tras la estratificación por raza, educación, antecedentes familiares, edad de la menarquia, altura, peso, IMC, lactancia materna, uso de anticonceptivos orales, uso y tipo de hormona menopáusica y edad de la menopausia.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="31839281">Cuzick J, Sestak I, Forbes JF, et al.: Use of anastrozole for breast cancer prevention (IBIS-II): long-term results of a randomised controlled trial. Lancet 395 (10218): 117-122, 2020.</Citation><Citation idx="2" PMID="10213546" MedlineID="99228560">Breast cancer and hormone replacement therapy: collaborative reanalysis of data from 51 epidemiological studies of 52,705 women with breast cancer and 108,411 women without breast cancer. Collaborative Group on Hormonal Factors in Breast Cancer. Lancet 350 (9084): 1047-59, 1997.</Citation><Citation idx="3" PMID="12090863">Hulley S, Furberg C, Barrett-Connor E, et al.: Noncardiovascular disease outcomes during 6.8 years of hormone therapy: Heart and Estrogen/progestin Replacement Study follow-up (HERS II). JAMA 288 (1): 58-66, 2002.</Citation><Citation idx="4" PMID="12117397" MedlineID="22113237">Writing Group for the Women's Health Initiative Investigators: Risks and benefits of estrogen plus progestin in healthy postmenopausal women: principal results From the Women's Health Initiative randomized controlled trial. JAMA 288 (3): 321-33, 2002.</Citation><Citation idx="5" PMID="12824206" MedlineID="22708576">Li CI, Malone KE, Porter PL, et al.: Relationship between long durations and different regimens of hormone therapy and risk of breast cancer. JAMA 289 (24): 3254-63, 2003.</Citation><Citation idx="6" PMID="21278356">Beral V, Reeves G, Bull D, et al.: Breast cancer risk in relation to the interval between menopause and starting hormone therapy. J Natl Cancer Inst 103 (4): 296-305, 2011.</Citation><Citation idx="7" PMID="31474332">Collaborative Group on Hormonal Factors in Breast Cancer: Type and timing of menopausal hormone therapy and breast cancer risk: individual participant meta-analysis of the worldwide epidemiological evidence. Lancet 394 (10204): 1159-1168, 2019.</Citation><Citation idx="8" PMID="36318128">Gartlehner G, Patel SV, Reddy S, et al.: Hormone Therapy for the Primary Prevention of Chronic Conditions in Postmenopausal Persons: Updated Evidence Report and Systematic Review for the US Preventive Services Task Force. JAMA 328 (17): 1747-1765, 2022.</Citation><Citation idx="9" PMID="8405198" MedlineID="94009400">John EM, Kelsey JL: Radiation and other environmental exposures and breast cancer. Epidemiol Rev 15 (1): 157-62, 1993.</Citation><Citation idx="10" PMID="3748092" MedlineID="86311126">Evans JS, Wennberg JE, McNeil BJ: The influence of diagnostic radiography on the incidence of breast cancer and leukemia. N Engl J Med 315 (13): 810-5, 1986.</Citation><Citation idx="11" PMID="1961222" MedlineID="92072632">Swift M, Morrell D, Massey RB, et al.: Incidence of cancer in 161 families affected by ataxia-telangiectasia. N Engl J Med 325 (26): 1831-6, 1991.</Citation><Citation idx="12" PMID="16801631">Andrieu N, Easton DF, Chang-Claude J, et al.: Effect of chest X-rays on the risk of breast cancer among BRCA1/2 mutation carriers in the international BRCA1/2 carrier cohort study: a report from the EMBRACE, GENEPSO, GEO-HEBON, and IBCCS Collaborators' Group. J Clin Oncol 24 (21): 3361-6, 2006.</Citation><Citation idx="13" PMID="8592547" MedlineID="96172864">Bhatia S, Robison LL, Oberlin O, et al.: Breast cancer and other second neoplasms after childhood Hodgkin's disease. N Engl J Med 334 (12): 745-51, 1996.</Citation><Citation idx="14" PMID="8416252" MedlineID="93095141">Hancock SL, Tucker MA, Hoppe RT: Breast cancer after treatment of Hodgkin's disease. J Natl Cancer Inst 85 (1): 25-31, 1993.</Citation><Citation idx="15" PMID="12876089">Travis LB, Hill DA, Dores GM, et al.: Breast cancer following radiotherapy and chemotherapy among young women with Hodgkin disease. JAMA 290 (4): 465-75, 2003.</Citation><Citation idx="16" PMID="8622057" MedlineID="96208818">Sankila R, Garwicz S, Olsen JH, et al.: Risk of subsequent malignant neoplasms among 1,641 Hodgkin's disease patients diagnosed in childhood and adolescence: a population-based cohort study in the five Nordic countries. Association of the Nordic Cancer Registries and the Nordic Society of Pediatric Hematology and Oncology. J Clin Oncol 14 (5): 1442-6, 1996.</Citation><Citation idx="17" PMID="12837833">van Leeuwen FE, Klokman WJ, Stovall M, et al.: Roles of radiation dose, chemotherapy, and hormonal factors in breast cancer following Hodgkin's disease. J Natl Cancer Inst 95 (13): 971-80, 2003.</Citation><Citation idx="18" PMID="10856100" MedlineID="20314658">Obedian E, Fischer DB, Haffty BG: Second malignancies after treatment of early-stage breast cancer: lumpectomy and radiation therapy versus mastectomy. J Clin Oncol 18 (12): 2406-12, 2000.</Citation><Citation idx="19" PMID="12393820" MedlineID="22282026">Fisher B, Anderson S, Bryant J, et al.: Twenty-year follow-up of a randomized trial comparing total mastectomy, lumpectomy, and lumpectomy plus irradiation for the treatment of invasive breast cancer. N Engl J Med 347 (16): 1233-41, 2002.</Citation><Citation idx="20" PMID="12393819" MedlineID="22282025">Veronesi U, Cascinelli N, Mariani L, et al.: Twenty-year follow-up of a randomized study comparing breast-conserving surgery with radical mastectomy for early breast cancer. N Engl J Med 347 (16): 1227-32, 2002.</Citation><Citation idx="21" PMID="12192016" MedlineID="22179757">Fisher B, Jeong JH, Anderson S, et al.: Twenty-five-year follow-up of a randomized trial comparing radical mastectomy, total mastectomy, and total mastectomy followed by irradiation. N Engl J Med 347 (8): 567-75, 2002.</Citation><Citation idx="22" PMID="12420953" MedlineID="22308039">Morimoto LM, White E, Chen Z, et al.: Obesity, body size, and risk of postmenopausal breast cancer: the Women's Health Initiative (United States). Cancer Causes Control 13 (8): 741-51, 2002.</Citation><Citation idx="23" PMID="20507889">Wolin KY, Carson K, Colditz GA: Obesity and cancer. Oncologist 15 (6): 556-65, 2010.</Citation><Citation idx="24" PMID="15090721">Lawlor DA, Smith GD, Ebrahim S: Hyperinsulinaemia and increased risk of breast cancer: findings from the British Women's Heart and Health Study. Cancer Causes Control 15 (3): 267-75, 2004.</Citation><Citation idx="25" PMID="12439712" MedlineID="22325580">Hamajima N, Hirose K, Tajima K, et al.: Alcohol, tobacco and breast cancer--collaborative reanalysis of individual data from 53 epidemiological studies, including 58,515 women with breast cancer and 95,067 women without the disease. Br J Cancer 87 (11): 1234-45, 2002.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_423"><Title>Factores con evidencia suficiente de disminución del riesgo de cáncer de mama</Title><SummarySection id="_428"><Title>Embarazo precoz</Title><Para id="_429">Luego del parto, se produce un aumento del riesgo de cáncer de mama durante varios años y luego una reducción del riesgo a largo plazo; esto es más marcado en las mujeres más jóvenes.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> En un estudio, las mujeres con un primer embarazo a término antes de los 20 años, tuvieron la mitad de probabilidades de cáncer de mama que las mujeres nulíparas o aquellas con su primer embarazo a término a los 35 años o mayores.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_770">El International Premenopausal Breast Cancer Collaborative Group, demostró el efecto del parto en el riesgo de cáncer de mama mediante un análisis conjunto de datos a nivel individual con alrededor de 890 000 mujeres de 15 estudios de cohortes prospectivos. En comparación con las mujeres nulíparas, las mujeres que habían tenido hijos presentaron un aumento del riesgo de cáncer de mama positivo para el receptor de estrógeno (positivo para ER) y negativo para el receptor de estrógeno (negativo para ER) por hasta 20 años después del parto. Sin embargo, después de casi 24 años, el riesgo de cáncer de mama positivo para ER disminuyó, pero el riesgo de cáncer de mama negativo para ER permaneció elevado. Por lo tanto, la relación entre el número de partos y el riesgo de cáncer de mama es compleja y depende del período de tiempo después del parto así como del fenotipo del tumor.<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_430"><Title>Lactancia materna</Title><Para id="_431">La lactancia materna se relaciona con una disminución del riesgo de cáncer de mama.<Reference refidx="7"/> En un segundo análisis de datos individuales de 47 estudios epidemiológicos de 30 países con 50 302 mujeres con cáncer de mama y 96 973 controles, se observó que la incidencia del cáncer de mama fue más baja en las mujeres que habían tenido hijos y amamantado alguna vez, que en aquellas que habían tenido hijos pero que no habían amamantado. La incidencia también fue proporcional a la duración de la lactancia.<Reference refidx="8"/> El riesgo relativo (RR) de cáncer de mama disminuyó en un 4,3 % (intervalo de confianza [IC], 95 %, 2,9–5,8 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001) por cada 12 meses de lactancia y en un 7,0 % (IC 95 %, 5,0–9,0 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001) por cada parto.</Para></SummarySection><SummarySection id="_426"><Title>Actividad física</Title><Para id="_790">En muchos estudios, se ha observado un beneficio de la actividad física sobre el riesgo de cáncer de mama. En un estudio francés de 59 308 mujeres, con un promedio posmenopáusico de 8,5 años, se encontró que la actividad recreativa de más de 12 equivalentes metabólicos de la tarea (MET) h/sem. se relacionó con un menor riesgo de cáncer de mama invasivo (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,9; IC 95 %, 0,83–0,99).<Reference refidx="9"/> En el Nurses Health Study que incluyó a 95 396 mujeres posmenopáusicas, se encontró que las mujeres con actividad física superior a 27 MET h/sem. (equivalente a 1 h/día de caminar a paso rápido) tenían una menor incidencia de cáncer de mama en comparación con aquellas con menos de 3 MET h/sem. (CRI, 0,85; IC 95 %, 0,78–0,93; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001 de tendencia). No hubo diferencia en la relación entre la actividad física y el riesgo de cáncer de mama entre los cánceres positivos y negativos para receptores hormonales.<Reference refidx="10"/> En 2 metanálisis, se informaron las mismas conclusiones. En un metanálisis, se incluyeron 38 ensayos prospectivos realizados entre 1987 y 2014. El RR del resumen fue de 0,88 (IC 95 %, 0,85–0,90); los resultados fueron similares para los cánceres positivos y negativos para receptores hormonales.<Reference refidx="11"/> En otro metanálisis, se revisaron 139 estudios que incluían a 236 955 mujeres y 3963 controles. Las mujeres que realizaban actividad física presentaron una disminución significativa en el cáncer de mama (oportunidad relativa, 0,78; IC 95 %, 0,76–0,81), con una magnitud del efecto similar para las mujeres premenopáusicas y posmenopáusicas.<Reference refidx="12"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3189296" MedlineID="89047366">Kampert JB, Whittemore AS, Paffenbarger RS: Combined effect of childbearing, menstrual events, and body size on age-specific breast cancer risk. Am J Epidemiol 128 (5): 962-79, 1988.</Citation><Citation idx="2" PMID="6866078" MedlineID="83244959">Pike MC, Krailo MD, Henderson BE, et al.: 'Hormonal' risk factors, 'breast tissue age' and the age-incidence of breast cancer. Nature 303 (5920): 767-70, 1983.</Citation><Citation idx="3" PMID="8202106" MedlineID="94261144">Lambe M, Hsieh C, Trichopoulos D, et al.: Transient increase in the risk of breast cancer after giving birth. N Engl J Med 331 (1): 5-9, 1994.</Citation><Citation idx="4">Henderson BE, Pike MC, Ross RK, et al.: Epidemiology and risk factors. In: Bonadonna G, ed.: Breast Cancer: Diagnosis and Management. John Wiley &amp; Sons, 1984, pp 15-33.</Citation><Citation idx="5" PMID="2593165" MedlineID="90079979">Gail MH, Brinton LA, Byar DP, et al.: Projecting individualized probabilities of developing breast cancer for white females who are being examined annually. J Natl Cancer Inst 81 (24): 1879-86, 1989.</Citation><Citation idx="6" PMID="30534999">Nichols HB, Schoemaker MJ, Cai J, et al.: Breast Cancer Risk After Recent Childbirth: A Pooled Analysis of 15 Prospective Studies. Ann Intern Med 170 (1): 22-30, 2019.</Citation><Citation idx="7" PMID="12133652" MedlineID="22129315">Col: Breast cancer and breastfeeding: collaborative reanalysis of individual data from 47 epidemiological studies in 30 countries, including 50302 women with breast cancer and 96973 women without the disease. Lancet 360 (9328): 187-95, 2002.</Citation><Citation idx="8" PMID="10405840" MedlineID="99334312">Furberg H, Newman B, Moorman P, et al.: Lactation and breast cancer risk. Int J Epidemiol 28 (3): 396-402, 1999.</Citation><Citation idx="9" PMID="25114017">Fournier A, Dos Santos G, Guillas G, et al.: Recent recreational physical activity and breast cancer risk in postmenopausal women in the E3N cohort. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 23 (9): 1893-902, 2014.</Citation><Citation idx="10" PMID="20975025">Eliassen AH, Hankinson SE, Rosner B, et al.: Physical activity and risk of breast cancer among postmenopausal women. Arch Intern Med 170 (19): 1758-64, 2010.</Citation><Citation idx="11" PMID="26687833">Pizot C, Boniol M, Mullie P, et al.: Physical activity, hormone replacement therapy and breast cancer risk: A meta-analysis of prospective studies. Eur J Cancer 52: 138-54, 2016.</Citation><Citation idx="12" PMID="29223719">Hardefeldt PJ, Penninkilampi R, Edirimanne S, et al.: Physical Activity and Weight Loss Reduce the Risk of Breast Cancer: A Meta-analysis of 139 Prospective and Retrospective Studies. Clin Breast Cancer 18 (4): e601-e612, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_432"><Title>Intervenciones con evidencia suficiente de beneficio</Title><SummarySection id="_158"><Title>Moduladores selectivos del receptor de estrógeno</Title><SummarySection id="_850"><Title>Tamoxifeno</Title><Para id="_851">El tamoxifeno se usa para el tratamiento del cáncer de mama metastásico y para inhibir las recidivas locales y los cánceres de mama primarios nuevos después de la escisión quirúrgica de un cáncer de mama.<Reference refidx="1"/> El tamoxifeno también mantiene la densidad ósea en las mujeres posmenopáusicas con cáncer de mama.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Los efectos adversos incluyen sofocos, episodios tromboembólicos venosos y cáncer de endometrio.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><Para id="_852">En el Breast Cancer Prevention Trial (BCPT) se asignó al azar a 13 388 pacientes con un riesgo alto de cáncer de mama a recibir tratamiento con tamoxifeno o placebo.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/>El estudio se cerró antes de lo previsto debido a que la incidencia de cáncer de mama en el grupo de tamoxifeno era un 49 % más baja que la del grupo de control (85 vs. 154 casos de cáncer de mama invasivo y 31 vs.59 casos <Emphasis>in situ</Emphasis> a los 4 años). También, las mujeres tratadas con tamoxifeno presentaron menos fracturas (47 vs. 71), pero más cáncer de endometrio (33 vs. 14 casos) y episodios trombóticos (99 vs. 70), incluso embolias pulmonares (17 vs. 6).<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_853">En una actualización de los resultados del BCPT tras 7 años de seguimiento, se confirmaron y ampliaron estos resultados.<Reference refidx="12"/> Los beneficios y los riesgos del tamoxifeno no fueron significativamente diferentes a los del informe original, con un beneficio persistente de menos fracturas y un aumento persistente del riesgo de cáncer de endometrio, trombosis y cirugía de cataratas. No se observó ningún beneficio en la mortalidad general tras 7 años de seguimiento (riesgo relativo [RR], 1,10; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,85–1,43).</Para><Para id="_854">Se completaron otros 3 ensayos de tamoxifeno para la prevención primaria del cáncer de mama.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></Para><ItemizedList id="_855" Style="bullet">
     <ListItem>En un estudio del Reino Unido,<Reference refidx="13"/> participaron 2471 mujeres con un aumento del riesgo de cáncer de mama debido a antecedentes familiares de cáncer de mama u ovario. El riesgo de cáncer de mama positivo para el receptor de estrógeno (positivo para ER) fue significativamente más bajo en el grupo de tamoxifeno (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,61; IC 95 %, 0,43–0,86), un efecto que se observó en su mayoría durante el período postratamiento. En general, el tamoxifeno se relacionó con una disminución del riesgo de cáncer de mama a los 13 años (CRI, 0,78; IC 95 %, 0,58–1,04) pero no a los 6 años (RR, 1,06).<Reference refidx="16"/></ListItem>
        <ListItem>En un estudio italiano <Reference refidx="14"/> participaron 5408 mujeres que se sometieron a histerectomía y que se caracterizaron como de riesgo bajo a normal. Al cabo de casi 4 años de seguimiento, no se observó ningún efecto protector del tamoxifeno. Mediante un seguimiento más prolongado y el análisis de los subgrupos en este ensayo, se determinó un efecto protector del tamoxifeno entre las mujeres con riesgo alto de cáncer de mama positivo para receptores hormonales (RR, 0,24; IC 95 %, 0,10–0,59) y entre las mujeres que recibían TH durante el ensayo (RR, 0,43; IC 95 %, 0,20–0,95).<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/></ListItem>
        <ListItem>En el International Breast Cancer Intervention Study (IBIS-I) se asignó al azar a 7152 mujeres de entre 35 y 70 años con un aumento del riesgo de cáncer de mama, a recibir tamoxifeno (20 mg/día) o placebo durante 5 años.<Reference refidx="15"/> Al cabo de una mediana de seguimiento de 50 meses, menos mujeres tratadas con tamoxifeno presentaron cáncer de mama invasivo o <Emphasis>in situ</Emphasis> (tasa absoluta, 4,6 vs. 6,75 por cada 1000 años-mujer; reducción del riesgo, 32 %; IC 95 %, 8–50 %). La reducción del RR de cáncer de mama invasivo positivo para ER fue del 31 %; no hubo reducción en los cánceres negativos para el receptor de estrógeno (negativos para ER). El aumento no significativo de mortalidad por todas las causas en el grupo de tamoxifeno (25 vs. 11; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,028) se atribuyó al azar. El efecto beneficioso del tamoxifeno en el cáncer de mama persistió más allá del tratamiento activo; 46 meses después del tratamiento de 5 años, menos mujeres del grupo de tamoxifeno presentaron cáncer de mama (142 vs. 195 casos; RR, 0,73, IC 95 %, 0,58–0,91).<Reference refidx="19"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_856">En un metanálisis de estos ensayos de prevención primaria con tamoxifeno, se observó una reducción del 38 % en la incidencia del cáncer de mama sin heterogeneidad estadísticamente significativa.<Reference refidx="9"/> Las tasas de incidencia de los tumores positivos para ER se redujeron en un 48 %. Las tasas de cáncer de endometrio aumentaron (RR consensuado, 2,4; IC 95 %, 1,5–4,0), al igual que los episodios tromboembólicos venosos (RR, 1,9; IC 95 %, 1,4–2,6). Ninguno de estos ensayos primarios de prevención se diseñó para detectar las diferencias en la mortalidad por cáncer de mama.</Para><Para id="_857">En la Cochrane Database of Systematic Reviews se encontró que el tamoxifeno administrado en dosis estándar de 20 mg/día durante 5 años es eficaz para disminuir la incidencia de cáncer de mama, pero el aumento del riesgo de toxicidad ha limitado su uso generalizado.<Reference refidx="20"/> Este hallazgo justifica nuevas investigaciones porque no se han estudiado  las implicaciones clínicas  del uso de dosis más bajas, ya sea en la prevención del cáncer o en la mejora de la mortalidad.</Para><Para id="_858">Las mujeres con antecedentes de carcinoma ductal <Emphasis>in situ</Emphasis> (CDIS) tienen un aumento del riesgo de cáncer de mama contralateral. En el ensayo National Surgical Adjuvant Breast and Bowel Project (NSABP) B-24, se abordó el tratamiento de estas pacientes. Las participantes se asignaron al azar para someterse a lumpectomía y radioterapia, con tamoxifeno adyuvante o sin este. A los 6 años, las mujeres tratadas con tamoxifeno presentaron menos cánceres de mama invasivos e <Emphasis>in situ</Emphasis> (8,2 vs. 13,4 %; RR, 0,63; IC 95 %, 0,47–0,83). El riesgo de cáncer de mama contralateral también fue más bajo en las mujeres tratadas con tamoxifeno (RR, 0,49; IC 95 %, 0,26–0,87).<Reference refidx="21"/></Para><SummarySection id="_859"><Title>Dosis bajas de tamoxifeno</Title><Para id="_860">En los ensayos clínicos que se mencionaron antes, se evaluó el uso de tamoxifeno en dosis de 20 mg por día durante 5 años. Debido a la toxicidad relacionada con el tamoxifeno y las tasas bajas de cumplimiento, en varios estudios recientes se analizaron los efectos del tamoxifeno en dosis bajas. En un ensayo aleatorizado, controlado con placebo, con doble enmascaramiento, los investigadores del Karolinska Institutet encontraron que una dosis inferior de 2,5 mg tenía un efecto similar a la dosis de 20 mg en la reducción de la densidad mamaria. Este efecto fue más marcado en mujeres premenopáusicas. Además, los síntomas vasomotores disminuyeron cuando se redujo la dosis de tamoxifeno. Los autores plantearon que la disminución de la densidad mamográfica quizás sea un sustituto de la respuesta al tratamiento con tamoxifeno, y que es posible que el cumplimiento mejore  ya que los síntomas son menos graves.<Reference refidx="22"/></Para><Para id="_861">En el estudio  aleatorizado, controlado con placebo, con enmascaramiento doble TAM-01 se analizó el uso de dosis bajas (5 mg) de tamoxifeno como estrategia para prevenir el cáncer de mama invasivo.<Reference refidx="23"/> En el estudio participaron 500 mujeres de 75 años o menos con neoplasia intraepitelial mamaria sensible a hormonas (67 %) o sensibilidad desconocida, que incluyó hiperplasia ductal atípica, carcinoma lobulillar <Emphasis>in situ</Emphasis> y CDIS (69 %); el 60% de las mujeres eran posmenopáusicas. Los pacientes del grupo de tratamiento recibieron 5 mg de tamoxifeno por día durante 3 años. El 45 % de los pacientes con CDIS recibió radioterapia. Se informaron los siguientes resultados:</Para><ItemizedList id="_862" Style="bullet">
     <ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 9,7 años, se presentaron 25 casos de cáncer de mama en el grupo de tamoxifeno  (41 cánceres invasivos) y 41 en el grupo de placebo (59 cánceres invasivos) (CRI, 0,58; IC 95 %, 0,35–0,95; prueba del orden logarítmico <Emphasis>P</Emphasis> = 0,03).</ListItem><ListItem>Entre los cánceres de mama contralaterales, hubo 6 eventos en el grupo de tamoxifeno y 16 en el grupo de placebo (CRI, 0,36; IC 95 %, 0,14–0,92; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,025). Durante los 3 años del periodo de tratamiento, hubo 12 efectos adversos graves con el tamoxifeno y 16 con el placebo. Se presentó una trombosis venosa profunda y un cáncer de endometrio en estadio I con el tratamiento de tamoxifeno y una embolia pulmonar con el placebo. Una limitación del estudio es el tamaño pequeño de la muestra.</ListItem><ListItem>En análisis a posteriori de subgrupos se indicaron posibles diferencias importantes en los efectos que produce el estado menopáusico. El estudio tampoco tuvo el poder estadístico suficiente para evaluar las diferencias en el efecto de la enfermedad mamaria con CDIS versus sin CDIS. Sin embargo, sobre todo en los Estados Unidos, el CDIS se suele abordar de manera diferente a la atipia.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_863"><Title>Raloxifeno</Title><Para id="_864">El clorhidrato de raloxifeno (Evista) es un modulador selectivo del receptor de estrógeno (MSRE) que tiene efectos antiestrogénicos en la mama, y efectos estrogénicos en los huesos, el metabolismo de los lípidos y la coagulación de la sangre. A diferencia del tamoxifeno, tiene efectos antiestrogénicos en el endometrio.<Reference refidx="24"/> En el ensayo aleatorizado con enmascaramiento doble Multiple Outcomes of Raloxifene Evaluation (MORE), se evaluó a 7705 mujeres posmenopáusicas con osteoporosis en 180 centros clínicos de los Estados Unidos, entre 1994 y 1998. Se redujeron las fracturas vertebrales. El efecto en la incidencia del cáncer de mama fue un criterio secundario de valoración. Al cabo de una mediana de seguimiento de 47 meses, el riesgo de cáncer de mama invasivo disminuyó en las mujeres tratadas con raloxifeno (RR, 0,25; IC 95 %, 0,17–0,45).<Reference refidx="25"/> Al igual que el tamoxifeno, el raloxifeno redujo el riesgo de cáncer de mama positivo para ER pero no el del cáncer de mama negativo para ER y se relacionó con un exceso de riesgo de sofocos y eventos tromboembólicos. No se observó un exceso de riesgo de cáncer o hiperplasia de endometrio.<Reference refidx="26"/></Para><Para id="_865">El ensayo Continuing Outcomes Relevant to Evista (CORE) fue una extensión del ensayo MORE, en el que se estudió a alrededor del 80 % de las participantes del MORE en sus grupos asignados al azar por 4 años adicionales. Si bien hubo una mediana de intervalo de 10 meses entre los 2 estudios y solo cerca del 55 % de las mujeres continuaron tomando los medicamentos asignados, el grupo de raloxifeno siguió presentando una incidencia más baja de cáncer de mama invasivo positivo para ER. La reducción general del cáncer de mama invasivo durante los 8 años del MORE y el CORE fue del 66 % (CRI, 0,34; IC 95 %, 0,22–0,50); la reducción del cáncer de mama invasivo positivo para ER fue del 76 % (CRI, 0,24; IC 95 %, 0,15–0,40).<Reference refidx="27"/></Para><Para id="_866">El Raloxifene Use for the Heart fue un ensayo aleatorizado controlado con placebo que se llevó a cabo para evaluar los efectos del raloxifeno en la incidencia de episodios coronarios y cáncer de mama invasivo. El raloxifeno, de manera similar a lo observado en los estudios MORE y CORE, redujo el riesgo de cáncer de mama invasivo (CRI, 0,56; IC 95 %, 0,38–0,83).<Reference refidx="28"/></Para><Para id="_867">En el Study of Tamoxifen and Raloxifene (STAR) (NSABP P-2), se comparó el tamoxifeno con el raloxifeno en 19 747 mujeres de riesgo alto que se observaron durante una media de seguimiento de 3,9 años. La incidencia de cáncer de mama invasivo fue casi la misma con ambos fármacos, pero hubo menos cánceres no invasivos en el grupo de tamoxifeno. Los efectos adversos como el cáncer de útero, los episodios tromboembólicos venosos y las cataratas fueron más comunes en las mujeres tratadas con tamoxifeno; no hubo diferencia en los episodios de cardiopatía isquémica, accidente cerebrovascular o fractura.<Reference refidx="29"/> Los síntomas relacionados con el tratamiento como la dispareunia, los problemas osteomusculares y el aumento de peso se presentaron con menor frecuencia en las mujeres tratadas con tamoxifeno, mientras que las crisis vasomotoras, los síntomas de control vesical, los síntomas ginecológicos y los calambres en las piernas se presentaron con menor frecuencia en quienes recibieron raloxifeno.<Reference refidx="30"/></Para><Table id="_332">
        <Title>Cuadro 2.  Incidencia de resultados por 1000 mujeres</Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="28.44%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="21.55%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="24.99%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="24.99%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry/>
              <entry>Tamoxifeno</entry>
              <entry>Raloxifeno</entry>
              <entry>RR, IC 95 %</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">IC = intervalo de confianza; RR = riesgo relativo; TEV = tromboembolia venosa</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>Cáncer de mama invasivo</entry>
              <entry>4,3</entry>
              <entry>4,41</entry>
              <entry>1,02, 0,82–1,28</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cáncer de mama no invasivo</entry>
              <entry>1,51</entry>
              <entry>2,11</entry>
              <entry>1,4, 0,98–2,00</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cáncer de útero</entry>
              <entry>2,0</entry>
              <entry>1,25</entry>
              <entry>0,62, 0,35–1,08</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>TEV</entry>
              <entry>3,8</entry>
              <entry>2,6</entry>
              <entry>0,7, 0,68–0,99</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Cataratas</entry>
              <entry>12,3</entry>
              <entry>9,72</entry>
              <entry>0,79, 0,68–0,92</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Strong>Incidencia de síntomas (escala de 0 a 4)</Strong></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">Favorece al tamoxifeno</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Dispareunia</entry>
              <entry>0,68</entry>
              <entry>0,78</entry>
              <entry><Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Problemas osteomusculares</entry>
              <entry>1,10</entry>
              <entry>1,15</entry>
              <entry><Emphasis>P</Emphasis> = 0,002</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Aumento de peso</entry>
              <entry>0,76</entry>
              <entry>0,82</entry>
              <entry><Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">Favorece al raloxifeno</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Síntomas vasomotores</entry>
              <entry>0,96</entry>
              <entry>0,85</entry>
              <entry><Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Síntomas de control vesical</entry>
              <entry>0,88</entry>
              <entry>0,73</entry>
              <entry><Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Calambres en las piernas</entry>
              <entry>1,10</entry>
              <entry>0,91</entry>
              <entry><Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Problemas ginecológicos</entry>
              <entry>0,29</entry>
              <entry>0,19</entry>
              <entry><Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_199"><Title>Inhibidores o inactivadores de la aromatasa</Title><Para id="_200">Es posible, que otra clase de fármacos que se usan para el tratamiento de mujeres con cáncer de mama sensible a las hormonas, también prevengan el cáncer de mama. Estos fármacos interfieren con la aromatasa, la enzima suprarrenal que permite la producción de estrógeno en las mujeres posmenopáusicas. El anastrozol y el letrozol inhiben la actividad de la aromatasa, mientras que el exemestano inactiva la enzima. Los efectos secundarios de los 3 fármacos son fatiga, artralgia, mialgia, reducción de la densidad mineral ósea y aumento de la tasa de fracturas.</Para><Para id="_716">Como se observó en los siguientes estudios, las mujeres con diagnóstico previo de cáncer de mama tienen un riesgo más bajo de recidiva y de nuevos cánceres de mama cuando se tratan con inhibidores de la aromatasa:</Para><OrderedList id="_717" Style="Arabic">
        <ListItem>En el ensayo Arimidex, Tamoxifen, Alone or in Combination, se comparó el anastrozol con el tamoxifeno como terapia adyuvante para el cáncer de mama primario, la tasa de recidiva locorregional y a distancia fue más baja con el anastrozol cuando se comparó con el tamoxifeno (7,1 vs.8,5 %) pero más alta con la combinación (9,1 %).<Reference refidx="31"/> El anastrozol también fue más eficaz para reducir la incidencia del cáncer de mama contralateral nuevo (0,4 vs. 1,1 vs. 0,9 %).</ListItem>
        <ListItem>En otro ensayo, se asignó al azar a 5187 mujeres que habían recibido tamoxifeno adyuvante durante 5 años a recibir letrozol o un placebo.<Reference refidx="32"/> Después de una mediana de seguimiento de 2,5 años, el estudio se terminó debido a que se habían alcanzado los criterios de valoración de la eficacia definidos previamente. Las pacientes tratadas con letrozol tuvieron una incidencia más baja de recidivas de cáncer locorregionales y a distancia, y también presentaron una incidencia más baja de cáncer de mama contralateral nuevo (14 vs. 26).</ListItem>
        <ListItem>En otro ensayo controlado con placebo de 1918 mujeres con cáncer de mama, se examinó el efecto de la extensión del tratamiento con letrozol durante 5 años adicionales en mujeres que habían recibido tamoxifeno adyuvante seguido de 5 años de letrozol.<Reference refidx="33"/> Al cabo de una mediana de seguimiento de 6,3 años desde el ingreso al estudio, el grupo de letrozol adicional tuvo una mejor tasa de supervivencia sin enfermedad a 5 años del 95 % (IC 95 %, 93–96 %) en comparación con el 91 % (IC 95 %, 89–93 %) en el grupo de control (CRI, 0,66), pero no hubo diferencias en la supervivencia general. La diferencia en los diagnósticos de cáncer de mama contralateral nuevo fue estadísticamente significativa: Un 21 % (IC 95 %, 10–32 %) para el grupo con letrozol adicional en comparación con un 49 % (32–67 %) para el grupo de control (CRI, 0,42). Las mujeres tratadas con letrozol tuvieron un aumento del riesgo de dolor óseo (18 vs. 14 %), fractura ósea (14 vs. 9 %) y osteoporosis de nuevo inicio (11 vs. 6 %).</ListItem>
        <ListItem>En un ensayo, se asignaron al azar 4742 mujeres que habían recibido tamoxifeno adyuvante durante 2 años a continuar con el tamoxifeno o cambiar a exemestano.<Reference refidx="34"/> Al cabo de una mediana de seguimiento de 2,4 años, el grupo de exemestano presentó una disminución del riesgo de recidiva local o metastásica y una disminución en la incidencia de cáncer de mama contralateral nuevo (9 vs. 20).</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_718">También se observó que los inhibidores o inactivadores de la aromatasa previenen el cáncer de mama en mujeres con aumento de riesgo, como se advirtió en los siguientes estudios:</Para><OrderedList id="_719" Style="Arabic">
        <ListItem>En un ECA de prevención primaria de cáncer de mama, se comparó el exemestano con un placebo en 4560 mujeres que presentaban por lo menos un factor de riesgo (edad &gt;60 años, riesgo de Gail a 5 años &gt;1,66 % o antecedentes de CDIS con mastectomía). Al cabo de una mediana de seguimiento de 35 meses, el cáncer de mama invasivo se diagnosticó con menos frecuencia en el grupo de exemestano (11 vs. 32; CRI, 0,35; IC 95 %, 0,18–0,70; número que es necesario tratar, cerca de 100 durante 35 meses). En comparación con el grupo de placebo, las mujeres tratadas con exemestano tuvieron más sofocos (aumento del 8 %) y fatiga (aumento del 2 %), pero no hubo diferencia en las fracturas o episodios cardiovasculares.<Reference refidx="35"/></ListItem>
        <ListItem>En el International Breast Cancer Intervention Study II (IBIS-II), se asignó al azar a 3864 mujeres posmenopáusicas con un aumento de riesgo de presentar cáncer de mama a recibir anastrozol diario (1 mg) o un placebo durante 5 años.<Reference refidx="36"/> Al cabo de una mediana de seguimiento de 5 años, se presentaron menos cánceres de mama (invasivos y CDIS) en el grupo tratado con anastrozol que en el grupo de placebo (CRI, 0,47; IC 95 %: 0,32–0,68). Se redujo el riesgo de cáncer de mama positivo para receptores hormonales, pero no el de cáncer de mama negativo para receptores hormonales. En el seguimiento adicional, de hasta una mediana de 131 meses, se observó un beneficio continuado para las mujeres que recibieron anastrozol, estas tuvieron una disminución del 49 % en el cáncer de mama (CRI, 0,51; IC 95 %, 0,39–0,66). No se observaron diferencias en la mortalidad por cáncer de mama.<Reference refidx="37"/> Las mujeres tratadas con anastrozol fueron más propensas a presentar síntomas osteomusculares, como artralgias (51 vs. 46 %), rigidez articular (7 vs. 5 %), síndrome del túnel carpiano (3 vs. 2 %); así como hipertensión (5 vs. 3 %), síntomas vasomotores (57 vs. 49 %) y ojos secos (4 vs. 2 %), que aquellas que recibieron placebo.</ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_166"><Title>Mastectomía profiláctica</Title><Para id="_167">En un estudio de cohortes retrospectivo, se evaluó la repercusión de la mastectomía profiláctica bilateral en la incidencia de cáncer de mama entre las mujeres con riesgo alto y moderado, a partir de los antecedentes familiares.<Reference refidx="38"/> No se conocía el estado de la mutación en <GeneName>BRCA</GeneName>. Se realizó una mastectomía subcutánea en lugar de una total en el 90 % de estas mujeres. Al cabo de una mediana de seguimiento posquirúrgico de 14 años, la reducción del riesgo en las 425 mujeres de riesgo moderado fue del 89 % y en las 214 mujeres de riesgo alto, fue del 90 % al 94 %, según el método utilizado para calcular las tasas previstas de cáncer de mama. La reducción del riesgo de muerte por cáncer de mama fue del 100 % en las mujeres con riesgo moderado y del 81 % en las mujeres de riesgo alto. Debido a que en este estudio se usaron los antecedentes familiares como un indicador de riesgo, en lugar de pruebas genéticas, es posible que se sobrestimara el riesgo de cáncer de mama.</Para><Para id="_689">La mastectomía profiláctica contralateral (MPC) hace referencia a la extirpación quirúrgica de la mama opuesta que no está afectada en mujeres que presentan cáncer de mama unilateral. Por lo tanto, las mujeres que se someten a MPC por lo general se someten a mastectomía bilateral para el tratamiento de cáncer de mama unilateral, y se notificó que la tasa de este procedimiento en las mujeres con enfermedad unilateral (DCIS y cáncer de mama invasivo en estadio temprano) aumentó del 1,9 % en 1998 al 11,2 % en 2011, según información de la U.S. National Cancer Data Base.<Reference refidx="39"/></Para><Para id="_784">En algunos estudios observacionales, se indicó que la MPC se relaciona con una disminución de la mortalidad por cáncer de mama, pero estos resultados por lo general se atribuyen a un sesgo de selección. Hasta ahora, no hay evidencia de alta calidad que indique que la CPM mejore la supervivencia general. Sin embargo, algunas mujeres con cáncer de mama unilateral, que tienen un riesgo alto de presentar cáncer de mama contralateral, podrían elegir de manera razonable someterse a una MPC para reducir el riesgo de un nuevo cáncer primario en la mama opuesta.<Reference refidx="40"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_193"><Title>Ooforectomía profiláctica</Title><Para id="_194">La ablación ovárica y la ooforectomía se relacionan con una reducción del riesgo de cáncer de mama en mujeres con riesgo promedio y en aquellas con aumento del riesgo debido a irradiación torácica. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000744468#_37" url="/espanol/tipos/seno/pro/prevencion-seno-pdq">Estrógeno endógeno</SummaryRef>. En los estudios observacionales de mujeres con riesgo alto de cáncer de mama debido a mutaciones en los genes <GeneName>BRCA1</GeneName> o <GeneName>BRCA2</GeneName>, se observó que la ooforectomía profiláctica para prevenir el cáncer de ovario también se relacionó con una disminución del 50 % en la incidencia del cáncer de mama.<Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/> Sin embargo, en estos estudios hay confusión por el sesgo de selección, las relaciones familiares entre las pacientes y los controles, las indicaciones de la ooforectomía y la información insuficiente sobre la administración de hormonas. Los resultados de un estudio prospectivo de cohortes fueron similares, con una mayor reducción del riesgo de cáncer de mama en las portadoras de mutaciones en <GeneName>BRCA2</GeneName> que en aquellas con mutaciones en <GeneName>BRCA1</GeneName>.<Reference refidx="44"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1920492" MedlineID="92015314">Nayfield SG, Karp JE, Ford LG, et al.: Potential role of tamoxifen in prevention of breast cancer. J Natl Cancer Inst 83 (20): 1450-9, 1991.</Citation><Citation idx="2" PMID="7979855" MedlineID="95070642">Love RR, Barden HS, Mazess RB, et al.: Effect of tamoxifen on lumbar spine bone mineral density in postmenopausal women after 5 years. Arch Intern Med 154 (22): 2585-8, 1994.</Citation><Citation idx="3" PMID="8558225" MedlineID="96140284">Powles TJ, Hickish T, Kanis JA, et al.: Effect of tamoxifen on bone mineral density measured by dual-energy x-ray absorptiometry in healthy premenopausal and postmenopausal women. J Clin Oncol 14 (1): 78-84, 1996.</Citation><Citation idx="4" PMID="9182975" MedlineID="97325963">Costantino JP, Kuller LH, Ives DG, et al.: Coronary heart disease mortality and adjuvant tamoxifen therapy. J Natl Cancer Inst 89 (11): 776-82, 1997.</Citation><Citation idx="5" PMID="1912833" MedlineID="92004283">McDonald CC, Stewart HJ: Fatal myocardial infarction in the Scottish adjuvant tamoxifen trial. The Scottish Breast Cancer Committee. BMJ 303 (6800): 435-7, 1991.</Citation><Citation idx="6" PMID="8350363" MedlineID="93353542">Rutqvist LE, Mattsson A: Cardiac and thromboembolic morbidity among postmenopausal women with early-stage breast cancer in a randomized trial of adjuvant tamoxifen. The Stockholm Breast Cancer Study Group. J Natl Cancer Inst 85 (17): 1398-406, 1993.</Citation><Citation idx="7" PMID="8133536" MedlineID="94180408">Fisher B, Costantino JP, Redmond CK, et al.: Endometrial cancer in tamoxifen-treated breast cancer patients: findings from the National Surgical Adjuvant Breast and Bowel Project (NSABP) B-14. J Natl Cancer Inst 86 (7): 527-37, 1994.</Citation><Citation idx="8" PMID="11036892" MedlineID="20488363">Bergman L, Beelen ML, Gallee MP, et al.: Risk and prognosis of endometrial cancer after tamoxifen for breast cancer. Comprehensive Cancer Centres' ALERT Group. Assessment of Liver and Endometrial cancer Risk following Tamoxifen. Lancet 356 (9233): 881-7, 2000.</Citation><Citation idx="9" PMID="12559863">Cuzick J, Powles T, Veronesi U, et al.: Overview of the main outcomes in breast-cancer prevention trials. Lancet 361 (9354): 296-300, 2003.</Citation><Citation idx="10">Redmond CK, Wickerham DL, Cronin W, et al.: The NSABP breast cancer prevention trial (BCPT): a progress report. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  12: A-78, 69, 1993.</Citation><Citation idx="11" PMID="9747868" MedlineID="98418640">Fisher B, Costantino JP, Wickerham DL, et al.: Tamoxifen for prevention of breast cancer: report of the National Surgical Adjuvant Breast and Bowel Project P-1 Study. J Natl Cancer Inst 90 (18): 1371-88, 1998.</Citation><Citation idx="12" PMID="16288118">Fisher B, Costantino JP, Wickerham DL, et al.: Tamoxifen for the prevention of breast cancer: current status of the National Surgical Adjuvant Breast and Bowel Project P-1 study. J Natl Cancer Inst 97 (22): 1652-62, 2005.</Citation><Citation idx="13" PMID="9672274" MedlineID="98336018">Powles T, Eeles R, Ashley S, et al.: Interim analysis of the incidence of breast cancer in the Royal Marsden Hospital tamoxifen randomised chemoprevention trial. Lancet 352 (9122): 98-101, 1998.</Citation><Citation idx="14" PMID="9672273" MedlineID="98336017">Veronesi U, Maisonneuve P, Costa A, et al.: Prevention of breast cancer with tamoxifen: preliminary findings from the Italian randomised trial among hysterectomised women. Italian Tamoxifen Prevention Study. Lancet 352 (9122): 93-7, 1998.</Citation><Citation idx="15" PMID="12243915">Cuzick J, Forbes J, Edwards R, et al.: First results from the International Breast Cancer Intervention Study (IBIS-I): a randomised prevention trial. Lancet 360 (9336): 817-24, 2002.</Citation><Citation idx="16" PMID="17312305">Powles TJ, Ashley S, Tidy A, et al.: Twenty-year follow-up of the Royal Marsden randomized, double-blinded tamoxifen breast cancer prevention trial. J Natl Cancer Inst 99 (4): 283-90, 2007.</Citation><Citation idx="17" PMID="17470740">Veronesi U, Maisonneuve P, Rotmensz N, et al.: Tamoxifen for the prevention of breast cancer: late results of the Italian Randomized Tamoxifen Prevention Trial among women with hysterectomy. J Natl Cancer Inst 99 (9): 727-37, 2007.</Citation><Citation idx="18" PMID="15047916">Martino S, Costantino J, McNabb M, et al.: The role of selective estrogen receptor modulators in the prevention of breast cancer: comparison of the clinical trials. Oncologist 9 (2): 116-25, 2004.</Citation><Citation idx="19" PMID="17312304">Cuzick J, Forbes JF, Sestak I, et al.: Long-term results of tamoxifen prophylaxis for breast cancer--96-month follow-up of the randomized IBIS-I trial. J Natl Cancer Inst 99 (4): 272-82, 2007.</Citation><Citation idx="20" PMID="31032883">Mocellin S, Goodwin A, Pasquali S: Risk-reducing medications for primary breast cancer: a network meta-analysis. Cochrane Database Syst Rev 4 (4): CD012191, 2019.</Citation><Citation idx="21" PMID="10376613" MedlineID="99303106">Fisher B, Dignam J, Wolmark N, et al.: Tamoxifen in treatment of intraductal breast cancer: National Surgical Adjuvant Breast and Bowel Project B-24 randomised controlled trial. Lancet 353 (9169): 1993-2000, 1999.</Citation><Citation idx="22" PMID="33734864">Eriksson M, Eklund M, Borgquist S, et al.: Low-Dose Tamoxifen for Mammographic Density Reduction: A Randomized Controlled Trial. J Clin Oncol 39 (17): 1899-1908, 2021.</Citation><Citation idx="23" PMID="36917758">Lazzeroni M, Puntoni M, Guerrieri-Gonzaga A, et al.: Randomized Placebo Controlled Trial of Low-Dose Tamoxifen to Prevent Recurrence in Breast Noninvasive Neoplasia: A 10-Year Follow-Up of TAM-01 Study. J Clin Oncol 41 (17): 3116-3121, 2023.</Citation><Citation idx="24" PMID="10068418" MedlineID="99156327">Khovidhunkit W, Shoback DM: Clinical effects of raloxifene hydrochloride in women. Ann Intern Med 130 (5): 431-9, 1999.</Citation><Citation idx="25" PMID="11261828" MedlineID="21158280">Cauley JA, Norton L, Lippman ME, et al.: Continued breast cancer risk reduction in postmenopausal women treated with raloxifene: 4-year results from the MORE trial. Multiple outcomes of raloxifene evaluation. Breast Cancer Res Treat 65 (2): 125-34, 2001.</Citation><Citation idx="26" PMID="10376571" MedlineID="99303064">Cummings SR, Eckert S, Krueger KA, et al.: The effect of raloxifene on risk of breast cancer in postmenopausal women: results from the MORE randomized trial. Multiple Outcomes of Raloxifene Evaluation. JAMA 281 (23): 2189-97, 1999.</Citation><Citation idx="27" PMID="15572757">Martino S, Cauley JA, Barrett-Connor E, et al.: Continuing outcomes relevant to Evista: breast cancer incidence in postmenopausal osteoporotic women in a randomized trial of raloxifene. J Natl Cancer Inst 96 (23): 1751-61, 2004.</Citation><Citation idx="28" PMID="18544744">Grady D, Cauley JA, Geiger MJ, et al.: Reduced incidence of invasive breast cancer with raloxifene among women at increased coronary risk. J Natl Cancer Inst 100 (12): 854-61, 2008.</Citation><Citation idx="29" PMID="16754727">Vogel VG, Costantino JP, Wickerham DL, et al.: Effects of tamoxifen vs raloxifene on the risk of developing invasive breast cancer and other disease outcomes: the NSABP Study of Tamoxifen and Raloxifene (STAR) P-2 trial. JAMA 295 (23): 2727-41, 2006.</Citation><Citation idx="30" PMID="16754728">Land SR, Wickerham DL, Costantino JP, et al.: Patient-reported symptoms and quality of life during treatment with tamoxifen or raloxifene for breast cancer prevention: the NSABP Study of Tamoxifen and Raloxifene (STAR) P-2 trial. JAMA 295 (23): 2742-51, 2006.</Citation><Citation idx="31" PMID="12090977" MedlineID="22086512">The ATAC Trialists' Group. Arimidex, tamoxifen alone or in combination: Anastrozole alone or in combination with tamoxifen versus tamoxifen alone for adjuvant treatment of postmenopausal women with early breast cancer: first results of the ATAC randomised trial. Lancet 359 (9324): 2131-9, 2002.</Citation><Citation idx="32" PMID="14551341" MedlineID="22965325">Goss PE, Ingle JN, Martino S, et al.: A randomized trial of letrozole in postmenopausal women after five years of tamoxifen therapy for early-stage breast cancer. N Engl J Med 349 (19): 1793-802, 2003.</Citation><Citation idx="33" PMID="27264120">Goss PE, Ingle JN, Pritchard KI, et al.: Extending Aromatase-Inhibitor Adjuvant Therapy to 10 Years. N Engl J Med 375 (3): 209-19, 2016.</Citation><Citation idx="34" PMID="15014181">Coombes RC, Hall E, Gibson LJ, et al.: A randomized trial of exemestane after two to three years of tamoxifen therapy in postmenopausal women with primary breast cancer. N Engl J Med 350 (11): 1081-92, 2004.</Citation><Citation idx="35" PMID="21639806">Goss PE, Ingle JN, Alés-Martínez JE, et al.: Exemestane for breast-cancer prevention in postmenopausal women. N Engl J Med 364 (25): 2381-91, 2011.</Citation><Citation idx="36" PMID="24333009">Cuzick J, Sestak I, Forbes JF, et al.: Anastrozole for prevention of breast cancer in high-risk postmenopausal women (IBIS-II): an international, double-blind, randomised placebo-controlled trial. Lancet 383 (9922): 1041-8, 2014.</Citation><Citation idx="37" PMID="32311729">Batur P: In high-risk, postmenopausal women, 5 years of anastrozole reduced breast cancer incidence at 11 years. Ann Intern Med 172 (8): JC45, 2020.</Citation><Citation idx="38" PMID="9887158" MedlineID="99091091">Hartmann LC, Schaid DJ, Woods JE, et al.: Efficacy of bilateral prophylactic mastectomy in women with a family history of breast cancer. N Engl J Med 340 (2): 77-84, 1999.</Citation><Citation idx="39" PMID="25408966">Kummerow KL, Du L, Penson DF, et al.: Nationwide trends in mastectomy for early-stage breast cancer. JAMA Surg 150 (1): 9-16, 2015.</Citation><Citation idx="40" PMID="29620792">Carbine NE, Lostumbo L, Wallace J, et al.: Risk-reducing mastectomy for the prevention of primary breast cancer. Cochrane Database Syst Rev 4: CD002748, 2018.</Citation><Citation idx="41" PMID="10469748" MedlineID="99400811">Rebbeck TR, Levin AM, Eisen A, et al.: Breast cancer risk after bilateral prophylactic oophorectomy in BRCA1 mutation carriers. J Natl Cancer Inst 91 (17): 1475-9, 1999.</Citation><Citation idx="42" PMID="12023992" MedlineID="22022073">Kauff ND, Satagopan JM, Robson ME, et al.: Risk-reducing salpingo-oophorectomy in women with a BRCA1 or BRCA2 mutation. N Engl J Med 346 (21): 1609-15, 2002.</Citation><Citation idx="43" PMID="12023993" MedlineID="22022074">Rebbeck TR, Lynch HT, Neuhausen SL, et al.: Prophylactic oophorectomy in carriers of BRCA1 or BRCA2 mutations. N Engl J Med 346 (21): 1616-22, 2002.</Citation><Citation idx="44" PMID="18268356">Kauff ND, Domchek SM, Friebel TM, et al.: Risk-reducing salpingo-oophorectomy for the prevention of BRCA1- and BRCA2-associated breast and gynecologic cancer: a multicenter, prospective study. J Clin Oncol 26 (8): 1331-7, 2008.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_433"><Title>Factores e intervenciones sin evidencia suficiente de relación</Title><SummarySection id="_434"><Title>Anticonceptivos hormonales</Title><Para id="_435">Los anticonceptivos orales se relacionaron con un aumento leve del riesgo de cáncer de mama en las consumidoras actuales, pero este riesgo disminuye con el tiempo.<Reference refidx="1"/> En un estudio de casos y controles bien realizado, no se observó una relación entre el riesgo de cáncer de mama y el consumo de anticonceptivos orales ya sea que se hayan usado alguna vez, la duración del uso o si se usaron de forma reciente.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_436">En otro estudio de casos y controles, no se encontró un aumento del riesgo de cáncer de mama relacionado con el consumo de anticonceptivos inyectables o implantables de progestina sola en mujeres de 35 a 64 años.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_762">En un estudio prospectivo de cohortes nacional en Dinamarca, se observó que las mujeres que usan anticonceptivos hormonales o los usaron de forma reciente tienen un riesgo más alto de cáncer de mama que las mujeres que nunca usaron anticonceptivos hormonales. Además, el riesgo de cáncer de mama aumentó con el uso prolongado de anticonceptivos hormonales. Sin embargo, en términos absolutos, el efecto de los anticonceptivos orales en el riesgo de cáncer de mama fue muy bajo; se prevé alrededor de 1 caso adicional de cáncer de mama por cada 7690 mujeres que usan anticonceptivos hormonales durante 1 año.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_283"><Title>Factores ambientales</Title><Para id="_284">Se ha propuesto que todas las exposiciones ocupacionales, ambientales o químicas son causas de cáncer de mama. En metanálisis que describen hasta 134 sustancias químicas ambientales, sus fuentes y los biomarcadores de exposición, se indicó que es posible que algunas de estas se relacionen con el cáncer.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Los datos epidemiológicos y de animales resumidos por la National Academy of Medicine <Reference refidx="7"/> y el Interagency Breast Cancer and Environmental Research Coordinating Committee <Reference refidx="8"/> para una amplia gama de metales, sustancias químicas y productos de consumo indicaron el posible vínculo biológico entre el cáncer de mama y los factores ambientales. Sin embargo, los datos fueron en gran medida no concluyentes en cuanto a la existencia de una relación definitiva entre exposiciones específicas y el aumento del riesgo de cáncer de mama, sobre todo en grados aplicables a la población general.</Para><Para id="_791">Está claro que se plantean desafíos importantes a la hora de determinar si las exposiciones ambientales específicas influyen en el riesgo de cáncer de mama en los seres humanos. Las personas, a lo largo de la vida, están expuestas a una combinación de factores ambientales variable y difícil de cuantificar. Además, el cáncer puede tardar décadas en presentarse después una posible exposición, lo que dificulta la fidelidad del recuerdo. Por lo tanto, no es fácil determinar los efectos de una sustancia individual sobre el riesgo de cáncer de mama. Dado que hay que tener en cuenta tantos factores, cualquiera de las relaciones observadas se puede malinterpretar con facilidad por problemas analíticos de multiplicidades, dificultades en la cuantificación, y sesgos de memoria y publicación.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Además, a pesar de que se determine que una exposición ambiental específica tiene la <Emphasis>capacidad</Emphasis> de ser perjudicial como se observa en un modelo animal u otros estudios toxicológicos que utilizan exposiciones en dosis altas, esto no significa necesariamente que la sustancia, bajo condiciones en las que la población general está expuesta, acarree resultados adversos para la salud. El riesgo definitivo para la salud de las personas depende no solo de la posible toxicidad intrínseca de la sustancia, sino de la dosis o la cantidad a la que la población está expuesta y el momento o la duración de la exposición. En general, los estudios disponibles en seres humanos que evalúan las posibles relaciones entre el cáncer de mama y exposiciones ambientales específicas no son concluyentes.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8899264" MedlineID="97054975">Breast cancer and hormonal contraceptives: further results. Collaborative Group on Hormonal Factors in Breast Cancer. Contraception 54 (3 Suppl): 1S-106S, 1996.</Citation><Citation idx="2" PMID="12087137" MedlineID="22082198">Marchbanks PA, McDonald JA, Wilson HG, et al.: Oral contraceptives and the risk of breast cancer. N Engl J Med 346 (26): 2025-32, 2002.</Citation><Citation idx="3" PMID="15105056">Strom BL, Berlin JA, Weber AL, et al.: Absence of an effect of injectable and implantable progestin-only contraceptives on subsequent risk of breast cancer. Contraception 69 (5): 353-60, 2004.</Citation><Citation idx="4" PMID="29211679">Mørch LS, Skovlund CW, Hannaford PC, et al.: Contemporary Hormonal Contraception and the Risk of Breast Cancer. N Engl J Med 377 (23): 2228-2239, 2017.</Citation><Citation idx="5" PMID="17503444">Brody JG, Rudel RA, Michels KB, et al.: Environmental pollutants, diet, physical activity, body size, and breast cancer: where do we stand in research to identify opportunities for prevention? Cancer 109 (12 Suppl): 2627-34, 2007.</Citation><Citation idx="6" PMID="28987728">Rodgers KM, Udesky JO, Rudel RA, et al.: Environmental chemicals and breast cancer: An updated review of epidemiological literature informed by biological mechanisms. Environ Res 160: 152-182, 2018.</Citation><Citation idx="7">Institute of Medicine: Breast Cancer and the Environment: A Life Course Approach. The National Academies Press, 2012. <ExternalRef xref="https://doi.org/10.17226/13263">Also available online</ExternalRef>. Last accessed April 9, 2025.</Citation><Citation idx="8">Interagency Breast Cancer and Environmental Research Coordinating Committee: Breast Cancer and The Environment: Prioritizing Prevention. Bethesda, Md: National Institute of Environmental Health Sciences, 2013. <ExternalRef xref="https://www.niehs.nih.gov/about/assets/docs/breast_cancer_and_the_environment_prioritizing_prevention_508.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 9, 2025.</Citation><Citation idx="9" PMID="22859849">Berry D: Multiplicities in cancer research: ubiquitous and necessary evils. J Natl Cancer Inst 104 (15): 1124-32, 2012.</Citation><Citation idx="10" PMID="2406472">Dickersin K: The existence of publication bias and risk factors for its occurrence. JAMA 263 (10): 1385-9, 1990.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_642"><Title>Factores e intervenciones con evidencia suficiente de ausencia de relación o poca relación</Title><SummarySection id="_643"><Title>Aborto inducido</Title><Para id="_644">Se propuso que el aborto inducido es un factor de riesgo del cáncer de mama. Los hallazgos de estudios observacionales han variado; en algunos estudios, se observó una relación, pero en otros no. Los estudios observacionales en los que se sustenta este vínculo fueron menos rigurosos y quizás sesgados debido a los diferentes recuerdos que tienen las mujeres de un tema sensible desde el punto de vista social.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Por ejemplo, el efecto del sesgo de recuerdo o notificación se demostró en un estudio en el que se compararon regiones geográficas con actitudes sociales diferentes con respecto al aborto inducido.<Reference refidx="5"/> El Committee on Gynecologic Practice of the American College of Obstetricians and Gynecologists concluyó que “en los estudios recientes más estrictos se demostró que no hay una relación de causalidad entre el aborto inducido y el aumento posterior del riesgo de cáncer de mama”.<Reference refidx="6"/> En los estudios con recolección prospectiva de datos sobre el aborto inducido, que evitan el sesgo de recuerdo, en general se observó que no había ningún vínculo con la presentación posterior de un cáncer de mama.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_645"><Title>Alimentación</Title><Para id="_647">Hay pocos datos que indiquen que las modificaciones de cualquier tipo en la alimentación afecten la incidencia de cáncer de mama.</Para><Para id="_710">Hay muy pocos ensayos aleatorizados con seres humanos en los que se compare la incidencia de cáncer con diferentes tipos de alimentación. La mayoría de los estudios son observacionales—incluso análisis a posteriori de ensayos aleatorizados— y están sujetos a sesgos que pueden ser tan amplios que dificulten la interpretación de la observación. En particular, los valores de <Emphasis>P</Emphasis> y los intervalos de confianza (IC) no tienen la misma interpretación que cuando se calculan para el criterio primario de valoración en un ensayo aleatorizado.</Para><Para id="_648">En un resumen de estudios ecológicos publicado antes de 1975, se observó una correlación positiva entre las tasas internacionales de mortalidad por cáncer de mama ajustadas por edad y el cálculo per cápita de consumo de grasas alimenticias.<Reference refidx="13"/> Los resultados de los estudios de casos y controles fueron contradictorios. Después de 20 años, en un análisis conjunto de los resultados de 7 estudios de cohortes, no se encontró ninguna relación entre el consumo total de grasas alimenticias y el riesgo de cáncer de mama.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_649">Se llevó a cabo un estudio controlado aleatorizado sobre una modificación alimentaria con 48 835 mujeres posmenopáusicas de 50 a 79 años que también participaron en el Women's Health Initiative. La intervención fomentó la meta de reducir el consumo total de grasa en un 20 % y aumentar en forma simultánea el consumo de verduras, frutas y granos. El grupo de intervención redujo el consumo de grasas en aproximadamente un 10 % durante más de 8,1 años de seguimiento, lo que disminuyó las concentraciones de estradiol y gammatocoferol, pero no se tradujo en una pérdida de peso constante. La incidencia del cáncer de mama invasivo fue inferior, en términos numéricos pero no estadísticos, en el grupo de intervención; el cociente de riesgos instantáneos (CRI) fue de 0,91 (IC 95 %, 0,83–1,01).<Reference refidx="15"/> No hubo ninguna diferencia en la mortalidad por todas las causas, la mortalidad general ni la incidencia de episodios cardiovasculares.<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_715">Con respecto a la ingesta de frutas y verduras, en un análisis conjunto de 8 estudios de cohortes en los que se incluyó a más de 350 000 mujeres con 7377 casos de cáncer de mama nuevos, se observó poca o ninguna relación según distintos modelos estadísticos.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_651">En el Women's Healthy Eating and Living Randomized Trial,<Reference refidx="18"/> se examinó el efecto de la alimentación en la incidencia de nuevos cánceres de mama primarios en mujeres quienes habían recibido un diagnóstico de cáncer de mama en el pasado. Se inscribieron más de 3000 mujeres y se asignaron al azar a un régimen intensivo con mayor ingesta de frutas, verduras y fibra, y menor ingesta de grasas, o a un grupo de comparación que recibió material impreso sobre las pautas alimentarias de “cinco al día”. Al cabo de una mediana de seguimiento de 7,3 años, no hubo reducción del número de nuevos cánceres primarios, ni diferencias en la supervivencia sin enfermedad ni en la supervivencia general.</Para><Para id="_711">En un ensayo aleatorizado realizado en España,<Reference refidx="19"/> las participantes con riesgo cardiovascular alto se asignaron a 1 de 3 dietas: una dieta mediterránea complementada con aceite de oliva extra virgen, una dieta mediterránea complementada con una mezcla de frutos secos o a una dieta mediterránea de control (con orientación para reducir la ingesta grasa). Los investigadores notificaron una reducción estadísticamente significativa de episodios cardiovasculares graves, que fue el criterio primario de valoración del ensayo.<Reference refidx="20"/> Los investigadores también abordaron otros criterios primarios de valoración, incluso la incidencia de cáncer de mama, aunque no se especificó cuántos se examinaron. A partir de solo 35 casos de cáncer de mama invasivo (en comparación con 288 episodios cardiovasculares graves), las tasas respectivas de cáncer de mama fueron 8 de 1476 (0,54 %); 10 de 1285 (0,78 %) y 17 de 1391 (1,22 %) con seguimientos promedio de 4,8, 4,3 y 4,2 años, respectivamente. Las circunstancias en las que se realizó el estudio hacen difícil determinar la significación estadística de estas diferencias.</Para></SummarySection><SummarySection id="_712"><Title>Vitaminas</Title><Para id="_713">En ensayos clínicos se analizó la posible función de micronutrientes específicos en la reducción del riesgo de cáncer de mama, con la enfermedad cardiovascular y el cáncer como desenlaces. En el Women’s Health Study, un ensayo aleatorizado con 39 876 mujeres, no se identificó diferencia en la incidencia de cáncer de mama a 2 años entre las mujeres que recibieron betacaroteno o placebo.<Reference refidx="21"/> En este mismo estudio, no se observó ningún efecto general en el cáncer en las mujeres que tomaban 600 UI de vitamina E en días alternos.<Reference refidx="22"/> En el Women’s Antioxidant Cardiovascular Study, se examinó a 8171 mujeres para determinar la incidencia general de cáncer, así como la incidencia de cáncer de mama invasivo, y no se encontró ningún efecto para la vitamina C, la vitamina E o el betacaroteno.<Reference refidx="23"/> Después de 2 años, un subconjunto de 5442 mujeres se asignó al azar a recibir 1,5 mg de ácido fólico, 50 mg de vitamina B6 y 1 mg de vitamina B12, o un placebo. Al cabo de 7,3 años, no hubo diferencia en la incidencia general de cáncer invasivo ni en la de cáncer de mama invasivo.<Reference refidx="24"/></Para><Para id="_714">La fenretinida <Reference refidx="25"/> es un análogo de la vitamina A. En estudios preclínicos, se observó que reduce la carcinogenia de la mama. En un ensayo italiano de fase III se comparó la eficacia de una intervención a 5 años con fenretinida versus la ausencia de tratamiento en 2972 mujeres, de entre 30 y 70 años, con cáncer de mama en estadio I extirpado quirúrgicamente o CDIS. Al cabo de una mediana de observación de 97 meses, no hubo diferencias estadísticamente significativas en la presentación de cáncer de mama contralateral (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,642), cáncer de mama ipsilateral (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,177), incidencia de metástasis a distancia, neoplasias malignas fuera de la mama y mortalidad por todas las causas.<Reference refidx="26"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_672"><Title>Consumo de cigarrillos activo y pasivo</Title><Para id="_673">Durante más de 3 décadas se ha estudiado la función del consumo de cigarrillos como factor etiológico del cáncer de mama, y no se ha identificado una evidencia definida de esta relación.<Reference refidx="27"/> A partir de mediados de la década de 1990, los estudios del consumo de cigarrillo y el cáncer de mama empezaron a considerar de forma seria la exposición pasiva al humo de tabaco.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/> En un metanálisis reciente se indica que no hay una relación general entre la exposición pasiva al humo del cigarrillo y el cáncer de mama, y que la metodología del estudio (determinación de la exposición tras el diagnóstico de cáncer de mama) quizás explique el vínculo aparente de riesgo que se ha observado en algunos estudios.<Reference refidx="29"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_674"><Title>Desodorantes o antitranspirantes axilares</Title><Para id="_675">A pesar de las publicaciones escritas por personas sin entrenamiento profesional en las que se advierte a las mujeres que usar desodorantes o antitranspirantes axilares causa cáncer de mama, no hay evidencia que respalde esta inquietud. En un estudio de entrevistas a 813 mujeres con cáncer de mama y 793 controles, no se encontró ninguna relación entre el riesgo de cáncer de mama y el uso de antitranspirantes, desodorantes o cuchillas de afeitar antes de aplicar estos productos.<Reference refidx="30"/> Por el contrario, en un estudio de 437 sobrevivientes de cáncer de mama, se encontró que las mujeres que usaban antitranspirantes o desodorantes y que se afeitaban las axilas con mayor frecuencia recibieron el diagnóstico de cáncer a una edad significativamente más temprana. Es probable que estos hallazgos se expliquen por las diferencias en las hormonas endógenas en lugar del hecho de afeitarse las axilas y el uso de antitranspirantes o desodorantes. La menarquia precoz y una mayor cantidad de vello corporal se relacionan con concentraciones más altas de hormonas endógenas, un reconocido factor de riesgo de cáncer de mama.<Reference refidx="31"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_676"><Title>Estatinas</Title><Para id="_677">En 2 metanálisis bien realizados de ensayos aleatorizados y controlados (ECA) <Reference refidx="32"/> y de ECA con estudios observacionales <Reference refidx="33"/> no se encontró evidencia de que el uso de estatinas aumente o reduzca el riesgo de cáncer de mama.</Para></SummarySection><SummarySection id="_685"><Title>Bisfosfonatos</Title><Para id="_686">Los bisfosfonatos orales e intravenosos para el tratamiento de la hipercalcemia y la osteoporosis se han estudiado por un posible efecto beneficioso en la prevención del cáncer de mama. Los estudios observacionales iniciales indicaron que las mujeres que usaron estos fármacos por períodos de aproximadamente 1 a 4 años tuvieron una incidencia más baja de cáncer de mama.<Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/> <Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/> Estas observaciones son confusas por el hecho de que las mujeres con osteoporosis tienen un riesgo más bajo de cáncer de mama que aquellas con densidad ósea normal. Se obtuvo evidencia adicional a partir de estudios en mujeres con diagnosticó de cáncer de mama; el uso de estos fármacos se relacionó con menos cánceres contralaterales nuevos.<Reference refidx="38"/> Con este antecedente, se realizaron 2 ensayos grandes aleatorizados controlados con placebo. En el Fracture Intervention Trial (FIT), 6194 mujeres posmenopáusicas con osteopenia recibieron alendronato o un placebo y no se encontró diferencia en la incidencia de cáncer de mama a los 3,8 años; la incidencia de cáncer fue del 1,8 % y el 1,5 %, respectivamente (CRI, 1,24; IC 95 %, 0,84–1,83). En el Health Outcomes and Reduced Incidence With Zoledronic Acid Once Yearly-Pivotal Fracture Trial (HORIZON-PRT), se examinó a 7580 mujeres posmenopáusicas con osteoporosis que recibieron zoledronato intravenoso o un placebo, y no se encontró diferencia en la incidencia de cáncer de mama al cabo de 2,8 años; la incidencia fue del 0,8 % y el 0,9 %, respectivamente (CRI, 1,15; IC 95 %, 0,7–1,89).<Reference refidx="39"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_752"><Title>Trabajo en turnos nocturnos</Title><Para id="_753">A partir de la evidencia obtenida en estudios con animales, el Centro Internacional de Investigaciones sobre el Cáncer (CIIC) de la Organización Mundial de la Salud clasificó el trabajo por turnos que altera el ritmo circadiano como posible carcinógeno de la mama.<Reference refidx="40"/> En 2013, en un metanálisis de 15 estudios epidemiológicos, solo se encontró una evidencia deficiente de aumento en la incidencia de cáncer de mama en mujeres que alguna vez trabajaron en turnos nocturnos.<Reference refidx="41"/> En 2016, los resultados de 3 estudios prospectivos recientes del Reino Unido, con participación de casi 800 000 mujeres, se combinaron con los resultados de 7 estudios prospectivos adicionales y se observó que no hay evidencia de una relación entre la incidencia de cáncer de mama y el trabajo en turnos nocturnos. En especial, los intervalos de confianza del cociente de tasas de incidencia fueron estrechos, incluso para 20 años o más de trabajo en turnos nocturnos (cociente de tasas, 1,01; IC 95 %, 0,93–1,10). A partir de estos resultados se descarta una relación moderada entre la incidencia de cáncer de mama y una duración prolongada del trabajo en turnos nocturnos.<Reference refidx="42"/></Para><Para id="_775">El Generations Study del Reino Unido comenzó en 2003 para abordar los factores de riesgo y las causas del cáncer de mama. Se estableció una cohorte prospectiva de 105 000 mujeres y, mediante un cuestionario, se obtuvo información sobre la intensidad de iluminación en los dormitorios durante la noche en el momento de la inscripción y a los 20 años de edad. Los investigadores realizaron un seguimiento de las mujeres durante un promedio de 6,1 años y observaron 1775 cánceres de mama. Luego del ajuste por posibles variables de confusión, incluso trabajo en turnos nocturnos, no se encontró evidencia de que la intensidad de iluminación en el dormitorio durante la noche estuviera relacionada con un riesgo de cáncer de mama. El CRI de incidencia de cáncer de mama fue de 1,01 (IC 95 %, 0,88–1,15) en el análisis según la intensidad de iluminación entre la más alta y la más baja.<Reference refidx="43"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="24272196">Huang Y, Zhang X, Li W, et al.: A meta-analysis of the association between induced abortion and breast cancer risk among Chinese females. Cancer Causes Control 25 (2): 227-36, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="11351314" MedlineID="21248730">Sanderson M, Shu XO, Jin F, et al.: Abortion history and breast cancer risk: results from the Shanghai Breast Cancer Study. Int J Cancer 92 (6): 899-905, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="15051280">Beral V, Bull D, Doll R, et al.: Breast cancer and abortion: collaborative reanalysis of data from 53 epidemiological studies, including 83,000 women with breast cancer from 16 countries. Lancet 363 (9414): 1007-16, 2004.</Citation><Citation idx="4" PMID="8988884" MedlineID="97130062">Melbye M, Wohlfahrt J, Olsen JH, et al.: Induced abortion and the risk of breast cancer. N Engl J Med 336 (2): 81-5, 1997.</Citation><Citation idx="5" PMID="8944006" MedlineID="97099429">Rookus MA, van Leeuwen FE: Induced abortion and risk for breast cancer: reporting (recall) bias in a Dutch case-control study. J Natl Cancer Inst 88 (23): 1759-64, 1996.</Citation><Citation idx="6" PMID="19461458">Committee on Gynecologic Practice: ACOG Committee Opinion No. 434: induced abortion and breast cancer risk. Obstet Gynecol 113 (6): 1417-8, 2009.</Citation><Citation idx="7" PMID="18477486">Henderson KD, Sullivan-Halley J, Reynolds P, et al.: Incomplete pregnancy is not associated with breast cancer risk: the California Teachers Study. Contraception 77 (6): 391-6, 2008.</Citation><Citation idx="8" PMID="15095312">Lash TL, Fink AK: Null association between pregnancy termination and breast cancer in a registry-based study of parous women. Int J Cancer 110 (3): 443-8, 2004.</Citation><Citation idx="9" PMID="17452545">Michels KB, Xue F, Colditz GA, et al.: Induced and spontaneous abortion and incidence of breast cancer among young women: a prospective cohort study. Arch Intern Med 167 (8): 814-20, 2007.</Citation><Citation idx="10" PMID="24870770">Wu JQ, Li YY, Ren JC, et al.: Induced abortion and breast cancer: results from a population-based case control study in China. Asian Pac J Cancer Prev 15 (8): 3635-40, 2014.</Citation><Citation idx="11" PMID="23402419">Braüner CM, Overvad K, Tjønneland A, et al.: Induced abortion and breast cancer among parous women: a Danish cohort study. Acta Obstet Gynecol Scand 92 (6): 700-5, 2013.</Citation><Citation idx="12" PMID="25779378">Guo J, Huang Y, Yang L, et al.: Association between abortion and breast cancer: an updated systematic review and meta-analysis based on prospective studies. Cancer Causes Control 26 (6): 811-9, 2015.</Citation><Citation idx="13" PMID="165553" MedlineID="75158616">Carroll KK, Khor HT: Dietary fat in relation to tumorigenesis. Prog Biochem Pharmacol 10: 308-53, 1975.</Citation><Citation idx="14" PMID="8538706" MedlineID="96140458">Hunter DJ, Spiegelman D, Adami HO, et al.: Cohort studies of fat intake and the risk of breast cancer--a pooled analysis. N Engl J Med 334 (6): 356-61, 1996.</Citation><Citation idx="15" PMID="16467232">Prentice RL, Caan B, Chlebowski RT, et al.: Low-fat dietary pattern and risk of invasive breast cancer: the Women's Health Initiative Randomized Controlled Dietary Modification Trial. JAMA 295 (6): 629-42, 2006.</Citation><Citation idx="16" PMID="16467234">Howard BV, Van Horn L, Hsia J, et al.: Low-fat dietary pattern and risk of cardiovascular disease: the Women's Health Initiative Randomized Controlled Dietary Modification Trial. JAMA 295 (6): 655-66, 2006.</Citation><Citation idx="17" PMID="11176915" MedlineID="21105481">Smith-Warner SA, Spiegelman D, Yaun SS, et al.: Intake of fruits and vegetables and risk of breast cancer: a pooled analysis of cohort studies. JAMA 285 (6): 769-76, 2001.</Citation><Citation idx="18" PMID="17635889">Pierce JP, Natarajan L, Caan BJ, et al.: Influence of a diet very high in vegetables, fruit, and fiber and low in fat on prognosis following treatment for breast cancer: the Women's Healthy Eating and Living (WHEL) randomized trial. JAMA 298 (3): 289-98, 2007.</Citation><Citation idx="19" PMID="26365989">Toledo E, Salas-Salvadó J, Donat-Vargas C, et al.: Mediterranean Diet and Invasive Breast Cancer Risk Among Women at High Cardiovascular Risk in the PREDIMED Trial: A Randomized Clinical Trial. JAMA Intern Med 175 (11): 1752-60, 2015.</Citation><Citation idx="20" PMID="23432189">Estruch R, Ros E, Salas-Salvadó J, et al.: Primary prevention of cardiovascular disease with a Mediterranean diet. N Engl J Med 368 (14): 1279-90, 2013.</Citation><Citation idx="21" PMID="10601381" MedlineID="20071042">Lee IM, Cook NR, Manson JE, et al.: Beta-carotene supplementation and incidence of cancer and cardiovascular disease: the Women's Health Study. J Natl Cancer Inst 91 (24): 2102-6, 1999.</Citation><Citation idx="22" PMID="15998891">Lee IM, Cook NR, Gaziano JM, et al.: Vitamin E in the primary prevention of cardiovascular disease and cancer: the Women's Health Study: a randomized controlled trial. JAMA 294 (1): 56-65, 2005.</Citation><Citation idx="23" PMID="19116389">Lin J, Cook NR, Albert C, et al.: Vitamins C and E and beta carotene supplementation and cancer risk: a randomized controlled trial. J Natl Cancer Inst 101 (1): 14-23, 2009.</Citation><Citation idx="24" PMID="18984888">Zhang SM, Cook NR, Albert CM, et al.: Effect of combined folic acid, vitamin B6, and vitamin B12 on cancer risk in women: a randomized trial. JAMA 300 (17): 2012-21, 2008.</Citation><Citation idx="25" PMID="8137334" MedlineID="94185068">Costa A, Formelli F, Chiesa F, et al.: Prospects of chemoprevention of human cancers with the synthetic retinoid fenretinide. Cancer Res 54 (7 Suppl): 2032s-2037s, 1994.</Citation><Citation idx="26" PMID="10547391" MedlineID="20016408">Veronesi U, De Palo G, Marubini E, et al.: Randomized trial of fenretinide to prevent second breast malignancy in women with early breast cancer. J Natl Cancer Inst 91 (21): 1847-56, 1999.</Citation><Citation idx="27">The Health Consequences of Smoking: A Report of the Surgeon General. U.S. Department of Health and Human Services, CDC, National Center for Chronic Disease Prevention and Health Promotion, Office on Smoking and Health, 2004. <ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK44695/">Also available online</ExternalRef>.                Last accessed April 9, 2025.</Citation><Citation idx="28">U.S. Department of Health and Human Services: The Health Consequences of Involuntary Exposure to Tobacco Smoke: A Report of the Surgeon General. U.S. Department of Health and Human Services, Centers for Disease Control and
Prevention, Coordinating Center for Health Promotion, National Center for Chronic Disease Prevention and Health Promotion, Office on Smoking and Health, 2006. <ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK44324/">Also available online</ExternalRef>.                       Last accessed February 20, 2025.</Citation><Citation idx="29" PMID="18544575">Pirie K, Beral V, Peto R, et al.: Passive smoking and breast cancer in never smokers: prospective study and meta-analysis. Int J Epidemiol 37 (5): 1069-79, 2008.</Citation><Citation idx="30" PMID="12381712">Mirick DK, Davis S, Thomas DB: Antiperspirant use and the risk of breast cancer. J Natl Cancer Inst 94 (20): 1578-80, 2002.</Citation><Citation idx="31" PMID="14639125">McGrath KG: An earlier age of breast cancer diagnosis related to more frequent use of antiperspirants/deodorants and underarm shaving. Eur J Cancer Prev 12 (6): 479-85, 2003.</Citation><Citation idx="32" PMID="16391219">Dale KM, Coleman CI, Henyan NN, et al.: Statins and cancer risk: a meta-analysis. JAMA 295 (1): 74-80, 2006.</Citation><Citation idx="33" PMID="16260694">Bonovas S, Filioussi K, Tsavaris N, et al.: Use of statins and breast cancer: a meta-analysis of seven randomized clinical trials and nine observational studies. J Clin Oncol 23 (34): 8606-12, 2005.</Citation><Citation idx="34" PMID="20160722">Newcomb PA, Trentham-Dietz A, Hampton JM: Bisphosphonates for osteoporosis treatment are associated with reduced breast cancer risk. Br J Cancer 102 (5): 799-802, 2010.</Citation><Citation idx="35" PMID="20567021">Rennert G, Pinchev M, Rennert HS: Use of bisphosphonates and risk of postmenopausal breast cancer. J Clin Oncol 28 (22): 3577-81, 2010.</Citation><Citation idx="36" PMID="20567009">Chlebowski RT, Chen Z, Cauley JA, et al.: Oral bisphosphonate use and breast cancer incidence in postmenopausal women. J Clin Oncol 28 (22): 3582-90, 2010.</Citation><Citation idx="37" PMID="22161552">Cardwell CR, Abnet CC, Veal P, et al.: Exposure to oral bisphosphonates and risk of cancer. Int J Cancer 131 (5): E717-25, 2012.</Citation><Citation idx="38" PMID="22021667">Monsees GM, Malone KE, Tang MT, et al.: Bisphosphonate use after estrogen receptor-positive breast cancer and risk of contralateral breast cancer. J Natl Cancer Inst 103 (23): 1752-60, 2011.</Citation><Citation idx="39" PMID="25111880">Hue TF, Cummings SR, Cauley JA, et al.: Effect of bisphosphonate use on risk of postmenopausal breast cancer: results from the randomized clinical trials of alendronate and zoledronic acid. JAMA Intern Med 174 (10): 1550-7, 2014.</Citation><Citation idx="40" PMID="28581429">Straif K, Baan R, Grosse Y, et al.: Carcinogenicity of shift-work, painting, and fire-fighting. Lancet Oncol 8 (12): 1065-1066, 2007.</Citation><Citation idx="41" PMID="23400581">Kamdar BB, Tergas AI, Mateen FJ, et al.: Night-shift work and risk of breast cancer: a systematic review and meta-analysis. Breast Cancer Res Treat 138 (1): 291-301, 2013.</Citation><Citation idx="42" PMID="27758828">Travis RC, Balkwill A, Fensom GK, et al.: Night Shift Work and Breast Cancer Incidence: Three Prospective Studies and Meta-analysis of Published Studies. J Natl Cancer Inst 108 (12): , 2016.</Citation><Citation idx="43" PMID="29360812">Johns LE, Jones ME, Schoemaker MJ, et al.: Domestic light at night and breast cancer risk: a prospective analysis of 105 000 UK women in the Generations Study. Br J Cancer 118 (4): 600-606, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_828"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/08/2025)</Title><Para id="_829">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_876"><Strong><SummaryRef href="CDR0000744468#_30" url="/espanol/tipos/seno/pro/prevencion-seno-pdq">Incidencia y mortalidad</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_879">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000744468#_31" url="/espanol/tipos/seno/pro/prevencion-seno-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones para 2025 (se citó a la American Cancer Society como referencia 1).</Para><Para id="_880">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000744468#_827" url="/espanol/tipos/seno/pro/prevencion-seno-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que, según los datos del Programa de Vigilancia, Epidemiología y Resultados Finales (SEER), las tasas de mortalidad por cáncer de mama disminuyeron un 44 % desde 1989 a 2022. Sin embargo,  las tasas de mortalidad en las mujeres negras siguen siendo alrededor de un 38 % más altas que las de las mujeres blancas.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000744468#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/seno/pro/prevencion-seno-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la prevención del cáncer de mama. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención del cáncer de seno (mama). Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/prevencion-seno-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/prevencion-seno-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062779"/><DateFirstPublished>2013-01-04</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-08</DateLastModified></Summary>
