<Summary id="CDR0000744473" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre factores que influyen en el riesgo de presentar cáncer colorrectal y sobre las investigaciones dirigidas a prevenir esta enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/paciente/prevencion-colorrectal-pdq">Cáncer Colorrectal (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/pro/prevencion-colorrectal-pdq">Cáncer Colorrectal (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039585">colorectal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_179">This PDQ cancer information summary has current information about colorectal cancer prevention. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_180">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>colorectal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención del cáncer colorrectal (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prevención del cáncer colorrectal</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prevención del cáncer colorrectal</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Rationale for prevention</SectionType></SectMetaData><Title>¿Qué es la prevención?</Title><Para id="_2">La prevención del cáncer consiste en las medidas que se toman para reducir la probabilidad de enfermar de cáncer. Con la prevención del cáncer, se reduce el número de casos nuevos en un grupo o población. Se espera que esto reduzca el número de muertes causadas por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_103">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> analizan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef> para prevenir el inicio de cánceres nuevos. Cualquier cosa que aumenta su riesgo de tener cáncer se llama factor de riesgo de cáncer; cualquier cosa que disminuye su riesgo de tener cáncer se llama factor de protección de cáncer.</Para><Para id="_62">Algunos factores de riesgo de cáncer se pueden evitar, no es posible evitar muchos otros. Por ejemplo, tanto fumar como heredar ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> son factores de riesgo de algunos tipos de cáncer, pero solo se puede evitar fumar. Hacer ejercicio con regularidad y consumir una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> saludable son factores de protección para algunos tipos de cáncer. Es posible que, al evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección disminuya su riesgo; sin embargo, esto no significa que no enfermará de cáncer.</Para><Para id="_98">Están en estudio diferentes formas de prevenir el cáncer, entre ellas, las siguientes:</Para><ItemizedList id="_99" Style="bullet">
      <ListItem>Cambiar de estilo de vida o hábitos alimentarios.</ListItem>
      <ListItem>Evitar cosas que se sabe que causan cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Tomar medicamentos para tratar una afección <GlossaryTermRef href="CDR0000046220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">precancerosa</GlossaryTermRef> o para evitar que comience el cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Información general sobre el cáncer colorrectal</Title><SummarySection id="_5"><SectMetaData><SectionType>Organ description</SectionType><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_6">El cáncer colorrectal es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos del colon o el recto.</KeyPoint><Para id="_7">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> es parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato digestivo</GlossaryTermRef> del cuerpo. El aparato digestivo saca y procesa los <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000285960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carbohidratos</GlossaryTermRef>, grasas, <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> y agua) de los alimentos y ayuda a eliminar los residuos del cuerpo. El aparato digestivo está compuesto por la boca, la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino grueso</GlossaryTermRef>. El colon es la primera parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef> grueso y mide alrededor de 5 pies de largo. Juntos, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> y el conducto <GlossaryTermRef href="CDR0000044185" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anal</GlossaryTermRef> forman la última parte del intestino grueso y miden de 6 a 8 pulgadas. El conducto anal termina en el ano (el orificio del intestino grueso que se abre al exterior del cuerpo).<MediaLink ref="CDR0000415510" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato digestivo (gastrointestinal). En la imagen se observan el esófago, el hígado, el estómago, el colon, el intestino delgado, el recto y el ano." language="es" placement="image-center" id="_168"><Caption language="es">Anatomía del aparato digestivo (gastrointestinal) inferior. Se observan el colon, el recto y el ano. También se muestran otros órganos que forman parte del aparato digestivo.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_8">El cáncer que se inicia en el colon se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon</GlossaryTermRef>, y el cáncer que se inicia en el recto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000529764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de recto</GlossaryTermRef>. El cáncer que afecta a cualquiera de estos <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_126">Para obtener más información sobre el cáncer colorrectal, consulte los siguientes resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_127" Style="bullet">
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000744474" url="/espanol/tipos/colorrectal/paciente/deteccion-colorrectal-pdq">Exámenes de detección del cáncer colorrectal</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000256761" url="/espanol/tipos/colorrectal/paciente/tratamiento-colorrectal-pdq">Tratamiento del cáncer de colon</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000256772" url="/espanol/tipos/colorrectal/paciente/tratamiento-rectal-pdq">Tratamiento del cáncer de recto</SummaryRef></ListItem>
        
      </ItemizedList><Para id="_198">El siguiente resumen solo está disponible en inglés y en versión para profesionales de la salud:</Para><ItemizedList id="_199" Style="bullet">
     <ListItem><SummaryRef href="CDR0000062863" url="/types/colorectal/hp/colorectal-genetics-pdq">Genetics of Colorectal Cancer</SummaryRef>
          
        (Características genéticas del cáncer colorrectal)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_9"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_58">En los Estados Unidos, el cáncer colorrectal es la segunda causa principal de muerte por cáncer. </KeyPoint><Para id="_187">El cáncer colorrectal es el tercer tipo de cáncer más común en el mundo y la segunda causa de muerte por cáncer en personas de ambos sexos en los Estados Unidos. Entre 2012 y 2021, disminuyó el número de casos nuevos de cáncer colorrectal en los Estados Unidos. Esta disminución se debió en gran parte a la reducción de las tasas de cáncer en adultos de 65 años o más, pero aun así estos adultos siguen siendo el grupo con las tasas más altas de cáncer colorrectal. La caída en el número de casos en adultos mayores quizás se deba, en parte, al aumento de los exámenes de detección del cáncer colorrectal, que permite detectar y extirpar lesiones precancerosas antes de que se conviertan en cáncer. Sin embargo, las tendencias varían por grupo de edad. Entre los adultos menores de 50, el número de casos nuevos de cáncer colorrectal aumentó cerca de un 2,4 % por año, el mayor incremento entre todos los grupos de edad. En los adultos de 50 a 64, el número de casos nuevos aumentó un poco cada año.</Para><Para id="_188">Desde 1970, la tasa de muertes por cáncer colorrectal ha disminuido en hombres y mujeres. No obstante, los casos nuevos y las muertes por cáncer colorrectal continúan siendo altas en las personas negras y  en otros grupos raciales. Los estudios indican que las personas negras no son más propensas a tener tumores precancerosos.</Para><Para id="_94">La detección y el tratamiento tempranos del cáncer colorrectal  pueden evitar la muerte por este tipo de cáncer. Es posible usar <GlossaryTermRef href="CDR0000810044" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef>  para ayudar a encontrar el cáncer colorrectal.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_14"><Title>Prevención del cáncer colorrectal</Title><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">Evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección pueden ayudar a prevenir el cáncer.</KeyPoint><Para id="_15_md_45">Evitar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, como fumar, tener <GlossaryTermRef href="CDR0000304742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrepeso</GlossaryTermRef> y no hacer suficiente ejercicio quizá ayude a <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> ciertos tipos de cáncer. Es posible que aumentar los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef>, como dejar de fumar y hacer ejercicio, también ayude a prevenir algunos tipos de cáncer. Consulte con su  médico u otro profesional de atención de la salud sobre las formas de disminuir el riesgo de cáncer.
</Para></SummarySection><SummarySection id="_71"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039585">colorectal cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_72">Los siguientes factores de <Emphasis>riesgo</Emphasis> aumentan el riesgo de cáncer colorrectal:</KeyPoint><SummarySection id="_90"><KeyPoint id="_91">Edad</KeyPoint><Para id="_92">El riesgo de cáncer colorrectal aumenta después de los 50 años. La mayoría de los casos de cáncer colorrectal se diagnostican después de los 50 años.</Para></SummarySection><SummarySection id="_131"><KeyPoint id="_132">Antecedentes familiares de cáncer colorrectal</KeyPoint><Para id="_133">Si alguno de los padres,   hermanos o hijos tienen cáncer colorrectal, esto duplica el riesgo de una persona de tener cáncer colorrectal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_128"><KeyPoint id="_129">Antecedentes personales</KeyPoint><Para id="_130">Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes personales</GlossaryTermRef> de las siguientes  afecciones aumenta el riesgo de cáncer colorrectal:</Para><ItemizedList id="_177" Style="bullet"><ListItem>Cáncer colorrectal previo.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046217" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Adenomas</GlossaryTermRef> de riesgo alto (<GlossaryTermRef href="CDR0000045844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pólipos</GlossaryTermRef> colorrectales que miden un <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">centímetro</GlossaryTermRef> o más, o que tienen células de aspecto <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> cuando se observan al microscopio).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000445074" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de ovario</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermedad intestinal inflamatoria</GlossaryTermRef> (como <GlossaryTermRef href="CDR0000045493" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colitis ulcerosa</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045661" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad de Crohn</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_157"><KeyPoint id="_158">Riesgo heredado</KeyPoint><Para id="_159">El riesgo de cáncer colorrectal aumenta cuando se <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heredan</GlossaryTermRef> ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> relacionados con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">poliposis adenomatosa familiar</GlossaryTermRef> (PAF) o el <GlossaryTermRef href="CDR0000044884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon sin poliposis hereditario</GlossaryTermRef> (CCSPH o síndrome de Lynch).</Para></SummarySection><SummarySection id="_135"><KeyPoint id="_136">Consumo de alcohol</KeyPoint><Para id="_137">El consumo de tres o más bebidas <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohólicas</GlossaryTermRef> al día aumenta el riesgo de cáncer colorrectal. El consumo de alcohol se relaciona también con el riesgo de formación de <GlossaryTermRef href="CDR0000046217" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenomas</GlossaryTermRef> colorrectales grandes (tumores benignos).</Para></SummarySection><SummarySection id="_138"><KeyPoint id="_139">Consumo de  cigarrillos</KeyPoint><Para id="_140">El consumo de cigarrillos se relaciona con un mayor riesgo de cáncer colorrectal y muerte por esta causa.</Para><Para id="_141">El consumo de cigarrillos también se relaciona con un mayor riesgo de formación de adenomas colorrectales. Los fumadores de cigarrillos que se han sometido a una cirugía para extirpar los adenomas colorrectales tienen más riesgo de que los adenomas <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiven</GlossaryTermRef> (vuelvan).</Para></SummarySection><SummarySection id="_195"><KeyPoint id="_196">Raza</KeyPoint><Para id="_197">Las personas negras tienen un aumento de riesgo de enfermar de cáncer colorrectal y de morir por esta causa en comparación con las personas de otras razas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_81"><KeyPoint id="_82">Obesidad</KeyPoint><Para id="_83">La <GlossaryTermRef href="CDR0000527371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obesidad</GlossaryTermRef> se relaciona con un aumento de riesgo de cáncer colorrectal y muerte por esta causa.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SectionType>Prevention methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_19">Los siguientes factores de <Emphasis>protección</Emphasis> disminuyen el riesgo de cáncer colorrectal:</KeyPoint><SummarySection id="_142"><KeyPoint id="_143">Actividad física</KeyPoint><Para id="_144">Un estilo de vida que incorpora la actividad física habitual se relaciona con un menor riesgo de cáncer colorrectal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_145"><KeyPoint id="_146">Aspirina</KeyPoint><Para id="_194">En estudios se observó que consumir aspirina a diario durante, al menos, 2 años disminuye el riesgo de cáncer colorrectal y de morir por este tipo de cáncer. La disminución del riesgo comienza 10 a 20 años después de que el paciente comienza a consumir aspirina.</Para><Para id="_148">Los posibles daños de consumir aspirina (100 mg o menos) todos los días o cada dos días son, entre otros, aumento en el riesgo de tener un derrame cerebral o sangrado en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef>. Es posible que estos riesgos sean más altos para las personas de edad avanzada, los hombres y las personas que tienen afecciones relacionadas con mayor riesgo de sangrado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_29"><KeyPoint id="_30">Terapia de reemplazo hormonal combinada</KeyPoint><Para id="_176"> En los <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios</GlossaryTermRef> se observó que la <GlossaryTermRef href="CDR0000046127" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de reemplazo hormonal</GlossaryTermRef> (TRH) combinada, que incluye tanto <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000304743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progestina</GlossaryTermRef>, reduce el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">invasivo</GlossaryTermRef> en las mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000045269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posmenopáusicas</GlossaryTermRef>. </Para><Para id="_181">Sin embargo, en las mujeres que reciben la TRH combinada y tienen cáncer colorrectal, es más probable que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diagnostique en un estadio más <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef> y el riesgo de morir por este cáncer no se reduce.</Para><Para id="_174">Los daños posibles de la TRH combinada incluyen un mayor riesgo de presentar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_175" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de mama</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Enfermedad cardíaca.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000476017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Coágulos de sangre</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_32"><KeyPoint id="_33">Extirpación de pólipos</KeyPoint><Para id="_34">La mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pólipos</GlossaryTermRef> colorrectales son adenomas que se pueden convertir en cáncer. La extirpación de los pólipos colorrectales  que miden más de 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> (tamaño de un guisante) puede reducir el riesgo de cáncer colorrectal. No se sabe si la extirpación de los pólipos más pequeños reduce el riesgo de cáncer colorrectal.</Para><Para id="_161">Los posibles daños de la extirpación de los pólipos durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colonoscopia</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000045880" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sigmoidoscopia</GlossaryTermRef> incluyen un desgarro de la pared del <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> y sangrado.</Para><MediaLink ref="CDR0000415511" type="image/jpeg" alt="Pólipos del colon; se muestran dos pólipos (uno plano y otro pedunculado) en el interior del colon. En el recuadro se muestra una fotografía de un pólipo pedunculado." language="es" placement="image-center" id="_169"><Caption language="es">Pólipos en el colon. Algunos pólipos tienen un pedículo y otros no. En el recuadro se muestra una fotografía de un pólipo con pedículo.</Caption></MediaLink></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_111"><KeyPoint id="_112">No está claro si los siguientes factores afectan el riesgo de presentar cáncer colorrectal:</KeyPoint><SummarySection id="_113"><KeyPoint id="_114">Medicamentos antiinflamatorios no esteroides (AINE), a excepción de la aspirina</KeyPoint><Para id="_115">Se desconoce si el uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000044481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos antiinflamatorios no esteroides</GlossaryTermRef> o AINE (como <GlossaryTermRef href="CDR0000045372" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sulindaco</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045969" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celecoxib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000615394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">naproxeno</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000613511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ibuprofeno</GlossaryTermRef>) reduce el riesgo de cáncer colorrectal.</Para><Para id="_162">En los estudios se observó que tomar el medicamento antiinflamatorio no esteroide celecoxib reduce el riesgo de que vuelvan los adenomas colorrectales (tumores benignos) después de que se extirparon. No está claro si esto reduce el riesgo de cáncer colorrectal. </Para><Para id="_182">También se observó que consumir sulindaco o celecoxib reduce el número y el tamaño de los pólipos que se forman en el colon y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> de las personas con poliposis adenomatosa familiar (PAF). No está claro si esto reduce el riesgo de cáncer colorrectal.</Para><Para id="_163">Entre los daños posibles de los AINE se incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_164" Style="bullet">
          <ListItem>Problemas <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">renales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Sangrado en el estómago, los intestinos o el encéfalo.</ListItem>
          <ListItem>Problemas cardíacos como infarto e <GlossaryTermRef href="CDR0000045143" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insuficiencia cardíaca congestiva</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_183"><KeyPoint id="_184">Calcio</KeyPoint><Para id="_185">No se sabe si consumir <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calcio</GlossaryTermRef> disminuye el riesgo de cáncer colorrectal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_108"><KeyPoint id="_109">Alimentación</KeyPoint><Para id="_110">Se desconoce si consumir una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> con bajo contenido de grasa y carne, y alto contenido de <GlossaryTermRef href="CDR0000046401" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibra</GlossaryTermRef>, frutas y verduras reduce el riesgo de cáncer colorrectal.</Para><Para id="_119">En algunos estudios se observó que una alimentación con alto contenido de grasa, <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044651" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calorías</GlossaryTermRef> y carne aumenta el riesgo de cáncer colorrectal, pero esto no se observó en otros estudios.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_186"><KeyPoint id="_200">Los siguientes factores no afectan el riesgo de cáncer colorrectal:</KeyPoint><SummarySection id="_201"><KeyPoint id="_189">Terapia de reemplazo hormonal con estrógeno solo</KeyPoint><Para id="_190">La terapia de reemplazo hormonal con estrógeno solo no disminuye el riesgo de tener cáncer colorrectal invasivo o el riesgo de morir por este cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_191"><KeyPoint id="_192">Estatinas</KeyPoint><Para id="_193">En los estudios se observó que tomar <GlossaryTermRef href="CDR0000390255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estatinas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> que disminuyen la concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000407756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colesterol</GlossaryTermRef>) no aumenta ni disminuye el riesgo de cáncer colorrectal.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_47"><SectMetaData><SectionType>Prevention methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_48">Los ensayos clínicos de prevención sirven para estudiar formas de prevenir el cáncer.</KeyPoint></SummarySection><SummarySection id="_100"><SectMetaData><SectionType>Prevention methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_101">En los ensayos clínicos se estudian nuevas maneras de prevenir el cáncer colorrectal.</KeyPoint><Para id="_100_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre prevención del cáncer colorrectal. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención del cáncer colorrectal. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/paciente/prevencion-colorrectal-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/colorrectal/paciente/prevencion-colorrectal-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258007"/><PatientVersionOf ref="CDR0000744472"/><DateFirstPublished>2013-01-04</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-15</DateLastModified></Summary>
