<Summary id="CDR0000747947" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre los factores que pueden influir en el riesgo de cáncer de próstata y sobre la investigación dirigida a la prevención de esta enfermedad. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/pro/prevencion-prostata-pdq">Cáncer de próstata (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/paciente/prevencion-prostata-pdq">Cáncer de próstata (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038782">prostate cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_140">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about prostate cancer prevention. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_141">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>prostate cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención del cáncer de próstata (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prevención del cáncer de próstata (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prevención del cáncer de próstata</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_2">Nota: En esta sección, se resume la evidencia científica publicada sobre la prevención de este tipo de cáncer. En el resto del resumen, se describe la evidencia con más detalle.</Para><Para id="_192">También están disponibles otros resúmenes del PDQ relacionados: <SummaryRef href="CDR0000747922" url="/espanol/tipos/prostata/pro/deteccion-prostata-pdq">Exámenes de detección del cáncer de próstata</SummaryRef>,  <SummaryRef href="CDR0000256716" url="/espanol/tipos/prostata/pro/tratamiento-prostata-pdq">Tratamiento del cáncer de próstata</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">Niveles de evidencia científica de los estudios de investigación sobre detección y prevención del cáncer</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_3"><Title>Beneficios de la quimioprevención con finasterida y dutasterida</Title><Para id="_4">La quimioprevención con finasterida y dutasterida reduce la incidencia del cáncer de próstata, pero las pruebas resultan inadecuadas para determinar si la quimioprevención con estos medicamentos reduce la mortalidad por cáncer de próstata.</Para><Para id="_5"><Strong>Magnitud del efecto</Strong>: en el Prostate Cancer Prevention Trial (PCPT), la reducción absoluta de la incidencia  por más de 7 años en el grupo de finasterida en comparación con el grupo de placebo fue del 6 % (18,4 % con  finasterida y 24,4 % con placebo); la reducción relativa del riesgo (RRR) de la incidencia fue de  24,8 % (intervalo de confianza [IC] 95 %, 18,6–30,6 %). En el seguimiento a largo plazo (mediana, 18,4 años), la mortalidad por cáncer de próstata no fue estadísticamente diferente entre los hombres de los grupos de placebo y finasterida del PCPT  (cociente de riesgos instantáneos [CRI], finasterida vs. placebo, 0,75; IC 95 %, 0,50–1,12).  En el seguimiento a largo plazo (mediana, 16 años) de los participantes del PCPT se observó que luego de 7 años de terapia con finasterida la reducción relativa del riesgo de cáncer de próstata fue del 21,1 %.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_6">En el ensayo aleatorizado Reduction by Dutasteride of Prostate Cancer Events (REDUCE) sobre dutasterida versus placebo, se encontró que cuando se usó la tasa bruta restringida, la reducción absoluta del riesgo fue del 5,1 % a 4 años y la RRR fue del 22,8 % (IC  95 %, 15,2–29,8 %, <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). No hubo diferencia en el cáncer de próstata o la mortalidad general, aunque el número de muertes fue pequeño y ninguna se debió al cáncer de próstata. La reducción en la incidencia de cáncer de próstata se presentó principalmente en los cánceres con puntaje de Gleason  de 5 a 6.<Reference refidx="2"/> La reducción de la incidencia se presentó sobre todo en los cánceres de crecimiento más lento (es decir, puntaje de Gleason de  5–6) y no en los cánceres de crecimiento más rápido  (es decir, puntaje de Gleason de  7–10), lo que plantea el interrogante de si esta reducción de la incidencia conllevará alguna reducción de la mortalidad. Por el momento, esta pregunta se encuentra sin respuesta.</Para><ItemizedList id="_7" Style="simple">
     <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> dos ensayos controlados aleatorizados, uno con finasterida y el otro con dutasterida.</ListItem><ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena para el resultado de incidencia y precaria para el resultado de la mortalidad.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem><ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> los estudios se enfocaron en poblaciones diferentes. En el ensayo con finasterida se inscribieron hombres con una concentración del antígeno prostático específico (PSA) de menos de 3 ng/ml, lo que constituye la mayoría de los hombres en los Estados Unidos, pero aquellos con un riesgo más bajo de cáncer. En el ensayo con dutasterida, los hombres presentaron un riesgo un poco más alto con una concentración del PSA de 2,5 a 10,0 ng/ml  y una biopsia previa sin indicios de cáncer. Como tal, los resultados son generalizables, sobre todo, a estas poblaciones respectivas.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_8"><Title>Perjuicios de la quimioprevención con finasterida y dutasterida</Title><SummarySection id="_9"><Title>Finasterida</Title><Para id="_10">Los hombres en el grupo de finasterida presentaron, de manera estadísticamente significativa, una mayor disfunción eréctil, pérdida de la libido y ginecomastia que los hombres en el grupo de placebo.  Durante el estudio, los hombres del grupo de finasterida presentaron una incidencia más alta y estadísticamente significativa de cánceres de grado alto  (puntaje de Gleason  de 7–10) en comparación con los hombres del grupo de placebo (riesgo relativo, 1,27; IC 95 %, 1,07–1,50).<Reference refidx="3"/> En estudios posteriores se observó que las pruebas diagnósticas (PSA, examen digital del recto y biopsia prostática) mejoraron la detección del cáncer y el cáncer de grado alto en hombres que recibieron finasterida.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> En el seguimiento a largo plazo en el ensayo con finasterida (PCPT) se observó que no había un aumento del riesgo de mortalidad  por cáncer de próstata (CRI, finasterida vs. placebo, 0,75; IC 95 %, 0,50–1,12).</Para><Para id="_11"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> se observaron aumentos estadísticamente significativos en los siguientes resultados del grupo de finasterida (una fracción mayor de hombres del grupo de finasterida [36,8 %] descontinuó el tratamiento de forma temporal en algún momento durante el estudio por razones no relacionadas con  la muerte o el diagnóstico de cáncer de próstata, que en el grupo de placebo [28,9 %]):</Para><ItemizedList id="_12" Style="simple">
     <ListItem>Porcentaje del grupo de finasterida comparado con el porcentaje del grupo de placebo:<ItemizedList id="_13" Style="simple">
     <ListItem>Volumen de eyaculación reducido (60,4 vs. 47,3 %).</ListItem><ListItem>     Disfunción eréctil (67,4 vs. 61,5 %).</ListItem><ListItem>     Pérdida de la libido (65,4 vs. 59,6 %).</ListItem><ListItem>     Ginecomastia (4,5 vs. 2,8 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_20" Style="simple">
     <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> dos ensayos controlados aleatorizados, uno con finasterida y el otro con dutasterida.</ListItem><ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena; en el ensayo con finasterida se usaron dos instrumentos de evaluación de la función sexual que los participantes contestaron  en el momento de la inscripción, en la aleatorización, a los 6 meses y, luego, anualmente en el transcurso de 7 años de estudio. En el ensayo con dutasterida se usó un instrumento de evaluación de la función sexual tras completar el período de preinclusión con placebo y, de ahí en adelante, se repitió cada año.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena (otros datos probatorios diferentes a los de los ensayos controlados aleatorizados sustentan estos efectos). </ListItem><ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> como se indicó antes, en los estudios se evaluaron dos poblaciones diferentes: aquellos con un PSA menor o igual a 3 ng/ml en  el ensayo con finasterida, y aquellos con un PSA de 2,5 a 10,0 ng/ml con una biopsia previa sin indicios de cáncer en el ensayo REDUCE. Los resultados son sobre todo generalizables a estas dos poblaciones.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_14"><Title>Dutasterida</Title><Para id="_16">En general, el 4,3 % de los hombres en el grupo de dutasterida en comparación con  el 2 % de los hombres en el grupo de placebo abandonaron el ensayo debido a los efectos adversos del medicamento (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). Los hombres del grupo de dutasterida presentaron una mayor incidencia de disminución de la libido, pérdida de la libido, disminución del volumen de semen, disfunción eréctil y ginecomastia que los hombres del grupo de placebo.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_17"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> se observaron aumentos estadísticamente significativos en los siguientes resultados del grupo de dutasterida.</Para><ItemizedList id="_18" Style="simple">
     <ListItem>Porcentaje del grupo de dutasterida comparado con el porcentaje del grupo de placebo:<ItemizedList id="_19" Style="simple">
     <ListItem>Disminución de la libido (3,3 vs. 1,6 %).</ListItem><ListItem>     Pérdida de la libido (1,9 vs. 1,3 %).</ListItem><ListItem>Disminución del volumen de semen (1,4 vs. 0,2 %)</ListItem><ListItem>     Disfunción eréctil (9,0 vs. 5,7 %).</ListItem><ListItem>     Ginecomastia (1,9 vs. 1,0 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_142"><Title>Revisión de la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos: finasterida y dutasterida</Title><Para id="_143">El Oncology Drugs Advisory Committee de la Administración de Alimentos y Medicamentos (FDA) evaluó  los medicamentos finasterida y dutasterida en 2010.  Ninguno de estos medicamentos se recomendó como quimioprevención en el cáncer de próstata.</Para></SummarySection><SummarySection id="_21"><Title>Otras intervenciones de prevención</Title><Para id="_22">En el <ProtocolRef nct_id="NCT00006392">Selenium and Vitamin E Cancer Prevention Trial (SELECT [NCT00006392])</ProtocolRef>, un ensayo numeroso, aleatorizado, controlado con placebo, de vitamina E y selenio, no se observó reducción  en la prevalencia del cáncer de próstata en el período estudiado, pero sí un aumento del riesgo de cáncer de próstata con la vitamina E sola.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_23"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> en comparación con el grupo de placebo, en el cual 529 hombres presentaron cáncer de próstata, hubo un aumento estadísticamente significativo en los casos de cáncer de próstata en el grupo de vitamina E (620 casos), pero no en el grupo de selenio y vitamina E (555 casos) o en el grupo de selenio (575 casos). La magnitud del aumento del riesgo de cáncer de próstata con vitamina E sola fue del 17 %.</Para><ItemizedList id="_24" Style="simple">
     <ListItem><Strong>Diseño del estudio con  vitamina E y selenio:</Strong> ensayo aleatorizado controlado con placebo de  selenio (200 µg/d de L-selenometionina), vitamina E  (400 UI/d de todo-rac-[α]-acetato de tocoferil) o ambos.</ListItem><ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem><ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="29534197">Unger JM, Hershman DL, Till C, et al.: Using Medicare Claims to Examine Long-term Prostate Cancer Risk of Finasteride in the Prostate Cancer Prevention Trial. J Natl Cancer Inst 110 (11): 1208-1215, 2018.</Citation><Citation idx="2" PMID="20357281">Andriole GL, Bostwick DG, Brawley OW, et al.: Effect of dutasteride on the risk of prostate cancer. N Engl J Med 362 (13): 1192-202, 2010.</Citation><Citation idx="3" PMID="12824459" MedlineID="22750137">Thompson IM, Goodman PJ, Tangen CM, et al.: The influence of finasteride on the development of prostate cancer. N Engl J Med 349 (3): 215-24, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="16912265">Thompson IM, Chi C, Ankerst DP, et al.: Effect of finasteride on the sensitivity of PSA for detecting prostate cancer. J Natl Cancer Inst 98 (16): 1128-33, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="17437804">Thompson IM, Tangen CM, Goodman PJ, et al.: Finasteride improves the sensitivity of digital rectal examination for prostate cancer detection. J Urol 177 (5): 1749-52, 2007.</Citation><Citation idx="6" PMID="17848673">Lucia MS, Epstein JI, Goodman PJ, et al.: Finasteride and high-grade prostate cancer in the Prostate Cancer Prevention Trial. J Natl Cancer Inst 99 (18): 1375-83, 2007.</Citation><Citation idx="7" PMID="21990298">Klein EA, Thompson IM, Tangen CM, et al.: Vitamin E and the risk of prostate cancer: the Selenium and Vitamin E Cancer Prevention Trial (SELECT). JAMA 306 (14): 1549-56, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Incidencia y mortalidad del cáncer de próstata</Title><Para id="_27">El carcinoma de próstata es el tumor más común en los hombres en los Estados Unidos (aparte del cáncer de piel), con un número estimado de casos nuevos de 313 780
y un número estimado de defunciones de 35 770 durante  2025.<Reference refidx="1"/> Es notable la amplitud en el  intervalo de los cálculos del efecto de la enfermedad. Desde el punto de vista histológico, la enfermedad es evidente hasta en un 34 % de los hombres en su quinta década y hasta en un 70 % de los hombres de 80 años o más.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Para los hombres en los Estados Unidos, el riesgo de por vida de recibir un diagnóstico de cáncer de próstata es de un 12,8 %, mientras que el riesgo de por vida de morir a causa de dicha enfermedad es del 2,0 %.<Reference refidx="4"/> El cálculo de la reducción de la esperanza de vida de los hombres que mueren por cáncer de próstata es de alrededor de 9 años.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_28">La tasa muy alta de cáncer de próstata oculto desde el punto de vista clínico en la población general, comparada con una probabilidad 20 veces menor de muerte por la enfermedad, indica que muchos de estos cánceres presentan un riesgo biológico bajo. Muchas series de pacientes con cáncer de próstata de riesgo bajo (es decir, tumores con puntaje de Gleason de grado 6 y un volumen algo menor de tumores con  puntaje de Gleason de grado 7), controlados mediante vigilancia sola, con tasas de supervivencia altas a los 5 y 10 años de seguimiento, se ajustan a estas observaciones.<Reference refidx="6"/> Los datos muestran, sin embargo, que con un seguimiento más largo, los cánceres de grado alto se relacionan con un mayor riesgo de muerte por cáncer de próstata.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_29">Dada la alta variabilidad en la diferenciación tumoral de un campo microscópico a otro, muchos patólogos darán cuenta de la gama de diferenciación entre las células malignas presentes en la biopsia con el uso del sistema de gradación de Gleason.  Este sistema de gradación incluye cinco patrones histológicos que se distinguen por la arquitectura glandular del cáncer. Se identifican los patrones arquitectónicos y se les asigna un grado de 1 a 5; 1 es el grado más diferenciado y 5 el menos diferenciado. La suma de los grados del predominante y del que le sigue en prevalencia oscilará entre 2 (tumores bien diferenciados) y 10 (tumores indiferenciados).<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> En los Estados Unidos, durante la época de la detección mediante el antígeno prostático específico (PSA) (es decir, desde alrededor de 1985), se presentaron cambios sistemáticos en la interpretación histológica de las muestras de biopsia, realizada por anatomopatólogos.<Reference refidx="11"/> Este fenómeno, al que algunas veces se llama inflación de grado, es el presunto aumento de la distribución de tumores de grado alto en la población durante un período, pero en ausencia de un cambio clínico o  biológico verdadero. Es posible que sea el resultado de un aumento en la tendencia entre los patólogos a leer el grado tumoral como más maligno, lo que da lugar a una preponderancia mayor para tratar estos cánceres de forma intensiva.<Reference refidx="12"/> En general, estos cambios en la interpretación dieron lugar a que a casi todos los cánceres de próstata se les asignaran puntajes de 3, 4 o 5 en la gradación de Gleason; los puntajes de Gleason  de 1 y 2 son muy infrecuentes.</Para><Para id="_30">Entre las opciones de tratamiento disponibles para el cáncer de próstata, está la prostatectomía radical, la radioterapia de haz externo, la braquiterapia, la crioterapia, la ablación focal, la privación de andrógeno con análogos de la hormona liberadora de hormona luteinizante o antiandrógenos, la privación intermitente de andrógenos, los fármacos citotóxicos y la conducta expectante. De todos los medios de tratamiento, solo se ha probado la prostatectomía radical  en un ensayo clínico aleatorizado a fin de evaluar sus beneficios en cuanto a la supervivencia.  En este estudio, se encontró que la prostatectomía fue superior a la vigilancia en hombres con cáncer de próstata localizado diagnosticado antes de la época de la detección generalizada  mediante el PSA. Hubo tasas reducidas de mortalidad por cáncer de próstata (riesgo relativo [RR] 0,56; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,41–0,77) y de mortalidad general (RR, 0,71; IC 95 %, 0,59–0,86).<Reference refidx="13"/> Solo el 12 % de los hombres tenían tumores no palpables de tipo T1x, lo que indica que una minoría de tumores se detectaron con exámenes del PSA, mientras que la mayoría se detectaron de modo clínico. No se ha abordado de forma adecuada la eficacia relativa de la prostatectomía radical en comparación con otras formas de tratamiento.<Reference refidx="14"/> Los estudios anteriores, en los que se comparaban la prostatectomía radical con la radioterapia y la braquiterapia, se cerraron por tener una tasa de inclusión de pacientes insuficiente. En el tratamiento del cáncer de próstata hay factores de confusión, como los efectos secundarios del tratamiento, la incapacidad de pronosticar la evolución natural de un cáncer dado, la comorbilidad de un paciente que podría incidir en la probabilidad individual de sobrevivir lo suficiente como para estar en riesgo de presentar morbilidad y mortalidad a causa de la enfermedad, y un volumen creciente de datos probatorios que indican que con un control específico cuidadoso del PSA tras el tratamiento, una fracción sustancial de pacientes podría presentar una recidiva de la enfermedad.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_31">Debido a la incertidumbre considerable relacionada con la eficacia del tratamiento y la dificultad en la selección de pacientes que tienen riesgo de progresión de la enfermedad, la opinión de la comunidad médica se encuentra dividida en lo que respecta a los exámenes de detección del carcinoma de próstata. Mientras que, tanto el examen digital del recto como el de detección con el PSA han mostrado características razonables de eficacia (sensibilidad, especificidad y un valor predictivo positivo) para la detección temprana del cáncer de próstata, los resultados contradictorios de ensayos aleatorizados sobre el efecto de los exámenes de detección en la mortalidad han llevado a que algunas organizaciones estén a favor y otras en contra de los exámenes de detección.<Reference refidx="16"/> </Para><Para id="_32">El enorme efecto del cáncer de próstata en la población de los Estados Unidos, así como la carga económica que representa esta enfermedad tanto para los pacientes como para la sociedad, han despertado un interés marcado en la prevención primaria de la enfermedad.</Para><Para id="_170">Las principales modalidades de tratamiento para el cáncer de próstata son la cirugía, la radiación, el tratamiento hormonal y la vigilancia activa.  Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256716" url="/espanol/tipos/prostata/pro/tratamiento-prostata-pdq">Tratamiento del cáncer de próstata</SummaryRef>.  El objetivo de las intervenciones de prevención del cáncer de próstata es reducir la incidencia del cáncer de próstata, evitando así la necesidad de tratamiento.  Se espera que disminuya la necesidad de tratamiento, a medida que mejore la eficacia de las intervenciones de prevención.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="2" PMID="8326560" MedlineID="93316369">Sakr WA, Haas GP, Cassin BF, et al.: The frequency of carcinoma and intraepithelial neoplasia of the prostate in young male patients. J Urol 150 (2 Pt 1): 379-85, 1993.</Citation><Citation idx="3" PMID="6154966" MedlineID="80191758">Hølund B: Latent prostatic cancer in a consecutive autopsy series. Scand J Urol Nephrol 14 (1): 29-35, 1980.</Citation><Citation idx="4">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="5" PMID="2817158" MedlineID="90053911">Horm JW, Sondik EJ: Person-years of life lost due to cancer in the United States, 1970 and 1984. Am J Public Health 79 (11): 1490-3, 1989.</Citation><Citation idx="6" PMID="21825257">Cooperberg MR, Carroll PR, Klotz L: Active surveillance for prostate cancer: progress and promise. J Clin Oncol 29 (27): 3669-76, 2011.</Citation><Citation idx="7" PMID="19755699">Lu-Yao GL, Albertsen PC, Moore DF, et al.: Outcomes of localized prostate cancer following conservative management. JAMA 302 (11): 1202-9, 2009.</Citation><Citation idx="8" PMID="21751904">Jones CU, Hunt D, McGowan DG, et al.: Radiotherapy and short-term androgen deprivation for localized prostate cancer. N Engl J Med 365 (2): 107-18, 2011.</Citation><Citation idx="9" PMID="4813554" MedlineID="74102468">Gleason DF, Mellinger GT: Prediction of prognosis for prostatic adenocarcinoma by combined histological grading and clinical staging. J Urol 111 (1): 58-64, 1974.</Citation><Citation idx="10">Gleason DF: Histologic grading and clinical staging of prostatic carcinoma. In: Tannenbaum M: Urologic Pathology: The Prostate. Lea and Febiger, 1977, pp 171-197.</Citation><Citation idx="11" PMID="16145045">Albertsen PC, Hanley JA, Barrows GH, et al.: Prostate cancer and the Will Rogers phenomenon. J Natl Cancer Inst 97 (17): 1248-53, 2005.</Citation><Citation idx="12" PMID="16145036">Thompson IM, Canby-Hagino E, Lucia MS: Stage migration and grade inflation in prostate cancer: Will Rogers meets Garrison Keillor. J Natl Cancer Inst 97 (17): 1236-7, 2005.</Citation><Citation idx="13" PMID="30575473">Bill-Axelson A, Holmberg L, Garmo H, et al.: Radical Prostatectomy or Watchful Waiting in Prostate Cancer - 29-Year Follow-up. N Engl J Med 379 (24): 2319-2329, 2018.</Citation><Citation idx="14" PMID="7500479" MedlineID="96069345">Middleton RG, Thompson IM, Austenfeld MS, et al.: Prostate Cancer Clinical Guidelines Panel Summary report on the management of clinically localized prostate cancer. The American Urological Association. J Urol 154 (6): 2144-8, 1995.</Citation><Citation idx="15" PMID="10799151" MedlineID="20259602">Moul JW: Prostate specific antigen only progression of prostate cancer. J Urol 163 (6): 1632-42, 2000.</Citation><Citation idx="16" PMID="25476113">Carter HB, Albertsen PC: Re: Relative value of race, family history and prostate specific antigen as indications for early initiation of prostate cancer screening. J Urol 193 (3): 1063-4; discussion 1064, 2015.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_87"><Title>Factores de riesgo del cáncer de próstata</Title><SummarySection id="_88"><Title>Edad</Title><Para id="_89">La incidencia del cáncer de próstata aumenta con la edad. Aunque es una enfermedad inusual en los hombres menores de 50 años, las tasas aumentan de forma considerable de ahí en adelante. En los datos del Surveillance, Epidemiology and End Results (SEER) Program de 2017 a 2021 se observó que las tasas de incidencia por cáncer de próstata fueron de 109,6 por cada 100 000 en los hombres de 50 a 54 años, de 251,3 por cada 100 000 en los hombres de 55 a 59 años, de 440,5 por cada 100 000 en los hombres de 60 a 64 años y de 693,2 por cada 100 000 en los hombres de 65 a 69 años. Después de los 70 años, las tasas de incidencia se estabilizaron o disminuyeron un poco. De 2018 a 2022, se observó que las tasas de mortalidad presentaban una tendencia más marcada a aumentar con la edad que las tasas de incidencia: aumentaron de 2,8 por cada 100 000 en los hombres de 50 a 54 años a 39,1 por cada 100,000 en los hombres de 65 a 69 años y a 209,7 por cada 100 000 en los hombres de 80 a 84 años.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_90"><Title>Antecedentes familiares</Title><Para id="_91">Cerca del 15 % de quienes reciben un diagnóstico de cáncer
de próstata tienen un  pariente de primer grado (es decir, hermano, padre) con este cáncer, en comparación con casi el 8 % de la población en los Estados Unidos.<Reference refidx="2"/> Alrededor del 9 % de todos los cánceres de próstata son resultado de una susceptibilidad genética hereditaria.<Reference refidx="3"/> Varios autores han completado  análisis de segregación  y, aunque se ha señalado un solo gen autosómico  muy poco común como el causante  de cáncer en algunas de estas familias,  la carga de los datos probatorios indica que la herencia es notablemente más compleja.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>
Los datos probatorios del Prostate Cancer Prevention Trial (PCPT) y el Selenium and Vitamin E Cancer Prevention Trial indican que los sesgos del médico y el paciente aumentan la probabilidad de biopsia prostática, lo que contribuye mucho a aumentar el riesgo de diagnóstico de cáncer de próstata en hombres con antecedentes familiares de la enfermedad.<Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_92"><Title>Hormonas</Title><Para id="_93">El desarrollo de la próstata       depende de la secreción de   dihidrotestosterona (DHT) por los testículos del feto. La testosterona produce la virilización  normal de las estructuras  del conducto  mesonéfrico y los genitales internos, sobre la que actúa la  enzima 5-alfa–reductasa (5-AR)
para formar la DHT. La DHT tiene una afinidad 4
a   50 veces mayor por el receptor de andrógeno que
por la testosterona.  La DHT es la que permite  el desarrollo  normal de la próstata.  Los niños que nacen con 5-AR anómala  (debido a un cambio en un par de bases del   exón 5 del gen de la 5-AR de tipo II normal) nacen con genitales  ambiguos (que se describen de formas diversas como hipospadias  con una vagina ciega a un falo pequeño),  pero se masculinizan  durante la pubertad  a causa del aumento  de la producción  de testosterona  en ese momento.  En los estudios clínicos, imaginológicos  e histológicos  de parientes nacidos con deficiencia  de 5-AR, se  ha mostrado  una próstata  pequeña  con apariencia de panqueque con      concentraciones  de antígeno  prostático específico  (PSA) indetectables  y ausencia  de epitelio  prostático.<Reference refidx="8"/>  El seguimiento  a largo plazo no muestra el surgimiento  de hiperplasia  prostática benigna (HPB) ni de cáncer de próstata.</Para><Para id="_94">Otras pruebas, como las siguientes,  indican que el grado de exposición
 
acumulada  de la próstata a los andrógenos   se  relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de próstata:
</Para><OrderedList id="_95" Style="Arabic">
     <ListItem>No se tienen  informes de que se haya presentado  cáncer de próstata  ni HPB en los hombres castrados  antes de la pubertad.<Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem>La privación  de andrógeno  en casi todas sus formas conlleva  la involución  de la próstata, el descenso  en las concentraciones  del PSA, la apoptosis  de las células de cáncer de próstata y células epiteliales,  y la respuesta clínica en los pacientes de cáncer de
próstata.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></ListItem><ListItem>Los resultados  de dos ensayos  de quimioprevención  a gran escala del uso de inhibidores  de la 5-AR (finasterida  y dutasterida) mostraron que los andrógenos  intraprostáticos  modulan el riesgo de cáncer          de próstata.  En ambos estudios,  se identificaron reducciones

del riesgo de cáncer de próstata en general, aunque con un aumento de riesgo de la enfermedad  de grado alto.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></ListItem></OrderedList><Para id="_96">En estudios ecológicos, se observó   una correlación  entre las concentraciones  séricas de testosterona, principalmente  DHT y   el riesgo general de cáncer de próstata entre los hombres afroamericanos,   blancos y japoneses.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/>  Sin embargo,  hay pruebas provenientes  de estudios  prospectivos  sobre la relación entre las concentraciones  séricas de hormonas  sexuales,  como andrógenos  y estrógenos,
que no sustentan  un vínculo  directo.<Reference refidx="17"/> En un análisis colaborativo  de 18 estudios  prospectivos  en el que se agruparon  las medidas prediagnósticas  en
3886 hombres con cáncer de próstata  incidental  y 6438 participantes de control,  no se encontró  relación entre el riesgo de cáncer de próstata y las concentraciones  séricas de testosterona,  testosterona  libre calculada, sulfato de dihidrotestosterona,  androstenediona,   glucurónido de androstanediol, estradiol  o estradiol libre   calculado.<Reference refidx="17"/>    Hay que tener precaución  al
interpretar  los datos, dado el desconocimiento  del grado de correlación entre las concentraciones  séricas y las concentraciones  tisulares prostáticas. El glucurónido de androstanediol  podría  reflejar de forma más cercana  la actividad  androgénica  intraprostática,  y esta medida  no se relacionó  con el riesgo de cáncer de próstata. Esta falta de relación  confirma que la estratificación  del riesgo no se puede realizar en las concentraciones   séricas hormonales.
</Para></SummarySection><SummarySection id="_97"><Title>Raza</Title><Para id="_98">El riesgo de presentar  cáncer de próstata y morir por esta causa es mayor entre los hombres negros (hispanos y no hispanos); entre los hombres blancos, este riesgo es intermedio (hispanos y no hispanos); y los hombres japoneses nativos tienen el riesgo más bajo.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="18"/>   Se han publicado  datos   contradictorios  con relación a las causas  de estos resultados,  pero hay ciertas pruebas que dan cuenta de que el acceso a los cuidados de salud quizás cumpla con una función en el desenlace de la enfermedad.<Reference refidx="19"/> Según el Surveillance, Epidemiology, and End Results (SEER) Program, la incidencia de cáncer de próstata en los hombres afroamericanos excede a la de los hombres blancos en todas las edades.<Reference refidx="20"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_99"><Title>Grasa  en la alimentación</Title><Para id="_100">Una observación  interesante es que la incidencia   de cáncer de
próstata  latente (oculto, evidente desde el punto de vista histológico)  es similar en todo el mundo, el cáncer de próstata  clínico  varía de país a país hasta en  20 veces.<Reference refidx="21"/> En estudios ecológicos  previos, se mostró  un vínculo   directo entre la tasa de mortalidad  específica   al cáncer de próstata en un país dado y el promedio  de calorías
totales provenientes   de la grasa que consume  la población de ese país.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> Los estudios sobre inmigrantes japoneses dan   muestra de que los nativos del Japón tienen el riesgo más bajo de cáncer de próstata clínico,  los hombres estadounidenses de origen japonés de primera generación  tienen un riesgo
intermedio y las generaciones  siguientes  tienen un riesgo comparable  con el de la población  de los Estados  Unidos.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/> Los modelos animales  a los que se les implantó cáncer de próstata  humano mostraron  una disminución  de las tasas de crecimiento  tumoral en aquellos animales  a los que se les alimenta  con una dieta baja en grasa.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/> Pruebas provenientes  de muchos estudios de casos y controles muestran  una relación entre la grasa de la alimentación  y el riesgo de cáncer de próstata,<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/> aunque los estudios no han llegado a esta conclusión de forma unánime.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/> En una revisión de los estudios  publicados  sobre la relación entre las grasas de la alimentación  y el riesgo de cáncer de próstata, entre los estudios descriptivos,  en alrededor de la mitad se encontró que el riesgo aumenta ante el incremento  de la ingesta de grasas en la alimentación,  mientras que   en la otra mitad no se encontró  ninguna
relación.<Reference refidx="34"/> Entre los estudios de casos y controles, en cerca de la mitad se encontró un riesgo mayor con el aumento del consumo de grasas en la alimentación, grasas animales y grasas saturadas y monoinsaturadas; en alrededor de la otra mitad no encontró ninguna relación. Solo en los estudios de ingesta de grasas polinsaturadas, se encontraron tres estudios que informaron sobre        una relación significativamente
negativa entre el cáncer de próstata y la ingesta de grasa. Las grasas de
origen animal  parecen estar relacionadas  con un riesgo mayor.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="35"/> En una serie con 384 pacientes de cáncer de próstata, el riesgo de progresión  de cáncer a un estadio  más avanzado  fue mayor en hombres con una ingesta alta de grasa.<Reference refidx="36"/> El anuncio en 1996 que informó de la disminución de las tasas de mortalidad por cáncer en los Estados Unidos dio origen al señalamiento de que esta se debió a la disminución en la ingesta de grasas en la alimentación durante el mismo período.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/></Para><Para id="_101">Se llevaron a cabo dos estudios dentro del  PCPT,  en los que se recopiló  información sobre nutrición y se recomendó a todos los participantes que se sometieran a una biopsia.  Los hallazgos incluyeron  que, entre 9559 participantes, no hubo relación entre ningún complemento o nutriente  (incluyendo    la grasa) y el riesgo de cáncer de próstata en general,  pero el riesgo   de cáncer de grado alto se vio vinculado  con una ingesta elevada de grasas polinsaturadas.  En un subconjunto  de 1658
casos y 1803 controles, se examinaron  ácidos grasos específicos  y el ácido docosahexaenoico   se relacionó con el riesgo de enfermedad  de grado alto, mientras que los ácidos grasos <Emphasis>trans</Emphasis> (TFA) 18:1 y TFA 18:2 estuvieron  inversamente  relacionados  con riesgo de enfermedad  de
grado alto. Estos estudios  numerosos  a gran escala indican una relación  compleja  entre nutrientes como las grasas y el riesgo de cáncer de próstata.<Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/></Para><Para id="_102">No se cuenta con una explicación  de la presunta relación entre el cáncer de próstata y las grasas en la alimentación.  Han surgido  varias hipótesis,  como las siguientes:</Para><OrderedList id="_103" Style="Arabic">
     <ListItem>Las grasas en la alimentación  aumentan  las concentraciones séricas de andrógeno  y, por tanto, aumentan  el riesgo de cáncer de próstata.  Esta hipótesis se sustenta en las observaciones  en Sudáfrica y los Estados Unidos de que los cambios en la ingesta de grasas en la alimentación  modifican las concentraciones  séricas y urinarias de andrógeno.<Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/></ListItem><ListItem>Ciertos tipos de ácidos grasos   o sus metabolitos  podrían  iniciar o promover  la aparición  del carcinoma  de próstata.  Las pruebas de esta hipótesis son contradictorias,       pero un estudio  indica que el ácido linoleico  (ácido graso poliinsaturado omega-6)  quizás estimule  la proliferación  de células cancerosas,  mientras que el ácido graso
omega 3 inhibe  la proliferación  celular.<Reference refidx="43"/></ListItem><ListItem>Una observación     realizada en modelos  animales es que las crías
machos  de ratas preñadas  a las que se   suministra  una dieta de alto contenido graso presentarán  cáncer en una tasa más alta que los animales  a los que se suministra una dieta  baja en grasa.<Reference refidx="44"/> Esta observación  podría  explicar algunas  de las variaciones  en
la incidencia  del cáncer de próstata y su mortalidad  entre
grupos étnicos;  se ha observado  que durante el primer trimestre  de embarazo de las mujeres negras,  las concentraciones  de andrógeno  son mayores que las de las mujeres blancas.<Reference refidx="45"/>
</ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_104"><Title>Ingesta de lácteos  y calcio</Title><Para id="_105">En un metanálisis de diez estudios de cohortes  (ocho estadounidenses  y dos europeos), se concluyó  que los hombres con la ingesta más alta de productos  lácteos (riesgo relativo [RR], 1,11; intervalo de confianza  [IC]
95 %, 1,00–1,22;  <Emphasis>P</Emphasis> = 0,004) y calcio (RR, 1,39;  IC 95 %,  1,09–1,77;  <Emphasis>P</Emphasis> =
0,18) tuvieron  una mayor probabilidad  de presentar cáncer de próstata
que los hombres con la menor ingesta.  Los RR conjuntos  de cáncer de próstata avanzado fueron de 1,33 (IC 95 %, 1,00–1,78;  <Emphasis>P</Emphasis> = 0,055) para la ingesta más alta comparada con la más baja en las categorías  de productos
lácteos, y 1,46 (IC 95 %,     0,65–3,25;   <Emphasis>P</Emphasis> &gt; 0,2) para la ingesta más alta versus  las más baja de calcio. La ingesta alta de productos  lácteos y calcio podría relacionarse  con un aumento de riesgo de cáncer de próstata, aunque el aumento  podría ser pequeño.<Reference refidx="46"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_106"><Title>Consumo de multivitamínicos</Title><Para id="_107">El consumo habitual de multivitamínicos   no se ha vinculado  con el riesgo de cáncer de próstata  en estadio temprano o localizado.  Sin embargo,  en este estudio numeroso  (295 344  hombres)  hubo un aumento estadísticamente  significativo del riesgo de cáncer de próstata avanzado  mortal entre  los hombres con consumo excesivo  de multivitamínicos.<Reference refidx="47"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_108"><Title>Folato</Title><Para id="_109">El Aspirin/Folate Polyp Prevention Study,                                        un ensayo aleatorizado,  controlado  con placebo de administración de aspirina  y complementos de ácido fólico para la quimioprevención  de los adenomas  colorrectales,  se llevó a cabo entre el 6   de julio de 1994 y el 31 de diciembre  de 2006.  En un análisis secundario,  los autores abordaron  el efecto de los complementos  de ácido fólico en el riesgo de cáncer de próstata. A los participantes  se les dio seguimiento  hasta por 10,8 años (mediana, 7,0; intervalo intercuartil, 6,0–7,8)  y se les pidió que  informaran  periódicamente sobre sus
enfermedades  y hospitalizaciones.<Reference refidx="48"/>   La complementación  con 1 mg de
ácido fólico se relacionó con un aumento del riesgo de cáncer de próstata. Sin embargo,  las concentraciones  alimentarias y plasmáticas entre los que
no usaron multivitamínicos  fueron  inversamente proporcionales                 al riesgo. Estos hallazgos  resaltan la función  potencialmente  compleja  de los folatos en la carcinogenia  prostática.<Reference refidx="48"/><Reference refidx="49"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><Title>Exposición al cadmio</Title><Para id="_111">La exposición  al cadmio es de tipo ocupacional  y se relaciona con las plantas de recuperación  de níquel y cadmio a partir de las baterías,
y también se relaciona con el consumo de cigarrillo.<Reference refidx="50"/> Los estudios  iniciales de estas sustancia  documentaron  un vínculo  aparente con el cáncer de próstata,  pero estudios
mejor  diseñados  no han logrado corroborar dicha relación.<Reference refidx="51"/><Reference refidx="52"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_112"><Title>Exposición a la dioxina</Title><Para id="_113">La dioxina  (2,3,7,8-tetraclorodibenzo-p-dioxina o TCDD) es un contaminante  de un herbicida que se usó en Vietnam.  Este químico  es similar a muchos  de los componentes  de los herbicidas  que se usan en la agricultura.  En una revisión del vínculo  entre la dioxina y el
riesgo de cáncer de próstata  realizada por la National Academy  of Sciences  Institute of Medicine Committee  to Review the Health Effects in Vietnam Veterans  of Exposure to Herbicides,  se encontraron  solo dos artículos sobre cáncer de próstata con el suficiente  número de casos y
seguimiento  como para permitir el análisis.<Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/> El análisis de todos
los datos disponibles  indica que la relación entre la exposición  a la dioxina y el cáncer de próstata  no es concluyente.<Reference refidx="55"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_149"><Title>Prostatitis</Title><Para id="_150">En varios estudios de casos y controles y de cohorte, así como en dos metanálisis, se indica un aumento importante, pero modesto, del riesgo de cáncer de próstata en hombres con prostatitis (RR, 1,6) y en aquellos con antecedentes de sífilis o gonorrea (RR, 1,4).<Reference refidx="56"/><Reference refidx="57"/> Sin embargo, la prostatitis eleva los valores del PSA, lo que lleva a más biopsias de próstata y una mayor probabilidad de recibir un diagnóstico de cáncer. Este es un ejemplo de sesgo de verificación, y este sesgo tal vez sea muy importante para el cáncer de próstata. Se espera que cualquier factor asociado con una elevación en el PSA sérico conduzca a que se realicen más biopsias y, en consecuencia, a un aumento artificial de diagnósticos de cáncer de próstata. A pesar de un importante cuerpo de trabajo que relaciona la inflamación con el cáncer, no se ha establecido una relación de causa y efecto entre la prostatitis y el cáncer de próstata.<Reference refidx="56"/><Reference refidx="57"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="2" PMID="2251225" MedlineID="91067587">Steinberg GD, Carter BS, Beaty TH, et al.: Family history and the risk of prostate cancer. Prostate 17 (4): 337-47, 1990.</Citation><Citation idx="3" PMID="9333266" MedlineID="97472441">Grönberg H, Isaacs SD, Smith JR, et al.: Characteristics of prostate cancer in families potentially linked to the hereditary prostate cancer 1 (HPC1) locus. JAMA 278 (15): 1251-5, 1997.</Citation><Citation idx="4" PMID="1841757" MedlineID="93046220">Carter BS, Steinberg GD, Beaty TH, et al.: Familial risk factors for prostate cancer. Cancer Surv 11: 5-13, 1991.</Citation><Citation idx="5" PMID="9585590" MedlineID="98254463">Schaid DJ, McDonnell SK, Blute ML, et al.: Evidence for autosomal dominant inheritance of prostate cancer. Am J Hum Genet 62 (6): 1425-38, 1998.</Citation><Citation idx="6" PMID="9609635" MedlineID="98270798">Bauer JJ, Srivastava S, Connelly RR, et al.: Significance of familial history of prostate cancer to traditional prognostic variables, genetic biomarkers, and recurrence after radical prostatectomy. Urology 51 (6): 970-6, 1998.</Citation><Citation idx="7" PMID="27998216">Tangen CM, Goodman PJ, Till C, et al.: Biases in Recommendations for and Acceptance of Prostate Biopsy Significantly Affect Assessment of Prostate Cancer Risk Factors: Results From Two Large Randomized Clinical Trials. J Clin Oncol 34 (36): 4338-4344, 2016.</Citation><Citation idx="8" PMID="1400866" MedlineID="93016613">Imperato-McGinley J, Gautier T, Zirinsky K, et al.: Prostate visualization studies in males homozygous and heterozygous for 5 alpha-reductase deficiency. J Clin Endocrinol Metab 75 (4): 1022-6, 1992.</Citation><Citation idx="9" PMID="1289665" MedlineID="93172728">Isaacs JT: Hormonal balance and the risk of prostatic cancer. J Cell Biochem Suppl 16H: 107-8, 1992.</Citation><Citation idx="10" PMID="2441256" MedlineID="87287077">Peters CA, Walsh PC: The effect of nafarelin acetate, a luteinizing-hormone-releasing hormone agonist, on benign prostatic hyperplasia. N Engl J Med 317 (10): 599-604, 1987.</Citation><Citation idx="11" PMID="2608047" MedlineID="90114152">Kyprianou N, Isaacs JT: Expression of transforming growth factor-beta in the rat ventral prostate during castration-induced programmed cell death. Mol Endocrinol 3 (10): 1515-22, 1989.</Citation><Citation idx="12" PMID="20357281">Andriole GL, Bostwick DG, Brawley OW, et al.: Effect of dutasteride on the risk of prostate cancer. N Engl J Med 362 (13): 1192-202, 2010.</Citation><Citation idx="13" PMID="12824459" MedlineID="22750137">Thompson IM, Goodman PJ, Tangen CM, et al.: The influence of finasteride on the development of prostate cancer. N Engl J Med 349 (3): 215-24, 2003.</Citation><Citation idx="14" PMID="1621259" MedlineID="92320557">Ellis L, Nyborg H: Racial/ethnic variations in male testosterone levels: a probable contributor to group differences in health. Steroids 57 (2): 72-5, 1992.</Citation><Citation idx="15" PMID="1348296" MedlineID="92212000">Ross RK, Bernstein L, Lobo RA, et al.: 5-alpha-reductase activity and risk of prostate cancer among Japanese and US white and black males. Lancet 339 (8798): 887-9, 1992.</Citation><Citation idx="16" PMID="8672990" MedlineID="96114049">Wu AH, Whittemore AS, Kolonel LN, et al.: Serum androgens and sex hormone-binding globulins in relation to lifestyle factors in older African-American, white, and Asian men in the United States and Canada. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 4 (7): 735-41, 1995 Oct-Nov.</Citation><Citation idx="17" PMID="18230794">Roddam AW, Allen NE, Appleby P, et al.: Endogenous sex hormones and prostate cancer: a collaborative analysis of 18 prospective studies. J Natl Cancer Inst 100 (3): 170-83, 2008.</Citation><Citation idx="18" PMID="12163325" MedlineID="22153054">Bunker CH, Patrick AL, Konety BR, et al.: High prevalence of screening-detected prostate cancer among Afro-Caribbeans: the Tobago Prostate Cancer Survey. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 11 (8): 726-9, 2002.</Citation><Citation idx="19" PMID="7474244" MedlineID="96074260">Optenberg SA, Thompson IM, Friedrichs P, et al.: Race, treatment, and long-term survival from prostate cancer in an equal-access medical care delivery system. JAMA 274 (20): 1599-605, 1995 Nov 22-29.</Citation><Citation idx="20">Cancer incidence in the United States (SEER) age-specific rates. In: Harras A, Edwards BK, Blot WJ, eds.: Cancer Rates and Risks. 4th ed. National Cancer Institute, 1996, pp 22.</Citation><Citation idx="21" PMID="5109447" MedlineID="71278291">Wynder EL, Mabuchi K, Whitmore WF: Epidemiology of cancer of the prostate. Cancer 28 (2): 344-60, 1971.</Citation><Citation idx="22" PMID="1140864" MedlineID="75188648">Armstrong B, Doll R: Environmental factors and cancer incidence and mortality in different countries, with special reference to dietary practices. Int J Cancer 15 (4): 617-31, 1975.</Citation><Citation idx="23" PMID="1435098" MedlineID="93061750">Rose DP, Connolly JM: Dietary fat, fatty acids and prostate cancer. Lipids 27 (10): 798-803, 1992.</Citation><Citation idx="24" PMID="5635018" MedlineID="68095910">Haenszel W, Kurihara M: Studies of Japanese migrants. I. Mortality from cancer and other diseases among Japanese in the United States. J Natl Cancer Inst 40 (1): 43-68, 1968.</Citation><Citation idx="25" PMID="2069852" MedlineID="91299495">Shimizu H, Ross RK, Bernstein L, et al.: Cancers of the prostate and breast among Japanese and white immigrants in Los Angeles County. Br J Cancer 63 (6): 963-6, 1991.</Citation><Citation idx="26" PMID="7545759" MedlineID="95404646">Wang Y, Corr JG, Thaler HT, et al.: Decreased growth of established human prostate LNCaP tumors in nude mice fed a low-fat diet. J Natl Cancer Inst 87 (19): 1456-62, 1995.</Citation><Citation idx="27" PMID="9427973" MedlineID="98089442">Connolly JM, Coleman M, Rose DP: Effects of dietary fatty acids on DU145 human prostate cancer cell growth in athymic nude mice. Nutr Cancer 29 (2): 114-9, 1997.</Citation><Citation idx="28" PMID="3471995" MedlineID="87199593">Ross RK, Shimizu H, Paganini-Hill A, et al.: Case-control studies of prostate cancer in blacks and whites in southern California. J Natl Cancer Inst 78 (5): 869-74, 1987.</Citation><Citation idx="29" PMID="3358418" MedlineID="88191882">Kolonel LN, Yoshizawa CN, Hankin JH: Diet and prostatic cancer: a case-control study in Hawaii. Am J Epidemiol 127 (5): 999-1012, 1988.</Citation><Citation idx="30" PMID="7752270" MedlineID="95271698">Whittemore AS, Kolonel LN, Wu AH, et al.: Prostate cancer in relation to diet, physical activity, and body size in blacks, whites, and Asians in the United States and Canada. J Natl Cancer Inst 87 (9): 652-61, 1995.</Citation><Citation idx="31">Giovannucci E: Epidemiologic characteristics of prostate cancer. Cancer  75 (Suppl 7): 1766-77, 1995.</Citation><Citation idx="32" PMID="2743255" MedlineID="89303713">Mettlin C, Selenskas S, Natarajan N, et al.: Beta-carotene and animal fats and their relationship to prostate cancer risk. A case-control study. Cancer 64 (3): 605-12, 1989.</Citation><Citation idx="33" PMID="2924323" MedlineID="89168234">Severson RK, Nomura AM, Grove JS, et al.: A prospective study of demographics, diet, and prostate cancer among men of Japanese ancestry in Hawaii. Cancer Res 49 (7): 1857-60, 1989.</Citation><Citation idx="34" PMID="9394717" MedlineID="98056699">Zhou JR, Blackburn GL: Bridging animal and human studies: what are the missing segments in dietary fat and prostate cancer? Am J Clin Nutr 66 (6 Suppl): 1572S-1580S, 1997.</Citation><Citation idx="35" PMID="3768832" MedlineID="87027938">Rose DP, Boyar AP, Wynder EL: International comparisons of mortality rates for cancer of the breast, ovary, prostate, and colon, and per capita food consumption. Cancer 58 (11): 2363-71, 1986.</Citation><Citation idx="36" PMID="9507851" MedlineID="98167269">Bairati I, Meyer F, Fradet Y, et al.: Dietary fat and advanced prostate cancer. J Urol 159 (4): 1271-5, 1998.</Citation><Citation idx="37" PMID="8918396" MedlineID="97076073">Cole P, Rodu B: Declining cancer mortality in the United States. Cancer 78 (10): 2045-8, 1996.</Citation><Citation idx="38" PMID="9048839" MedlineID="97201010">Wynder EL, Cohen LA: Correlating nutrition to recent cancer mortality statistics. J Natl Cancer Inst 89 (4): 324, 1997.</Citation><Citation idx="39" PMID="21335507">Kristal AR, Till C, Platz EA, et al.: Serum lycopene concentration and prostate cancer risk: results from the Prostate Cancer Prevention Trial. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 20 (4): 638-46, 2011.</Citation><Citation idx="40" PMID="20693267">Kristal AR, Arnold KB, Neuhouser ML, et al.: Diet, supplement use, and prostate cancer risk: results from the prostate cancer prevention trial. Am J Epidemiol 172 (5): 566-77, 2010.</Citation><Citation idx="41" PMID="498137" MedlineID="80044774">Hill P, Wynder EL, Garbaczewski L, et al.: Diet and urinary steroids in black and white North American men and black South African men. Cancer Res 39 (12): 5101-5, 1979.</Citation><Citation idx="42" PMID="6538617" MedlineID="84166306">Hämäläinen E, Adlercreutz H, Puska P, et al.: Diet and serum sex hormones in healthy men. J Steroid Biochem 20 (1): 459-64, 1984.</Citation><Citation idx="43" PMID="2020620" MedlineID="91212303">Rose DP, Connolly JM: Effects of fatty acids and eicosanoid synthesis inhibitors on the growth of two human prostate cancer cell lines. Prostate 18 (3): 243-54, 1991.</Citation><Citation idx="44" PMID="7525054" MedlineID="95042365">Kondo Y, Homma Y, Aso Y, et al.: Promotional effect of two-generation exposure to a high-fat diet on prostate carcinogenesis in ACI/Seg rats. Cancer Res 54 (23): 6129-32, 1994.</Citation><Citation idx="45" PMID="3358915" MedlineID="88193051">Henderson BE, Bernstein L, Ross RK, et al.: The early in utero oestrogen and testosterone environment of blacks and whites: potential effects on male offspring. Br J Cancer 57 (2): 216-8, 1988.</Citation><Citation idx="46" PMID="16333032">Gao X, LaValley MP, Tucker KL: Prospective studies of dairy product and calcium intakes and prostate cancer risk: a meta-analysis. J Natl Cancer Inst 97 (23): 1768-77, 2005.</Citation><Citation idx="47" PMID="17505071">Lawson KA, Wright ME, Subar A, et al.: Multivitamin use and risk of prostate cancer in the National Institutes of Health-AARP Diet and Health Study. J Natl Cancer Inst 99 (10): 754-64, 2007.</Citation><Citation idx="48" PMID="19276452">Figueiredo JC, Grau MV, Haile RW, et al.: Folic acid and risk of prostate cancer: results from a randomized clinical trial. J Natl Cancer Inst 101 (6): 432-5, 2009.</Citation><Citation idx="49" PMID="19276449">Kristal AR, Lippman SM: Nutritional prevention of cancer: new directions for an increasingly complex challenge. J Natl Cancer Inst 101 (6): 363-5, 2009.</Citation><Citation idx="50">Pienta KJ: Epidemiology and etiology of prostate cancer. In: Raghavan D, Scher HI, Leibel SA, eds.: Principles and Practice of Genitourinary Oncology. Lippincott-Raven Publishers, 1997, pp 379-385.</Citation><Citation idx="51" PMID="1615308" MedlineID="92311636">García Sánchez A, Antona JF, Urrutia M: Geochemical prospection of cadmium in a high incidence area of prostate cancer, Sierra de Gata, Salamanca, Spain. Sci Total Environ 116 (3): 243-51, 1992.</Citation><Citation idx="52">Boffetta P: Methodological aspects of the epidemiological association between cadmium and cancer in humans. In: Nordberg GF, Herber RF, Alessio L, eds.: Cadmium in the Human Environment: Toxicity and Carcinogenicity. Lyon, France: International Agency for Research on Cancer, 1992, pp 425-434.</Citation><Citation idx="53" PMID="1985242" MedlineID="91087887">Fingerhut MA, Halperin WE, Marlow DA, et al.: Cancer mortality in workers exposed to 2,3,7,8-tetrachlorodibenzo-p-dioxin. N Engl J Med 324 (4): 212-8, 1991.</Citation><Citation idx="54" PMID="2729256" MedlineID="89270437">Bertazzi PA, Zocchetti C, Pesatori AC, et al.: Ten-year mortality study of the population involved in the Seveso incident in 1976. Am J Epidemiol 129 (6): 1187-200, 1989.</Citation><Citation idx="55">Committee to Review the Health Effects in Vietnam Veterans of Exposure to Herbicides: Veterans and Agent Orange: Update 1996. In: Washington DC, National Academy Press, 1996.</Citation><Citation idx="56" PMID="11805589">Dennis LK, Dawson DV: Meta-analysis of measures of sexual activity and prostate cancer. Epidemiology 13 (1): 72-9, 2002.</Citation><Citation idx="57" PMID="12100928">Dennis LK, Lynch CF, Torner JC: Epidemiologic association between prostatitis and prostate cancer. Urology 60 (1): 78-83, 2002.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_114"><Title>Oportunidades para la prevención
</Title><SummarySection id="_137"><Title>Prevención hormonal</Title><Para id="_116">El Prostate Cancer  Prevention  Trial (PCPT), un ensayo  numeroso, aleatorizado,  controlado  con  placebo, de finasterida  (un inhibidor de la alfa–reductasa), contó con la participación de 18 882 hombres de 55 años o  más. A los 7 años, la incidencia  del cáncer de próstata fue del 18,4 % en el grupo
de finasterida,  comparado con  el 24,4 % en el grupo de placebo,  con una reducción  relativa del riesgo (RRR) del  24,8 % (intervalo de confianza  [IC] 95 %,
18,6–30,6 %;  <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). El grupo de finasterida  contó con   más pacientes  con puntaje de Gleason de  7 a 10, pero la importancia  clínica del puntaje de Gleason resulta incierta en condiciones  de privación de andrógeno.<Reference refidx="1"/>  Se observaron cánceres  de grado alto (puntaje de Gleason de 7–10) en el 6,4 %        de los pacientes  del grupo de finasterida,  en comparación  con el 5,1 %    de los hombres que recibieron  placebo lo que indica un riesgo relativo (RR) de 1,27 (IC 95 %, 1,07–1,50).  El aumento  de tumores de grado alto se presentó en el trascurso de 1 año de exposición  a la finasterida y no aumentó durante este
período.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_117">La finasterida  disminuye  el riesgo de cáncer de próstata, pero también puede alterar la detección  de la enfermedad  a través de los efectos en el antígeno prostático específico   (PSA), el examen digital del recto (EDR) y la disminución  del volumen  prostático  (24 %), lo que crea un sesgo de detección.<Reference refidx="3"/>  El ajuste del PSA en los hombres que toman finasterida  preserva  las funciones características  de la detección  del cáncer.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_118">El análisis de los desenlaces del PCPT mostró que la finasterida redujo significativamente el riesgo de neoplasia prostática intraepitelial de grado alto (NIPGA); la NIPGA sola se redujo un 15 % (RR, 0,85; IC 95 %, 0,73–0,99) y la NIPGA con cáncer de próstata  se redujo  un 31 % (RR, 0,69; IC 95 %, 0,56–0,85).<Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/> La preocupación por la posibilidad de que la finasterida aumente el riesgo de cáncer de grado alto motivó un análisis de la tasa de presentación de cáncer en el PCPT. Si bien se hubiese esperado  un aumento  gradual y progresivo  en el número de tumores  de grado alto durante los 7 años que duró el estudio, en comparación  con el placebo,  este no fue el caso. El aumento de tumores de
grado alto se vio durante un año de exposición  a la finasterida  y
no aumentó durante ese período.<Reference refidx="2"/> En un análisis de los datos del PCPT
ajustados  para las fuentes del sesgo de detección,  se encontró  que la finasterida  redujo la incidencia de cáncer de próstata con puntajes de Gleason de 5 a 7 y puntajes de Gleason de 3 a 4, pero no de puntajes de Gleason de  2 a 3 ni de 8 a 10. La reducción
de la incidencia  de puntaje de Gleason de 7 (22 %) fue menor que la reducción en la incidencia de puntaje de Gleason de  5 (58 %) y de puntaje de Gleason de 6 (52 %).<Reference refidx="6"/>   En un análisis en el que se usaron metodologías  diferentes, se encontró  una reducción general tanto de los cánceres  de grado bajo (puntaje de Gleason &lt;6) como los de grado alto (puntaje de Gleason
&gt;7).<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_157">Un análisis de seguimiento del PCPT de finasterida para el que se mapeó a los participantes del estudio  usando el National Death Index, permitió el análisis de la mortalidad específica por cáncer de próstata.  Con 296 842 años-persona de seguimiento y una  mediana de seguimiento de  18,4 años, se encontró que de los 9423 hombres que se asignaron al azar al grupo de  finasterida, 3048 murieron, y 42 de estos pacientes murieron debido a un  cáncer de próstata; de los 9457 hombres asignados al azar al grupo de placebo,  2979 murieron, y  56 de estos  pacientes murieron debido a un cáncer de próstata.  La reducción del riesgo de muerte por cáncer de próstata del 25 % que se obtuvo con la finasterida no fue estadísticamente significativa  (cociente de riesgos instantáneos, finasterida vs. placebo, 0,75; IC 95 %, 0,50–1,12).    Se llegó a la conclusión de que la preocupación inicial de un incremento en el riesgo de cáncer de próstata de grado alto con finasterida no se confirmó. En este estudio, llamó la atención que, de las 61 muertes por cáncer de próstata de hombres para los que se contaba con el grado de Gleason inicial, 23 (38 %) de las muertes por cáncer de próstata  se observaron en hombres cuyo puntaje de Gleason inicial para  la biopsia era menor o igual a 6.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_171">En un estudio de cohortes, poblacional, retrospectivo del sistema de atención de la salud del Departamento de Asuntos de los Veteranos de los Estados Unidos se analizó el efecto del uso de los inhibidores  de la 5-alfa–reductasa (inhibidores de  5-AR) antes del diagnóstico de cáncer de próstata sobre la mortalidad específica por cáncer de próstata.<Reference refidx="9"/>   Los autores encontraron que el uso de los inhibidores de 5-AR anterior al diagnóstico se relacionó con un retraso en el diagnóstico (la mediana de  tiempo desde el primer PSA elevado fue de 3,6 años para los hombres que recibieron  los inhibidores de 5-AR versus 1,4 años para los que no los usaron) y empeoró los desenlaces específicos del cáncer (es decir, grado más alto, estadio clínico más alto, más ganglios positivos y tasas más altas de enfermedad metastásica) en hombres con cáncer de próstata.  Una carta al editor posterior señaló los siguientes problemas con el análisis:</Para><OrderedList id="_172" Style="Arabic">
     <ListItem>Una mejora del 39 % en la mortalidad por cáncer de próstata con un diagnóstico de 2 años anterior y con solo 5,9 años de seguimiento es inverosímil, dado que la mejor reducción en la mortalidad por cáncer de próstata obtenida en un ensayo clínico aleatorizado fue del 20 %.</ListItem><ListItem>Debido a que en el estudio no se pudo evaluar el cumplimiento terapéutico de los inhibidores de 5-AR, el desajuste del PSA  fue una preocupación importante.</ListItem><ListItem>Debido a que los hombres que se trataron con los inhibidores de 5-AR son muy diferentes de aquellos que no se trataron (es decir, más síntomas urinarios, mayor edad, próstatas más grandes, etc.), las diferencias más importantes en las características iniciales, como se informó en el estudio,  impidieron un ajuste adecuado de los desenlaces.</ListItem><ListItem>Tal como se demostró en el PCPT, debido a que la finasterida (un inhibidor de 5-AR) previene una proporción importante de los tumores de grado bajo, se esperaría una proporción mayor de tumores de grado alto.</ListItem><ListItem>Debido a que las pautas nacionales para el tratamiento recomiendan los inhibidores de 5-AR para hombres con próstatas  más grandes, que tienen valores más elevados de PSA, y como los cánceres de próstata se omiten con mayor frecuencia en las próstatas más grandes (y quizás se identifiquen en una biopsia posterior, a menudo con una biopsia dirigida por resonancia magnética), un diagnóstico posterior sería común en esta población de pacientes.</ListItem><ListItem>El análisis de los autores no se ajustó por el sesgo de supervivencia; los hombres que no recibieron los inhibidores de 5-AR tuvieron un diagnosticó más temprano, y por lo tanto, una supervivencia más larga.</ListItem></OrderedList><Para id="_173">Cuando se analizan en conjunto, estos sesgos ponen en tela de juicio las conclusiones, que parecen estar en desacuerdo con los resultados de mortalidad específica por cáncer de próstata del ensayo aleatorizado PCPT.</Para><Para id="_119">En el ensayo  Reduction  by Dutasteride  of Prostate Cancer Events (REDUCE), se asignó al azar  a 8231 hombres entre 50 y 75 años con riesgo alto de cáncer de próstata  (es decir, PSA 2,5–10,0 ng/ml),  con una
biopsia prostática negativa reciente a recibir 0,5 mg diarios de dutasterida o placebo.  El criterio primario de valoración  fue el cáncer de próstata diagnosticado  mediante  biopsia prostática a los 2  y 4 años después  de la aleatorización.  Luego de 4 años, entre los 6729 hombres  (el 82 % de la población inicial) que se sometieron    al menos a una biopsia  prostática, el 25,1 % en el grupo de placebo y el 19,9 %        en el grupo de dutasterida  recibieron un diagnóstico de cáncer de próstata,  una diferencia  estadísticamente   significativa  (reducción absoluta del riesgo,
5,1 %        y RRR, 22,8 % [IC 95 %, 15,2–29,8 %]).     El RRR entre el tercer y
cuarto año fue similar al RRR entre el primer y el segundo  año. La diferencia  entre los grupos se debió totalmente a una reducción  del cáncer de próstata  con un puntaje de Gleason de 5 a 7. Entre los años 3 y
4 hubo un aumento  estadísticamente   significativo  en el grupo de dutasterida,  en comparación  con el grupo de placebo de cánceres  de próstata  con puntaje de Gleason de 8 a 10 (12 cánceres  en el grupo de
dutasterida  vs. 1 cáncer el grupo de placebo).<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_120">En general,  no hubo diferencia  estadísticamente  significativa  en los tumores  de grado alto para los cánceres  con puntaje de Gleason de 8 a 10 en el primer y cuarto año (29 tumores en el grupo de dutasterida  vs. 19 tumores en el grupo de placebo; 0,9  vs. 0,6 %;     <Emphasis>P</Emphasis> = 0,15). Sin embargo,  en un análisis  retrospectivo,  hubo una diferencia  estadísticamente  significativa entre el tercer y cuarto año. Dado que este es un subgrupo  retrospectivo pequeño,  el hallazgo de un aumento  en los cánceres con puntaje de Gleason de 8 a 10 es de validez  incierta. Sin embargo,  el hallazgo de que estos cánceres
no se redujeron es más significativo.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_121">Si bien no se cuentan con datos a largo plazo para considerar que la dutasterida tiene un efecto en la prevención del cáncer, ahora se dispone de datos probatorios de que la finasterida no tiene un efecto significativo sobre la supervivencia general o la supervivencia específica del cáncer de próstata. Su efecto principal es prevenir el diagnóstico de cáncer de próstata y los acontecimientos posteriores (estadificación, tratamiento, seguimiento y abordaje de los efectos adversos relacionados con el tratamiento) después del diagnóstico.</Para><Para id="_122">Los fármacos  que se usan en el tratamiento  hormonal de los cánceres  de próstata  actuales  resultarían  inadecuados  para la quimioprevención   del cáncer de próstata debido al costo y la amplia gama de efectos secundarios,  como disfunción  sexual, osteoporosis        y síntomas vasomotores  (sofocos).<Reference refidx="11"/>  Los antiandrógenos  más recientes  tal vez desempeñen  una función  preventiva  en el futuro.<Reference refidx="12"/></Para><Para id="_123">En una revisión sistemática  de Cochrane  de todos los estudios publicados hasta 2010 sobre los desenlaces clínicos de los efectos
preventivos  prostáticos de los inhibidores de 5-AR,
en los que se hubiera hecho un seguimiento de  por lo menos  1 año,
se concluyó  que la finasterida  y la dutasterida  reducen el riesgo de recibir un diagnóstico de cáncer de próstata  entre los hombres que se someten  habitualmente a exámenes  de detección  del cáncer de próstata.  En la revisión también  se concluyó  que los efectos en la mortalidad  no se pueden evaluar  a partir de estos estudios y que el uso persistente  de estos fármacos  aumentó  la disfunción  sexual y eréctil. La revisión se sustentó en búsquedas  computarizadas  realizadas en   MEDLINE y Cochrane  Collaboration  Library durante junio de 2010, mediante el uso de términos  del Medical Subject Headings y las siguientes palabras:  <Strong>finasterida</Strong>, <Strong>dutasterida</Strong>, <Strong>neoplasias</Strong>, <Strong>azasteroides</Strong>, <Strong>inhibidores de la reductasa</Strong> e <Strong>inhibidores de enzimas</Strong>,  a fin de identificar ensayos aleatorizados.  Ocho estudios  cumplieron  con los criterios de inclusión.  Solo el PCPT y el REDUCE se diseñaron  para evaluar  el efecto de
los inhibidores de 5-AR en la prevalencia  del período del cáncer de próstata. En una revisión  de estos 8 estudios, se concluyó  que, en comparación  con el placebo,  los inhibidores de 5-AR redujeron en un 25 % el RR de los cánceres de próstata detectados  <Strong>por causa</Strong> (RR,
0,75; IC 95 %, 0,67–0,83  y 1,4 % de reducción absoluta  del riesgo [3,5 vs.
4,9 %]). En 6 ensayos de inhibidores de 5-AR versus placebo, se evaluaron los cánceres  de próstata detectados  en general.  Entre estos, hubo una reducción  del RR del 26 % que favoreció  a los inhibidores de 5-AR (RR,
0,74; IC 95 %, 0,55–1,00 y  2,9 % reducción de riesgo absoluto [6,3 vs.
9,2 %]).      Hubo reducciones  que trascendieron la edad, la raza y los antecedentes familiares.  En un ensayo controlado  con  placebo de hombres considerados  con un mayor riesgo de cáncer de próstata según la edad, un PSA elevado y la presunción  previa de cáncer de próstata que conllevó a una biopsia de próstata, se informó que la dutasterida  no redujo los cánceres de próstata  que se identificaron <Emphasis>por causa</Emphasis> según la biopsia con aguja, pero sí redujo el riesgo general de un incidente de cáncer de próstata detectado  por biopsia en un 23 %    (RR, 0,77;   IC 95 %,     0,7–0,85  y reducción absoluta del riesgo  16,1 vs. 20,8 %).  Hubo reducciones  que trascendieron  la edad, los antecedentes  familiares de cáncer de próstata,  las concentraciones  del PSA, y los subgrupos  de volúmenes  prostáticos.  La revisión de Cochrane definió los cánceres <Emphasis>por causa</Emphasis> de la siguiente manera:</Para><OrderedList id="_124" Style="Arabic">
     <ListItem>Presunción clínica a partir de síntomas, EDR o PSA anormales y confirmación por biopsia.
</ListItem><ListItem>Protocolo del estudio que recomendó biopsia, pero no se realizó, y al final del estudio la biopsia mostró cáncer de próstata.
</ListItem><ListItem>Biopsia al final del estudio con PSA menor de 4 ng/ml o EDR sospechoso que mostró cáncer de próstata.<Reference refidx="13"/></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_125"><Title>Prevención por alimentación con frutas, vegetales y régimen alimentario bajo en grasa     
</Title><Para id="_126">Los resultados  de los estudios sobre la relación entre la ingesta alimentaria  de frutas y vegetales  y el riesgo de cáncer de próstata no son congruentes. En un estudio, se evaluaron  1619 casos de cáncer de próstata y 1618 controles  en una población  multicéntrica  y multiétnica.  El estudio encontró que la ingesta de legumbres  y vegetales  crucíferos  y amarillos anaranjados estaba vinculada con    un riesgo menor de cáncer de  próstata.</Para><Para id="_127">La European  Prospective  Investigation  into Cancer and Nutrition examinó la relación entre la ingesta de frutas y vegetales  y el cáncer de  próstata
subsiguiente. Tras un promedio  de seguimiento  de hasta 4,8 años,          1104 de los 130 544 hombres participantes presentaron  cáncer de próstata.  No se observó  una relación estadísticamente  significativa  entre
la ingesta de frutas, vegetales  y vegetales  crucíferos y la de  ingesta de frutas y vegetales  combinados.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_128">En un estudio de intervención  alimentaria  durante  un período de 4 años, con reducción  de grasas y aumento  del consumo  de frutas, vegetales  y fibra, no tuvo efecto en las concentraciones   séricas del PSA.<Reference refidx="15"/> Se desconoce  si la modificación  del régimen alimentario bajo en grasa, compuesto principalmente por alimentos  de origen vegetal, reduciría  el riesgo de cáncer de próstata.  Si bien se desconoce  este resultado,  se pueden observar múltiples beneficios  adicionales en los pacientes que siguen este tipo de alimentación, que incluyen un riesgo reducido de hiperlipidemia,  un mejor control de la presión arterial, un riesgo menor de enfermedad  cardiovascular, los cuales ameritan la adopción  de este tipo de régimen alimentario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_129"><Title>Quimioprevención</Title><Para id="_130">Si bien varias sustancias,  como el tocoferol  α, el selenio,  el licopeno, la difluorometilornitina,<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> la vitamina D,<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> y los isoflavonoides,<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/> han mostrado  su potencial, ya sea en estudios clínicos o  de laboratorio,  para la quimioprevención  del cáncer de próstata; sin embargo, la correlación  de la prevención  del cáncer con estas sustancias  son una
preocupación  creciente,  dado el aumento  estadísticamente significativo del riesgo de 
cáncer de próstata  observado  con el tocoferol  α en el Selenium and Vitamin E Cancer Prevention Trial (SELECT) y su carencia de efectos preventivos  (de hecho, un aumento  insignificante  del riesgo de cáncer de próstata)  con el uso de selenio.</Para><SummarySection id="_131"><Title>Quimioprevención con selenio y vitamina  E</Title><Para id="_132">El SELECT
(NCT00006392)  fue un ensayo  numeroso, aleatorizado,  controlado  con placebo de vitamina  E y selenio,  en el que no se mostró reducción de la prevalencia de cáncer de próstata en el período de estudio,  más bien, un aumento del riesgo de este cáncer con el uso de  la vitamina  E sola.<Reference refidx="26"/></Para><Para id="_133">En comparación  con el grupo de placebo, en el que 529 hombres presentaron  cáncer de próstata,  hubo un aumento estadísticamente significativo  de cáncer de próstata en el grupo de vitamina  E (620 casos), pero no el grupo de selenio  más vitamina  E (555 casos), o en el grupo de selenio (575 casos). La magnitud del aumento del riesgo del cáncer de próstata con la vitamina  E sola  fue del 17 %. Resulta interesante notar que el aumento  estadístico  del riesgo de cáncer de próstata entre los hombres que recibieron vitamina  E se observe  tras la suspensión del complemento  en estudio, lo que indica el efecto a largo plazo de esta
sustancia.<Reference refidx="26"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_134"><Title>Quimioprevención con licopeno</Title><Para id="_135">Hay datos probatorios de que una alimentación con contenido alto de frutas y vegetales se relaciona con un menor riesgo de cáncer.  Se desconoce  cuál micronutriente, si lo  hay,  es el responsable  de esta reducción.  Un grupo de nutrientes  que con frecuencia  se postula como portador de propiedades  quimiopreventivas   son los carotenoides.  El licopeno es el principal carotenoide  que se consume en los Estados Unidos  y presenta un número de posibles acciones,  como por ejemplo  su efecto antioxidante.<Reference refidx="27"/> Este se encuentra  en varios vegetales,  en especial en el tomate, que se absorbe mejor cuando se cocina con grasas y aceites alimenticios.</Para><Para id="_136">Los estudios  iniciales sobre la relación del licopeno y el riesgo de cáncer de próstata  fueron,  por lo general,  negativos antes de 1995, cuando solo se había llevado a cabo un estudio de casos y controles  con 180 pacientes  que mostró una reducción  del riesgo.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/> En 1995, en un análisis del Physicians' Health Study, se encontró  una reducción de un tercio en el riesgo de cáncer de próstata en el grupo de hombres con el mayor consumo  de productos  provenientes del tomate, cuando se comparó con el grupo con el consumo más bajo, lo que se atribuyó  al contenido  de licopeno  de estos vegetales.<Reference refidx="32"/> Este análisis  numeroso  dio lugar a varios estudios posteriores, cuyos resultados  fueron  mixtos.<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/> En una revisión de los datos publicados, se   concluyó  que las pruebas eran débiles en el sentido de que el licopeno estaba vinculado  con un riesgo reducido, ya que estudios
previos carecieron  de un control para la ingesta total de vegetales  (es decir, separar el efecto del tomate de los demás vegetales),  las evaluaciones sobre la ingesta alimentaria  están precariamente  diseñadas  para cuantificar  el consumo de licopeno y otros sesgos posibles.<Reference refidx="35"/> Está  por demostrarse que
una complementación  alimentaria  específica  con licopeno reduzca el riesgo de cáncer de próstata.  En el mayor estudio prospectivo  hasta la fecha, el PCPT, el licopeno  no se relacionó                   con la reducción del riesgo de

cáncer de próstata en    9559 hombres  participantes  en el estudio. De manera similar, no se encontró relación entre las concentraciones séricas de licopeno y el riesgo de cáncer de próstata. <Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/>
</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12824459" MedlineID="22750137">Thompson IM, Goodman PJ, Tangen CM, et al.: The influence of finasteride on the development of prostate cancer. N Engl J Med 349 (3): 215-24, 2003.</Citation><Citation idx="2" PMID="14644115">Thompson IM, Klein EA, Lippman SM, et al.: Prevention of prostate cancer with finasteride: US/European perspective. Eur Urol 44 (6): 650-5, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="16280736">Andriole G, Bostwick D, Civantos F, et al.: The effects of 5alpha-reductase inhibitors on the natural history, detection and grading of prostate cancer: current state of knowledge. J Urol 174 (6): 2098-104, 2005.</Citation><Citation idx="4" PMID="16093979">Etzioni RD, Howlader N, Shaw PA, et al.: Long-term effects of finasteride on prostate specific antigen levels: results from the prostate cancer prevention trial. J Urol 174 (3): 877-81, 2005.</Citation><Citation idx="5" PMID="17499284">Thompson IM, Lucia MS, Redman MW, et al.: Finasteride decreases the risk of prostatic intraepithelial neoplasia. J Urol 178 (1): 107-9; discussion 110, 2007.</Citation><Citation idx="6" PMID="19328538">Kaplan SA, Roehrborn CG, Meehan AG, et al.: PCPT: Evidence that finasteride reduces risk of most frequently detected intermediate- and high-grade (Gleason score 6 and 7) cancer. Urology 73 (5): 935-9, 2009.</Citation><Citation idx="7" PMID="19138953">Redman MW, Tangen CM, Goodman PJ, et al.: Finasteride does not increase the risk of high-grade prostate cancer: a bias-adjusted modeling approach. Cancer Prev Res (Phila Pa) 1 (3): 174-81, 2008.</Citation><Citation idx="8" PMID="30673548">Goodman PJ, Tangen CM, Darke AK, et al.: Long-Term Effects of Finasteride on Prostate Cancer Mortality. N Engl J Med 380 (4): 393-394, 2019.</Citation><Citation idx="9" PMID="31058923">Sarkar RR, Parsons JK, Bryant AK, et al.: Association of Treatment With 5α-Reductase Inhibitors With Time to Diagnosis and Mortality in Prostate Cancer. JAMA Intern Med 179 (6): 812-819, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="20357281">Andriole GL, Bostwick DG, Brawley OW, et al.: Effect of dutasteride on the risk of prostate cancer. N Engl J Med 362 (13): 1192-202, 2010.</Citation><Citation idx="11" PMID="7672814" MedlineID="95402973">Thompson I, Feigl P, Coltman C: Chemoprevention of prostate cancer with finasteride. Important Adv Oncol : 57-76, 1995.</Citation><Citation idx="12" PMID="8875211" MedlineID="97029199">Nelson PS, Gleason TP, Brawer MK: Chemoprevention for prostatic intraepithelial neoplasia. Eur Urol 30 (2): 269-78, 1996.</Citation><Citation idx="13" PMID="20977593">Wilt TJ, Macdonald R, Hagerty K, et al.: 5-α-Reductase inhibitors for prostate cancer chemoprevention: an updated Cochrane systematic review. BJU Int 106 (10): 1444-51, 2010.</Citation><Citation idx="14" PMID="14735477">Key TJ, Allen N, Appleby P, et al.: Fruits and vegetables and prostate cancer: no association among 1104 cases in a prospective study of 130544 men in the European Prospective Investigation into Cancer and Nutrition (EPIC). Int J Cancer 109 (1): 119-24, 2004 Mar10.</Citation><Citation idx="15" PMID="12202659" MedlineID="22191550">Shike M, Latkany L, Riedel E, et al.: Lack of effect of a low-fat, high-fruit, -vegetable, and -fiber diet on serum prostate-specific antigen of men without prostate cancer: results from a randomized trial. J Clin Oncol 20 (17): 3592-8, 2002.</Citation><Citation idx="16" PMID="6173280" MedlineID="82117885">Heby O: Role of polyamines in the control of cell proliferation and differentiation. Differentiation 19 (1): 1-20, 1981.</Citation><Citation idx="17" PMID="431333" MedlineID="79156030">Danzin C, Jung MJ, Grove J, et al.: Effect of alpha-difluoromethylornithine, an enzyme-activated irreversible inhibitor of ornithine decarboxylase, on polyamine levels in rat tissues. Life Sci 24 (6): 519-24, 1979.</Citation><Citation idx="18">Metcalf BW, Bey P, Danzin C, et al.: Catalytic irreversible inhibition of mammalian ornithine decarboxylase (E.C. 4.1.1.17) by substrate and product analogues. J Am Chem Soc  100(8): 2551-2553, 1978.</Citation><Citation idx="19" PMID="6812032" MedlineID="83014639">Heston WD, Kadmon D, Lazan DW, et al.: Copenhagen rat prostatic tumor ornithine decarboxylase activity (ODC) and the effect of the ODC inhibitor alpha-difluoromethylornithine. Prostate 3 (4): 383-9, 1982.</Citation><Citation idx="20" PMID="6422008" MedlineID="84137868">Abeloff MD, Slavik M, Luk GD, et al.: Phase I trial and pharmacokinetic studies of alpha-difluoromethylornithine--an inhibitor of polyamine biosynthesis. J Clin Oncol 2 (2): 124-30, 1984.</Citation><Citation idx="21" PMID="2241107" MedlineID="91053053">Schwartz GG, Hulka BS: Is vitamin D deficiency a risk factor for prostate cancer? (Hypothesis). Anticancer Res 10 (5A): 1307-11, 1990 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="22" PMID="3024816" MedlineID="87077957">Eisman JA, Barkla DH, Tutton PJ: Suppression of in vivo growth of human cancer solid tumor xenografts by 1,25-dihydroxyvitamin D3. Cancer Res 47 (1): 21-5, 1987.</Citation><Citation idx="23" PMID="3840412" MedlineID="86027839">Chida K, Hashiba H, Fukushima M, et al.: Inhibition of tumor promotion in mouse skin by 1 alpha,25-dihydroxyvitamin D3. Cancer Res 45 (11 Pt 1): 5426-30, 1985.</Citation><Citation idx="24" PMID="7901532" MedlineID="94048652">Adlercreutz H, Markkanen H, Watanabe S: Plasma concentrations of phyto-oestrogens in Japanese men. Lancet 342 (8881): 1209-10, 1993.</Citation><Citation idx="25" PMID="8497428" MedlineID="93268675">Peterson G, Barnes S: Genistein and biochanin A inhibit the growth of human prostate cancer cells but not epidermal growth factor receptor tyrosine autophosphorylation. Prostate 22 (4): 335-45, 1993.</Citation><Citation idx="26" PMID="21990298">Klein EA, Thompson IM, Tangen CM, et al.: Vitamin E and the risk of prostate cancer: the Selenium and Vitamin E Cancer Prevention Trial (SELECT). JAMA 306 (14): 1549-56, 2011.</Citation><Citation idx="27" PMID="9100211" MedlineID="97254801">Gerster H: The potential role of lycopene for human health. J Am Coll Nutr 16 (2): 109-26, 1997.</Citation><Citation idx="28" PMID="2342127" MedlineID="90258065">Hsing AW, Comstock GW, Abbey H, et al.: Serologic precursors of cancer. Retinol, carotenoids, and tocopherol and risk of prostate cancer. J Natl Cancer Inst 82 (11): 941-6, 1990.</Citation><Citation idx="29" PMID="2743254" MedlineID="89303712">Mills PK, Beeson WL, Phillips RL, et al.: Cohort study of diet, lifestyle, and prostate cancer in Adventist men. Cancer 64 (3): 598-604, 1989.</Citation><Citation idx="30">Schuman LM, Mandel JS, Radke A, et al.: Some selected features of the epidemiology of prostatic cancer: Minneapolis-St. Paul, Minnesota case-control study, 1976-1979. [Abstract] Trends in Cancer Incidence: Causes and Practical Implications (Proceedings of a Symposium Held in Oslo, Norway, Aug. 6-7, 1980)  pp 345-354.</Citation><Citation idx="31" PMID="2000838" MedlineID="91157853">Le Marchand L, Hankin JH, Kolonel LN, et al.: Vegetable and fruit consumption in relation to prostate cancer risk in Hawaii: a reevaluation of the effect of dietary beta-carotene. Am J Epidemiol 133 (3): 215-9, 1991.</Citation><Citation idx="32" PMID="7473833" MedlineID="96077078">Giovannucci E, Ascherio A, Rimm EB, et al.: Intake of carotenoids and retinol in relation to risk of prostate cancer. J Natl Cancer Inst 87 (23): 1767-76, 1995.</Citation><Citation idx="33" PMID="10578485" MedlineID="20045447">Jain MG, Hislop GT, Howe GR, et al.: Plant foods, antioxidants, and prostate cancer risk: findings from case-control studies in Canada. Nutr Cancer 34 (2): 173-84, 1999.</Citation><Citation idx="34" PMID="9303371" MedlineID="97447631">Key TJ, Silcocks PB, Davey GK, et al.: A case-control study of diet and prostate cancer. Br J Cancer 76 (5): 678-87, 1997.</Citation><Citation idx="35" PMID="10645814" MedlineID="20108412">Kristal AR, Cohen JH: Invited commentary: tomatoes, lycopene, and prostate cancer. How strong is the evidence? Am J Epidemiol 151 (2): 124-7; discussion 128-30, 2000.</Citation><Citation idx="36" PMID="21335507">Kristal AR, Till C, Platz EA, et al.: Serum lycopene concentration and prostate cancer risk: results from the Prostate Cancer Prevention Trial. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 20 (4): 638-46, 2011.</Citation><Citation idx="37" PMID="20693267">Kristal AR, Arnold KB, Neuhouser ML, et al.: Diet, supplement use, and prostate cancer risk: results from the prostate cancer prevention trial. Am J Epidemiol 172 (5): 566-77, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_83"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/07/2025)</Title><Para id="_84">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_339"><Strong><SummaryRef href="CDR0000747947#_26" url="/espanol/tipos/prostata/pro/prevencion-prostata-pdq">Incidencia y mortalidad del cáncer de próstata</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_340">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000747947#_27" url="/espanol/tipos/prostata/pro/prevencion-prostata-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones para 2025 (se citó a la American Cancer Society como referencia 1).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000747947#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/prostata/pro/prevencion-prostata-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre prevención del cáncer de próstata. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención del cáncer de próstata. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/pro/prevencion-prostata-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/pro/prevencion-prostata-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062833"/><DateFirstPublished>2013-06-21</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-07</DateLastModified></Summary>
