<Summary id="CDR0000750593" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre los factores que pueden influir en el riesgo de cáncer de próstata y sobre la investigación dirigida a la prevención de esta enfermedad. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/paciente/prevencion-prostata-pdq">Cáncer de próstata (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/pro/prevencion-prostata-pdq">Cáncer de próstata (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038782">prostate cancer</TermRef></MainTopics><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041588">cancer prevention</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_85">This PDQ cancer information summary has current information about prostate cancer prevention. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_86">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>prostate cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención del cáncer de próstata (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prevención del cáncer de próstata</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prevención del cáncer de próstata</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Rationale for prevention</SectionType></SectMetaData><Title>¿Qué es la prevención?</Title><Para id="_2">La <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> consiste en las medidas que se toman para reducir la probabilidad de enfermar de cáncer. Con la prevención del cáncer, se reduce el número de casos nuevos en un grupo o población. Se espera que esto reduzca el número de muertes causadas por el cáncer.</Para><Para id="_3">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> analizan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef> para prevenir el inicio de cánceres nuevos. Cualquier cosa que aumenta su riesgo de cáncer se llama factor de riesgo de cáncer; cualquier cosa que disminuye su riesgo de cáncer se llama factor de protección de cáncer.</Para><Para id="_4">Aunque algunos factores de riesgo de cáncer se pueden evitar, no es posible evitar muchos otros. Por ejemplo, tanto fumar como heredar ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> son factores de riesgo de algunos tipos de cáncer, pero solo se puede evitar fumar. Hacer ejercicio con regularidad y mantener una una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> saludable son factores de protección para algunos tipos de cáncer. Es posible que, al evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección disminuya su riesgo; sin embargo, esto no significa que no enfermará de cáncer.</Para><Para id="_5">Están en estudio diferentes formas de prevenir el cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><Title>Información general sobre el cáncer de próstata</Title><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_9">El cáncer de próstata es una enfermedad por la que se forman células 
         malignas (cancerosas) en los tejidos de la próstata.</KeyPoint><Para id="_52">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> es una <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato reproductor</GlossaryTermRef> masculino.   La próstata está justo debajo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> (el <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> que recoge y vacía la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>) y en frente del <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> (la parte inferior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef>).   Es casi del tamaño de una nuez y rodea parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef> (el tubo que vacía la orina de la vejiga).   La glándula prostática produce un líquido que forma parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semen</GlossaryTermRef>. <MediaLink ref="CDR0000457828" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato reproductor y el aparato urinario en el hombre. En el dibujo se muestran vistas frontales y laterales de los uréteres, la vejiga, la glándula prostática, el conducto deferente, la uretra, el pene y los testículos. También se muestra una vista lateral de la vesícula seminal y el conducto eyaculatorio, así como vistas frontales y laterales del recto y los ganglios linfáticos de la pelvis." language="es" placement="image-center" id="_53"><Caption language="es">Anatomía del aparato reproductor y el aparato urinario en el hombre.  Se observan los uréteres, la vejiga, la glándula prostática, la uretra, el pene, los testículos, y otros órganos.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_54">A medida que los hombres envejecen, es posible que la próstata se agrande.   A veces una próstata más grande obstruye el flujo de orina de la vejiga y causa problemas con el funcionamiento sexual.   Esta <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046509" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hiperplasia prostática benigna</GlossaryTermRef> (HPB).   La HPB no es <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, pero se puede necesitar <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para corregirla.   Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de la HPB u otros problemas de la próstata se parecen a los del <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000462222" type="image/jpeg" alt="Un dibujo en dos paneles muestra la anatomía reproductora y urinaria normal así como hiperplasia prostática benigna (HPB). El panel de la izquierda muestra la próstata normal y el flujo de orina de la vejiga a la uretra. El panel de la derecha muestra un agrandamiento de próstata que ejerce presión sobre la vejiga y la uretra, con la obstrucción del flujo de la orina." language="es" placement="image-center" id="_55"><Caption language="es">Próstata normal e hiperplasia prostática benigna (HPB). Una próstata normal no obstruye el flujo de la orina desde la vejiga. El agrandamiento de la próstata  ejerce presión sobre la vejiga y la uretra, y obstruye el flujo de la orina.</Caption></MediaLink>   </Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_12">El cáncer de próstata es el segundo cáncer más común en los hombres de los Estados Unidos.</KeyPoint><Para id="_13">El cáncer de próstata es más común en los hombres de edad avanzada.   En los Estados Unidos, cerca de 1 de cada 8 hombres recibirán un <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> de cáncer de próstata.   La mayoría de los hombres con diagnóstico de cáncer de próstata no mueren por esta causa.</Para><Para id="_56">Para obtener más información sobre el cáncer de próstata, consulte los siguientes resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef>:   </Para><ItemizedList id="_57" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000750632" url="/espanol/tipos/prostata/paciente/deteccion-prostata-pdq">Exámenes de detección del cáncer de próstata</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256810" url="/espanol/tipos/prostata/paciente/tratamiento-prostata-pdq">Tratamiento del cáncer de próstata</SummaryRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_14"><Title>Prevención del cáncer de próstata</Title><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">Evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de 
         protección puede ayudar a prevenir el cáncer.</KeyPoint><Para id="_15_md_45">Evitar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, como fumar, tener <GlossaryTermRef href="CDR0000304742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrepeso</GlossaryTermRef> y no hacer suficiente ejercicio quizá ayude a <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> ciertos tipos de cáncer. Es posible que aumentar los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef>, como dejar de fumar y hacer ejercicio, también ayude a prevenir algunos tipos de cáncer. Consulte con su  médico u otro profesional de atención de la salud sobre las formas de disminuir el riesgo de cáncer.
</Para></SummarySection><SummarySection id="_17"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_18">Los siguientes factores de <Emphasis>riesgo</Emphasis> 
         aumentan las probabilidades de cáncer de próstata:</KeyPoint><SummarySection id="_19"><KeyPoint id="_20">Edad</KeyPoint><Para id="_58">El <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> es poco frecuente en los hombres menores de 50 años.   La probabilidad de presentar cáncer de próstata aumenta con la edad de los hombres.</Para></SummarySection><SummarySection id="_21"><KeyPoint id="_22">Antecedentes familiares de cáncer de próstata.</KeyPoint><Para id="_59">Un hombre cuyo padre, hermano o hijo ha presentado cáncer de próstata tiene un riesgo más alto que el promedio de este cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_23"><KeyPoint id="_24">Raza</KeyPoint><Para id="_60">El cáncer de próstata se presenta con mayor frecuencia en hombres afroamericanos que en hombres blancos. Los hombres afroamericanos con cáncer de próstata son más propensos a morir por esta enfermedad que los hombres blancos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">Hormonas</KeyPoint><Para id="_63">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> necesita <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> masculinas para funcionar de manera correcta.   La principal hormona sexual masculina es la <GlossaryTermRef href="CDR0000045581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testosterona</GlossaryTermRef>.   Esta ayuda al cuerpo a desarrollarse y a mantener las características sexuales masculinas.</Para><Para id="_64">Una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> del cuerpo convierte a la testosterona en <GlossaryTermRef href="CDR0000597120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dihidrotestosterona</GlossaryTermRef> (DHT).   La DHT es importante para el crecimiento normal de la próstata, pero también puede hacer que esta se vuelva más grande y desempeñar una función en la evolución del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> de próstata.</Para></SummarySection><SummarySection id="_65"><KeyPoint id="_66">Vitamina E</KeyPoint><Para id="_67">En el Selenium and Vitamin E Cancer Prevention Trial (SELECT) (Ensayo de prevención del cáncer con <GlossaryTermRef href="CDR0000045113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">selenio</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina E</GlossaryTermRef>), se encontró que tomar vitamina E sola aumenta el riesgo de cáncer de próstata.   El riesgo se mantuvo incluso después de que los hombres dejaran de tomar vitamina E.</Para></SummarySection><SummarySection id="_68"><KeyPoint id="_69">Ácido fólico   </KeyPoint><Para id="_70">El folato es una especie de <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina</GlossaryTermRef> B que contienen naturalmente algunos alimentos, como las verduras, los frijoles y el jugo de naranja.   El ácido fólico es una forma de folato producida por el hombre que se encuentra en <GlossaryTermRef href="CDR0000441266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">complementos</GlossaryTermRef> vitamínicos y <GlossaryTermRef href="CDR0000655066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentos fortificados</GlossaryTermRef>, como panes y cereales integrales.   En un estudio que duró 10 años, se mostró que el riesgo de cáncer de próstata aumentó en los hombres que tomaban complementos de ácido fólico de 1 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">miligramo</GlossaryTermRef> (mg).   Sin embargo, el riesgo de cáncer de próstata fue menor en los hombres que consumieron suficiente folato en su <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_71"><KeyPoint id="_72">Productos lácteos y calcio</KeyPoint><Para id="_73">Una alimentación rica en productos lácteos y <GlossaryTermRef href="CDR0000045632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calcio</GlossaryTermRef> produce un aumento leve del riesgo de cáncer de próstata.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_25"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_26">Los siguientes factores de <Emphasis>protección</Emphasis> 
         pueden disminuir el riesgo de cáncer de próstata:</KeyPoint><SummarySection id="_27"><KeyPoint id="_28">Folato</KeyPoint><Para id="_74">El folato es un tipo de vitamina B que contienen  de forma natural algunos alimentos, como las verduras, los frijoles y el jugo de naranja.   El ácido fólico es una forma de folato producida por el hombre que se encuentra en complementos vitamínicos y alimentos fortificados, como panes y cereales integrales.   En un estudio que duró 10 años, se mostró que el riesgo de cáncer de próstata disminuyó en los hombres que consumían suficiente folato en su alimentación. Sin embargo, el riesgo de cáncer de próstata aumentó en los hombres que tomaron 1 miligramo (mg) de complemento de ácido fólico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_29"><KeyPoint id="_30">Finasterida y dutasterida   </KeyPoint><Para id="_75">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045336" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">finasterida</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000488413" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dutasterida</GlossaryTermRef> son <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> que se usan para disminuir la cantidad de hormonas sexuales masculinas elaboradas por el cuerpo.   Estos medicamentos impiden la acción de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> que convierte la testosterona en <GlossaryTermRef href="CDR0000597120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dihidrotestosterona</GlossaryTermRef> (DHT).   Las concentraciones de DHT más altas que lo normal quizás desempeñen una función en la evolución del cáncer de próstata.   Se ha mostrado que tomar finasterida o dutasterida disminuye el riesgo de cáncer de próstata, pero no se sabe si estos medicamentos disminuyen el riesgo de muerte por este cáncer.</Para><Para id="_76">En el Prostate Cancer Prevention Trial (PCPT) (Ensayo de prevención del cáncer de próstata), se estudió si el medicamento finasterida puede prevenir el cáncer de próstata en hombres sanos de 55 años o más.   En este estudio de <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef>, se mostró que hubo menos casos de cáncer de próstata en el grupo de hombres que tomó finasterida, en comparación con el grupo de hombres que no la tomó.   El número de muertes por cáncer de próstata fue el mismo en ambos grupos.   Los hombres que tomaron finasterida informaron sobre más <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef>, en comparación con el grupo de hombres que no lo hicieron, incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000321372" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disfunción eréctil</GlossaryTermRef>, pérdida del deseo sexual y <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamas</GlossaryTermRef> agrandadas.   En el PCPT, los hombres con cáncer de próstata que tomaron finasterida presentaron <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> más <GlossaryTermRef href="CDR0000046053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agresivos</GlossaryTermRef>; sin embargo, en un análisis de seguimiento de este estudio se encontró que estos hombres no tenían  tumores más agresivos.</Para><Para id="_77">En el Reduction by Dutasteride of Prostate Cancer Events Trial (REDUCE) (Ensayo de reducción de episodios de cáncer de mama con dutasterida), se estudió si el medicamento dutasterida prevenía el cáncer de próstata en los hombres de 50 a 75 años con riesgo más alto de la enfermedad.   En este estudio de prevención, se mostró que hubo menos casos de cáncer de próstata en el grupo de hombres que tomó dutasterida en comparación con el grupo de hombres que no la tomó.   Se redujo el número de cánceres de próstata menos agresivos, pero no el número de cánceres de próstata más agresivos.   Los hombres que tomaron dutasterida informaron sobre más efectos secundarios que aquellos que no la tomaron, incluso disfunción sexual, pérdida del deseo sexual, disminución en la producción de <GlossaryTermRef href="CDR0000046703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semen</GlossaryTermRef> y el crecimiento de las mamas en los hombres.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_33"><KeyPoint id="_34">No se ha comprobado si los siguientes aspectos son factores 
         de riesgo para el cáncer de próstata o se desconocen sus efectos 
         en el riesgo de este tipo de cáncer:</KeyPoint><SummarySection id="_35"><KeyPoint id="_36">Selenio y vitamina E   </KeyPoint><Para id="_78">En el Selenium and Vitamin E Cancer Prevention Trial (SELECT) (Ensayo de prevención del cáncer con selenio y vitamina E), se estudió si tomar vitamina E y selenio (un <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mineral</GlossaryTermRef>) previene el cáncer de próstata.   Hombres sanos de 55 años y más (hombres afroamericanos de 50 años o más) tomaron selenio y vitamina E juntos o separados.   En el estudio, se mostró que tomar selenio solo o selenio con vitamina E no disminuyó el riesgo de cáncer de próstata.</Para></SummarySection><SummarySection id="_37"><KeyPoint id="_38">Alimentación</KeyPoint><Para id="_79">Se desconoce si la disminución de la grasa y el aumento de las frutas y las verduras en la alimentación reduce el riesgo de cáncer de próstata o muerte por este cáncer.   En el ensayo PCPT, algunos <GlossaryTermRef href="CDR0000045689" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácidos grasos</GlossaryTermRef> aumentaron el riesgo de cáncer de próstata de <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef>, mientras que otros lo redujeron.</Para></SummarySection><SummarySection id="_39"><KeyPoint id="_40">Multivitamínicos</KeyPoint><Para id="_80">No se ha probado que el consumo regular de los multivitamínicos aumente el riesgo de cáncer de próstata temprano o <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef>.   Sin embargo, en un estudio grande se mostró un aumento de riesgo de cáncer de próstata <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef> en los hombres que tomaron multivitamínicos más de siete veces por semana.</Para></SummarySection><SummarySection id="_81"><KeyPoint id="_82">Licopeno</KeyPoint><Para id="_83">En algunos estudios se mostró que una alimentación con alto contenido de <GlossaryTermRef href="CDR0000044909" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">licopeno</GlossaryTermRef> parece estar relacionada con una disminución del riesgo de cáncer de próstata, pero en otros estudios no.   Tomar complementos de licopeno  no ha demostrado reducir el riesgo de cáncer de próstata.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_41"><KeyPoint id="_42">Los ensayos clínicos de prevención sirven 
         para estudiar formas de prevenir el cáncer.</KeyPoint><SummarySection id="_43"><Para id="_44">Los  <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de prevención del cáncer sirven para estudiar formas de disminuir el riesgo de ciertos tipos de cáncer. En algunos ensayos de prevención del cáncer participan personas sanas que nunca tuvieron cáncer, pero que presentan más riesgo de tenerlo. En otros ensayos de prevención, los participantes tuvieron cáncer y buscan evitar otro cáncer del mismo tipo o disminuir las probabilidades de tener un tipo nuevo de cáncer. También hay ensayos con voluntarios sanos de quienes no se conoce ningún <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef> de cáncer.</Para><Para id="_45">El objetivo de algunos ensayos clínicos de prevención del 
         cáncer es determinar si las acciones que toman las personas 
         previenen el cáncer. Entre estas acciones se incluye comer frutas y 
         vegetales, hacer ejercicio, dejar de fumar, o tomar 
         ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicinas</GlossaryTermRef>, vitaminas, <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef> o complementos 
         alimentarios.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_46"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_47">Hay nuevas formas de prevenir el cáncer de próstata que están en estudio en ensayos clínicos.

</KeyPoint><Para id="_46_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre prevención del cáncer de próstata. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención del cáncer de próstata. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/paciente/prevencion-prostata-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/prostata/paciente/prevencion-prostata-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062853"/><PatientVersionOf ref="CDR0000747947"/><DateFirstPublished>2013-06-21</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-11-09</DateLastModified></Summary>
