<Summary id="CDR0000751555" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre factores que pueden influir en el riesgo de presentar cáncer de piel y sobre las investigaciones dirigidas a prevenir esta enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/pro/prevencion-piel-pdq">Cáncer de piel (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/prevencion-piel-pdq">Cáncer de piel (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038781">skin cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_203">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about skin cancer prevention. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_204">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>skin cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención del cáncer de piel (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prevención del cáncer de piel (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prevención del cáncer de piel</AltTitle><SummarySection id="_146"><Title>¿Quién está en riesgo?</Title><Para id="_147">Las personas que tienen pecas, el pelo y los ojos de color claro y se queman la piel con facilidad al exponerse al sol son particularmente propensas a presentar cáncer de piel.<Reference refidx="1"/> Hay dos tipos principales de cáncer de piel, el carcinoma de queratinocitos (que incluye el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas [CCE]) y el melanoma. En estudios epidemiológicos analíticos y observacionales se ha demostrado de manera sistemática que la exposición solar acumulada es un factor de riesgo de carcinoma de queratinocitos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> El riesgo de melanoma se correlaciona con la presencia de nevos comunes y atípicos.<Reference refidx="3"/> En algunos estudios se indica que es posible que exista una interacción entre el fenotipo genético y la exposición al sol, y que quizás haya dos vías para la formación del melanoma.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_294">Las personas que reciben trasplantes de órganos y toman inmunodepresores tienen un riesgo elevado de cáncer de piel, en particular de CCE.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> La exposición al arsénico también aumenta el riesgo de cánceres queratinocíticos <Reference refidx="10"/> y melanoma.<Reference refidx="11"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1435901" MedlineID="93063090">Preston DS, Stern RS: Nonmelanoma cancers of the skin. N Engl J Med 327 (23): 1649-62, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="9663594" MedlineID="98326727">English DR, Armstrong BK, Kricker A, et al.: Case-control study of sun exposure and squamous cell carcinoma of the skin. Int J Cancer 77 (3): 347-53, 1998.</Citation><Citation idx="3" PMID="15617989">Gandini S, Sera F, Cattaruzza MS, et al.: Meta-analysis of risk factors for cutaneous melanoma: I. Common and atypical naevi. Eur J Cancer 41 (1): 28-44, 2005.</Citation><Citation idx="4" PMID="28478931">Armstrong BK, Cust AE: Sun exposure and skin cancer, and the puzzle of cutaneous melanoma: A perspective on Fears et al. Mathematical models of age and ultraviolet effects on the incidence of skin cancer among whites in the United States. American Journal of Epidemiology 1977; 105: 420-427. Cancer Epidemiol 48: 147-156, 2017.</Citation><Citation idx="5" PMID="31747047">Olsen CM, Pandeya N, Law MH, et al.: Does polygenic risk influence associations between sun exposure and melanoma? A prospective cohort analysis. Br J Dermatol 183 (2): 303-310, 2020.</Citation><Citation idx="6" PMID="31366280">Davis LE, Shalin SC, Tackett AJ: Current state of melanoma diagnosis and treatment. Cancer Biol Ther 20 (11): 1366-1379, 2019.</Citation><Citation idx="7" PMID="26563358">Gershenwald JE, Guy GP: Stemming the Rising Incidence of Melanoma: Calling Prevention to Action. J Natl Cancer Inst 108 (1): , 2016.</Citation><Citation idx="8" PMID="28746700">Ascha M, Ascha MS, Tanenbaum J, et al.: Risk Factors for Melanoma in Renal Transplant Recipients. JAMA Dermatol 153 (11): 1130-1136, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="35803453">Rollan MP, Cabrera R, Schwartz RA: Current knowledge of immunosuppression as a risk factor for skin cancer development. Crit Rev Oncol Hematol 177: 103754, 2022.</Citation><Citation idx="10" PMID="5644201">Tseng WP, Chu HM, How SW, et al.: Prevalence of skin cancer in an endemic area of chronic arsenicism in Taiwan. J Natl Cancer Inst 40 (3): 453-63, 1968.</Citation><Citation idx="11" PMID="15383412">Beane Freeman LE, Dennis LK, Lynch CF, et al.: Toenail arsenic content and cutaneous melanoma in Iowa. Am J Epidemiol 160 (7): 679-87, 2004.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_213"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_2">Nota: En esta sección, se resume la evidencia científica publicada sobre la prevención de este tipo de cáncer. En el resto del resumen, se describe la evidencia con más detalle.</Para><Para id="_283">Otros resúmenes del PDQ que contienen información relacionada con la prevención del cáncer de piel son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_285" Style="bullet">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000751557" url="/espanol/tipos/piel/pro/deteccion-piel-pdq">Exámenes de detección del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256715" url="/espanol/tipos/piel/pro/tratamiento-piel-pdq">Tratamiento del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000811179" url="/espanol/tipos/piel/pro/genetica-cancer-de-piel-pdq">Genética del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">Niveles de evidencia de los estudios sobre los exámenes de detección y la prevención del cáncer</SummaryRef></ListItem>
    </ItemizedList><SummarySection id="_182"><Title>Factores relacionados con un aumento del riesgo de carcinoma de queratinocitos (carcinoma de células basales y carcinoma de células escamosas)</Title><SummarySection id="_218"><Title>Piel clara</Title><Para id="_219">A partir de evidencia sólida, las personas con tipos de piel clara (cabello y ojos de color claro, piel blanca o pálida, con pecas o que se quema con facilidad) tienen un aumento del riesgo de carcinoma de células escamosas (CCE) y carcinoma de células basales (CCB).</Para><Para id="_220"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> considerable, según la intensidad de la exposición.</Para><ItemizedList id="_221" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de observación.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_183"><Title>Exposición a la radiación solar y ultravioleta</Title><Para id="_184">A partir de evidencia sólida, la exposición a la radiación solar y ultravioleta (UV) se relaciona con un aumento de riesgo de CCE y CCB.</Para><Para id="_185"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> considerable, según la intensidad de la exposición.</Para><ItemizedList id="_150" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de observación.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_295"><Title>Inmunodepresión</Title><Para id="_296">A partir de evidencia sólida, la inmunodepresión después de un trasplante de órgano se relaciona con un aumento del riesgo de CCE y CCB.</Para><Para id="_297"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> considerable, aunque no se cuantifica de manera sistemática.</Para><ItemizedList id="_298" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de observación.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_311"><Title>Exposición al arsénico</Title><Para id="_300">A partir de evidencia razonable, la exposición al arsénico se relaciona con un aumento del riesgo de carcinoma de queratinocitos.</Para><Para id="_301"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> la exposición al arsénico se relaciona con el carcinoma de queratinocitos.</Para><ItemizedList id="_302" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> un estudio de casos y controles.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> razonable.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> razonable.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_186"><Title>Factores relacionados con un aumento del riesgo de melanoma</Title><SummarySection id="_187"><Title>Exposición a la radiación solar y ultravioleta</Title><Para id="_188">A partir de evidencia razonable, la exposición solar aguda intermitente que produce quemaduras se relaciona con un aumento de riesgo de melanoma.</Para><Para id="_189"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> desconocida.</Para><ItemizedList id="_163" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de observación.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> razonable.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> razonable.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> deficiente.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_299"><Title>Exposición al arsénico</Title><Para id="_312">A partir de evidencia razonable, la exposición al arsénico se relaciona con un aumento del riesgo de melanoma.</Para><Para id="_313"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> la exposición al arsénico se relaciona con el doble de incidencia de melanoma.</Para><ItemizedList id="_314" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> un estudio de casos y controles.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> razonable.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> razonable.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_239"><Title>Intervenciones con evidencia suficiente de prevención del cáncer de piel</Title><SummarySection id="_240"><Title>Tratamiento de la piel dañada por el sol para prevenir el cáncer de piel: Beneficios</Title><Para id="_241">Hay un ensayo controlado aleatorizado (ECA) con un buen diseño en el que se demostró que el uso de fluorouracilo tópico en la piel dañada por el sol previene nuevas queratosis actínicas y CCE que requiere cirugía.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_242"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> beneficio neto moderado en la prevención del CCE que requiere cirugía.</Para><ItemizedList id="_243" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> ECA.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> N/A (un único estudio).</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> razonable.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_244"><Title>Tratamiento de la piel dañada por el sol para prevenir el cáncer de piel: Perjuicios</Title><Para id="_245">El principal efecto secundario es eritema local, irritación y formación de costras.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_151"><Title>Intervenciones con evidencia insuficiente de prevención del cáncer de piel</Title><SummarySection id="_222"><Title>Asesoramiento conductual para cambiar las prácticas de protección solar: Beneficios</Title><Para id="_223">A partir de la evidencia de 21 ECA se demostró que el asesoramiento conductual de niños, adultos y familias mejora los comportamientos de protección solar. En estos ensayos se observó un efecto desigual en la reducción de las quemaduras solares y no se proporciona evidencia directa sobre la reducción del CCE, el CCB ni el melanoma.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_226"><Strong>Magnitud del beneficio:</Strong> beneficio neto moderado en la mejora de las conductas de protección solar, pero no hay evidencia directa suficiente para determinar el efecto en la presentación de cáncer de piel.</Para><ItemizedList id="_228" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> revisión sistemática que incluyó 21 ECA.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena para los comportamientos. Deficiente para las quemaduras solares.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_224"><Title>Asesoramiento conductual para cambiar las prácticas de protección solar: Perjuicios</Title><Para id="_225">Evitar la exposición solar puede causar daños, como trastornos del estado de ánimo, trastornos del sueño, presión arterial elevada y deficiencias en el metabolismo de la vitamina D, lo que se relaciona con un aumento de la incidencia de cánceres de colon, ovario y mama, así como de mieloma múltiple.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_229"><Title>Tratamientos tópicos para prevenir el cáncer de piel (Protector solar): Beneficios</Title><Para id="_231">Se ha demostrado que el protector solar previene las quemaduras solares y las queratosis actínicas. En ensayos controlados aleatorizados (ECA) se observó un beneficio desigual en la prevención del CCE y no se demostró ningún beneficio en la prevención del melanoma.</Para><Para id="_232"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> evidencia insuficiente para evaluar la magnitud del efecto del protector solar.</Para><ItemizedList id="_236" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> ECA y estudios observacionales de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> deficiente.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> incongruente.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> deficiente.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_233"><Title>Tratamientos tópicos para prevenir el cáncer de piel (Protector solar): Perjuicios</Title><Para id="_235">Los perjuicios del uso de protector solar son leves y, sobre todo, incluyen reacciones alérgicas en la piel. Debido a que el uso de fotoprotección previene las quemaduras solares, es posible que fomente una mayor exposición solar en personas de piel clara con riesgo de cáncer de piel.</Para></SummarySection><SummarySection id="_291"><Title>Tratamientos sistémicos para prevenir el cáncer de piel (antiinflamatorios no esteroideos, nicotinamida, isotretinoína, selenio, betacaroteno, alfadifluorometilornitina): Beneficios</Title><Para id="_286">No hay evidencia que demuestre que los antiinflamatorios no esteroideos (AINE) ni la nicotinamida prevengan el CCE. En los ECA no se encontró ningún beneficio en la prevención del CCE, el CCB ni el melanoma para los retinoides tópicos u orales, el selenio y el betacaroteno. En un ECA se observó una ligera reducción del CCB con la alfadifluorometilornitina (DFMO), pero no hubo cambio en el CCE ni en el melanoma.</Para><Para id="_287"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> la evidencia es insuficiente para evaluar la magnitud del efecto de los retinoides tópicos y la nicotinamida. Es probable que los perjuicios superen los posibles beneficios de los AINE, los retinoides orales, el betacaroteno y la DFMO.</Para><ItemizedList id="_288" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> ECA y estudios observacionales de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> deficiente.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> incongruente.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> deficiente.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_289"><Title>Tratamientos sistémicos para prevenir el cáncer de piel (antiinflamatorios no esteroideos, nicotinamida, isotretinoína, selenio, betacaroteno, alfadifluorometilornitina): Perjuicios</Title><Para id="_290">Los antiinflamatorios no esteroideos (AINE) producen efectos cardiovasculares adversos, hemorragia gastrointestinal y daño renal. Los retinoides orales son hepatotóxicos y causan hipertrigliceridemia. En ECA, el betacaroteno se relaciona con un riesgo mayor de cáncer de pulmón y muerte en los fumadores. La isotretinoína produce toxicidad cutánea relacionada con la dosis. Es muy frecuente que los pacientes suspendan la DFMO debido a la pérdida de audición.</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="29299592">Weinstock MA, Thwin SS, Siegel JA, et al.: Chemoprevention of Basal and Squamous Cell Carcinoma With a Single Course of Fluorouracil, 5%, Cream: A Randomized Clinical Trial. JAMA Dermatol 154 (2): 167-174, 2018.</Citation><Citation idx="2" PMID="29558557">Henrikson NB, Morrison CC, Blasi PR, et al.: Behavioral Counseling for Skin Cancer Prevention: Evidence Report and Systematic Review for the US Preventive Services Task Force. JAMA 319 (11): 1143-1157, 2018.</Citation><Citation idx="3" PMID="18414615">Mead MN: Benefits of sunlight: a bright spot for human health. Environ Health Perspect 116 (4): A160-7, 2008.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_107"><Title>Incidencia y mortalidad del cáncer de piel</Title><Para id="_108">Hay dos tipos principales de cáncer de piel:</Para><ItemizedList id="_180" Style="bullet">
      <ListItem>Carcinoma de queratinocitos.<ItemizedList id="_214" Style="dash"><ListItem>Carcinoma de células basales (CCB).</ListItem><ListItem>Carcinoma de células escamosas (CCE).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Melanoma.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_181">El CCB y el CCE son las formas más comunes de cáncer de piel, que tienen mucho mejor pronóstico que el melanoma, el cual es menos frecuente pero, por lo general, más maligno.</Para><Para id="_109">El carcinoma de queratinocitos, como grupo, es el cáncer que se presenta con más frecuencia en los Estados Unidos, pero no se dispone de las cifras exactas de incidencia porque no es necesario notificar los casos a los registros de cáncer. Las tasas de incidencia han aumentado durante varios años,<Reference refidx="1"/> en parte por el incremento de los exámenes de detección y biopsias de las lesiones cutáneas. A partir de una extrapolación de los datos de pago por servicios de Medicare en la población de los Estados Unidos, se calcula que en 2012 alrededor de 3 millones de personas recibieron  diagnóstico de carcinomas de queratinocitos,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> lo que supera todos los otros casos de cáncer (aproximadamente 2 millones) estimados por la American Cancer Society en 2025.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_110">Los casos de melanoma se notifican a los registros de cáncer de los Estados Unidos, por lo que hay datos disponibles. Se estima que en 2025, en los Estados Unidos, 104 960 personas recibirán un diagnóstico de melanoma y alrededor de 8430 morirán por esta enfermedad.<Reference refidx="1"/> Si bien solo el 2 % de los cánceres de piel son melanomas, este causa más del 80 % de las muertes por cáncer de piel.<Reference refidx="3"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="2" PMID="25928283">Rogers HW, Weinstock MA, Feldman SR, et al.: Incidence Estimate of Nonmelanoma Skin Cancer (Keratinocyte Carcinomas) in the U.S. Population, 2012. JAMA Dermatol 151 (10): 1081-6, 2015.</Citation><Citation idx="3" PMID="1863078">Weinstock MA, Bogaars HA, Ashley M, et al.: Nonmelanoma skin cancer mortality. A population-based study. Arch Dermatol 127 (8): 1194-7, 1991.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_303"><Title>Exactitud del diagnóstico clínico de melanoma</Title><Para id="_304">Se ha señalado una variabilidad entre médicos durante la evaluación de lesiones cutáneas y sus respectivas muestras de biopsias. En una revisión sistemática de 32 estudios se comparó la exactitud diagnóstica de dermatólogos y médicos de atención primaria al establecer el diagnóstico clínico de melanoma y se concluyó que no hubo una diferencia estadísticamente significativa en la exactitud. Sin embargo, los resultados no fueron concluyentes debido al tamaño pequeño de la muestra y la debilidad en el diseño del estudio.<Reference refidx="1"/> En estudios posteriores se observó una mayor exactitud por parte de los dermatólogos en el diagnóstico de lesiones melanocíticas,<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> sin embargo, hay una escasez de dermatólogos para satisfacer las demandas de los exámenes de detección en la población.</Para><Para id="_305">En un estudio de 187 patólogos en los Estados Unidos, se encontró una concordancia inferior al 50 % en el diagnóstico de casos, desde nevos moderadamente displásicos a melanoma invasor en estadio temprano, al compararlos con un diagnóstico de referencia definido por un consenso entre patólogos expertos.<Reference refidx="4"/> En la población de los Estados Unidos, se estima que el 82,8 % (intervalo de confianza 95 %, 81,0–84,5 %) de los diagnósticos de lesiones melanocíticas en biopsias de piel podrían verificarse mediante la revisión y consenso de un grupo de referencia de patólogos expertos.<Reference refidx="4"/> Además, se ha demostrado que la diferenciación entre tumores melanocíticos benignos y malignos durante los exámenes histológicos de muestras de biopsia es irregular, incluso en manos de dermatopatólogos experimentados.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Esta variabilidad en el diagnóstico de lesiones melanocíticas debilita los resultados de los estudios sobre la eficacia de los exámenes de detección y también desvirtúa la eficacia de cualquier intervención de detección. Por otra parte, este hallazgo indica que es importante solicitar una segunda opinión acerca de las características patológicas de las muestras de biopsia.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Es posible que el uso de un abordaje estándar para la clasificación de las lesiones melanocíticas de la piel por parte de los patólogos reduzca la confusión y mejore la comunicación entre los médicos.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11735713">Chen SC, Bravata DM, Weil E, et al.: A comparison of dermatologists' and primary care physicians' accuracy in diagnosing melanoma: a systematic review. Arch Dermatol 137 (12): 1627-34, 2001.</Citation><Citation idx="2" PMID="16808765">Chen SC, Pennie ML, Kolm P, et al.: Diagnosing and managing cutaneous pigmented lesions: primary care physicians versus dermatologists. J Gen Intern Med 21 (7): 678-82, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="22971304">Corbo MD, Wismer J: Agreement between dermatologists and primary care practitioners in the diagnosis of malignant melanoma: review of the literature. J Cutan Med Surg 16 (5): 306-10, 2012 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="4" PMID="28659278">Elmore JG, Barnhill RL, Elder DE, et al.: Pathologists' diagnosis of invasive melanoma and melanocytic proliferations: observer accuracy and reproducibility study. BMJ 357: j2813, 2017.</Citation><Citation idx="5" PMID="8666360" MedlineID="96251214">Farmer ER, Gonin R, Hanna MP: Discordance in the histopathologic diagnosis of melanoma and melanocytic nevi between expert pathologists. Hum Pathol 27 (6): 528-31, 1996.</Citation><Citation idx="6" PMID="27189823">Lott JP, Elmore JG, Zhao GA, et al.: Evaluation of the Melanocytic Pathology Assessment Tool and Hierarchy for Diagnosis (MPATH-Dx) classification scheme for diagnosis of cutaneous melanocytic neoplasms: Results from the International Melanoma Pathology Study Group. J Am Acad Dermatol 75 (2): 356-63, 2016.</Citation><Citation idx="7" PMID="31603483">Piepkorn MW, Longton GM, Reisch LM, et al.: Assessment of Second-Opinion Strategies for Diagnoses of Cutaneous Melanocytic Lesions. JAMA Netw Open 2 (10): e1912597, 2019.</Citation><Citation idx="8" PMID="24176521">Piepkorn MW, Barnhill RL, Elder DE, et al.: The MPATH-Dx reporting schema for melanocytic proliferations and melanoma. J Am Acad Dermatol 70 (1): 131-41, 2014.</Citation><Citation idx="9" PMID="32935869">Radick AC, Reisch LM, Shucard HL, et al.: Terminology for melanocytic skin lesions and the MPATH-Dx classification schema: A survey of dermatopathologists. J Cutan Pathol 48 (6): 733-738, 2021.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_172"><Title>Factores de riesgo del cáncer de piel</Title><Para id="_112">La evidencia epidemiológica indica que la exposición a la radiación UV y la sensibilidad de la piel a dicha radiación son los principales factores de riesgo de cáncer de piel, aunque el tipo de exposición (de alta intensidad y corta duración vs. exposición crónica) y el patrón de exposición (continua vs. intermitente) pueden diferir entre los dos tipos principales de cáncer de piel.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_306">El sistema inmunitario desempeña una función en la patogénesis del cáncer de piel: los receptores de trasplante de órganos que toman inmunodepresores tienen un riesgo elevado de carcinoma de células escamosas (CCE) y melanoma.<Reference refidx="4"/> La exposición al arsénico también aumenta el riesgo de CCE cutáneo.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_113">Las manifestaciones visibles de susceptibilidad al cáncer de piel (tipo de piel y lesiones precancerosas) y de fotodaño cutáneo (quemaduras y queratosis solares), así como un mayor número de nevos en general, y de nevos atípicos, se relacionan con un aumento del riesgo de melanoma.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><SummarySection id="_173"><Title>Factores relacionados con un aumento del riesgo de carcinoma de queratinocitos</Title><SummarySection id="_114"><Title>Exposición a la radiación ultravioleta</Title><Para id="_115">La mayoría de la evidencia sobre la exposición a la radiación ultravioleta (UV) y la prevención del cáncer de piel proviene de estudios epidemiológicos observacionales y analíticos. En estos estudios se ha demostrado de manera sistemática que la exposición solar acumulada es un factor de riesgo de carcinomas de queratinocitos.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Las personas cuya piel no se broncea o se quema con facilidad después de la exposición al sol son particularmente susceptibles.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_247"><Title>Queratosis actínicas</Title><Para id="_248">Por lo general, se cree que la mitad o más de los cánceres de células escamosas (CCE) surgen en queratosis actínicas. Sin embargo, casi la mitad de los CCE se presenta en piel clínicamente normal.<Reference refidx="7"/> En un estudio longitudinal se observó que la tasa de progresión de queratosis actínica a CCE es de alrededor del 0,075 % al 0,096 % por año, o menos de 1 caso en 1000 por año.<Reference refidx="7"/> Asimismo, en un estudio longitudinal de población, hubo una tasa de regresión espontánea de las queratosis actínicas cercana al 26 % en el trascurso de 1 año a partir del examen de detección.<Reference refidx="8"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_176"><Title>Factores relacionados con un aumento del riesgo de melanoma</Title><SummarySection id="_118"><Title>Exposición a la radiación ultravioleta</Title><Para id="_119">La relación entre la exposición a la radiación ultravioleta (UV) y el melanoma cutáneo es menos clara que aquella entre la exposición a la radiación UV y el carcinoma de queratinocitos. En el caso del melanoma, pareciera que la exposición solar aguda e intermitente que produce quemaduras es más importante que la exposición solar acumulada;<Reference refidx="9"/> tales exposiciones durante la infancia o la adolescencia quizás sean particularmente importantes.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_282">En múltiples estudios de casos y controles también se documentó la relación entre la exposición solar y el melanoma. La exposición solar total durante la infancia se relaciona con un mayor riesgo de melanoma (oportunidad relativa, 1,81–4,4), al igual que la exposición solar recreativa durante la infancia y la edad adulta, mientras que la exposición solar ocupacional quizás se relacione con un menor riesgo de melanoma.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> La piel clara que se quema muy fácil acarrea el doble de riesgo de melanoma que los fenotipos cutáneos que nunca se queman. El cabello rojo y rubio natural también indica un aumento de 2 a 4 veces en el riesgo de melanoma.<Reference refidx="12"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1805813" MedlineID="91270330">Koh HK: Cutaneous melanoma. N Engl J Med 325 (3): 171-82, 1991.</Citation><Citation idx="2" PMID="1435901" MedlineID="93063090">Preston DS, Stern RS: Nonmelanoma cancers of the skin. N Engl J Med 327 (23): 1649-62, 1992.</Citation><Citation idx="3" PMID="9663594" MedlineID="98326727">English DR, Armstrong BK, Kricker A, et al.: Case-control study of sun exposure and squamous cell carcinoma of the skin. Int J Cancer 77 (3): 347-53, 1998.</Citation><Citation idx="4" PMID="15383412">Beane Freeman LE, Dennis LK, Lynch CF, et al.: Toenail arsenic content and cutaneous melanoma in Iowa. Am J Epidemiol 160 (7): 679-87, 2004.</Citation><Citation idx="5" PMID="15617989">Gandini S, Sera F, Cattaruzza MS, et al.: Meta-analysis of risk factors for cutaneous melanoma: I. Common and atypical naevi. Eur J Cancer 41 (1): 28-44, 2005.</Citation><Citation idx="6" PMID="15894679">Cho E, Rosner BA, Colditz GA: Risk factors for melanoma by body site. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 14 (5): 1241-4, 2005.</Citation><Citation idx="7" PMID="2895318">Marks R, Rennie G, Selwood TS: Malignant transformation of solar keratoses to squamous cell carcinoma. Lancet 1 (8589): 795-7, 1988.</Citation><Citation idx="8" PMID="3801305">Marks R, Foley P, Goodman G, et al.: Spontaneous remission of solar keratoses: the case for conservative management. Br J Dermatol 115 (6): 649-55, 1986.</Citation><Citation idx="9" PMID="15617990">Gandini S, Sera F, Cattaruzza MS, et al.: Meta-analysis of risk factors for cutaneous melanoma: II. Sun exposure. Eur J Cancer 41 (1): 45-60, 2005.</Citation><Citation idx="10">Lin JS, Eder M, Weinmann S, et al.: Behavioral Counseling to Prevent Skin Cancer: Systematic Evidence Review to Update the 2003 U.S. Preventive Services Task Force Recommendation. Agency for Healthcare Research and Quality, 2011. Report No.: 11-05152-EF-1. <ExternalRef xref="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21542545/">Also available online</ExternalRef>. Last accessed April 8, 2025.</Citation><Citation idx="11" PMID="29558557">Henrikson NB, Morrison CC, Blasi PR, et al.: Behavioral Counseling for Skin Cancer Prevention: Evidence Report and Systematic Review for the US Preventive Services Task Force. JAMA 319 (11): 1143-1157, 2018.</Citation><Citation idx="12" PMID="16125929">Gandini S, Sera F, Cattaruzza MS, et al.: Meta-analysis of risk factors for cutaneous melanoma: III. Family history, actinic damage and phenotypic factors. Eur J Cancer 41 (14): 2040-59, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_267"><Title>Intervenciones con evidencia suficiente de beneficio para la prevención del cáncer de piel</Title><SummarySection id="_268"><Title>Tratamiento de la piel dañada por el sol para prevenir el cáncer de piel</Title><SummarySection id="_269"><Title>Fluorouracilo tópico</Title><Para id="_270">Se ha demostrado que la aplicación diaria de fluorouracilo tópico sobre las queratosis actínicas durante un máximo de 4 semanas reduce la aparición de nuevas queratosis actínicas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En un ensayo controlado aleatorizado se incluyó a 932 veteranos con lesiones cutáneas causadas por el sol (2 o más carcinomas de queratinocitos en los 5 años previos a la inscripción). Los participantes se asignaron al azar a un ciclo único de 2 a 4 semanas de fluorouracilo tópico al 5 % o a una crema como vehículo de control. El grupo de fluorouracilo presentó menos casos de queratosis actínica en comparación con el grupo de control a los 6 meses (3,0 vs. 8,1; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001) y durante la duración total del estudio (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). El fluorouracilo tópico también redujo el riesgo de carcinoma de células escamosas (CCE) que requiere cirugía en esos sitios durante 1 año, pero no se observó ningún efecto en el carcinoma de células basales (CCB) en el primer año, ni en el CCE ni el CCB en el plazo de 4 años. El 82 % de los participantes notificó eritema, costras e irritación; el 40 % notificó síntomas graves. Sin embargo, en el momento de la finalización del estudio, el 87 % notificó que estaba dispuesto a repetir el tratamiento si fuera necesario.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="29299592">Weinstock MA, Thwin SS, Siegel JA, et al.: Chemoprevention of Basal and Squamous Cell Carcinoma With a Single Course of Fluorouracil, 5%, Cream: A Randomized Clinical Trial. JAMA Dermatol 154 (2): 167-174, 2018.</Citation><Citation idx="2" PMID="30895944">Rosenberg AR, Tabacchi M, Ngo KH, et al.: Skin cancer precursor immunotherapy for squamous cell carcinoma prevention. JCI Insight 4 (6): , 2019.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_174"><Title>Intervenciones con evidencia insuficiente de beneficio para la prevención del cáncer de piel</Title><SummarySection id="_129"><Title>Intervenciones conductuales para cambiar las prácticas de protección solar</Title><Para id="_130">El U.S. Preventive Services Task Force (USPSTF) encargó una revisión sistemática de las intervenciones de orientación conductual en atención primaria para la prevención del cáncer de piel.<Reference refidx="1"/> En la revisión se identificaron 21 ensayos sobre la promoción de conductas de protección en 27 publicaciones con 20 561 participantes. Las conductas de protección incluyeron el uso de ropa para limitar la exposición a la radiación UV, los comportamientos para evitar el sol y el uso de protector solar. Las intervenciones incluyeron asesoramiento médico, correos electrónicos y mensajes de texto personalizados, así como presentaciones educativas y programas interactivos en Internet que iban dirigidos a los pacientes y sus familiares. En 5 de 6 ensayos en niños, se encontró que las intervenciones redujeron las puntuaciones de protección solar combinada notificadas por los padres entre 3 meses y 3 años.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> En 6 de 12 ensayos en adultos también se observó que las intervenciones produjeron una menor puntuación de protección solar combinada notificada por los pacientes; el mayor cambio fue el aumento del uso de protector solar.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></Para><Para id="_249">En los ensayos no se observó un cambio uniforme en las quemaduras solares en niños ni adultos. De los 3 ensayos de niños en los que se evaluaron los cambios en la frecuencia de las quemaduras solares (n = 2508),<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> solo en un ensayo se observó una reducción de las quemaduras que no eran graves, pero no hubo cambios en aquellas que sí lo eran.<Reference refidx="15"/> De los 6 ensayos de adultos en los que se evaluaron los cambios en la frecuencia de las quemaduras solares (n = 3959),<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/> solo en un ensayo se observó una ligera reducción de las quemaduras rojas o dolorosas a los 3 meses.<Reference refidx="17"/> No se notificaron cambios en ningún ensayo que mostraran una disminución del cáncer de piel (carcinoma de queratinocitos o melanoma) o de los precursores del cáncer de piel (nevos o queratosis actínica).</Para><Para id="_250">Si bien falta evidencia directa, el USPSTF vinculó la evidencia que demuestra que las intervenciones de orientación conductual promueven las prácticas de protección solar con los datos epidemiológicos sobre la exposición a los rayos UV y la prevalencia del cáncer de piel. Esto condujo a una recomendación para el asesoramiento de niños, adolescentes y jóvenes de 6 meses a 24 años y de adultos mayores de 24 años con piel clara sobre prácticas de protección para reducir el cáncer de piel.<Reference refidx="23"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_175"><Title>Tratamiento tópico para prevenir el cáncer de piel (Protector solar)</Title><Para id="_310">Se ha demostrado que el uso de protectores solares disminuye la tasa de aparición de queratosis actínicas nuevas <Reference refidx="24"/> y aumenta la tasa de remisión de las lesiones existentes.<Reference refidx="25"/> En otro ensayo, no se encontró diferencia entre los cánceres de queratinocitos en las personas que usaban protector solar todos los días y aquellos que lo utilizaban a discreción.<Reference refidx="26"/> En un seguimiento observacional de 8 años posteriores al ensayo, se demostró una reducción de los cánceres escamosos <Reference refidx="27"/> y los melanomas <Reference refidx="28"/> que se relacionó con el uso de protectores solares, pero los intervalos de confianza (IC) fueron muy amplios y la participación fuera del ensayo inicial produjo incertidumbre.</Para><Para id="_255">En un metanálisis de 18 estudios en los que se exploró la relación entre el riesgo de melanoma y el uso previo de protector solar, se explicó la amplia diferencia entre la calidad de los estudios y se indicó una relación remota o ninguna relación.<Reference refidx="29"/> En una revisión sistemática de la relación entre el uso de protector solar y la aparición de nevos melanocíticos en niños, se notificaron problemas similares con la calidad y heterogeneidad de los estudios, lo que dificultó una evaluación concluyente. Sin embargo, de 15 estudios que cumplieron los criterios de inclusión, en 12 se encontró un aumento de la incidencia o ninguna relación.<Reference refidx="30"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_293"><Title>Medicamentos sistémicos para prevenir el cáncer de piel</Title><SummarySection id="_256"><Title>Medicamentos antiinflamatorios no esteroideos</Title><Para id="_257">En un ensayo controlado aleatorizado (ECA) se incluyó a 240 personas con riesgo alto de cáncer de piel (cada una con 10–40 queratosis actínicas y antecedentes de cáncer de piel) a quienes se les administró 200 mg de celecoxib 2 veces al día o un placebo durante 9 meses. No se encontró diferencia en la incidencia de queratosis actínicas, pero en un análisis posterior se reveló una diferencia estadísticamente significativa en la media del número de carcinomas de queratinocitos por paciente (cociente de tasas, 0,43; IC 95 %, 0,24–0,75; diferencia absoluta, 0,2 lesiones por paciente).<Reference refidx="31"/> En un metanálisis de 9 estudios (5 de casos y controles, 3 de cohortes y 1 de intervención) se notificó una reducción pequeña del riesgo de carcinoma de células escamosas (CCE) relacionado con el uso de antiinflamatorios no esteroideos (AINE) diferentes a la aspirina (riesgo relativo [RR], 0,85; IC 95 %, 0,78–0,94); el efecto se observó sobre todo en aquellos con antecedentes de tumores actínicos de piel.<Reference refidx="32"/></Para><Para id="_258">Los AINE se relacionan con efectos cardiovasculares adversos, hemorragia gastrointestinal y daño renal.<Reference refidx="33"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_259"><Title>Nicotinamida (vitamina B3)</Title><Para id="_260">Se ha estudiado el efecto de la nicotinamida en la formación de lesiones de queratosis actínicas nuevas, pero la evidencia es insuficiente, incluso en las poblaciones de riesgo más alto. Entre los estudios se encuentra un ensayo clínico de pacientes con 4 o menos lesiones de queratosis actínicas al inicio del estudio (Oral Nicotinamide to Reduce Actinic Cancer [ONTRAC]) <Reference refidx="34"/> y un ensayo con receptores de trasplante de órgano que tomaban inmunodepresores (Oral Nicotinamide to Reduce Actinic Cancer after Transplant [ONTRANS]).<Reference refidx="35"/>  En el ensayo ONTRAC se observó una tasa más baja de lesiones nuevas mientras las personas recibían el tratamiento, pero no durante el periodo de seguimiento de 6 meses posterior a la intervención.<Reference refidx="36"/> En el ensayo ONTRANS, el reclutamiento fue lento y se interrumpió de manera prematura, pero no se demostró eficacia en la muestra de tamaño reducido.</Para></SummarySection><SummarySection id="_261"><Title>Isotretinoína y otros retinoides sistémicos relacionados como la acitretina</Title><Para id="_262">Los retinoides son derivados de la vitamina A disponibles en preparaciones tópicas y orales. Los retinoides orales se han estudiado en poblaciones de riesgo alto, como aquellas con antecedentes de múltiples cánceres de piel no melanoma, trastornos genéticos como xeroderma pigmentoso, receptores de trasplantes y aquellas expuestas a concentraciones acumuladas altas de psoraleno y terapia UV A (PUVA).<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/> Sin embargo, los efectos secundarios de los retinoides orales, como la hipertrigliceridemia y la toxicidad hepática, son significativos.</Para><Para id="_263">En un ECA, se comparó la crema tópica de tretinoína al 0,1 % con un control durante 1,5 a 5,5 años. No se encontraron diferencias en las proporciones de pacientes que presentaron CCE, carcinoma de células basales (CCB) ni queratosis actínica.<Reference refidx="44"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_264"><Title>Selenio</Title><Para id="_265">En un ensayo multicéntrico, doble ciego, aleatorizado y controlado con placebo de 1312 pacientes con antecedentes de CCB o CCE y seguidos durante una media de 6,4 años. En el estudio se observó que 200 µg de selenio (en comprimidos de levadura de cerveza) no tuvieron un efecto estadísticamente significativo en el criterio principal de valoración del desarrollo de CCB, pero, en cambio, el selenio aumentó el riesgo de CCE y carcinomas de queratinocitos totales (RR no ajustado, 1,27; IC 95 %, 1,11–1,45).<Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_271"><Title>Betacaroteno</Title><Para id="_272">En el Physicians’ Health Study, se asignó al azar a 21 884 médicos hombres sin antecedentes conocidos de CCB o CCE a tomar dosis diarias de 50 mg de betacaroteno por vía oral versus placebo en un ensayo factorial de 2 × 2 de betacaroteno y aspirina.<Reference refidx="47"/> Después de 12 años, no hubo diferencia en la incidencia de CCB o CCE entre los grupos de betacaroteno y placebo. Se observaron hallazgos similares a los 10 y 14 años de seguimiento entre los participantes del Nurses’ Health Study y el Health Professionals Follow-up Study.<Reference refidx="48"/> En un nuevo análisis de los datos de estas 2 cohortes después de 16 años de seguimiento, se observó que la ingesta más alta de algunos carotenoides se relacionó con una reducción modesta del riesgo de CCE.<Reference refidx="49"/> No estuvieron disponibles los datos sobre el uso de conductas de protección solar y, dado que los participantes con una ingesta más alta de carotenoides tendían a realizar más actividad física y consumir menos tabaco y alcohol, es posible que el efecto de los comportamientos de protección solar fuera confuso. En los ECA de tratamiento a largo plazo con betacaroteno en personas tratadas previamente por carcinoma de queratinocitos tampoco se observó beneficio para prevenir la aparición de nuevos carcinomas de queratinocitos.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="50"/></Para><Para id="_273">En varios ECA se muestra que la suplementación con betacaroteno puede aumentar la mortalidad por enfermedades cardiovasculares e incrementa el riesgo de cáncer de pulmón.<Reference refidx="51"/><Reference refidx="52"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_274"><Title>Alfadifluorometilornitina</Title><Para id="_275">En un ECA de alfadifluorometilornitina (DFMO) oral (500 mg/m<Superscript>2</Superscript>/día) versus placebo durante un máximo de 5 años (n = 250 participantes) no se observó diferencia en el número de carcinomas de queratinocitos nuevos.<Reference refidx="53"/> En un análisis de subconjuntos, se observó una diferencia en los casos de CCB que favorecían al grupo de DFMO (0,28 vs. 0,40 por año; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,03), pero no hubo diferencia en las tasas de CCE. Sin embargo, el grupo de DFMO experimentó una pérdida de audición más alta que el grupo de placebo (4 vs. 2 dB, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,003), lo que resultó en una tasa más alta de interrupción del medicamento del estudio (10,8 vs. 4,5 %).</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="29558557">Henrikson NB, Morrison CC, Blasi PR, et al.: Behavioral Counseling for Skin Cancer Prevention: Evidence Report and Systematic Review for the US Preventive Services Task Force. JAMA 319 (11): 1143-1157, 2018.</Citation><Citation idx="2" PMID="16376977">Crane LA, Deas A, Mokrohisky ST, et al.: A randomized intervention study of sun protection promotion in well-child care. Prev Med 42 (3): 162-70, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="20218761">Glasser A, Shaheen M, Glenn BA, et al.: The sun sense study: an intervention to improve sun protection in children. Am J Health Behav 34 (4): 500-10, 2010 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="4" PMID="17283299">Norman GJ, Adams MA, Calfas KJ, et al.: A randomized trial of a multicomponent intervention for adolescent sun protection behaviors. Arch Pediatr Adolesc Med 161 (2): 146-52, 2007.</Citation><Citation idx="5" PMID="22992358">Crane LA, Asdigian NL, Barón AE, et al.: Mailed intervention to promote sun protection of children: a randomized controlled trial. Am J Prev Med 43 (4): 399-410, 2012.</Citation><Citation idx="6" PMID="23806094">Glanz K, Steffen AD, Schoenfeld E, et al.: Randomized trial of tailored skin cancer prevention for children: the Project SCAPE family study. J Health Commun 18 (11): 1368-83, 2013.</Citation><Citation idx="7" PMID="25524612">Youl PH, Soyer HP, Baade PD, et al.: Can skin cancer prevention and early detection be improved via mobile phone text messaging? A randomised, attention control trial. Prev Med 71: 50-6, 2015.</Citation><Citation idx="8" PMID="15896835">Prochaska JO, Velicer WF, Redding C, et al.: Stage-based expert systems to guide a population of primary care patients to quit smoking, eat healthier, prevent skin cancer, and receive regular mammograms. Prev Med 41 (2): 406-16, 2005.</Citation><Citation idx="9" PMID="20167900">Glanz K, Schoenfeld ER, Steffen A: A randomized trial of tailored skin cancer prevention messages for adults: Project SCAPE. Am J Public Health 100 (4): 735-41, 2010.</Citation><Citation idx="10" PMID="21422325">Janda M, Neale RE, Youl P, et al.: Impact of a video-based intervention to improve the prevalence of skin self-examination in men 50 years or older: the randomized skin awareness trial. Arch Dermatol 147 (7): 799-806, 2011.</Citation><Citation idx="11" PMID="24499249">Walton AE, Janda M, Youl PH, et al.: Uptake of skin self-examination and clinical examination behavior by outdoor workers. Arch Environ Occup Health 69 (4): 214-22, 2014.</Citation><Citation idx="12" PMID="16580059">Glazebrook C, Garrud P, Avery A, et al.: Impact of a multimedia intervention "Skinsafe" on patients' knowledge and protective behaviors. Prev Med 42 (6): 449-54, 2006.</Citation><Citation idx="13" PMID="26810358">Heckman CJ, Darlow SD, Ritterband LM, et al.: Efficacy of an Intervention to Alter Skin Cancer Risk Behaviors in Young Adults. Am J Prev Med 51 (1): 1-11, 2016.</Citation><Citation idx="14" PMID="17500622">Mahler HI, Kulik JA, Gerrard M, et al.: Long-term effects of appearance-based interventions on sun protection behaviors. Health Psychol 26 (3): 350-60, 2007.</Citation><Citation idx="15" PMID="17533068">Weinstock MA, Risica PM, Martin RA, et al.: Melanoma early detection with thorough skin self-examination: the "Check It Out" randomized trial. Am J Prev Med 32 (6): 517-24, 2007.</Citation><Citation idx="16" PMID="22539073">Lin SW, Wheeler DC, Park Y, et al.: Prospective study of ultraviolet radiation exposure and risk of cancer in the United States. Int J Cancer 131 (6): E1015-23, 2012.</Citation><Citation idx="17" PMID="22016471">Lazovich D, Vogel RI, Berwick M, et al.: Melanoma risk in relation to use of sunscreen or other sun protection methods. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 20 (12): 2583-93, 2011.</Citation><Citation idx="18" PMID="24408678">Veierød MB, Couto E, Lund E, et al.: Host characteristics, sun exposure, indoor tanning and risk of squamous cell carcinoma of the skin. Int J Cancer 135 (2): 413-22, 2014.</Citation><Citation idx="19" PMID="25062934">Ferrucci LM, Vogel RI, Cartmel B, et al.: Indoor tanning in businesses and homes and risk of melanoma and nonmelanoma skin cancer in 2 US case-control studies. J Am Acad Dermatol 71 (5): 882-7, 2014.</Citation><Citation idx="20" PMID="27639256">Weinstock MA, Lott JP, Wang Q, et al.: Skin biopsy utilization and melanoma incidence among Medicare beneficiaries. Br J Dermatol 176 (4): 949-954, 2017.</Citation><Citation idx="21" PMID="25730254">Committee opinion no. 626: the transition from pediatric to adult health care: preventive care for young women aged 18-26 years. Obstet Gynecol 125 (3): 752-754, 2015.</Citation><Citation idx="22">American Academy of Dermatology: Skin Cancer. Washington, DC: American Academy of Dermatology Association, 2020. <ExternalRef xref="https://www.aad.org/media/stats-skin-cancer">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 8, 2025.</Citation><Citation idx="23" PMID="29558558">Grossman DC, Curry SJ, Owens DK, et al.: Behavioral Counseling to Prevent Skin Cancer: US Preventive Services Task Force Recommendation Statement. JAMA 319 (11): 1134-1142, 2018.</Citation><Citation idx="24" PMID="7857113">Naylor MF, Boyd A, Smith DW, et al.: High sun protection factor sunscreens in the suppression of actinic neoplasia. Arch Dermatol 131 (2): 170-5, 1995.</Citation><Citation idx="25" PMID="8377777" MedlineID="93390561">Thompson SC, Jolley D, Marks R: Reduction of solar keratoses by regular sunscreen use. N Engl J Med 329 (16): 1147-51, 1993.</Citation><Citation idx="26" PMID="10475183">Green A, Williams G, Neale R, et al.: Daily sunscreen application and betacarotene supplementation in prevention of basal-cell and squamous-cell carcinomas of the skin: a randomised controlled trial. Lancet 354 (9180): 723-9, 1999.</Citation><Citation idx="27" PMID="17132769">van der Pols JC, Williams GM, Pandeya N, et al.: Prolonged prevention of squamous cell carcinoma of the skin by regular sunscreen use. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 15 (12): 2546-8, 2006.</Citation><Citation idx="28" PMID="21135266">Green AC, Williams GM, Logan V, et al.: Reduced melanoma after regular sunscreen use: randomized trial follow-up. J Clin Oncol 29 (3): 257-63, 2011.</Citation><Citation idx="29" PMID="14678916">Dennis LK, Beane Freeman LE, VanBeek MJ: Sunscreen use and the risk for melanoma: a quantitative review. Ann Intern Med 139 (12): 966-78, 2003.</Citation><Citation idx="30" PMID="22994908">de Maleissye MF, Beauchet A, Saiag P, et al.: Sunscreen use and melanocytic nevi in children: a systematic review. Pediatr Dermatol 30 (1): 51-9, 2013 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="31" PMID="21115882">Elmets CA, Viner JL, Pentland AP, et al.: Chemoprevention of nonmelanoma skin cancer with celecoxib: a randomized, double-blind, placebo-controlled trial. J Natl Cancer Inst 102 (24): 1835-44, 2010.</Citation><Citation idx="32" PMID="15713944">Solomon SD, McMurray JJ, Pfeffer MA, et al.: Cardiovascular risk associated with celecoxib in a clinical trial for colorectal adenoma prevention. N Engl J Med 352 (11): 1071-80, 2005.</Citation><Citation idx="33" PMID="23726390">Bhala N, Emberson J, Merhi A, et al.: Vascular and upper gastrointestinal effects of non-steroidal anti-inflammatory drugs: meta-analyses of individual participant data from randomised trials. Lancet 382 (9894): 769-79, 2013.</Citation><Citation idx="34" PMID="22297641">Surjana D, Halliday GM, Martin AJ, et al.: Oral nicotinamide reduces actinic keratoses in phase II double-blinded randomized controlled trials. J Invest Dermatol 132 (5): 1497-500, 2012.</Citation><Citation idx="35" PMID="36856616">Allen NC, Martin AJ, Snaidr VA, et al.: Nicotinamide for Skin-Cancer Chemoprevention in Transplant Recipients. N Engl J Med 388 (9): 804-812, 2023.</Citation><Citation idx="36" PMID="26488693">Chen AC, Martin AJ, Choy B, et al.: A Phase 3 Randomized Trial of Nicotinamide for Skin-Cancer Chemoprevention. N Engl J Med 373 (17): 1618-26, 2015.</Citation><Citation idx="37" PMID="14512910">Nijsten TE, Stern RS: Oral retinoid use reduces cutaneous squamous cell carcinoma risk in patients with psoriasis treated with psoralen-UVA: a nested cohort study. J Am Acad Dermatol 49 (4): 644-50, 2003.</Citation><Citation idx="38" PMID="11340613">DiGiovanna JJ: Retinoid chemoprevention in patients at high risk for skin cancer. Med Pediatr Oncol 36 (5): 564-7, 2001.</Citation><Citation idx="39" PMID="9367069">Moon TE, Levine N, Cartmel B, et al.: Effect of retinol in preventing squamous cell skin cancer in moderate-risk subjects: a randomized, double-blind, controlled trial. Southwest Skin Cancer Prevention Study Group. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 6 (11): 949-56, 1997.</Citation><Citation idx="40" PMID="3287161" MedlineID="88232826">Kraemer KH, DiGiovanna JJ, Moshell AN, et al.: Prevention of skin cancer in xeroderma pigmentosum with the use of oral isotretinoin. N Engl J Med 318 (25): 1633-7, 1988.</Citation><Citation idx="41" PMID="1293159">Kraemer KH, DiGiovanna JJ, Peck GL: Chemoprevention of skin cancer in xeroderma pigmentosum. J Dermatol 19 (11): 715-8, 1992.</Citation><Citation idx="42" PMID="10233316">McKenna DB, Murphy GM: Skin cancer chemoprophylaxis in renal transplant recipients: 5 years of experience using low-dose acitretin. Br J Dermatol 140 (4): 656-60, 1999.</Citation><Citation idx="43" PMID="15837863">Harwood CA, Leedham-Green M, Leigh IM, et al.: Low-dose retinoids in the prevention of cutaneous squamous cell carcinomas in organ transplant recipients: a 16-year retrospective study. Arch Dermatol 141 (4): 456-64, 2005.</Citation><Citation idx="44" PMID="22318383">Weinstock MA, Bingham SF, Digiovanna JJ, et al.: Tretinoin and the prevention of keratinocyte carcinoma (Basal and squamous cell carcinoma of the skin): a veterans affairs randomized chemoprevention trial. J Invest Dermatol 132 (6): 1583-90, 2012.</Citation><Citation idx="45" PMID="8971064" MedlineID="97126140">Clark LC, Combs GF, Turnbull BW, et al.: Effects of selenium supplementation for cancer prevention in patients with carcinoma of the skin. A randomized controlled trial. Nutritional Prevention of Cancer Study Group. JAMA 276 (24): 1957-63, 1996.</Citation><Citation idx="46" PMID="14519754" MedlineID="22882342">Duffield-Lillico AJ, Slate EH, Reid ME, et al.: Selenium supplementation and secondary prevention of nonmelanoma skin cancer in a randomized trial. J Natl Cancer Inst 95 (19): 1477-81, 2003.</Citation><Citation idx="47" PMID="10677093">Frieling UM, Schaumberg DA, Kupper TS, et al.: A randomized, 12-year primary-prevention trial of beta carotene supplementation for nonmelanoma skin cancer in the physician's health study. Arch Dermatol 136 (2): 179-84, 2000.</Citation><Citation idx="48" PMID="12455062">Fung TT, Spiegelman D, Egan KM, et al.: Vitamin and carotenoid intake and risk of squamous cell carcinoma of the skin. Int J Cancer 103 (1): 110-5, 2003.</Citation><Citation idx="49" PMID="31365038">Kim J, Park MK, Li WQ, et al.: Association of Vitamin A Intake With Cutaneous Squamous Cell Carcinoma Risk in the United States. JAMA Dermatol 155 (11): 1260-1268, 2019.</Citation><Citation idx="50" PMID="2202901" MedlineID="90363259">Greenberg ER, Baron JA, Stukel TA, et al.: A clinical trial of beta carotene to prevent basal-cell and squamous-cell cancers of the skin. The Skin Cancer Prevention Study Group. N Engl J Med 323 (12): 789-95, 1990.</Citation><Citation idx="51" PMID="8602180" MedlineID="96185731">Omenn GS, Goodman GE, Thornquist MD, et al.: Effects of a combination of beta carotene and vitamin A on lung cancer and cardiovascular disease. N Engl J Med 334 (18): 1150-5, 1996.</Citation><Citation idx="52" PMID="8127329" MedlineID="94173292">The effect of vitamin E and beta carotene on the incidence of lung cancer and other cancers in male smokers. The Alpha-Tocopherol, Beta Carotene Cancer Prevention Study Group. N Engl J Med 330 (15): 1029-35, 1994.</Citation><Citation idx="53" PMID="20051371">Bailey HH, Kim K, Verma AK, et al.: A randomized, double-blind, placebo-controlled phase 3 skin cancer prevention study of {alpha}-difluoromethylornithine in subjects with previous history of skin cancer. Cancer Prev Res (Phila) 3 (1): 35-47, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_30"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/08/2025)</Title><Para id="_32">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_316"><Strong><SummaryRef href="CDR0000751555#_107" url="/espanol/tipos/piel/pro/prevencion-piel-pdq">Incidencia y mortalidad del cáncer de piel</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_317">Se añadió a la American Cancer Society como <SummaryRef href="CDR0000751555#_109" url="/espanol/tipos/piel/pro/prevencion-piel-pdq">referencia 1</SummaryRef>.</Para><Para id="_318">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000751555#_110" url="/espanol/tipos/piel/pro/prevencion-piel-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones por melanoma para 2025.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000751555#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/piel/pro/prevencion-piel-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la prevención del cáncer de piel. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención del cáncer de piel. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/pro/prevencion-piel-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/pro/prevencion-piel-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062764"/><DateFirstPublished>2013-08-23</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-08</DateLastModified></Summary>
