<Summary id="CDR0000751558" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca de las pruebas utilizadas para detectar el cáncer de piel.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/deteccion-piel-pdq">Cáncer de piel (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/pro/deteccion-piel-pdq">Cáncer de piel (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038781">skin cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_95">This PDQ cancer information summary has current information about skin cancer screening. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_96">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>disease screening</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>skin cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Exámenes de detección del cáncer de piel (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Exámenes de detección del cáncer de piel</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Exámenes de detección del cáncer de piel</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>¿Qué son los exámenes de detección?</Title><Para id="_2">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> verifican la presencia del  <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> antes de que la persona tenga <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Es posible que esto  ayude a encontrar el cáncer en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano. Si se descubren temprano el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> o el cáncer, es más fácil tratarlos. Cuando aparecen los síntomas, quizás el cáncer se haya empezado a diseminar.</Para><Para id="_3">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> tratan de entender mejor quiénes tienen más probabilidades de enfermar de ciertos tipos de cáncer. También estudian lo que hacemos y lo que nos rodea para saber qué causa el cáncer. Esta información ayuda a los médicos a recomendar quién se debe someter a exámenes de detección del cáncer, qué pruebas se deben utilizar y con qué frecuencia se deben realizar.</Para><Para id="_4">Es importante recordar que si el médico solicita un examen de detección no siempre es porque piensa que usted tiene cáncer. Los exámenes de detección se realizan cuando todavía no hay síntomas.</Para><Para id="_49">Si el resultado de un examen de detección es anormal, tal vez se necesiten más pruebas para determinar si tiene cáncer. Estas se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000689569" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas diagnósticas</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Información general sobre el cáncer de piel</Title><SummarySection id="_6"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_7">El cáncer de piel es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de la piel.</KeyPoint><Para id="_8">La piel es el <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> más grande del cuerpo. Protege del calor, la luz solar, las lesiones y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>. La piel también ayuda a controlar la temperatura y almacena agua, grasa y <GlossaryTermRef href="CDR0000427253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina D</GlossaryTermRef>. La piel tiene varias capas, pero las dos principales son la <GlossaryTermRef href="CDR0000046418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidermis</GlossaryTermRef> (capa superior o externa) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermis</GlossaryTermRef>  (capa inferior o interna). El <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef> comienza en la epidermis, que se 
compone de tres tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_52" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Células escamosas</GlossaryTermRef>: son células delgadas y planas que forman la capa superior de la epidermis. El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que se forma en las células escamosas se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000787988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas de piel</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046516" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Células basales</GlossaryTermRef>: son células redondas que están por abajo de las células escamosas. El cáncer que se forma en las células basales se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células basales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Melanocitos</GlossaryTermRef>: se encuentran en la parte inferior de la epidermis; estas células producen <GlossaryTermRef href="CDR0000046291" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanina</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pigmento</GlossaryTermRef> que le da a la piel su color natural. Cuando la piel se expone al sol, los melanocitos producen más pigmentos que hacen que la piel se broncee o se torne más oscura. El cáncer que se forma en los melanocitos se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000609816" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la piel; el dibujo muestra las capas de la epidermis, la dermis y el tejido subcutáneo, con inclusión de los tallos del pelo y los folículos pilosos, las glándulas sebáceas, los vasos linfáticos, los nervios, el tejido graso, las venas, las arterias y una glándula sudorípara." language="es" placement="image-center" id="_92"><Caption language="es">Anatomía de la piel. Muestra la epidermis, la dermis y el tejido subcutáneo.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_14">El cáncer de piel es el cáncer más común en los Estados Unidos.</KeyPoint><Para id="_104">Hay dos tipos principales de cáncer de piel:</Para><ItemizedList id="_105" Style="bullet">
     <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046261" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de piel no melanoma</GlossaryTermRef> o carcinoma de queratinocitos que incluye los siguientes subtipos.<ItemizedList id="_107" Style="dash">
     <ListItem>Carcinoma de células escamosas.</ListItem><ListItem>Carcinoma de células basales.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Melanoma.</ListItem></ItemizedList><Para id="_16">El carcinoma de células escamosas (CCE) de piel y el carcinoma de células basales, que también se conocen como cáncer de piel no melanoma o carcinoma de queratinocitos, son las formas más comunes de cáncer de piel. La mayoría de estos cánceres de piel se pueden <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_76"> El melanoma tiene mayores probabilidades de diseminarse hasta los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> cercanos y otras partes del cuerpo, y puede ser más difícil curarlos. El melanoma es más fácil de curar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se encuentra antes de que se disemine hasta la dermis (la capa interior de la piel). Es menos probable que el melanoma ocasione la muerte cuando este se encuentra y se trata temprano.</Para><MediaLink ref="CDR0000595151" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la piel con melanocitos. En la imagen se observa la anatomía de la piel normal: la epidermis, la dermis, los folículos pilosos, las glándulas sudoríparas, los tallos del pelo, las venas, las arterias, el tejido graso, los nervios, los vasos linfáticos, las glándulas sebáceas y el tejido subcutáneo. En la ampliación se muestran las capas de células escamosas y basales de la epidermis, encima de la dermis que tiene vasos capilares. Se muestra la melanina en las células. Además, se observa un melanocito en la capa de las células basales, que es la parte más profunda de la epidermis." language="es" placement="image-center" id="_88"><Caption language="es">Anatomía de la piel con melanocitos. En la imagen se observa la epidermis y la dermis. Los melanocitos están en la capa de las células basales, en la parte más profunda de la epidermis.</Caption></MediaLink><Para id="_86">En los Estados Unidos, se diagnostican cerca de 3 millones de casos de cáncer de piel no melanoma o carcinoma de queratinocitos cada año, y es probable que las tasas hayan aumentado durante décadas, pero se han estabilizado en años recientes. La mayor conciencia de la población ha hecho que aumenten las tasas de exámenes de detección, autoexámenes y detección de estos cánceres de piel.</Para><Para id="_108">Desde principios de la década de 2000, la tasa de casos de melanoma en adultos menores de 50 años se mantuvo estable en las mujeres, pero disminuyó cerca del 1 % por año en los hombres. Desde 2015 hasta 2019, la tasa de casos de melanoma en adultos de 50 años o más se mantuvo estable en los hombres, pero aumentó cerca del 1 % por año en las mujeres. Desde 2011 hasta 2020, el número de muertes por melanoma disminuyó cerca del 5 % por año en adultos menores de 50 años y cerca del 3 % por año en adultos de 50 años o más.</Para><Para id="_109">La tasa de casos de melanoma en niños y <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> aumentó hasta el año 2002. Sin embargo entre 2002 y 2019, las tasas anuales de melanoma en estos grupos etarios disminuyeron un poco.</Para><Para id="_71">Para obtener más información sobre el cáncer de piel, consulte los siguientes resúmenes:</Para><ItemizedList id="_72" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000751556" url="/espanol/tipos/piel/paciente/prevencion-piel-pdq">
          Prevención del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000256809" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-pdq">Tratamiento del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000256816" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-pdq">Tratamiento del melanoma</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000811179" url="/espanol/tipos/piel/pro/genetica-cancer-de-piel-pdq">Genética del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000800630" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-infantil-pdq">Tratamiento del melanoma infantil</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000800620" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-infantil-pdq">Tratamiento del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil</SummaryRef></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_53"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_54">Diferentes factores aumentan o disminuyen el riesgo de cáncer de piel.</KeyPoint><Para id="_55">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. Cualquier cosa que disminuya la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de protección</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_101">Para obtener  información sobre los factores de riesgo y protección del cáncer de piel, consulte <SummaryRef href="CDR0000751556" url="/espanol/tipos/piel/paciente/prevencion-piel-pdq">Prevención del cáncer de piel</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_17"><Title>Exámenes de detección del cáncer de piel</Title><SummarySection id="_18"><SectMetaData><SectionType>Screening methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_19">Hay pruebas que se usan para detectar diferentes tipos de cáncer cuando una persona no tiene síntomas.</KeyPoint><Para id="_56">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> estudian los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> para identificar los que tienen menos perjuicios y más beneficios. Los ensayos de exámenes de detección del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> también se realizan para averiguar si la detección temprana (identificar el cáncer antes de que cause <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>) ayuda a una persona a vivir más tiempo o disminuye la probabilidad de morir por la enfermedad. En el caso de algunos tipos de cáncer, la probabilidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000454708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuperación</GlossaryTermRef> es mayor si la enfermedad se encuentra y se trata en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano. No hay suficiente evidencia para saber si los exámenes de detección del cáncer de piel en la población disminuyen las tasas de muerte por este cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_22"><KeyPoint id="_23">Los exámenes de detección del cáncer de piel quizás incluyan un examen por el propio paciente y otro por parte del proveedor de atención de la salud.</KeyPoint><Para id="_106">Es posible que un autoexamen visual por el paciente y un examen clínico por parte del proveedor de atención de la salud sean útiles para la detección del cáncer de piel.</Para><Para id="_98">Durante un examen de la piel, un médico o <GlossaryTermRef href="CDR0000269445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermero</GlossaryTermRef> examina la piel para determinar si tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000046286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lunares</GlossaryTermRef>, marcas de nacimiento o áreas pigmentadas cuyo  color, tamaño, forma o textura se vea <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef>. No se ha demostrado que los exámenes de la piel para detectar el cáncer de piel reduzcan el número de muertes por esta enfermedad.</Para><Para id="_24">Es importante que el médico revise con regularidad la piel de las personas que ya han tenido cáncer de piel. Debe informar al médico cualquier cambio preocupante que encuentre cuando se revise la piel.</Para><Para id="_40">Si un área de la piel se ve anormal, en general se hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>. El médico extirpará la mayor cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> de aspecto dudoso como sea posible mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escisión</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">local</GlossaryTermRef>. Luego, un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido en un <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para ver si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas. Debido a que es difícil saber si un bulto en la piel es <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benigno</GlossaryTermRef> (no canceroso) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">maligno</GlossaryTermRef> (canceroso), usted podría pedir que un segundo patólogo analice la muestra de la biopsia.</Para><Para id="_85">La mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanomas</GlossaryTermRef> de la piel se observan a simple vista. Por lo general, el melanoma crece durante mucho tiempo debajo de la capa externa de la piel (la <GlossaryTermRef href="CDR0000046418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidermis</GlossaryTermRef>) pero no penetra la capa más profunda de la piel (la <GlossaryTermRef href="CDR0000046454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermis</GlossaryTermRef>). Esto da tiempo para que el cáncer de piel se detecte a tiempo. El melanoma se <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cura</GlossaryTermRef> más fácil si se encuentra antes de que se disemine.</Para><Para id="_99">Se han desarrollado aplicaciones para teléfonos móviles ("apps")  que permiten evaluar las lesiones de piel con el fin de detectar cáncer de piel y melanoma maligno. Sin embargo, es necesario estudiar más el uso de estas aplicaciones  en programas de evaluación a gran escala para determinar la exactitud y utilidad como examen de detección del cáncer de piel.</Para></SummarySection><SummarySection id="_25"><KeyPoint id="_26">Hay exámenes de detección para el cáncer de piel que están en estudio en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_25_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_32"><SectMetaData><SectionType>Risks of screening</SectionType></SectMetaData><Title>Riesgos de los exámenes de detección del cáncer de piel</Title><SummarySection id="_33"><KeyPoint id="_34">Los exámenes de detección presentan riesgos.</KeyPoint><Para id="_35">Tomar una decisión sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> disponibles puede ser difícil ya que no todos los exámenes son útiles y la mayoría tiene riesgos. Antes de someterse a un examen de detección, consulte con su médico porque es importante conocer los riesgos del examen y saber si se ha comprobado que este reduce el riesgo de morir de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_36"><KeyPoint id="_37">Los riesgos de los exámenes de detección del cáncer de piel son los siguientes:</KeyPoint><SummarySection id="_64"><KeyPoint id="_65">Encontrar un cáncer de piel no siempre mejora la salud o lo ayuda a vivir más tiempo.</KeyPoint><Para id="_66"> Los exámenes de detección no siempre mejoran su salud o lo ayudan a vivir más tiempo si tiene un <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_67">Algunos cánceres nunca producen <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> ni son mortales, pero si un examen de detección lo identifica, el cáncer se podría tratar. Los tratamientos del cáncer a veces causan <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> graves.</Para></SummarySection><SummarySection id="_41"><KeyPoint id="_42">Los exámenes pueden tener un resultado negativo falso.</KeyPoint><Para id="_58">Los resultados de los exámenes de detección pueden parecer normales, aunque haya cáncer. Una persona que recibe un <GlossaryTermRef href="CDR0000340928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado negativo falso  de una prueba</GlossaryTermRef> (que muestra que no hay cáncer cuando en realidad lo hay) se podría demorar en buscar atención médica aunque tenga síntomas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_38"><KeyPoint id="_39">Los exámenes pueden tener un resultado positivo falso.</KeyPoint><Para id="_59">Los resultados de los exámenes de detección pueden parecer <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> aunque no haya cáncer. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000340929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado positivo falso  de una prueba</GlossaryTermRef> (que muestra que hay un cáncer cuando en realidad no lo hay) puede provocar <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef>  y, por lo general, esto conduce a más pruebas y procedimientos (como una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>), que también tiene riesgos. </Para></SummarySection><SummarySection id="_44"><KeyPoint id="_45">Una biopsia puede dejar cicatrices.</KeyPoint><Para id="_46">Cuando se realiza una biopsia de piel, el médico tratará que la cicatriz sea lo más pequeña posible, pero hay un riesgo de cicatrización e <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_47"><Para id="_48">Consulte con su médico sobre su riesgo  de presentar cáncer de piel y la necesidad de someterse a  exámenes de detección.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre los exámenes de detección del cáncer de piel. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Exámenes de detección del cáncer de piel. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/deteccion-piel-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/deteccion-piel-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258037"/><PatientVersionOf ref="CDR0000751557"/><DateFirstPublished>2013-08-23</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-11-03</DateLastModified></Summary>
