<Summary id="CDR0000752812" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca de las pruebas que se usan para detectar sistemáticamente el cáncer de vejiga.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/pro/deteccion-vejiga-pdq">Cáncer de vejiga y otros cánceres uroteliales (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_147">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the screening of bladder and other urothelial cancers. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_148">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>disease screening</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Exámenes de detección del cáncer de vejiga y otros cánceres uroteliales (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Exámenes de detección del cáncer de vejiga (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Exámenes de detección del cáncer de vejiga</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_87">Nota: En esta sección, se resume la evidencia científica publicada sobre la prevención de este tipo de cáncer. En el resto del resumen, se describe la evidencia con más detalle.</Para><Para id="_188">También están disponibles otros resúmenes del PDQ relacionados: <SummaryRef href="CDR0000256714" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/tratamiento-vejiga-pdq">Tratamiento del cáncer de vejiga</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">Niveles de evidencia de los estudios sobre los exámenes de detección y la prevención del cáncer</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_65"><Title>Beneficios</Title><Para id="_66">No hay suficiente evidencia para determinar si los exámenes de detección del cáncer de vejiga y otros cánceres uroteliales tienen un efecto en la mortalidad.</Para><ItemizedList id="_101" Style="simple">
        <ListTitle>Descripción de la evidencia</ListTitle>
        <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> no hay estudios que aborden directamente este tema.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> no corresponde (N/C).</ListItem>
        <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> N/C.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Magnitud de los efectos en los resultados de salud:</Strong> N/C.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> N/C.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_67"><Title>Perjuicios</Title><Para id="_68">A partir de evidencia sólida, los exámenes de detección del cáncer de vejiga y otros cánceres uroteliales darían lugar a procedimientos diagnósticos innecesarios con la morbilidad que estos conllevan.</Para><ItemizedList id="_91" Style="simple">
        <ListTitle>Descripción de la evidencia</ListTitle>
        <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> opiniones de autoridades respetadas que se fundamentan en experiencia clínica, estudios descriptivos o informes de comités de expertos.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> N/C.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> N/C.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Magnitud de los efectos en los resultados de salud:</Strong> evidencia convincente de perjuicios poco frecuentes.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> N/C.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_6"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_7">El cáncer de vejiga es la cuarta neoplasia maligna que se diagnostica con mayor frecuencia en los hombres de los Estados Unidos. La incidencia es alrededor de tres a cuatro veces más alta en los hombres que en las mujeres, y cerca de dos veces más alta en los hombres blancos que en los de otros grupos étnicos y raciales de los Estados Unidos.  La incidencia del cáncer de vejiga también aumenta con la edad.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Se estima que en 2025, se presentarán 84 870 casos nuevos de cáncer de vejiga en los Estados Unidos.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_76">Las tasas anuales de incidencia del cáncer de vejiga permanecieron relativamente estables entre 1975 y 2021, en el intervalo entre 18,6 y 19,1 casos por 100 000 personas.<Reference refidx="2"/> Se estima que 17 420 personas morirán por cáncer de vejiga en los Estados Unidos en 2025.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_77">Entre 1975 y 2022, la mortalidad por cáncer de vejiga ajustada por edad disminuyó en todas las razas y sexos.<Reference refidx="2"/> De 2013 a 2022, la mortalidad por cáncer de vejiga disminuyó  aproximadamente en un 1 % por año.<Reference refidx="1"/> Es posible que estos cambios reflejen diagnósticos tempranos, mejores tratamientos, menor exposición a carcinógenos o una combinación de estos factores.</Para><Para id="_78">Más del 90 % de los cánceres de vejiga son carcinomas de células de transición, también llamados cánceres uroteliales. El cáncer urotelial también puede surgir en el revestimiento de la pelvis renal, el uréter, la próstata y la uretra, aunque con poca frecuencia. Otros tipos histológicos importantes son el carcinoma de células escamosas y el adenocarcinoma. Los adenocarcinomas representan menos del 2 % de los casos de cáncer de vejiga primarios, incluso aquellos que hicieron metástasis en el recto, estómago, endometrio, mama, próstata y ovario.<Reference refidx="3"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="2">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="3">Messing EM: Urothelial tumors of the urinary tract. In: Walsh PC, Retik AB, Vaughan ED, et al., eds.: Campbell's Urology. 8th ed. Saunders, 2002, pp 2732-2773.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_79">No hay estudios definitivos sobre la prevención del cáncer de vejiga y otros cánceres uroteliales. Se presume que la reducción de las exposiciones ambientales y ocupacionales reduce el riesgo de cáncer urotelial. Las diferencias de edad, sexo, raza y distribución geográfica quizás reflejen diferencias en la exposición ambiental y ocupacional a posibles sustancias tóxicas. Entre las exposiciones importantes, se incluyen el contacto con sustancias químicas, el consumo de cigarrillos, las infecciones por bacterias, hongos parasitarios o virus, y el tratamiento con ciertos fármacos quimioterapéuticos. Los antecedentes familiares de cáncer de vejiga también se relacionan con un riesgo mayor de este tipo de cáncer.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><SummarySection id="_160"><Title>Consumo de tabaco</Title><Para id="_161">Varias poblaciones con diversos tipos de exposición presentan un riesgo más alto de cáncer de vejiga. Por el momento, el mayor factor de riesgo ambiental conocido para la población general es el tabaco, en particular, el consumo de cigarrillos;<Reference refidx="1"/> las personas que fuman tienen un aumento de riesgo de cáncer de vejiga 4 a 7 veces mayor que aquellas que nunca han fumado.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> El riesgo se reduce con la deshabituación tabáquica, pero se observa una disminución relativamente pequeña de la incidencia en los primeros 5 a 7 años posteriores al cese. Incluso después de 10 años, el riesgo de una persona de presentar cáncer de vejiga es todavía de casi el doble que el de alguien que nunca ha fumado.</Para><Para id="_162">Entre las sustancias químicas implicadas en el cáncer de vejiga inducido por el hábito de fumar, se incluyen el aminobifenilo y sus metabolitos.<Reference refidx="1"/> Es posible que las enzimas hereditarias e inducibles sean relevantes en la activación y desintoxicación de los aminobifenilos y otros presuntos carcinógenos vesicales. Estas enzimas incluyen la N-acetiltransferasa 2 (NAT2),<Reference refidx="6"/> el citocromo P450 1A2 (CYT 1A2),<Reference refidx="7"/> y la glutatión S-transferasa M1.<Reference refidx="8"/> En varios estudios, se indica que genotipos y fenotipos específicos de estas enzimas y sus acciones, en particular, en el hígado y el urotelio, se relacionan con la susceptibilidad al cáncer de vejiga inducido por el consumo de tabaco y por otras aminas de arilo, en específico, en las poblaciones con exposición industrial.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Sin embargo, no todos estos estudios se han controlado de manera adecuada, según el de consumo de tabaco actual o previo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_163"><Title>Exposición ambiental y ocupacional a ciertas sustancias químicas</Title><Para id="_164">También se han implicado varios tipos de exposición industrial como factores de riesgo de cáncer de vejiga, en general las aminas aromáticas, como 2-naftilamina, β-naftilamina o 4-cloro-o-toluidina, que se usan para producir tintes, y bencidina y sus derivados;<Reference refidx="1"/> en ocasiones, hidrocarburos alifáticos clorados;<Reference refidx="13"/> subproductos de la cloración de agua tratada;<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> producción de aluminio (hidrocarburos aromáticos policíclicos, fluoruros)<Reference refidx="1"/> y algunos aldehídos.<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_165">Las ocupaciones sobre las que se ha notificado relación con un riesgo mayor de cáncer de vejiga son las que involucran el procesamiento de pinturas, tintes, metales y productos del petróleo.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="17"/></Para><Para id="_166">Se calcula que, en los Estados Unidos, del 5 % al 15 % de los pacientes que con el tiempo morirán por cáncer de vejiga, tienen antecedentes de exposiciones intensas a los factores ambientales mencionados antes (diferentes al consumo de tabaco).<Reference refidx="18"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_167"><Title>Hierbas chinas</Title><Para id="_168">El uso de hierbas chinas contaminadas también se notificó como un factor de riesgo. El principal carcinógeno en estas hierbas es el ácido aristolóquico (AA), que se extrae de la especie <ScientificName>Aristoloquia</ScientificName>.<Reference refidx="19"/> Dada la diversidad de los regímenes herbarios chinos además del AA, es posible que otras fitotoxinas desconocidas también desempeñen una función.<Reference refidx="20"/> La nefropatía crónica relacionada con la ingestión de hierbas contaminadas con <ScientificName>A. fangchi</ScientificName> se relaciona con el carcinoma urotelial de la pelvis renal y del uréter. Las hierbas con <ScientificName>A. fangchi</ScientificName> están prohibidas en Bélgica, Canadá, Australia y Alemania, pero todavía están permitidas en los Estados Unidos.<Reference refidx="21"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_169"><Title>Exposición al arsénico</Title><Para id="_170">La ingestión de grandes cantidades de arsénico en el agua de pozo también se relaciona con varias neoplasias malignas, incluido el carcinoma de células de transición (CCT) de vejiga.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> Se encuentran focos endémicos similares de cáncer de vejiga en otras regiones con concentraciones altas de arsénico en el agua potable.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> En el sur de Taiwán, la enfermedad del pie negro por arsénico es endémica.</Para><Para id="_171">La exposición a los compuestos inorgánicos de arsénico, como el arseniuro de galio, también se relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de vejiga.</Para></SummarySection><SummarySection id="_172"><Title>Tratamiento con ciclofosfamida o ifosfamida</Title><Para id="_173">La exposición al fármaco de quimioterapia oncológica ciclofosfamida <Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/> y quizás otros alquilantes, como la ifosfamida (aunque el uso de mesna junto con estos fármacos puede reducir la incidencia), se relaciona con un aumento del riesgo de cáncer de vejiga.<Reference refidx="24"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_180"><Title>Radioterapia dirigida a la pelvis</Title><Para id="_181">La radioterapia dirigida a la pelvis por otras neoplasias malignas, como el cáncer de próstata,<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/> el cáncer de útero<Reference refidx="28"/> y el cáncer de cuello uterino, también se vincula con un aumento del riesgo de cáncer de vejiga.<Reference refidx="29"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_174"><Title>Mutaciones genéticas</Title><Para id="_175">Las siguientes son las mutaciones genéticas específicas relacionadas con el cáncer de vejiga:<Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/></Para><ItemizedList id="_176" Style="bullet">
        <ListItem>Mutación en <GeneName>HRAS</GeneName> (síndrome de Costello o síndrome facio-cutáneo-esquelético).</ListItem>
        <ListItem>Mutación en <GeneName>RB1</GeneName>.</ListItem>
        <ListItem>Mutación en <GeneName>PTEN</GeneName>/<GeneName>MMAC1</GeneName> (síndrome de Cowden).</ListItem>
        <ListItem>Fenotipo acetilador lento de <GeneName>NAT2</GeneName>.</ListItem>
        <ListItem>Fenotipo nulo de <GeneName>GSTM1</GeneName>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_177"><Title>Otros factores de riesgo</Title><Para id="_178">Otros factores de riesgo vinculados con formas más malignas del cáncer de vejiga son la vejiga neuropática por el uso de las sondas permanentes <Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/> y las infecciones de vejiga por <ScientificName>Schistosoma haematobium</ScientificName> (cáncer de vejiga por esquistosomiasis o bilharziasis).<Reference refidx="35"/></Para><Para id="_179">Otros tumores uroteliales diferentes a los CCT, son el adenocarcinoma, el carcinoma de células escamosas y el adenocarcinoma metastásico. Entre los factores de riesgo de tumores de células escamosas de la vejiga, se incluyen las sondas permanentes <Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/> y la cistitis por <ScientificName>S. haematobium</ScientificName>.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22877502">Burger M, Catto JW, Dalbagni G, et al.: Epidemiology and risk factors of urothelial bladder cancer. Eur Urol 63 (2): 234-41, 2013.</Citation><Citation idx="2">Messing EM: Urothelial tumors of the urinary tract. In: Walsh PC, Retik AB, Vaughan ED, et al., eds.: Campbell's Urology. 8th ed. Saunders, 2002, pp 2732-2773.</Citation><Citation idx="3">Morrison AS: Advances in the etiology of urothelial cancer. Urol Clin North Am  11 (4): 557-66, 1984.</Citation><Citation idx="4" PMID="2793235" MedlineID="90007748">Burch JD, Rohan TE, Howe GR, et al.: Risk of bladder cancer by source and type of tobacco exposure: a case-control study. Int J Cancer 44 (4): 622-8, 1989.</Citation><Citation idx="5" PMID="2793232" MedlineID="90007745">Clavel J, Cordier S, Boccon-Gibod L, et al.: Tobacco and bladder cancer in males: increased risk for inhalers and smokers of black tobacco. Int J Cancer 44 (4): 605-10, 1989.</Citation><Citation idx="6" PMID="15725609">Gu J, Liang D, Wang Y, et al.: Effects of N-acetyl transferase 1 and 2 polymorphisms on bladder cancer risk in Caucasians. Mutat Res 581 (1-2): 97-104, 2005.</Citation><Citation idx="7" PMID="7549810" MedlineID="96055552">Horn EP, Tucker MA, Lambert G, et al.: A study of gender-based cytochrome P4501A2 variability: a possible mechanism for the male excess of bladder cancer. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 4 (5): 529-33, 1995 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="8" PMID="12117698">Engel LS, Taioli E, Pfeiffer R, et al.: Pooled analysis and meta-analysis of glutathione S-transferase M1 and bladder cancer: a HuGE review. Am J Epidemiol 156 (2): 95-109, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="7757072" MedlineID="95276735">Risch A, Wallace DM, Bathers S, et al.: Slow N-acetylation genotype is a susceptibility factor in occupational and smoking related bladder cancer. Hum Mol Genet 4 (2): 231-6, 1995.</Citation><Citation idx="10" PMID="8320745" MedlineID="93308751">Bell DA, Taylor JA, Paulson DF, et al.: Genetic risk and carcinogen exposure: a common inherited defect of the carcinogen-metabolism gene glutathione S-transferase M1 (GSTM1) that increases susceptibility to bladder cancer. J Natl Cancer Inst 85 (14): 1159-64, 1993.</Citation><Citation idx="11" PMID="510245" MedlineID="80068802">Lower GM, Nilsson T, Nelson CE, et al.: N-acetyltransferase phenotype and risk in urinary bladder cancer: approaches in molecular epidemiology. Preliminary results in Sweden and Denmark. Environ Health Perspect 29: 71-9, 1979.</Citation><Citation idx="12" PMID="17675654">Sanderson S, Salanti G, Higgins J: Joint effects of the N-acetyltransferase 1 and 2 (NAT1 and NAT2) genes and smoking on bladder carcinogenesis: a literature-based systematic HuGE review and evidence synthesis. Am J Epidemiol 166 (7): 741-51, 2007.</Citation><Citation idx="13" PMID="2407118" MedlineID="90164612">Steineck G, Plato N, Norell SE, et al.: Urothelial cancer and some industry-related chemicals: an evaluation of the epidemiologic literature. Am J Ind Med 17 (3): 371-91, 1990.</Citation><Citation idx="14" PMID="8932920" MedlineID="97086891">King WD, Marrett LD: Case-control study of bladder cancer and chlorination by-products in treated water (Ontario, Canada). Cancer Causes Control 7 (6): 596-604, 1996.</Citation><Citation idx="15" PMID="17079692">Villanueva CM, Cantor KP, Grimalt JO, et al.: Bladder cancer and exposure to water disinfection by-products through ingestion, bathing, showering, and swimming in pools. Am J Epidemiol 165 (2): 148-56, 2007.</Citation><Citation idx="16">Stadler WM: Molecular events in the initiation and progression of bladder cancer (review). Int J Oncol  3: 549-557, 1993.</Citation><Citation idx="17" PMID="22710682">Brown T, Slack R, Rushton L, et al.: Occupational cancer in Britain. Urinary tract cancers: bladder and kidney. Br J Cancer 107 (Suppl 1): S76-84, 2012.</Citation><Citation idx="18" PMID="5021618" MedlineID="72168003">Cole P, Hoover R, Friedell GH: Occupation and cancer of the lower urinary tract. Cancer 29 (5): 1250-60, 1972.</Citation><Citation idx="19" PMID="12495362">Cosyns JP: Aristolochic acid and 'Chinese herbs nephropathy': a review of the evidence to date. Drug Saf 26 (1): 33-48, 2003.</Citation><Citation idx="20" PMID="11799260">Chang CH, Wang YM, Yang AH, et al.: Rapidly progressive interstitial renal fibrosis associated with Chinese herbal medications. Am J Nephrol 21 (6): 441-8, 2001 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="21" PMID="10841878">Kessler DA: Cancer and herbs. N Engl J Med 342 (23): 1742-3, 2000.</Citation><Citation idx="22" PMID="22248521">Fernández MI, López JF, Vivaldi B, et al.: Long-term impact of arsenic in drinking water on bladder cancer health care and mortality rates 20 years after end of exposure. J Urol 187 (3): 856-61, 2012.</Citation><Citation idx="23" PMID="22759493">Letašiová S, Medve'ová A, Šovčíková A, et al.: Bladder cancer, a review of the environmental risk factors. Environ Health 11 (Suppl 1): S11, 2012.</Citation><Citation idx="24" PMID="20039416">Monach PA, Arnold LM, Merkel PA: Incidence and prevention of bladder toxicity from cyclophosphamide in the treatment of rheumatic diseases: a data-driven review. Arthritis Rheum 62 (1): 9-21, 2010.</Citation><Citation idx="25" PMID="3412418" MedlineID="88318880">O'Keane JC: Carcinoma of the urinary bladder after treatment with cyclophosphamide. N Engl J Med 319 (13): 871, 1988.</Citation><Citation idx="26" PMID="22575239">Abern MR, Dude AM, Tsivian M, et al.: The characteristics of bladder cancer after radiotherapy for prostate cancer. Urol Oncol 31 (8): 1628-34, 2013.</Citation><Citation idx="27" PMID="18801517">Nieder AM, Porter MP, Soloway MS: Radiation therapy for prostate cancer increases subsequent risk of bladder and rectal cancer: a population based cohort study. J Urol 180 (5): 2005-9; discussion 2009-10, 2008.</Citation><Citation idx="28" PMID="20142245">Lönn S, Gilbert ES, Ron E, et al.: Comparison of second cancer risks from brachytherapy and external beam therapy after uterine corpus cancer. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 19 (2): 464-74, 2010.</Citation><Citation idx="29" PMID="17971527">Chaturvedi AK, Engels EA, Gilbert ES, et al.: Second cancers among 104,760 survivors of cervical cancer: evaluation of long-term risk. J Natl Cancer Inst 99 (21): 1634-43, 2007.</Citation><Citation idx="30" PMID="18559331">Lindor NM, McMaster ML, Lindor CJ, et al.: Concise handbook of familial cancer susceptibility syndromes - second edition. J Natl Cancer Inst Monogr  (38): 1-93, 2008.</Citation><Citation idx="31" PMID="20816578">Gallagher DJ, Feifer A, Coleman JA: Genitourinary cancer predisposition syndromes. Hematol Oncol Clin North Am 24 (5): 861-83, 2010.</Citation><Citation idx="32" PMID="19066271">Marees T, Moll AC, Imhof SM, et al.: Risk of second malignancies in survivors of retinoblastoma: more than 40 years of follow-up. J Natl Cancer Inst 100 (24): 1771-9, 2008.</Citation><Citation idx="33" PMID="12853791">Hamid R, Bycroft J, Arya M, et al.: Screening cystoscopy and biopsy in patients with neuropathic bladder and chronic suprapubic indwelling catheters: is it valid? J Urol 170 (2 Pt 1): 425-7, 2003.</Citation><Citation idx="34" PMID="10081848">Delnay KM, Stonehill WH, Goldman H, et al.: Bladder histological changes associated with chronic indwelling urinary catheter. J Urol 161 (4): 1106-8; discussion 1108-9, 1999.</Citation><Citation idx="35" PMID="7173071" MedlineID="83078981">Lucas SB: Squamous cell carcinoma of the bladder and schistosomiasis. East Afr Med J 59 (5): 345-51, 1982.</Citation><Citation idx="36" PMID="6711540" MedlineID="84175934">Kantor AF, Hartge P, Hoover RN, et al.: Urinary tract infection and risk of bladder cancer. Am J Epidemiol 119 (4): 510-5, 1984.</Citation><Citation idx="37" PMID="3999203" MedlineID="85211064">Locke JR, Hill DE, Walzer Y: Incidence of squamous cell carcinoma in patients with long-term catheter drainage. J Urol 133 (6): 1034-5, 1985.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_18"><Title>Herencia</Title><Para id="_19">A pesar de que se ha informado de forma anecdótica sobre conglomerados familiares <Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> y que el cáncer de vejiga (al igual que los carcinomas de células de transición de las vías urinarias altas) es parte del síndrome de Lynch II,<Reference refidx="4"/> no hay evidencia que indique que la propensión al cáncer de vejiga sea hereditaria.<Reference refidx="5"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Fraumeni JF Jr, Thomas LB: Malignant bladder tumors in a man and his three sons. JAMA  201 (7): 97-9, 1967.</Citation><Citation idx="2" PMID="4534143">Aherne G: Retinoblastoma associated with other primary malignant tumours. Trans Ophthalmol Soc U K 94 (4): 938-44, 1974.</Citation><Citation idx="3" PMID="1127804" MedlineID="75153807">McCullough DL, Lamma DL, McLaughlin AP, et al.: Familial transitional cell carcinoma of the bladder. J Urol 113 (5): 629-35, 1975.</Citation><Citation idx="4" PMID="2294255" MedlineID="90096258">Lynch HT, Ens JA, Lynch JF: The Lynch syndrome II and urological malignancies. J Urol 143 (1): 24-8, 1990.</Citation><Citation idx="5">Kiemeney LA, Moret NC, Witjes JF, et al.: Familial aggregation of transitional cell carcinoma of the urinary tract. [Abstract] Proceedings of the American Urological Association  155(suppl): A-1520, 691a, 1996.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_20"><Title>Cuadro clínico inicial</Title><Para id="_21">El cuadro clínico inicial del 70 % de los pacientes con cáncer de vejiga es de enfermedad superficial.<Reference refidx="1"/> La hematuria es el signo que se presenta con mayor frecuencia y se observa en alrededor del 90 % de los casos. La hematuria puede ser intermitente, por lo tanto, el resultado de un análisis de orina sin eritrocitos no descarta un diagnóstico de cáncer urotelial. En los pacientes con hematuria macroscópica, las tasas notificadas de cáncer de vejiga oscilan entre un 13 % y un 34,5 %.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Otros síntomas de presentación inicial incluyen disuria, urgencia o frecuencia urinarias y, con menor frecuencia, dolor en fosa lumbar secundario a una obstrucción, y dolor por invasión pélvica o metástasis óseas. A menudo, el diagnóstico y la estadificación comienzan con una cistoscopia. Es necesaria una evaluación completa de las vías urinarias altas y bajas.<Reference refidx="5"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Shipley WU, Kaufman DS, McDougal WS: Cancer of the bladder. In: DeVita VT Jr, Hellman S, Rosenberg SA, eds.: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 7th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2005, pp 1168-85.</Citation><Citation idx="2" PMID="4423768" MedlineID="75032040">Varkarakis MJ, Gaeta J, Moore RH, et al.: Superficial bladder tumor. Aspects of clinical progression. Urology 4 (4): 414-20, 1974.</Citation><Citation idx="3" PMID="8976762">Sultana SR, Goodman CM, Byrne DJ, et al.: Microscopic haematuria: urological investigation using a standard protocol. Br J Urol 78 (5): 691-6; discussion 697-8, 1996.</Citation><Citation idx="4" PMID="10647670" MedlineID="20112196">Khadra MH, Pickard RS, Charlton M, et al.: A prospective analysis of 1,930 patients with hematuria to evaluate current diagnostic practice. J Urol 163 (2): 524-7, 2000.</Citation><Citation idx="5" PMID="16530066">Carmack AJ, Soloway MS: The diagnosis and staging of bladder cancer: from RBCs to TURs. Urology 67 (3 Suppl 1): 3-8; discussion 8-10, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_22"><Title>Características histopatológicas</Title><Para id="_23">Más del 90 % de los cánceres de vejiga que se diagnostican en los Estados Unidos son carcinomas de células de transición (CCT) puros o CCT mezclados con otros tipos histológicos, por lo general, carcinomas de células escamosas (CCE), adenocarcinomas o ambos. Otro 3 % al 4 % de los casos son CCE puros, que son aproximadamente dos veces más probables en las mujeres que en los hombres. Los CCE también representan una mayor proporción de cánceres de vejiga en personas con infecciones vesicales por <ScientificName>S. haematobium</ScientificName> o con antecedentes de sondas urinarias permanentes a largo plazo, cálculos vesicales o infecciones de vejiga recidivantes.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_24">El grado y el estadio en el momento del diagnóstico del CCT tienen consecuencias pronósticas y terapéuticas de gran importancia. Sin embargo, los tipos histológicos de células no transicionales tienen un comportamiento muy maligno y son menos receptivos a los tratamientos, con excepción de una extirpación quirúrgica.<Reference refidx="4"/> El pronóstico de los pacientes y la elección de los tratamientos dependen de la malignidad y el grado del tumor.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3412418" MedlineID="88318880">O'Keane JC: Carcinoma of the urinary bladder after treatment with cyclophosphamide. N Engl J Med 319 (13): 871, 1988.</Citation><Citation idx="2" PMID="6711540" MedlineID="84175934">Kantor AF, Hartge P, Hoover RN, et al.: Urinary tract infection and risk of bladder cancer. Am J Epidemiol 119 (4): 510-5, 1984.</Citation><Citation idx="3" PMID="3999203" MedlineID="85211064">Locke JR, Hill DE, Walzer Y: Incidence of squamous cell carcinoma in patients with long-term catheter drainage. J Urol 133 (6): 1034-5, 1985.</Citation><Citation idx="4">Messing EM: Urothelial tumors of the urinary tract. In: Walsh PC, Retik AB, Vaughan ED, et al., eds.: Campbell's Urology. 8th ed. Saunders, 2002, pp 2732-2773.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_44"><Title>Grado y estadio del cáncer de vejiga recién diagnosticado en una población que no se sometió a exámenes de detección</Title><Para id="_45">Por muchos años, se ha reconocido el carácter crucial del grado y el estadio histológicos de las lesiones de referencia para el pronóstico individual y las decisiones relacionadas con el tratamiento. En un estudio en el que se intentó evaluar el grado y el estadio de los tumores de vejiga recién diagnosticados en un ámbito poblacional, el 89 % de los cánceres de vejiga recién diagnosticados en hombres de 50 años o más, notificados al registro de tumores del estado de Wisconsin en 1988, tiene cortes y láminas examinadas por un solo patólogo que no conocía el diagnóstico original.<Reference refidx="1"/> El 57 % de las muestras de carcinoma de células de transición (CCT) eran de grado I o II, en estadio Ta o T1; el 19 % eran CCT de grado III, en estadio Ta o T1 (o Tis) y el 24 % eran invasivos de la capa muscular propia o de las capas más profundas (estadio T2 o mayor), de los cuales casi todos eran lesiones de grado III o con características histológicas de células no transicionales. Dada la población pequeña de hombres negros de 50 años y más en Wisconsin (menos del 3 % de todos los cánceres de vejiga se presentaron en personas que no eran blancas),<Reference refidx="2"/> no se pudieron determinar las diferencias de grado y estadio en el momento del cuadro clínico inicial entre personas negras y blancas. De modo similar, en este estudio no se observó a mujeres u hombres menores de 50 años. Dada la variabilidad de las interpretaciones histológicas de los cánceres de vejiga de los registros de tumores,<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> en Wisconsin solo se conoce el grado y estadio en el momento del cuadro clínico inicial de esta neoplasia maligna en hombres de 50 años o más.</Para><Para id="_112">Casi todas las neoplasias malignas de vejiga se originan en la superficie uroepitelial. La mayoría de los pacientes con cáncer de vejiga mueren por enfermedad metastásica; rara vez, o casi nunca, el tratamiento del cáncer de vejiga metastásico es curativo.<Reference refidx="5"/> La amplia mayoría de los pacientes con metástasis presenta lesiones invasivas de la capa muscular propia (estadio T2 o mayor) previas o simultáneas.<Reference refidx="6"/> Del 70 % al 90 % de los pacientes con cáncer de vejiga invasivo en la capa muscular propia presentan este diagnóstico de enfermedad metastásica; sin embargo,<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> estos pacientes no provienen del grupo mucho más grande con tipos de CCT superficiales recidivantes. El objetivo de los exámenes de detección es la identificación temprana del cáncer de vejiga que está predeterminado a invadir el músculo. Aunque en un estudio se informó que cerca del 30 % de los pacientes con CCT superficial, a los que se les dio seguimiento durante 20 años, al final mueren por esta enfermedad,<Reference refidx="9"/> estos datos permanecen sin confirmar, contradicen otros informes<Reference refidx="10"/>, y pueden reflejar patrones de diagnóstico, clasificación y tratamiento obsoletos.</Para><Para id="_113">Dado que el cáncer de vejiga casi nunca se encuentra casualmente en una autopsia, es posible que sea corto el periodo preclínico en el que todavía no ha causado síntomas, pero en el que se puede detectar mediante cistoscopia. Este crecimiento rápido está respaldado por la experiencia clínica <Reference refidx="11"/> y supone que los exámenes de detección tendrían que realizarse en intervalos frecuentes.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7879333" MedlineID="95185009">Messing EM, Young TB, Hunt VB, et al.: Comparison of bladder cancer outcome in men undergoing hematuria home screening versus those with standard clinical presentations. Urology 45 (3): 387-96; discussion 396-7, 1995.</Citation><Citation idx="2" PMID="1540882" MedlineID="92174074">Briggs NC, Young TB, Gilchrist KW, et al.: Age as a predictor of an aggressive clinical course for superficial bladder cancer in men. Cancer 69 (6): 1445-51, 1992.</Citation><Citation idx="3">Messing EM: Urothelial tumors of the urinary tract. In: Walsh PC, Retik AB, Vaughan ED, et al., eds.: Campbell's Urology. 8th ed. Saunders, 2002, pp 2732-2773.</Citation><Citation idx="4" PMID="1999849" MedlineID="91155133">Lynch CF, Platz CE, Jones MP, et al.: Cancer registry problems in classifying invasive bladder cancer. J Natl Cancer Inst 83 (6): 429-33, 1991.</Citation><Citation idx="5" PMID="9215826" MedlineID="97358730">Saxman SB, Propert KJ, Einhorn LH, et al.: Long-term follow-up of a phase III intergroup study of cisplatin alone or in combination with methotrexate, vinblastine, and doxorubicin in patients with metastatic urothelial carcinoma: a cooperative group study. J Clin Oncol 15 (7): 2564-9, 1997.</Citation><Citation idx="6" PMID="21020382">Jewett HJ, Strong GH: Infiltrating carcinoma of the bladder; relation of depth of penetration of the bladder wall to incidence of local extension and metastases. J Urol 55: 366-72, 1946.</Citation><Citation idx="7" PMID="7109064" MedlineID="82269251">Kaye KW, Lange PH: Mode of presentation of invasive bladder cancer: reassessment of the problem. J Urol 128 (1): 31-3, 1982.</Citation><Citation idx="8" PMID="6864916" MedlineID="83241985">Hopkins SC, Ford KS, Soloway MS: Invasive bladder cancer: support for screening. J Urol 130 (1): 61-4, 1983.</Citation><Citation idx="9" PMID="7752327" MedlineID="95271760">Holmäng S, Hedelin H, Anderström C, et al.: The relationship among multiple recurrences, progression and prognosis of patients with stages Ta and T1 transitional cell cancer of the bladder followed for at least 20 years. J Urol 153 (6): 1823-6; discussion 1826-7, 1995.</Citation><Citation idx="10" PMID="1433540" MedlineID="93059733">Prout GR, Barton BA, Griffin PP, et al.: Treated history of noninvasive grade 1 transitional cell carcinoma. The National Bladder Cancer Group. J Urol 148 (5): 1413-9, 1992.</Citation><Citation idx="11" PMID="7776456" MedlineID="95295099">Messing EM, Young TB, Hunt VB, et al.: Hematuria home screening: repeat testing results. J Urol 154 (1): 57-61, 1995.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_114"><Title>Métodos de detección</Title><SummarySection id="_116"><Title>Cistoscopia y exámenes citológicos</Title><Para id="_117">Se demostró que las cistoscopias y los exámenes citológicos urinarios o de lavado vesical son eficaces en la vigilancia y el abordaje de los pacientes con cánceres de vejiga con tratamiento previo.<Reference refidx="1"/> Estos métodos no son prácticos para las personas sin antecedentes de cáncer de vejiga dados los costos y la morbilidad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_118"><Title>Hematuria</Title><Para id="_119">A pesar de que la hematuria es el signo de presentación más común del cáncer de vejiga, la mayoría de las personas con hematuria no tienen este tipo de cáncer. En la población general, la prevalencia de la hematuria macroscópica asintomática es de cerca del 2,5 %, mientras que la prevalencia de la microhematuria asintomática es de alrededor del 13 %.<Reference refidx="2"/> En un análisis prospectivo reciente de pacientes de una clínica de hematuria en el Reino Unido, se encontró que 183 de los 948 pacientes  (19,2 %) con hematuria macroscópica presentaban cáncer de vejiga en el resultado de la cistoscopia.<Reference refidx="3"/> Sin embargo, solo se encontró que 47 de los 982 pacientes (4,8 %) con microhematuria presentaban cáncer de vejiga.</Para></SummarySection><SummarySection id="_120"><Title>Pruebas de hematuria que se realizan una sola vez</Title><Para id="_121">En 2 grupos se informó sobre el uso de una sola muestra de orina para identificar sangre, a fin de detectar neoplasias malignas urológicas, enfermedades graves de las vías urinarias y cánceres de vejiga. Ambos estudios se llevaron a cabo de forma retrospectiva para confirmar la información de los pacientes que se atendieron en una clínica grande de especialidades múltiples <Reference refidx="2"/> o quienes eran miembros de una organización para el mantenimiento de la salud (HMO) grande y que se sometieron a pruebas en un programa de detección multifásico.<Reference refidx="4"/> Dada la naturaleza retrospectiva de cada estudio, ninguno se diseñó específicamente para detectar el cáncer de vejiga ni para concentrarse en la población con el riesgo más alto (hombres de 50 años o más). En ambos estudios, se concluyó que las pruebas simples de hematuria no eran eficaces para diagnosticar cáncer de vejiga. En un seguimiento más prolongado del estudio de la HMO, se indicó que las personas con microhematuria tenían un riesgo más alto de presentar, más tarde, cáncer de vejiga con invasión muscular, con una latencia de 3,5 a 14,5 años.<Reference refidx="5"/> No hay suficiente evidencia que respalde la eficacia del examen simple de hematuria para detectar cáncer de vejiga, ni de que este examen reduzca la mortalidad por la enfermedad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_122"><Title>Pruebas de hematuria repetitivas</Title><Para id="_123">Se llevaron a cabo 2 estudios que usaron Ames Hemastix, una tira recubierta con un reactivo químico para hemoglobina que se correlaciona con el análisis microscópico de orina para detectar hematuria,<Reference refidx="6"/> en poblaciones geográficamente definidas (Madison, Wisconsin y Leeds, Inglaterra) de hombres de edad mediana y avanzada que usaron la prueba casera repetitiva de la tira con el reactivo. En cada programa, se contactó a personas de registros de atención a pacientes. Se excluyeron a los hombres con antecedentes de neoplasias malignas urológicas, causas conocidas de hematuria o quienes no cumplieron con el programa. En los 4 estudios que se realizaron (un estudio piloto y un estudio más grande en cada lugar), participaron del 45 % al 55 % de las personas contactadas. En estos estudios, se encontró que del 1,2 % al 1,3 % de todos los participantes presentaban cáncer de vejiga (todos carcinoma de células de transición [CCT]). Se identificó una neoplasia maligna en estadio T2 o más alto en solo 1 de los 21 pacientes del primer estudio <Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> a quienes se les detectó cáncer, pero en ninguno de los 26 pacientes a los que se les detectó cáncer en el segundo estudio. Una limitación de los exámenes de detección de hematuria repetitivos en una población general de hombres de 50 años o más es que se encontró que más del 90 % de los hombres con resultados positivos en el examen inicial no presentaban cáncer de vejiga.<Reference refidx="6"/> En los estudios de detección de hematuria en Wisconsin, se les dio seguimiento durante al menos 24 meses a todos los pacientes con hematuria y resultados negativos de las pruebas o a quienes no se les encontró enfermedad grave; en ninguno de ellos se encontró cáncer de vejiga. De modo similar, al menos a los 18 meses de la última prueba, ninguno de los participantes del grupo de exámenes de detección (con hematuria o sin esta) había muerto por cáncer de vejiga. Durante el seguimiento de 14 años de esta cohorte de detección, ningún participante con cáncer de vejiga identificado mediante exámenes de detección de hematuria había muerto por este tipo de cáncer, mientras que 2 casos (0,85 %) que tenían hematuria clínica, pero evaluación diagnóstica negativa, padecieron de la enfermedad al cabo de 6,7 y 11,4 años de la evaluación con resultados negativos. La misma proporción de participantes sin hematuria en los exámenes de detección recibió el diagnóstico de cáncer de vejiga (0,93 %); ninguno presentó cáncer en el primer año después de la fecha de la última evaluación.<Reference refidx="9"/> Es posible que se necesiten seguimientos más prolongados para probar que estos participantes no presentaban cáncer de vejiga;<Reference refidx="5"/> sin embargo, dichos estudios no están disponibles. El valor predictivo positivo relativamente bajo de las pruebas de hematuria repetitivas (del 7,6 % para el cáncer de vejiga y del 11,6 % para todas las neoplasias malignas) <Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="10"/> genera interrogantes sobre la funcionalidad de esta modalidad de examen de detección.</Para></SummarySection><SummarySection id="_134"><Title>Otras posibles modalidades de detección</Title><Para id="_135">Se ha evaluado la exactitud del examen citológico de la orina evacuada para detectar el cáncer de vejiga, sobre todo, en pacientes con antecedentes de este cáncer que se someten a vigilancia cistoscópica o como una prueba de rutina para todos los pacientes de un consultorio grande de urología en una clínica de especialidades múltiples. En los estudios de pacientes con antecedentes de cáncer de vejiga, el examen citológico de orina evacuada fue eficaz para diagnosticar de un 20 % a un 40 % de los CCT de grado I, de un 20 % a un 50 % de neoplasias malignas de grado II y de un 60 % a un 80 % de cánceres de grado III//Tis.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Aunque dichos estudios no se realizaron en pacientes sin hematuria ni antecedentes de tumores recidivantes de la vejiga, para efectos de los exámenes de detección, un problema importante es la falta de sensibilidad para los CCT bien diferenciados y moderadamente diferenciados y la gran proporción de muestras sin un número suficiente de células para establecer un diagnóstico citológico. Aunque los resultados positivos falsos fueron muy poco frecuentes, la falta de sensibilidad, incluso en la población de la que se tenía mayor sospecha, hizo que el examen citológico de orina evacuada no fuera un examen de detección apropiado para la población general. En ningún estudio se ha analizado el resultado de los exámenes de detección citológicos en la mortalidad relacionada con la enfermedad en una población sin exposición industrial. Tampoco están disponibles los resultados de los pacientes que se sometieron a exámenes de detección en la clínica de urología.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_136">Los resultados de los hombres diagnosticados con cáncer de vejiga, por medio de un programa de detección casero de hematuria con tira de reactivo químico, se compararon con una muestra poblacional del 87 % de todos los hombres de 50 años o más del registro de tumores de Wisconsin.<Reference refidx="8"/> Las secciones histológicas se examinaron con enmascaramiento y se encontraron proporciones similares de casos superficiales de grado bajo versus casos de grado alto o invasivos; la proporción de la enfermedad en estadio tardío (T2 o mayor) fue menor en los pacientes sometidos a exámenes de detección. A los 14 años, el 20,4 % de los pacientes del registro de tumores murió por cáncer de vejiga (incluso un 50 % de aquellos con lesiones invasivas del músculo de grado III); sin embargo, a los 14 años de seguimiento, ningún participante con cáncer de vejiga identificado mediante exámenes de detección había muerto por este tipo de cáncer.<Reference refidx="13"/> No se puede determinar el efecto real de los exámenes de detección si estas diferencias fueron producto de alguna combinación del efecto de anticipación diagnóstica, sobrediagnóstico o sesgos de selección.</Para><Para id="_137">Se ha propuesto la medición de una variedad de moléculas y elementos celulares detectados en la orina y, en algunos casos, se promueve su uso para vigilar a los pacientes con cáncer de vejiga diagnosticado antes. Sin embargo, no se ha evaluado la especificidad y la sensibilidad de estos marcadores en el entorno de detección en la población general, pero muchos de estos estudios están en curso.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8306152" MedlineID="94138733">Whelan P, Britton JP, Dowell AC: Three-year follow-up of bladder tumours found on screening. Br J Urol 72 (6): 893-6, 1993.</Citation><Citation idx="2" PMID="3723707" MedlineID="86254536">Mohr DN, Offord KP, Owen RA, et al.: Asymptomatic microhematuria and urologic disease. A population-based study. JAMA 256 (2): 224-9, 1986.</Citation><Citation idx="3" PMID="10647670" MedlineID="20112196">Khadra MH, Pickard RS, Charlton M, et al.: A prospective analysis of 1,930 patients with hematuria to evaluate current diagnostic practice. J Urol 163 (2): 524-7, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="7848421" MedlineID="95003991">Hiatt RA, Ordoñez JD: Dipstick urinalysis screening, asymptomatic microhematuria, and subsequent urological cancers in a population-based sample. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 3 (5): 439-43, 1994 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="5" PMID="8959322" MedlineID="97118480">Friedman GD, Carroll PR, Cattolica EV, et al.: Can hematuria be a predictor as well as a symptom or sign of bladder cancer? Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 5 (12): 993-6, 1996.</Citation><Citation idx="6" PMID="2437335" MedlineID="87199011">Messing EM, Young TB, Hunt VB, et al.: The significance of asymptomatic microhematuria in men 50 or more years old: findings of a home screening study using urinary dipsticks. J Urol 137 (5): 919-22, 1987.</Citation><Citation idx="7" PMID="7776456" MedlineID="95295099">Messing EM, Young TB, Hunt VB, et al.: Hematuria home screening: repeat testing results. J Urol 154 (1): 57-61, 1995.</Citation><Citation idx="8" PMID="7879333" MedlineID="95185009">Messing EM, Young TB, Hunt VB, et al.: Comparison of bladder cancer outcome in men undergoing hematuria home screening versus those with standard clinical presentations. Urology 45 (3): 387-96; discussion 396-7, 1995.</Citation><Citation idx="9" PMID="19913883">Madeb R, Golijanin D, Knopf J, et al.: Long-term outcome of patients with a negative work-up for asymptomatic microhematuria. Urology 75 (1): 20-5, 2010.</Citation><Citation idx="10" PMID="7654445" MedlineID="95383042">Kiemeney LA, Coebergh JW, Koper NP, et al.: Bladder cancer incidence and survival in the south-eastern part of The Netherlands, 1975-1989. Eur J Cancer 30A (8): 1134-7, 1994.</Citation><Citation idx="11" PMID="505675" MedlineID="80060070">Rife CC, Farrow GM, Utz DC: Urine cytology of transitional cell neoplasms. Urol Clin North Am 6 (3): 599-612, 1979.</Citation><Citation idx="12" PMID="9366322" MedlineID="98031650">Murphy WM, Rivera-Ramirez I, Medina CA, et al.: The bladder tumor antigen (BTA) test compared to voided urine cytology in the detection of bladder neoplasms. J Urol 158 (6): 2102-6, 1997.</Citation><Citation idx="13" PMID="17029275">Messing EM, Madeb R, Young T, et al.: Long-term outcome of hematuria home screening for bladder cancer in men. Cancer 107 (9): 2173-9, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_127"><Title>Poblaciones especiales</Title><Para id="_128">Se han publicado pocos estudios de detección en los que se evalúe la mortalidad por cáncer de vejiga en las poblaciones con un riesgo, en especial, alto de este tipo de cáncer (diferentes de quienes tienen antecedentes de este tipo de cáncer).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En un estudio realizado en Quebec, de examen citológico anual en trabajadores de la industria del aluminio expuestos al alquitrán de hulla, se mostró una reducción de cerca del 40 % en los casos de muerte por cáncer de vejiga a los 6 años del diagnóstico, en comparación con un grupo de control histórico de trabajadores de las mismas plantas que no se sometieron a exámenes de detección;<Reference refidx="5"/> sin embargo, la diferencia no fue estadísticamente significativa. El conocimiento de los desenlaces adversos de los predecesores del grupo que no se sometió a exámenes de detección pudo haber influido en la participación en el programa, en el reconocimiento de los síntomas por parte de los trabajadores, en la disposición de los trabajadores y los médicos de iniciar investigaciones diagnósticas con base en signos y síntomas, y en el cumplimiento de las recomendaciones médicas para la evaluación y el tratamiento por parte de los trabajadores. La corta duración del seguimiento del grupo que se sometió a exámenes de detección pudo haber mejorado, de manera artificial, el resultado.</Para><Para id="_129">No se han realizado ensayos controlados aleatorizados de detección del cáncer de vejiga en cohortes con exposiciones ambientales o industriales. Con frecuencia, los estudios completados carecieron de grupos de control comparables o no contaron con un tamaño de muestra suficiente para demostrar un efecto en el desenlace; además, la duración fue insuficiente para mostrar un beneficio en la mortalidad (o ausencia de este) de las modalidades evaluadas.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> En un estudio se describió la utilidad de medir 3 biomarcadores en la orina evacuada para la evaluación del riesgo y la detección del cáncer en una cohorte numerosa de trabajadores chinos con aumento del riesgo de cáncer de vejiga.<Reference refidx="6"/> Los trabajadores se estratificaron, se sometieron a exámenes de detección, se controlaron y recibieron diagnóstico de manera individual con base en los perfiles de biomarcadores moleculares predefinidos. Estas técnicas continúan en etapa de investigación.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7138633" MedlineID="83045662">Yamaguchi N, Tazaki H, Okubo T, et al.: Periodic urine cytology surveillance of bladder tumor incidence in dyestuff workers. Am J Ind Med 3 (2): 139-48, 1982.</Citation><Citation idx="2" PMID="2074512" MedlineID="91162403">Cartwright RA: Bladder cancer screening in the United Kingdom. J Occup Med 32 (9): 878-80, 1990.</Citation><Citation idx="3" PMID="2074499" MedlineID="91162388">Schulte PA: Screening for bladder cancer in high-risk groups: delineation of the problem. J Occup Med 32 (9): 789-92, 1990.</Citation><Citation idx="4" PMID="7264531" MedlineID="81265979">Cartwright RA, Gadian T, Garland JB, et al.: The influence of malignant cell cytology screening on the survival of industrial bladder cancer cases. J Epidemiol Community Health 35 (1): 35-8, 1981.</Citation><Citation idx="5" PMID="2074510" MedlineID="91162401">Thériault GP, Tremblay CG, Armstrong BG: Bladder cancer screening among primary aluminum production workers in Quebec. J Occup Med 32 (9): 869-72, 1990.</Citation><Citation idx="6" PMID="11259468">Hemstreet GP, Yin S, Ma Z, et al.: Biomarker risk assessment and bladder cancer detection in a cohort exposed to benzidine. J Natl Cancer Inst 93 (6): 427-36, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_182"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/25/2025)</Title><Para id="_183">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se
         revisan con regularidad y se actualizan a medida  que se
         obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios
         más recientes introducidos en este resumen a partir de la 
         fecha arriba indicada.</Para><Para id="_184"><Strong><SummaryRef href="CDR0000752812#_6" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/deteccion-vejiga-pdq">Incidencia y mortalidad</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_195">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000752812#_7" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/deteccion-vejiga-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones para 2025 (se citó a la American Cancer Society como referencia 1). </Para><Para id="_196">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000752812#_76" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/deteccion-vejiga-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de  defunciones para 2025.</Para><Para id="_197">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000752812#_77" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/deteccion-vejiga-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que, de 2013 a 2022, la mortalidad por cáncer de vejiga disminuyó aproximadamente en un 1 % por año.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000752812#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/vejiga/pro/deteccion-vejiga-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre los exámenes de detección del cáncer de vejiga y otros cánceres uroteliales. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Exámenes de detección del cáncer de vejiga y otros cánceres uroteliales. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/pro/deteccion-vejiga-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/pro/deteccion-vejiga-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062875"/><DateFirstPublished>2013-09-20</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-25</DateLastModified></Summary>
