<Summary id="CDR0000756923" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre pruebas que se usan para detectar el cáncer de endometrio.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/uterino/paciente/deteccion-endometrio-pdq">Cáncer de endometrio (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/uterino/pro/deteccion-endometrio-pdq">Cáncer de endometrio (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038737">endometrial cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_117">This PDQ cancer information summary has current information about endometrial cancer screening. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_118">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>disease screening</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>endometrial cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Exámenes de detección del cáncer de endometrio (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Exámenes de detección del cáncer de endometrio</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Exámenes de detección del cáncer de endometrio</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>¿Qué son los exámenes de detección?</Title><Para id="_2">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000810044" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> verifican la presencia del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> antes de que la persona tenga <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Es posible que esto ayude a encontrar el cáncer en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano. Si se descubre temprano el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> o el cáncer, es más fácil tratarlos. Cuando aparecen los síntomas, quizás el cáncer se haya empezado a diseminar.</Para><Para id="_3">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> tratan de entender mejor quiénes tienen más probabilidades de enfermar de ciertos tipos de cáncer. También estudian lo que hacemos y lo que nos rodea para saber qué causa el cáncer. Esta información ayuda a los médicos a recomendar quién se debe someter a los exámenes de detección del cáncer, qué pruebas se deben utilizar y con qué frecuencia se deben realizar.</Para><Para id="_4">Es importante recordar que si el médico solicita un examen de detección, no siempre es porque piensa que usted tiene cáncer. Los exámenes de detección se realizan cuando todavía no hay síntomas. </Para><Para id="_92">Si el resultado de un examen de detección es anormal, tal vez se necesiten más pruebas para determinar si tiene cáncer. Estas se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000689569" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas diagnósticas</GlossaryTermRef>.
</Para></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Información general sobre el cáncer de endometrio</Title><SummarySection id="_6"><SectMetaData><SectionType>Organ description</SectionType><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_7">El cáncer de endometrio es una enfermedad en la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos del endometrio. </KeyPoint><Para id="_8">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endometrio</GlossaryTermRef> es el revestimiento más interno del <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>. El útero es un órgano muscular hueco en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> de la mujer. El útero es el lugar donde se desarrolla el <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>. En la mayoría de las mujeres que no están embarazadas, el útero mide cerca de tres pulgadas de largo.</Para><MediaLink ref="CDR0000650412" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato reproductor femenino. En el dibujo de una mujer adulta se señalan el útero, el miometrio, que es la capa muscular externa del útero; el endometrio, que es la capa de tejido interno que reviste el útero; los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina." language="es" placement="image-center" id="_115"><Caption language="es">Anatomía del aparato reproductor femenino. Los órganos del aparato reproductor femenino incluyen el útero, los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina. El útero tiene una capa muscular externa llamada miometrio y una capa de tejido interno llamada endometrio.</Caption></MediaLink><Para id="_9">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> de endometrio es diferente del cáncer del músculo del útero, que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000445097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma uterino</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000452962" url="/espanol/tipos/uterino/paciente/tratamiento-sarcoma-uterino-pdq">Tratamiento del sarcoma uterino</SummaryRef>.</Para><Para id="_106">También están disponibles otros resúmenes del PDQ relacionados:</Para><ItemizedList id="_107" Style="bullet">
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000256803" url="/espanol/tipos/uterino/paciente/tratamiento-endometrio-pdq">Tratamiento del cáncer de endometrio</SummaryRef>
        </ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000757227" url="/espanol/tipos/uterino/paciente/prevencion-endometrio-pdq">Prevención del cáncer de endometrio</SummaryRef>
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_10"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_11">El cáncer de endometrio es más común en mujeres posmenopáusicas.</KeyPoint><Para id="_111">El cáncer de endometrio se presenta con mayor frecuencia en mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000045269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posmenopáusicas</GlossaryTermRef> con una edad promediode 60 años en el momento del diagnóstico.</Para><Para id="_143">Desde 2012 hasta 2021, el número de casos nuevos de cáncer de endometrio aumentó un poco en mujeres blancas y aumentó entre un 2 % y un 3 %  cada año en las mujeres de todo el resto de <GlossaryTermRef href="CDR0000784950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupos étnicos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000784947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">raciales</GlossaryTermRef>. Desde 2013 hasta 2022, el número de muertes por cáncer de endometrio aumentó un poco menos de un 2 % cada año. </Para></SummarySection><SummarySection id="_14"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_15">Diferentes factores aumentan o disminuyen el riesgo de cáncer de endometrio.</KeyPoint><Para id="_16">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. Cualquier cosa que disminuye el riesgo de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de protección</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_144">Para obtener más información sobre los factores de riesgo y los factores de protección del cáncer de endometrio, consulte <SummaryRef href="CDR0000757227" url="/espanol/tipos/uterino/paciente/prevencion-endometrio-pdq">Prevención del cáncer de endometrio</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_13"><Title>Exámenes de detección del cáncer de endometrio</Title><SummarySection id="_52"><SectMetaData><SectionType>Screening methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_53"> Hay pruebas que se usan para detectar diferentes tipos de cáncer cuando una persona no tiene síntomas. </KeyPoint><Para id="_55">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> estudian los exámenes de detección para identificar los que tienen menos perjuicios y más beneficios. Los ensayos de exámenes de detección del cáncer también se realizan para averiguar si la detección temprana (identificar el cáncer antes de que cause  <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>) ayuda a una persona a vivir durante  más tiempo o disminuye la probabilidad de morir por  la enfermedad. En el caso de algunos tipos de cáncer, la probabilidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000454708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuperarse</GlossaryTermRef> es mayor si la enfermedad se encuentra y se trata en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_100"><KeyPoint id="_101">Por lo general, el cáncer de endometrio se encuentra temprano.</KeyPoint><Para id="_102">El <GlossaryTermRef href="CDR0000444987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de endometrio</GlossaryTermRef>, por lo general  causa síntomas (como sangrado <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginal</GlossaryTermRef>) y se encuentra en un estadio temprano, cuando hay una buena probabilidad de recuperación. </Para></SummarySection><SummarySection id="_69"><KeyPoint id="_70">No hay una prueba de detección estándar o de rutina para el cáncer de endometrio.</KeyPoint><Para id="_71">Los exámenes de detección del cáncer de endometrio están en estudio y hay ensayos clínicos en curso de estos exámenes en muchas partes del país. Para obtener más información sobre ensayos clínicos en curso, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_18"><KeyPoint id="_19"> Pruebas en estudio que permiten detectar (encontrar) el cáncer de endometrio:</KeyPoint><SummarySection id="_20"><KeyPoint id="_21">Prueba de Papanicolaou</KeyPoint><Para id="_48">Una <GlossaryTermRef href="CDR0000631499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de Papanicolaou</GlossaryTermRef> (Pap) es un procedimiento para recoger células de la superficie del <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef> y de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>. Se usa un trozo de algodón, un cepillo o una espátula de madera pequeña para raspar suavemente y extraer células del cuello uterino y de la vagina. Las células se examinan al microscopio para determinar si son <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. Este procedimiento también se llama frotis de Pap.</Para><Para id="_22"> Aunque las pruebas de Pap no se usan como exámenes de detección del cáncer de endometrio, sus resultados a veces muestran signos de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endometrio</GlossaryTermRef> (revestimiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>) que es anormal. Es posible que se necesiten pruebas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> para identificar el cáncer de endometrio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_26"><KeyPoint id="_27">Ecografía transvaginal</KeyPoint><Para id="_103">No hay estudios que hayan mostrado que la detección con <GlossaryTermRef href="CDR0000046633" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía transvaginal</GlossaryTermRef> (ETV) disminuya el número de muertes por el cáncer de endometrio.</Para><Para id="_49">La ecografía transvaginal (ETV) es un procedimiento que se usa para examinar la vagina, el útero, las <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>. Esto se llama ecografía endovaginal. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000367430" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transductor de ecografía</GlossaryTermRef> (sonda) en la vagina, que se usa para hacer rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasonido) en los tejidos u órganos internos y se producen ecos. Estos ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama  <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. El médico puede identificar tumores al observar el ecograma.</Para><MediaLink ref="CDR0000650450" type="image/jpeg" alt="Ecografía transvaginal; la imagen muestra una vista de costado de la anatomía del aparato reproductor femenino durante un procedimiento de ecografía transvaginal. Se observa una sonda ecográfica (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo para crear ecos) introducida en la vagina. También se puede observar la vejiga, el útero, la trompa de Falopio derecha y el ovario derecho. El recuadro muestra al ecografista de diagnóstico (persona capacitada para realizar procedimientos de ecografía) que examina a una mujer sobre una camilla y una pantalla de computadora que muestra una imagen de los tejidos internos de la paciente." language="es" placement="image-center" id="_116"><Caption language="es">Ecografía transvaginal. Se introduce en la vagina una sonda ecográfica conectada a una computadora y se mueve suavemente para mostrar los distintos órganos. La sonda hace rebotar ondas de sonido en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen un ecograma (imagen computarizada).</Caption></MediaLink><Para id="_105">Por lo general, la ETV  se usa para examinar a las mujeres con sangrado vaginal anormal. Para las mujeres con riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon sin poliposis hereditario</GlossaryTermRef> o están en riesgo de tenerlo, los expertos indican que se sometan a exámenes de detección anuales con ecografía transvaginal desde los 25 años.</Para><Para id="_108">El uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000509341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tamoxifeno</GlossaryTermRef> para tratar o prevenir el <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> aumenta el riesgo de cáncer de endometrio. La ETV no es útil para detectar el cáncer de endometrio en mujeres que toman tamoxifeno, pero que no tienen ningún síntoma de cáncer de endometrio. Para las mujeres que toman tamoxifeno, la ETV se deberá usar para aquellas con sangrado vaginal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_94"><KeyPoint id="_95">Toma de muestras del endometrio</KeyPoint><Para id="_104">No se ha demostrado que la detección por muestreo endometrial (<GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>) reduzca el número de muertes por cáncer de endometrio.</Para><Para id="_96">El muestreo endometrial es la extracción de tejido del endometrio mediante la introducción de un cepillo, una <GlossaryTermRef href="CDR0000046460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cureta</GlossaryTermRef> o un tubo delgado y flexible en el útero a través del cuello uterino. El instrumento se usa para raspar con suavidad una pequeña cantidad de tejido del endometrio y, luego, tomar muestras del tejido. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> examina el tejido al microscopio para ver si hay células cancerosas.</Para></SummarySection><Para id="_74">El muestreo del endometrio por lo general se utiliza para examinar a mujeres con sangrado vaginal anormal. Consulte con su médico si tiene sangrado vaginal anormal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_119"><KeyPoint id="_120">Hay otros exámenes de detección del cáncer de endometrio que están en estudio en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_119_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_34"><SectMetaData><SectionType>Risks of screening</SectionType></SectMetaData><Title>Riesgos de los exámenes de detección del cáncer de endometrio</Title><SummarySection id="_35"><KeyPoint id="_36">Los exámenes de detección tienen riesgos.</KeyPoint><Para id="_37">Puede ser difícil tomar decisiones sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000810044" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef>. No todos los exámenes de detección son útiles y la mayoría tiene riesgos. Es posible que desee hablar con su médico antes de someterse a cualquier examen de detección. Es  importante conocer los  riesgos de la prueba y si está comprobado que reduce las probabilidades de morir por cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_38"><KeyPoint id="_39">Los siguientes son los riesgos de los exámenes de detección del cáncer de endometrio: </KeyPoint><SummarySection id="_65"><KeyPoint id="_66">Es posible que la detección del cáncer de endometrio no mejore la salud o ayude a una mujer a vivir por más tiempo.</KeyPoint><Para id="_67"> Puede que los exámenes de detección no ayuden a mejorar su salud o a vivir más tiempo si usted tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000444987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de endometrio</GlossaryTermRef> en estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef> o si ya se diseminó a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_91"> Algunos cánceres nunca causan <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> ni son mortales, pero si un examen de detección los identifica, es posible que el cáncer se trate. No se sabe si el tratamiento de estos cánceres la ayudará a vivir más tiempo que si no se administrara ningún tratamiento; además, los tratamientos del cáncer  a veces causan <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> graves.</Para></SummarySection><SummarySection id="_43"><KeyPoint id="_44">Los exámenes pueden tener resultados negativos falsos.</KeyPoint><Para id="_45">Los resultados del examen de detección quizás parezcan normales aunque haya cáncer de endometrio. Una mujer que recibe un <GlossaryTermRef href="CDR0000340928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado negativo falso de una prueba</GlossaryTermRef> (que muestra que no hay cáncer cuando en realidad lo hay) es posible que se demore en buscar atención médica aunque tenga síntomas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_40"><KeyPoint id="_41">Los exámenes pueden tener resultados positivos falsos.</KeyPoint><Para id="_57">Los resultados de los exámenes de detección a veces parecen <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> aunque no haya cáncer. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000340929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado positivo falso de una prueba</GlossaryTermRef> (que muestra que hay un cáncer cuando en realidad no lo hay) puede producir <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> y, por lo habitual, se realizan más pruebas (por ejemplo, una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>), que también tiene riesgos. </Para></SummarySection><SummarySection id="_78"><KeyPoint id="_79">Los efectos secundarios a veces obedecen a la prueba misma. </KeyPoint><Para id="_90">Los siguientes son los efectos secundarios causados por los exámenes de detección del cáncer de endometrio: </Para><ItemizedList id="_85" Style="bullet">
          <ListItem>Incomodidad.</ListItem>
          <ListItem>Sangrado.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Infecciones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Perforación del <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> (poco frecuente).</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_87"><Para id="_89">Consulte con su médico si tiene cualquier pregunta sobre su riesgo de cáncer de endometrio o la necesidad de someterse a exámenes de detección. </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre los exámenes de detección del cáncer de endometrio. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Exámenes de detección del cáncer de endometrio. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/uterino/paciente/deteccion-endometrio-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/uterino/paciente/deteccion-endometrio-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258010"/><PatientVersionOf ref="CDR0000756922"/><DateFirstPublished>2014-01-30</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-09</DateLastModified></Summary>
