<Summary id="CDR0000756926" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre los exámenes que se usan para detectar el cáncer de testículo.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/testiculo/pro/deteccion-testiculo-pdq">Cáncer de testículo (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/testiculo/paciente/deteccion-testiculo-pdq">Cáncer de testículo (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038579">testicular cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_112">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about testicular cancer screening. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_113">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>disease screening</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>testicular cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Exámenes de detección del cáncer de testículo (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Exámenes de detección del cáncer de testículo (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Exámenes de detección del cáncer de testículo</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_2">Nota: En esta sección, se resume la evidencia científica publicada sobre la detección de este tipo de cáncer. En el resto del resumen, se describe la evidencia con más detalle.</Para><Para id="_143">También están disponibles otros resúmenes del PDQ relacionados: <SummaryRef href="CDR0000256705" url="/espanol/tipos/testiculo/pro/tratamiento-testiculo-pdq">Tratamiento del cáncer de testículo</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">Niveles de evidencia científica de los estudios de investigación sobre detección y prevención del cáncer</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_25"><Title>Beneficios</Title><Para id="_26">A partir de evidencia razonable, los exámenes de detección del cáncer de testículo no producen una disminución marcada de la mortalidad, en parte, porque el tratamiento es eficaz para cada estadio.</Para><Para id="_83">
        <Strong>Magnitud del efecto:</Strong> evidencia razonable de que no reducen la mortalidad.
      </Para><ItemizedList id="_84" Style="simple">
        <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> opiniones de autoridades respetadas por su experiencia clínica, estudios descriptivos o informes de comités de expertos.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> no corresponde (N/C).</ListItem>
        <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> N/C.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> N/C. </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Perjuicios</Title><Para id="_28">A partir de evidencia razonable, los exámenes de detección del cáncer de testículo darían lugar a procedimientos diagnósticos innecesarios con la morbilidad que esto conlleva.</Para><Para id="_85">
        <Strong>Magnitud del efecto</Strong>: evidencia razonable de perjuicios poco frecuentes, pero graves.
      </Para><ItemizedList id="_52" Style="simple">
        <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> opiniones de autoridades respetadas por su experiencia clínica, estudios descriptivos o informes de comités de expertos.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong>  N/C.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> N/C.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> N/C.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_118"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_119">Se estima que se diagnosticarán 9720 casos nuevos de cáncer de testículo y que 600 hombres morirán por esta enfermedad en los Estados Unidos en 2025.<Reference refidx="1"/> El cáncer de testículo es la neoplasia maligna más común en los hombres de 15 a 34 años.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Representa alrededor del 1 % de todos los cánceres en los hombres. En el ámbito mundial, los casos de cáncer de testículo aumentaron a más del doble en los últimos 40 años. La incidencia varía de forma considerable según las áreas geográficas: la incidencia más alta se presenta en Escandinavia y Suiza; la incidencia intermedia en los Estados Unidos, Australia y el Reino Unido; la incidencia más baja en Asia y África. También varía por grupo étnico; la tasa es mucho más alta en los hombres blancos que en los hombres negros de la población de los Estados Unidos.<Reference refidx="4"/> Se notifica un aumento anual del 3 % en las poblaciones de hombres blancos.<Reference refidx="5"/> A pesar del aumento observado en la incidencia, hay una disminución drástica de la mortalidad como resultado de tratamientos eficaces.</Para><Para id="_120">A diferencia de la mayoría de otros cánceres, el cáncer de testículo se encuentra, por lo general, en hombres jóvenes y presenta la tasa de incidencia más alta en hombres de 25 a 34 años    con cerca de 15 casos por 100 000 hombres. Los hombres de edades cercanas (20–24 años y 35–39 años) tienen una incidencia un poco más baja de cerca de 12 casos por 100 000 hombres.  Los grupos raciales y étnicos con las tasas de incidencia más altas son los hombres blancos que no son hispanos y los indígenas americanos o nativos de Alaska que no son hispanos; ambos grupos presentan una tasa de cerca de 7 casos por 100 000 hombres. El cáncer de testículo es el cáncer de diagnóstico más frecuente en hombres de 20  a 39 años.<Reference refidx="6"/>.</Para><Para id="_121">Cerca del 66 % de los casos de cáncer de testículo son localizados, el 19 % son regionales y el 12 % están en estadio diseminado en el momento del diagnóstico.<Reference refidx="6"/> Aunque no ha habido un cambio considerable en la distribución de estadios en el momento del diagnóstico, los avances del tratamiento se relacionaron con un  60 % de disminución de la mortalidad. Casi todos los cánceres de testículo son curables incluso en estadios avanzados y no sería práctico documentar una disminución adicional de la mortalidad vinculada a los exámenes de detección.</Para><Para id="_122">Los tumores de células germinativas (TCG) de testículo representan el 94 % de los tumores de testículo y comprenden 5 tipos básicos de células:<Reference refidx="7"/></Para><ItemizedList id="_123" Style="bullet">
     <ListItem> Seminoma.</ListItem><ListItem>Carcinoma embrionario.</ListItem><ListItem>Tumor de saco vitelino.</ListItem><ListItem>Teratoma.</ListItem><ListItem>Coriocarcinoma.</ListItem></ItemizedList><Para id="_124">De los TCG, el 60 % son seminomas; el resto son TCG no seminomatosos. Cerca de la mitad de los TCG tiene más de uno de los 5 tipos de células.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_125">Se describieron 3 subtipos de seminomas puros: clásico, anaplásico y espermatocítico. El seminoma clásico representa un 80 % a un 85 % de todos los seminomas y se observa más a menudo en hombres de 30 a 50 años. El seminoma anaplásico representa un 5 % a un 10 % de todos los seminomas y tiene una distribución por edad similar a la del subtipo típico. Hay varias características que indican que el seminoma anaplásico es más maligno y es una variante del seminoma típico potencialmente más mortal. Estas características incluyen mayor actividad mitótica, tasa más alta de invasión local, aumento de la tasa de diseminación metastásica y tasa más alta de producción de un marcador tumoral (gonadotropina coriónica humana [GCh] β o GCh β). El seminoma espermatocítico representa un 2 % a un 12 % de todos los seminomas y cerca de la mitad se presenta en hombres mayores de 50 años. Las células se asemejan más a las diferentes fases de las espermatogonias en maduración. El potencial metastásico de este tumor es muy bajo y el pronóstico es favorable.<Reference refidx="8"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="2" PMID="12491506">McGlynn KA, Devesa SS, Sigurdson AJ, et al.: Trends in the incidence of testicular germ cell tumors in the United States. Cancer 97 (1): 63-70, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="15818625">Garner MJ, Turner MC, Ghadirian P, et al.: Epidemiology of testicular cancer: an overview. Int J Cancer 116 (3): 331-9, 2005.</Citation><Citation idx="4" PMID="12796635">Huyghe E, Matsuda T, Thonneau P: Increasing incidence of testicular cancer worldwide: a review. J Urol 170 (1): 5-11, 2003.</Citation><Citation idx="5" PMID="16517276">Horwich A, Shipley J, Huddart R: Testicular germ-cell cancer. Lancet 367 (9512): 754-65, 2006.</Citation><Citation idx="6">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="7" PMID="15034740">Dieckmann KP, Pichlmeier U: Clinical epidemiology of testicular germ cell tumors. World J Urol 22 (1): 2-14, 2004.</Citation><Citation idx="8">Richie JP, Steele GS: Neoplasms of the testis. In: Campbell MF, Wein AJ, Kavoussi LR: Campbell-Walsh Urology. 9th ed. Saunders Elsevier, 2007, pp 893-935.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_126"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_127"> El cáncer de testículo es más de 4 veces más común en los hombres blancos que en los hombres negros;<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> las tasas de incidencia son intermedias para los hombres hispanos, indios americanos y asiáticos. Hay grupos de riesgo alto. Los hombres con criptorquidia tienen entre 3 y 17 veces el riesgo promedio. Cerca del 7 % al 10 % de los pacientes con tumores testiculares tienen antecedentes de criptorquidia.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> A pesar de que la relación está establecida, el mecanismo biológico subyacente permanece incierto; el cáncer de testículo y la criptorquidia comparten factores de riesgo ambientales o genéticos, o es su posición ectópica <Emphasis>per se</Emphasis> la que es un factor de riesgo posnatal de cáncer de testículo, o una combinación de los dos.<Reference refidx="3"/> Es posible que la orquiopexia no prevenga el cáncer en estos niños, pero permite la vigilancia clínica de estos pacientes con gónadas anteriormente impalpables.</Para><Para id="_128">También hay un aumento de riesgo en los hombres con disgenesia gonadal y síndrome de Klinefelter.<Reference refidx="4"/> Los hombres con antecedentes familiares de cáncer de testículo tienen un riesgo más alto de esta enfermedad.<Reference refidx="5"/> Los antecedentes de cáncer de testículo se relacionan con un riesgo más alto de un tumor contralateral.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Aunque no se encuentran de forma congruente, la esterilidad, la atrofia testicular, la gemelidad o los parámetros anormales del semen se relacionan con un riesgo más alto de cáncer de testículo, pero la evidencia es inconsistente.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_129">Hay un riesgo acumulado bajo de cáncer de testículo contralateral metacrónico y una supervivencia general favorable en los pacientes con diagnóstico de cáncer de testículo contralateral metacrónico.<Reference refidx="9"/> Es necesario realizar más investigación para delinear los factores de riesgo ambientales y genéticos del cáncer de testículo.<Reference refidx="10"/></Para><SummarySection id="_130"><Title>Carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis></Title><Para id="_131">Un factor de riesgo adicional para la aparición del cáncer de testículo es la presencia de carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> (CIS), que también se llama neoplasia de células germinativas intratubulares. El CIS de testículo surge de gonocitos fetales y se caracteriza histológicamente por túbulos seminíferos que contienen solo células de Sertoli y células germinativas de apariencia maligna.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_132">En informes preliminares se indica que el CIS se relaciona con la aparición de cáncer de testículo contralateral en el 50 % de los pacientes a los 5 años de seguimiento.<Reference refidx="12"/> Se detectará CIS en aproximadamente un 5 % de testículos contralaterales (alrededor de la misma tasa de testículos criptorquídico).<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_133">Hay polémica sobre la importancia clínica y el tratamiento del CIS de testículo.<Reference refidx="2"/> Las opciones de tratamiento del CIS son observación, radioterapia, quimioterapia y orquiectomía. Aunque la radioterapia de dosis bajas quizás conserve el funcionamiento de las células de Leydig y prevenga el TCG, también se justifica adoptar un enfoque conservador de observación. Las personas con riesgo alto (por ejemplo, criptorquidia, testículo atrófico y afecciones intersexuales) requieren una observación atenta.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8293405" MedlineID="94123241">Moul JW, Schanne FJ, Thompson IM, et al.: Testicular cancer in blacks. A multicenter experience. Cancer 73 (2): 388-93, 1994.</Citation><Citation idx="2">Richie JP, Steele GS: Neoplasms of the testis. In: Campbell MF, Wein AJ, Kavoussi LR: Campbell-Walsh Urology. 9th ed. Saunders Elsevier, 2007, pp 893-935.</Citation><Citation idx="3" PMID="15034740">Dieckmann KP, Pichlmeier U: Clinical epidemiology of testicular germ cell tumors. World J Urol 22 (1): 2-14, 2004.</Citation><Citation idx="4" PMID="37169" MedlineID="79215386">Henderson BE, Benton B, Jing J, et al.: Risk factors for cancer of the testis in young men. Int J Cancer 23 (5): 598-602, 1979.</Citation><Citation idx="5" PMID="9366298" MedlineID="98031626">Dieckmann KP, Pichlmeier U: The prevalence of familial testicular cancer: an analysis of two patient populations and a review of the literature. Cancer 80 (10): 1954-60, 1997.</Citation><Citation idx="6" PMID="11009515" MedlineID="20465043">Jacobsen R, Bostofte E, Engholm G, et al.: Risk of testicular cancer in men with abnormal semen characteristics: cohort study. BMJ 321 (7264): 789-92, 2000.</Citation><Citation idx="7" PMID="19237718">Walsh TJ, Croughan MS, Schembri M, et al.: Increased risk of testicular germ cell cancer among infertile men. Arch Intern Med 169 (4): 351-6, 2009.</Citation><Citation idx="8" PMID="19724246">Hotaling JM, Walsh TJ: Male infertility: a risk factor for testicular cancer. Nat Rev Urol 6 (10): 550-6, 2009.</Citation><Citation idx="9" PMID="16030303">Fosså SD, Chen J, Schonfeld SJ, et al.: Risk of contralateral testicular cancer: a population-based study of 29,515 U.S. men. J Natl Cancer Inst 97 (14): 1056-66, 2005.</Citation><Citation idx="10" PMID="17488341">Richiardi L, Pettersson A, Akre O: Genetic and environmental risk factors for testicular cancer. Int J Androl 30 (4): 230-40; discussion 240-1, 2007.</Citation><Citation idx="11" PMID="17705813">Olesen IA, Hoei-Hansen CE, Skakkebaek NE, et al.: Testicular carcinoma in situ in subfertile Danish men. Int J Androl 30 (4): 406-11; discussion 412, 2007.</Citation><Citation idx="12" PMID="1964624" MedlineID="91191485">Jørgensen N, Müller J, Giwercman A, et al.: Clinical and biological significance of carcinoma in situ of the testis. Cancer Surv 9 (2): 287-302, 1990.</Citation><Citation idx="13" PMID="8955658" MedlineID="97113818">Dieckmann KP, Loy V: Prevalence of contralateral testicular intraepithelial neoplasia in patients with testicular germ cell neoplasms. J Clin Oncol 14 (12): 3126-32, 1996.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_134"><Title>Evidencia de los beneficios relacionados con los exámenes de detección</Title><Para id="_135">Se desconocen la sensibilidad, la especificidad y el valor predictivo positivo de los exámenes de detección de rutina del cáncer de testículo en hombres asintomáticos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En un informe de una serie de casos de un solo centro con hombres evaluados por esterilidad, síntomas testiculares o disfunción eréctil, 1320 hombres se sometieron a ecografía testicular.<Reference refidx="3"/> Se encontraron lesiones focales en 27 hombres (2 %), 17 de las lesiones eran palpables y 10 eran impalpables. Se observó que el 80 % de las lesiones, en definitiva, tenían características histológicas benignas, con un valor predictivo positivo de 0,2. No está claro si la detección temprana de estos cánceres produjo un beneficio clínico; los valores predictivos positivos son propensos a disminuir en la población objetivo de hombres asintomáticos en el ámbito de los exámenes de detección.</Para><Para id="_136">En la mayoría de los casos, es el paciente quien detecta el cáncer de testículo, ya sea por accidente o por un autoexamen. Algunos casos se detectan durante exámenes físicos de rutina. Sin embargo, no se han realizado estudios que determinen la eficacia del autoexamen de testículo o del examen clínico de testículo en la reducción de la mortalidad por cáncer de testículo. En una revisión sistemática actualizada, llevada a cabo en representación de la U.S. Preventive Services Task Force, publicada en 2010, no se encontraron ensayos aleatorizados, estudios de cohortes o estudios de casos y controles en los que se examinaran los beneficios de los exámenes de detección del cáncer de testículo (examen físico, autoexamen o exámenes de detección) en una población asintomática.<Reference refidx="2"/> De la misma forma, en una revisión sistemática de la Cochrane Collaboration, no se encontraron ensayos controlados aleatorizados o cuasi aleatorizados en los que se evaluara la eficacia de los exámenes de detección por parte de un profesional de la salud o el autoexamen del paciente.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_137">Es poco probable que los exámenes de detección disminuyan la mortalidad de forma considerable porque el tratamiento es muy eficaz en casi todos los estadios de la enfermedad.<Reference refidx="5"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256705" url="/espanol/tipos/testiculo/pro/tratamiento-testiculo-pdq">Tratamiento del cáncer de testículo</SummaryRef>. Sin embargo, la detección temprana afecta el tratamiento. Hay un aumento en el número de ciclos de quimioterapia y en la extensión de la cirugía necesaria para el tratamiento de la enfermedad en estadio avanzado, que causa mayor morbilidad. Los pacientes con enfermedad localizada requieren menos tratamiento y tienen morbilidad más baja.<Reference refidx="6"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="21464350">U.S. Preventive Services Task Force: Screening for testicular cancer: U.S. Preventive Services Task Force reaffirmation recommendation statement. Ann Intern Med 154 (7): 483-6, 2011.</Citation><Citation idx="2" PMID="20855803">Lin K, Sharangpani R: Screening for testicular cancer: an evidence review for the U.S. Preventive Services Task Force. Ann Intern Med 153 (6): 396-9, 2010.</Citation><Citation idx="3" PMID="14532776">Carmignani L, Gadda F, Gazzano G, et al.: High incidence of benign testicular neoplasms diagnosed by ultrasound. J Urol 170 (5): 1783-6, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="21328302">Ilic D, Misso ML: Screening for testicular cancer. Cochrane Database Syst Rev  (2): CD007853, 2011.</Citation><Citation idx="5" PMID="18270356">Feldman DR, Bosl GJ, Sheinfeld J, et al.: Medical treatment of advanced testicular cancer. JAMA 299 (6): 672-84, 2008.</Citation><Citation idx="6">Sagalowsky AI: Expectant management of stage A nonseminomatous testicular tumors. In: Ratiff TL, Catalona WJ, eds.: Genitourinary Cancer. Martinus Nijhoff, 1987, pp 225-237.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_138"><Title>Evidencia de los perjuicios relacionados con los exámenes de detección</Title><Para id="_139">Los perjuicios de los exámenes de detección del cáncer de testículo están mal cuantificados. Pueden incluir resultados positivos falsos de las pruebas <Reference refidx="1"/> y la ansiedad que esto genera, así como procedimientos diagnósticos invasivos injustificados. En dos revisiones sistemáticas no se encontraron estudios que proporcionaran una evaluación cuantitativa de los perjuicios de los exámenes de detección.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="14532776">Carmignani L, Gadda F, Gazzano G, et al.: High incidence of benign testicular neoplasms diagnosed by ultrasound. J Urol 170 (5): 1783-6, 2003.</Citation><Citation idx="2" PMID="20855803">Lin K, Sharangpani R: Screening for testicular cancer: an evidence review for the U.S. Preventive Services Task Force. Ann Intern Med 153 (6): 396-9, 2010.</Citation><Citation idx="3" PMID="21328302">Ilic D, Misso ML: Screening for testicular cancer. Cochrane Database Syst Rev  (2): CD007853, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_106"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/25/2025)</Title><Para id="_107">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida  que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_141"><Strong><SummaryRef href="CDR0000756926#_118" url="/espanol/tipos/testiculo/pro/deteccion-testiculo-pdq">Incidencia y mortalidad</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_145">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000756926#_119" url="/espanol/tipos/testiculo/pro/deteccion-testiculo-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones para 2025 (se citó a la American Cancer Society como referencia 1).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000756926#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/testiculo/pro/deteccion-testiculo-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre los exámenes de detección del cáncer de testículo. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Exámenes de detección del cáncer de testículo. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/testiculo/pro/deteccion-testiculo-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/testiculo/pro/deteccion-testiculo-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062754"/><DateFirstPublished>2014-01-24</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-25</DateLastModified></Summary>
