<Summary id="CDR0000757227" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre factores que pueden influir en el riesgo de presentar cáncer de endometrio y sobre las investigaciones dirigidas a prevenir esta enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/uterino/paciente/prevencion-endometrio-pdq">Cáncer de endometrio (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/uterino/pro/prevencion-endometrio-pdq">Cáncer de endometrio (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038737">endometrial cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_98">This PDQ cancer information summary has current information about endometrial cancer prevention. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_99">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>endometrial cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención del cáncer de endometrio (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prevención del cáncer de endometrio</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prevención del cáncer de endometrio</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>¿Qué es la prevención?</Title><Para id="_49">La prevención del cáncer consiste en las medidas que se toman para reducir la probabilidad de enfermar de cáncer. Con la prevención del cáncer, se reduce el número de casos nuevos en un grupo o población. Se espera que esto reduzca el número de muertes causadas por el cáncer.</Para><Para id="_2">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> analizan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef> para prevenir el inicio de cánceres nuevos. Cualquier cosa que aumenta su riesgo de tener cáncer se llama factor de riesgo de cáncer; cualquier cosa que disminuye su riesgo de tener cáncer se llama factor de protección de cáncer.</Para><Para id="_3">Aunque algunos factores de riesgo de cáncer se pueden evitar, no es posible evitar muchos otros. Por ejemplo, tanto fumar como <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heredar</GlossaryTermRef> ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> son factores de riesgo de algunos tipos de cáncer, pero solo se puede evitar fumar. Hacer ejercicio con regularidad y consumir una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> saludable son factores de protección para algunos tipos de cáncer. Es posible que, al evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección disminuya su riesgo; sin embargo, esto no significa que no enfermará de cáncer.</Para><Para id="_50">Están en estudio diferentes formas de prevenir el cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Información general sobre el cáncer de endometrio</Title><SummarySection id="_5"><SectMetaData><SectionType>Organ description</SectionType><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_6">El cáncer de endometrio es una enfermedad en la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos del endometrio. </KeyPoint><Para id="_7">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endometrio</GlossaryTermRef> es el revestimiento más interno del <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>. El útero es  un órgano muscular hueco que se encuentra en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> de la mujer. En el útero crece el <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>. En la mayoría de las mujeres no embarazadas, el útero mide cerca de 3 pulgadas de largo.</Para><MediaLink ref="CDR0000650412" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato reproductor femenino. En el dibujo de una mujer adulta se señalan el útero, el miometrio, que es la capa muscular externa del útero; el endometrio, que es la capa de tejido interno que reviste el útero; los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina." language="es" placement="image-center" id="_90"><Caption language="es">Anatomía del aparato reproductor femenino. Los órganos del aparato reproductor femenino incluyen el útero, los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina. El útero tiene una capa muscular externa llamada miometrio y una capa de tejido interno llamada endometrio.</Caption></MediaLink><Para id="_8">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> de endometrio es diferente del cáncer del músculo del útero, que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000445097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma uterino</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000452962" url="/espanol/tipos/uterino/paciente/tratamiento-sarcoma-uterino-pdq">Tratamiento del sarcoma uterino</SummaryRef>.</Para><Para id="_84">Para obtener más información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000444987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de endometrio</GlossaryTermRef>, consulte los siguientes resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_85" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000756923" url="/espanol/tipos/uterino/paciente/deteccion-endometrio-pdq">
          Exámenes de detección del cáncer de endometrio</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000256803" url="/espanol/tipos/uterino/paciente/tratamiento-endometrio-pdq">Tratamiento del cáncer de endometrio</SummaryRef>
        </ListItem>
        
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_9"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_10">El cáncer de endometrio es más frecuente en las mujeres posmenopáusicas.</KeyPoint><Para id="_88">El cáncer de endometrio se presenta con mayor frecuencia en mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000045269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posmenopáusicas</GlossaryTermRef> con un promedio de edad de 60 años en el momento del diagnóstico.</Para><Para id="_145">Desde 2012 hasta 2021, el número de casos nuevos de cáncer de endometrio aumentó un poco, cada año, en las mujeres blancas y entre 2 % y 3 % en las mujeres del resto de grupos étnicos. Desde 2013 hasta 2022, el número de muertes por este cáncer aumentó un poco menos de un 2 % por año.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_12"><Title>Prevención del cáncer de endometrio</Title><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_14">Evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección puede ayudar a prevenir el cáncer.</KeyPoint><Para id="_13_md_45">Evitar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, como fumar, tener <GlossaryTermRef href="CDR0000304742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrepeso</GlossaryTermRef> y no hacer suficiente ejercicio quizá ayude a <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> ciertos tipos de cáncer. Es posible que aumentar los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef>, como dejar de fumar y hacer ejercicio, también ayude a prevenir algunos tipos de cáncer. Consulte con su  médico u otro profesional de atención de la salud sobre las formas de disminuir el riesgo de cáncer.
</Para></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">Los siguientes factores de <Emphasis>riesgo</Emphasis> aumentan las probabilidades de cáncer de endometrio: </KeyPoint><SummarySection id="_101"><KeyPoint id="_102">Hiperplasia del endometrio</KeyPoint><Para id="_103">La <GlossaryTermRef href="CDR0000349455" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hiperplasia del endometrio</GlossaryTermRef> es un engrosamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endometrio</GlossaryTermRef> (revestimiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>). No es cáncer, pero en algunos casos conduce a cáncer de endometrio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_18"><KeyPoint id="_19">Estrógeno</KeyPoint><Para id="_20">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> es una <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona</GlossaryTermRef> que produce el cuerpo. Ayuda al cuerpo a desarrollar y a mantener las características sexuales femeninas. El estrógeno afecta la formación de algunos tipos de cáncer, como el cáncer de endometrio.</Para><Para id="_104">El riesgo de que una mujer presente cáncer de endometrio aumenta con las siguientes formas de exposición al estrógeno:</Para><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046127" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia hormonal</GlossaryTermRef> con estrógeno solo: a veces se administra estrógeno para sustituir el estrógeno que los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> ya no producen en las mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000045269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posmenopáusicas</GlossaryTermRef> o en aquellas a quienes se les extirparon los ovarios. Esto se llama terapia hormonal o terapia con hormonas (TH). El uso de TH de estrógeno solo, aumenta el riesgo de cáncer de endometrio y el riesgo se eleva cuanto más tiempo se use el estrógeno.  Por esta razón, la terapia de estrógeno por lo general se receta solo a las mujeres sin útero.<Para id="_82">Cuando se combina estrógeno con <GlossaryTermRef href="CDR0000304743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progestina</GlossaryTermRef> (otra hormona), se llama terapia con estrógeno y progestina combinadas. En las mujeres posmenopáusicas, la combinación de estrógeno y progestina no aumenta el riesgo de cáncer de endometrio, pero aumenta el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000744469" url="/espanol/tipos/seno/paciente/prevencion-seno-pdq">Prevención del cáncer de seno [mama]</SummaryRef>.</Para></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046297" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Menstruación</GlossaryTermRef> prematura: el comienzo de los períodos menstruales a una edad temprana aumenta el número de años que el cuerpo se expone al estrógeno y aumenta el riesgo de cáncer de endometrio.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Menopausia</GlossaryTermRef> tardía: las mujeres que alcanzan la menopausia a una edad más avanzada se exponen al estrógeno por más tiempo y tienen un riesgo más alto de cáncer de endometrio.</ListItem>
          <ListItem>No haber estado <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazada</GlossaryTermRef> nunca: las concentraciones de estrógeno son más bajas en el embarazo, por lo tanto las mujeres que nunca han estado embarazadas están expuestas al estrógeno por un tiempo más prolongado que aquellas que han estado embarazadas. Esto aumenta el riesgo de cáncer de endometrio. </ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_22"><KeyPoint id="_23">Tamoxifeno </KeyPoint><Para id="_24">El <GlossaryTermRef href="CDR0000509341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tamoxifeno</GlossaryTermRef> pertenece a un grupo de medicamentos llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000044229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moduladores selectivos de los receptores de estrógeno</GlossaryTermRef> o MSRE. El tamoxifeno actúa como el estrógeno en algunos tejidos del cuerpo, como el útero, pero impide los efectos del estrógeno en otros tejidos, como las <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamas</GlossaryTermRef>. El tamoxifeno se usa para prevenir el cáncer de mama en mujeres con un riesgo alto de esta enfermedad. Sin embargo, el uso de tamoxifeno por más de 2 años aumenta el riesgo de cáncer de endometrio. Este riesgo es más alto en las mujeres posmenopáusicas. </Para><Para id="_25">El <GlossaryTermRef href="CDR0000572250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">raloxifeno</GlossaryTermRef> es un MSRE que se usa para prevenir la debilidad en los huesos en las mujeres posmenopáusicas. Sin embargo, no tiene efectos similares a los del estrógeno en el útero y no se ha observado que aumente el riesgo de cáncer de endometrio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_105"><KeyPoint id="_106">Obesidad, aumento de peso, síndrome metabólico y diabetes</KeyPoint><Para id="_107">Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000527371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obesidad</GlossaryTermRef> o subir de peso durante la edad adulta aumentan el riesgo de cáncer de endometrio. La obesidad se relaciona con otros factores de riesgo, como las concentraciones de estrógeno, el exceso de grasa en la cintura, el <GlossaryTermRef href="CDR0000454780" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de ovario poliquístico</GlossaryTermRef>, y la falta de actividad física.</Para><Para id="_108">Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000643126" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome metabólico</GlossaryTermRef> aumenta el riesgo de cáncer de endometrio. El síndrome metabólico es una afección que se caracteriza por el exceso de grasa en la cintura, la <GlossaryTermRef href="CDR0000597245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa sanguínea alta</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000458091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial alta</GlossaryTermRef> y las concentraciones elevadas de triglicéridos (tipo de grasa) en la sangre.</Para><Para id="_131">Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000044911" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diabetes</GlossaryTermRef> de tipo 2 quizás aumente el riesgo de cáncer de endometrio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_109"><KeyPoint id="_110">Factores genéticos</KeyPoint><Para id="_146">A partir de evidencia sólida, las mujeres con ciertas condiciones <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genéticas</GlossaryTermRef> tienen un mayor riesgo de presentar cáncer de endometrio.</Para><Para id="_111">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Lynch</GlossaryTermRef>, es un trastorno <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditario</GlossaryTermRef> causado por cambios en ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>. Las mujeres con síndrome de Lynch tienen un riesgo mucho más alto de cáncer de endometrio que aquellas sin síndrome de Lynch.</Para><Para id="_112">El síndrome de ovario poliquístico (un trastorno de las hormonas producidas por los ovarios) y el <GlossaryTermRef href="CDR0000641941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Cowden</GlossaryTermRef> son afecciones hereditarias que se relacionan con un riesgo más alto de cáncer de endometrio.</Para><Para id="_113">Las mujeres con <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de cáncer de endometrio en un <GlossaryTermRef href="CDR0000460150" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiar de primer grado</GlossaryTermRef> (madre, hermana o hija) también tienen un aumento del riesgo de cáncer de endometrio.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_52"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038737">endometrial cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Prevention methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_53">Los siguientes factores de <Emphasis>protección</Emphasis>  disminuyen el riesgo de cáncer de endometrio:</KeyPoint><SummarySection id="_114"><KeyPoint id="_115">Embarazo y lactancia</KeyPoint><Para id="_116">Las concentraciones de estrógeno son más bajas en el embarazo y la lactancia. El riesgo de cáncer de endometrio es más bajo en las mujeres que han tenido hijos. Amamantar también disminuye el riesgo de cáncer de endometrio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_68"><KeyPoint id="_69">Anticonceptivos hormonales</KeyPoint><Para id="_70">Tomar anticonceptivos hormonales (<GlossaryTermRef href="CDR0000479004" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">píldoras anticonceptivas</GlossaryTermRef>) que combinan estrógeno y progestina (anticonceptivos orales combinados) disminuye el riesgo de cáncer de endometrio. El efecto protector de este tipo de anticonceptivos aumenta con el tiempo de uso y dura muchos años después de dejar de tomarlos.</Para><Para id="_87">Cuando las mujeres toman píldoras anticonceptivas, tienen un riesgo más alto de <GlossaryTermRef href="CDR0000476017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coágulos de sangre</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000745805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">accidente cerebrovascular</GlossaryTermRef> e infarto del corazón, en especial, aquellas que fuman y son mayores de 35 años.</Para><Para id="_140">Los datos nuevos indican que otros anticonceptivos hormonales, como los dispositivos anticonceptivos que se colocan dentro del útero, quizás también reduzcan el riesgo de cáncer de endometrio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_141"><KeyPoint id="_144">Pérdida de peso</KeyPoint><Para id="_142">No se sabe si bajar de peso reduce el riesgo de cáncer de endometrio. Sin embargo, las personas que se someten a una <GlossaryTermRef href="CDR0000800818" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía bariátrica</GlossaryTermRef> (cirugía que modifica el funcionamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato digestivo</GlossaryTermRef> para ayudar a perder peso) presentan una reducción del riesgo de cáncer de endometrio. Después de la cirugía bariátrica, otras afecciones relacionadas con la obesidad, como la diabetes y el síndrome metabólico a menudo mejoran o desaparecen.</Para><Para id="_143">La cirugía bariátrica también implica riesgos como <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>, coágulos de sangre, problemas respiratorios o del corazón y alteraciones digestivas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_74"><KeyPoint id="_75">Actividad física</KeyPoint><Para id="_76">Es posible que la actividad física (ejercicio)  disminuya el riesgo de cáncer de endometrio. Esto incluye cualquier tipo de actividad física en el trabajo o en el hogar.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_122"><KeyPoint id="_123">No se sabe si los factores que se describen a continuación modifican el riesgo de cáncer de endometrio:</KeyPoint><SummarySection id="_127"><KeyPoint id="_128">Frutas, verduras y vitaminas</KeyPoint><Para id="_129">No se ha comprobado que una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> que incluya frutas, verduras, <GlossaryTermRef href="CDR0000330175" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fitoestrógenos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000407766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">soja</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000427253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina D</GlossaryTermRef> modifique el riesgo de cáncer de endometrio.</Para><Para id="_130">Consumir multivitamínicos tiene poco o ningún efecto en el riesgo de cáncer, incluso en el cáncer de endometrio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_147"><KeyPoint id="_148">Productos para teñir, decolorar, aclarar, alisar o rizar de manera permanente el pelo</KeyPoint><Para id="_149">No hay evidencia suficiente sobre la existencia de algún vínculo entre los productos capilares y el cáncer de endometrio. En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044956" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio retrospectivo</GlossaryTermRef> se abordó una posible relación entre determinados productos para el pelo y los <GlossaryTermRef href="CDR0000445094" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres uterinos</GlossaryTermRef>, incluso los de endometrio.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_43"><KeyPoint id="_44">Los ensayos clínicos de prevención sirven para estudiar formas de prevenir el cáncer.</KeyPoint><SummarySection id="_45"><Para id="_45_md_14">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de prevención del cáncer se usan para estudiar formas de disminuir el riesgo de ciertos tipos de cáncer. En algunos de estos ensayos se incluyen personas sanas que quizás tengan un aumento del riesgo de cáncer. En otros ensayos de prevención, se incluyen personas que han tenido cáncer y que quieren evitar la reaparición de la misma enfermedad o la formación de un segundo cáncer.</Para><Para id="_45_md_15">El objetivo de algunos ensayos clínicos de prevención del cáncer es averiguar si las personas pueden hacer algo para evitar el cáncer. Por ejemplo, comer frutas, verduras y hortalizas, hacer ejercicio, dejar de fumar o tomar ciertos medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, así como <GlossaryTermRef href="CDR0000463726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef> o alimenticios.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_59"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038737">endometrial cancer</SpecificDiagnosis><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_60">En los ensayos clínicos se estudian nuevas maneras de prevenir el cáncer de endometrio.</KeyPoint><Para id="_59_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre la prevención del cáncer de endometrio. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención del cáncer de endometrio. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/uterino/paciente/prevencion-endometrio-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/uterino/paciente/prevencion-endometrio-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000258009"/><PatientVersionOf ref="CDR0000756921"/><DateFirstPublished>2014-01-30</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-09</DateLastModified></Summary>
