<Summary id="CDR0000757228" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre los factores que pueden influir en el riesgo de cáncer de esófago y sobre la investigación dirigida a la prevención de esta enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/esofago/pro/prevencion-esofago-pdq">Cáncer de esófago (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/esofago/paciente/prevencion-esofago-pdq">Cáncer de esófago (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043615">esophageal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_259">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about esophageal cancer prevention. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_260">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>esophageal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención del cáncer de esófago (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prevención del cáncer de esófago (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prevención del cáncer de esófago</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_2">Nota: En esta sección, se resume la evidencia científica publicada sobre la prevención de este tipo de cáncer. En el resto del resumen, se describe la evidencia con más detalle.</Para><Para id="_298">También están disponibles otros resúmenes del PDQ relacionados: <SummaryRef href="CDR0000757230" url="/espanol/tipos/esofago/pro/deteccion-esofago-pdq">Exámenes de detección del cáncer de esófago</SummaryRef>,  <SummaryRef href="CDR0000256679" url="/espanol/tipos/esofago/pro/tratamiento-esofago-pdq">Tratamiento del cáncer de esófago</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">Niveles de evidencia de los estudios sobre los exámenes de detección y la prevención del cáncer</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_255"><Title>Quién está en riesgo</Title><Para id="_168">El consumo de tabaco y bebidas alcohólicas explica cerca del 90 % de los casos de carcinoma de células escamosas de esófago en los países occidentales como los Estados Unidos.<Reference refidx="1"/> El reflujo gastroesofágico y el esófago de Barrett se relacionan con un aumento del riesgo de adenocarcinoma de esófago. Otros factores que pueden explicar el aumento de riesgo de adenocarcinoma de esófago incluyen la obesidad <Reference refidx="2"/> y el consumo de fármacos, como los anticolinérgicos, que predisponen a la enfermedad por reflujo gastroesofágico (ERGE) al relajar el esfínter esofágico inferior.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_166"><Title>Carcinoma de células escamosas de esófago</Title><SummarySection id="_169"><Title>Factores con evidencia adecuada de aumento en el riesgo de carcinoma de células escamosas de esófago</Title><SummarySection id="_170"><Title>Consumo de tabaco y  bebidas alcohólicas</Title><Para id="_171">A partir de evidencia sólida, el consumo de tabaco y bebidas alcohólicas aumenta el riesgo de presentar carcinoma de células escamosas de esófago. El consumo de tabaco y bebidas alcohólicas explican cerca del 90 % de los casos de carcinomas de células escamosas de esófago en los países occidentales como los Estados Unidos.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_172"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> aumento del riesgo, magnitud moderada.</Para><ItemizedList id="_173" Style="simple">
     <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> evidencia de estudios poblacionales de casos y controles, y estudios de cohortes.</ListItem><ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> razonable.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem><ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> razonable.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_178"><Title>Factores con evidencia adecuada de disminución  del riesgo de carcinoma de células escamosas de esófago</Title><SummarySection id="_179"><Title>Evitar el consumo de tabaco y bebidas alcohólicas</Title><Para id="_180">A partir de evidencia sólida, evitar el consumo de tabaco y bebidas alcohólicas disminuiría el riesgo de cáncer de células escamosas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_181"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> beneficio positivo grande.</Para><ItemizedList id="_182" Style="simple">
     <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong>  evidencia obtenida de cohortes o estudios de casos y controles.</ListItem><ListItem> <Strong>Validez interna:</Strong> razonable.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> estudios múltiples.</ListItem><ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> razonable.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_183"><Title>Quimioprevención</Title><SummarySection id="_184"><Title>Consumo de aspirina y de fármacos antiinflamatorios no esteroides: Beneficios</Title><Para id="_272">A partir de evidencia razonable, se ha observado en estudios epidemiológicos que el consumo de aspirina o de fármacos antiinflamatorios no esteroides (AINE) se relaciona con una disminución del riesgo de presentar cáncer de esófago o de morir por este (oportunidad relativa [OR], 0,57; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,47–0,71).<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_273"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> positivo pequeño.</Para><ItemizedList id="_274" Style="simple"><ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong>  evidencia obtenida de los estudios de cohortes o  de casos y controles.</ListItem><ListItem> <Strong>Validez interna:</Strong> razonable.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem><ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> razonable.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_275"><Title>Consumo de aspirina y de fármacos antiinflamatorios no esteroides: Perjuicios</Title><Para id="_276">A partir de evidencia sólida, entre los perjuicios del consumo de los AINE están la hemorragia gastrointestinal superior y los episodios cardiovasculares graves, como el infarto de miocardio, la insuficiencia cardíaca, el accidente cerebrovascular hemorrágico y la insuficiencia renal.</Para><Para id="_277"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> aumento en el riesgo, magnitud pequeña.</Para><ItemizedList id="_278" Style="simple"><ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong>  evidencia obtenida de ensayos controlados aleatorizados.</ListItem><ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> razonable.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem><ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> razonable.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_194"><Title>Adenocarcinoma de esófago</Title><SummarySection id="_195"><Title>Factores con evidencia adecuada de aumento en el riesgo de adenocarcinoma de esófago</Title><SummarySection id="_196"><Title>Reflujo gastroesofágico</Title><Para id="_197">A partir de evidencia sólida, existe una relación entre la ERGE y el adenocarcinoma, en especial si la ERGE ha sido prolongada y los síntomas son graves.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> En un estudio de casos y controles en Suecia, la OR de pacientes con síntomas de reflujo recidivante fue 7,7, mientras que la OR de pacientes con síntomas prolongados y graves fue de  43,5 (IC 95 %, 18,3–103,5).<Reference refidx="8"/> En un metanálisis de 1128 pacientes con adenocarcinoma de esófago que participaron en 5 estudios de casos y controles, se informó de aumentos estadísticamente significativos en el riesgo de pirosis recidivante (OR 4,6; IC 95 %, 3,3–6,6), regurgitación (OR, 4,6; IC 95 %, 3,4–6,1), o ambos (OR, 4,8; IC 95 %, 3,4–6,8). La pirosis y regurgitación diarias se relacionaron con un aumento 8 veces mayor en el riesgo (OR, 8,0; IC 95 %, 4,5–14,0).<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_198">Se desconoce si la eliminación del reflujo gastroesofágico mediante cirugía o tratamiento  médico reduciría el riesgo de adenocarcinoma de esófago.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><Para id="_199"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> desconocido.</Para><ItemizedList id="_200" Style="simple">
     <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong>  estudios de casos y controles.</ListItem><ListItem> <Strong>Validez interna:</Strong> razonable.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena; múltiples estudios.</ListItem><ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> razonable.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_201"><Title>Intervenciones con evidencia adecuada de disminución en el riesgo de adenocarcinoma de esófago</Title><SummarySection id="_202"><Title>Consumo de aspirina y de fármacos antiinflamatorios no esteroides: Beneficios</Title><Para id="_279">A partir de evidencia razonable, se ha observado  en estudios epidemiológicos que el consumo de aspirina o de fármacos antiinflamatorios no esteroides (AINE) se relaciona con una disminución del riesgo de presentar cáncer de esófago o de morir por este (OR, 0,57; IC 95 %, 0,47–0,71).<Reference refidx="5"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_280"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> magnitud desconocida.</Para><ItemizedList id="_281" Style="simple"><ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong>  evidencia obtenida de estudios de cohorte o   casos y controles.</ListItem><ListItem> <Strong>Validez interna:</Strong> razonable.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem><ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> razonable.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_282"><Title>Consumo de aspirina y de fármacos antiinflamatorios no esteroides: Perjuicios</Title><Para id="_283">A partir de evidencia sólida, entre los perjuicios del consumo de los AINE están la hemorragia gastrointestinal superior y los episodios cardiovasculares graves, como el infarto de miocardio, la insuficiencia cardíaca, el accidente cerebrovascular hemorrágico y la insuficiencia renal.</Para><Para id="_284"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> aumento del riesgo; magnitud pequeña.</Para><ItemizedList id="_285" Style="simple"><ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong>  evidencia obtenida de estudios controlados aleatorizados.</ListItem><ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem><ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_211"><Title>Ablación del esófago de Barrett con displasia: Beneficios</Title><Para id="_286">En un ensayo controlado aleatorizado, se encontró que la ablación por radiofrecuencia del esófago de Barrett con displasia grave puede llevar a la erradicación tanto de la displasia como de la metaplasia intestinal y a una reducción del riesgo de progresión de la enfermedad.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_287"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> se desconoce el efecto sobre la mortalidad por cáncer.</Para><ItemizedList id="_288" Style="simple"><ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> evidencia obtenida de un ensayo controlado aleatorizado.</ListItem><ListItem><Strong> Validez interna:</Strong> buena.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> un solo estudio.</ListItem><ListItem><Strong> Validez externa:</Strong> buena.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_289"><Title>Ablación del esófago de Barrett con displasia: Perjuicios</Title><Para id="_290">A partir de evidencia sólida, entre los perjuicios de la ablación por radiofrecuencia están la estenosis esofágica que exige una dilatación  y la hemorragia gastrointestinal superior, pero en tasas bajas. Es posible que el sobrediagnóstico y el sobretratamiento del esófago de Barrett, en especial, los que no presentan displasia grave,  provoquen una cantidad importante de perjuicios.</Para><Para id="_291"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> es posible que las tasas bajas de estenosis esofágica que exige dilatación y de hemorragia gastrointestinal superior sean una subestimación de los riesgos si  esta práctica es adoptada de forma amplia por médicos con menos experiencia.</Para><ItemizedList id="_292" Style="simple"><ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> evidencia obtenida de un ensayo controlado aleatorizado.</ListItem><ListItem><Strong> Validez interna:</Strong> buena.</ListItem><ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> un solo estudio.</ListItem><ListItem><Strong> Validez externa:</Strong>  los pacientes son representativos de un subconjunto de personas con displasia, en especial, con displasia grave; es posible que los médicos no sean representativos de los médicos en ejercicio ya que  esta es una tecnología nueva y requiere de conocimiento especializado.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="13130116">Engel LS, Chow WH, Vaughan TL, et al.: Population attributable risks of esophageal and gastric cancers. J Natl Cancer Inst 95 (18): 1404-13, 2003.</Citation><Citation idx="2" PMID="16574550">Lagergren J: Controversies surrounding body mass, reflux, and risk of oesophageal adenocarcinoma. Lancet Oncol 7 (4): 347-9, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="10906830" MedlineID="20365083">Lagergren J, Bergström R, Adami HO, et al.: Association between medications that relax the lower esophageal sphincter and risk for esophageal adenocarcinoma. Ann Intern Med 133 (3): 165-75, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="7672889" MedlineID="95403053">Siemiatycki J, Krewski D, Franco E, et al.: Associations between cigarette smoking and each of 21 types of cancer: a multi-site case-control study. Int J Epidemiol 24 (3): 504-14, 1995.</Citation><Citation idx="5" PMID="12512029" MedlineID="22399621">Corley DA, Kerlikowske K, Verma R, et al.: Protective association of aspirin/NSAIDs and esophageal cancer: a systematic review and meta-analysis. Gastroenterology 124 (1): 47-56, 2003.</Citation><Citation idx="6" PMID="10080844" MedlineID="99165315">Lagergren J, Bergström R, Lindgren A, et al.: Symptomatic gastroesophageal reflux as a risk factor for esophageal adenocarcinoma. N Engl J Med 340 (11): 825-31, 1999.</Citation><Citation idx="7" PMID="25075959">Cook MB, Corley DA, Murray LJ, et al.: Gastroesophageal reflux in relation to adenocarcinomas of the esophagus: a pooled analysis from the Barrett's and Esophageal Adenocarcinoma Consortium (BEACON). PLoS One 9 (7): e103508, 2014.</Citation><Citation idx="8" PMID="20080091">Lagergren J, Ye W, Lagergren P, et al.: The risk of esophageal adenocarcinoma after antireflux surgery. Gastroenterology 138 (4): 1297-301, 2010.</Citation><Citation idx="9" PMID="8566611" MedlineID="96156066">Spechler SJ, Goyal RK: The columnar-lined esophagus, intestinal metaplasia, and Norman Barrett. Gastroenterology 110 (2): 614-21, 1996.</Citation><Citation idx="10" PMID="22108196">Liao LM, Vaughan TL, Corley DA, et al.: Nonsteroidal anti-inflammatory drug use reduces risk of adenocarcinomas of the esophagus and esophagogastric junction in a pooled analysis. Gastroenterology 142 (3): 442-452.e5; quiz e22-3, 2012.</Citation><Citation idx="11" PMID="19474425">Shaheen NJ, Sharma P, Overholt BF, et al.: Radiofrequency ablation in Barrett's esophagus with dysplasia. N Engl J Med 360 (22): 2277-88, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_29"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_220">Dos tipos histológicos representan la mayoría de las neoplasias malignas de esófago: adenocarcinoma y carcinoma de células escamosas. Las características epidemiológicas de estos tipos varían de modo marcado. En la década de 1960, los carcinomas de células escamosas comprendían más del 90 % de todos los tumores esofágicos. La incidencia de los adenocarcinomas de esófago ha aumentado de manera considerable durante las 2 últimas décadas. El adenocarcinoma es ahora  más prevalente que los carcinomas de células escamosas en  los Estados Unidos y Europa Occidental; la mayoría de los tumores están en el esófago distal.<Reference refidx="1"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="17185192">Holmes RS, Vaughan TL: Epidemiology and pathogenesis of esophageal cancer. Semin Radiat Oncol 17 (1): 2-9, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_221"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_222">Se estima que, en 2025, en los Estados Unidos se diagnosticarán 22 070 casos nuevos de cáncer de esófago y que 16 250 personas morirán por esta enfermedad. De los casos nuevos, se calcula que  17 430 se presentarán en hombres y 4640  en mujeres.<Reference refidx="1"/>  Las tasas de incidencia para el cáncer de esófago han disminuido en promedio un 0,4 % cada año desde 2012 hasta 2021. Las tasas de mortalidad han disminuido en promedio un 1,1 % cada año desde 2013 hasta 2022. Las tasas de incidencia por lo general aumentan con la edad en todos los grupos raciales o étnicos. Las tasas de incidencia son más altas en los hombres blancos, en comparación con los hombres negros en todos los grupos de edad. En las mujeres, las tasas de incidencia son más altas en las mujeres negras hasta los 74 años, a partir de ese momento las tasas empiezan a ser más altas en las mujeres blancas.<Reference refidx="2"/> Las tasas de mortalidad son más altas en los hombres blancos en comparación con los hombres negros en todos los grupos de edad. En cuanto a las mujeres, las tasas de mortalidad son más altas en las mujeres negras hasta los 69 años, momento en el que pasan a ser más elevadas en las mujeres blancas.</Para><Para id="_223">Si bien la incidencia general del carcinoma de células escamosas de esófago va en disminución, la presentación de este tipo histológico sigue siendo 6 veces más probable en hombres negros que en hombres blancos.<Reference refidx="3"/> Por el contrario, la incidencia de adenocarcinoma de esófago aumentó rápido desde la década de 1970 hasta mitad de la década de 1990.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_224">El sexo masculino es un factor pronóstico importante para la aparición de adenocarcinoma de esófago. El riesgo atribuible es lo bastante bajo en las mujeres que, si bien el riesgo por sexo no es modificable, otros factores de riesgo necesariamente presentan un efecto limitado.<Reference refidx="4"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="2">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="3" PMID="9827707" MedlineID="99043409">Devesa SS, Blot WJ, Fraumeni JF: Changing patterns in the incidence of esophageal and gastric carcinoma in the United States. Cancer 83 (10): 2049-53, 1998.</Citation><Citation idx="4" PMID="23303625">Hur C, Miller M, Kong CY, et al.: Trends in esophageal adenocarcinoma incidence and mortality. Cancer 119 (6): 1149-58, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_225"><Title>Carcinoma de células escamosas de esófago</Title><SummarySection id="_226"><Title>Factores con evidencia adecuada de aumento en el riesgo de carcinoma de células escamosas de esófago</Title><SummarySection id="_32"><Title>Consumo de tabaco y bebidas alcohólicas</Title><Para id="_227">En los Estados Unidos, el carcinoma de células escamosas de esófago presenta un vínculo muy fuerte con el consumo excesivo de tabaco y bebidas alcohólicas. El riesgo relativo relacionado con el consumo de tabaco es de 2,4, y el riesgo atribuible poblacional es del 54,2 % (intervalo de confianza [IC] 95 %, 3,0–76,2 %).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En estudios  de cohortes retrospectivos  con ajuste por consumo de tabaco se observó que el riesgo de cáncer de esófago aumenta entre 2 y 7 veces en las personas con adicción al alcohol en comparación con las tasas para la población general.<Reference refidx="1"/> En los estudios de casos y controles también se indicó un aumento significativo en el riesgo de cáncer de esófago relacionado con el consumo excesivo de bebidas alcohólicas.</Para><Para id="_228">En un estudio multicéntrico, poblacional de casos y controles participaron 221 pacientes con carcinoma de células escamosas de esófago y 695 controles. En este estudio, se encontró que  haber fumado alguna vez, el consumo de bebidas alcohólicas, y  el consumo bajo de frutas y vegetales explicó el 56,9 % (IC 95 %, 36,6–75,1 %); el 72,4 % (IC 95 %, 53,3–85,8 %); y el 28,7 % (IC 95 %, 11,1–56,5 %) de los carcinomas de células escamosas de esófago respectivamente, con un riesgo atribuible poblacional combinado del 89,4 % (IC 95 %, 79,1–95,0 %).<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_229">En China, donde la prevalencia general de carcinoma de esófago  es mucho más alta que en los Estados Unidos, el cáncer de esófago se relaciona con la deficiencia de nutrientes, como retinol, riboflavina, alfacaroteno, betacaroteno, alfatocoferol, ascorbato y zinc, y con la exposición a carcinógenos específicos (por ejemplo, compuestos con N-nitroso).<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_230"><Title>Factores con evidencia adecuada de disminución en el riesgo de carcinoma de células escamosas de esófago</Title><SummarySection id="_231"><Title>Quimioprevención</Title><Para id="_232">En un estudio prospectivo, controlado con  placebo para la  quimioprevención de alteraciones en el esófago, se asignó de manera aleatorizada a 610 pacientes chinos de riesgo alto.<Reference refidx="4"/> Los pacientes tenían entre 35 y 64 años y recibieron placebo o una combinación de dosis bajas de retinol (15 mg o 50 000 UI)
con riboflavina (200 mg) y gluconato de zinc (50 mg) durante 13,5 meses. Las evaluaciones histológicas estándar (que incluyeron 2 biopsias endoscópicas) se realizaron en el 93 % de todos los participantes. Se obtuvieron  micronúcleos de las células esofágicas antes de iniciar el tratamiento y luego de 13,5 meses. Las concentraciones séricas de vitamina A, betacaroteno, riboflavina y zinc se obtuvieron a los 0,2 y 13,5 meses.</Para><Para id="_233">En el segundo informe de este estudio se presentaron los resultados de la frecuencia de micronúcleos.<Reference refidx="5"/> Se encontró una reducción estadísticamente significativa en la media del porcentaje de células esofágicas con micronúcleos en el grupo de tratamiento activo en comparación con el grupo de placebo. También mejoró la distribución de proliferación celular, otro posible marcador de criterio de valoración intermedio.<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_234"><Title>Consumo  de aspirina y fármacos antiinflamatorios no esteroides</Title><Para id="_235">En una revisión sistemática y metanálisis sobre la relación entre el consumo de aspirina y fármacos antiinflamatorios no esteroides (AINE)  con el cáncer de esófago, se identificaron 2  estudios cohortes y 7  de casos y controles publicados entre 1980 y 2001.<Reference refidx="7"/> Los resultados agrupados mostraron una relación protectora entre el consumo de  aspirina o de AINE y el cáncer de esófago (OR, 0,57; IC 95 %, 0,47–0,71). La relación con el consumo de aspirina fue estadísticamente significativa (OR, 0,50; IC 95 %, 0,38–0,66), y la relación con el consumo de AINE estuvo en el límite de significancia (OR, 0,75; IC 95 %, 0,54–1,0). El consumo de aspirina o de AINE se relacionó con una disminución del riesgo, tanto de adenocarcinoma (OR, 0,67; IC 95 %, 0,51–0,87) como de carcinoma de células escamosas (OR, 0,58; IC 95 %, 0,43–0,78).<Reference refidx="7"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Oesophagus. In: World Cancer Research Fund, American Institute for Cancer Research: Food, Nutrition and the Prevention of Cancer: A Global Perspective. The Institute, 1997, pp 118-129.</Citation><Citation idx="2" PMID="7672889" MedlineID="95403053">Siemiatycki J, Krewski D, Franco E, et al.: Associations between cigarette smoking and each of 21 types of cancer: a multi-site case-control study. Int J Epidemiol 24 (3): 504-14, 1995.</Citation><Citation idx="3" PMID="13130116">Engel LS, Chow WH, Vaughan TL, et al.: Population attributable risks of esophageal and gastric cancers. J Natl Cancer Inst 95 (18): 1404-13, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="2862315" MedlineID="85266610">Muñoz N, Wahrendorf J, Bang LJ, et al.: No effect of riboflavine, retinol, and zinc on prevalence of precancerous lesions of oesophagus. Randomised double-blind intervention study in high-risk population of China. Lancet 2 (8447): 111-4, 1985.</Citation><Citation idx="5" PMID="3477659" MedlineID="88012012">Muñoz N, Hayashi M, Bang LJ, et al.: Effect of riboflavin, retinol, and zinc on micronuclei of buccal mucosa and of esophagus: a randomized double-blind intervention study in China. J Natl Cancer Inst 79 (4): 687-91, 1987.</Citation><Citation idx="6" PMID="3480376" MedlineID="88091716">Yang GC, Lipkin M, Yang K, et al.: Proliferation of esophageal epithelial cells among residents of Linxian, People's Republic of China. J Natl Cancer Inst 79 (6): 1241-6, 1987.</Citation><Citation idx="7" PMID="12512029" MedlineID="22399621">Corley DA, Kerlikowske K, Verma R, et al.: Protective association of aspirin/NSAIDs and esophageal cancer: a systematic review and meta-analysis. Gastroenterology 124 (1): 47-56, 2003.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_236"><Title>Adenocarcinoma de esófago</Title><SummarySection id="_237"><Title>Factores relacionados con el aumento en el riesgo de adenocarcinoma de esófago</Title><SummarySection id="_240"><Title>Enfermedad por reflujo gastroesofágico</Title><Para id="_241"> La diferencia epidemiológica más importante entre el carcinoma de células escamosas y el adenocarcinoma es la relación estrecha de la enfermedad por reflujo gastroesofágico (ERGE) con el adenocarcinoma. Los resultados de un estudio de casos y controles poblacional indican que el reflujo gastroesofágico sintomático es un factor de riesgo de adenocarcinoma de esófago. La frecuencia, gravedad y duración de los síntomas de reflujo se relacionan de manera directa con un aumento del riesgo de adenocarcinoma de esófago.<Reference refidx="1"/> En un estudio de casos y controles en Suecia,  la oportunidad relativa (OR) fue de 7,7 en los pacientes con síntomas de reflujo recidivante, mientras que la OR de los pacientes que habían tenido síntomas graves durante mucho tiempo fue de  43,5 (intervalo de confianza (IC) 95 %, 18,3–103,5).<Reference refidx="1"/> En un metanálisis de 1128 pacientes con adenocarcinoma de esófago que participaron en 5 estudios de casos y controles, se informó de aumentos estadísticamente significativos en el riesgo de pirosis recidivante (OR 4,6; IC 95 %, 3,3–6,6), regurgitación (OR, 4,6; IC 95 %, 3,4–6,1), o ambos (OR, 4,8; IC 95 %, 3,4–6,8). La pirosis y regurgitación diarias se relacionaron con un aumento 8 veces mayor en el riesgo (OR, 8,0; IC 95 %, 4,5–14,0).<Reference refidx="2"/> El mecanismo probable es que la ERGE prolongada se relaciona con la presentación de esófago de Barrett, una afección en la que un epitelio anómalo de tipo intestinal reemplaza el epitelio escamoso estratificado que por lo normal reviste el esófago distal; el esófago de Barrett se considera precursor del adenocarcinoma esofágico.<Reference refidx="3"/> El  epitelio de tipo intestinal del esófago de Barrett presenta una apariencia endoscópica característica que difiere del epitelio escamoso.<Reference refidx="4"/> La displasia en el epitelio de Barrett representa una alteración neoplásica del epitelio cilíndrico que podría progresar a un adenocarcinoma invasivo.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_242">En un estudio suizo poblacional de cohorte se observó que los pacientes con esófago de Barrett presentan adenocarcinoma de esófago en cerca de 1,2 casos por 1000 años-persona de seguimiento, que es casi 11,3 veces más que la población general. Por tanto, si bien el riesgo relativo es elevado, el riesgo absoluto todavía no es alto. Más aun, más de la mitad de los casos de adenocarcinoma de esófago no están relacionados con síntomas de la  ERGE.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_245"><Title>Intervenciones con evidencia adecuada de disminución en el riesgo de adenocarcinoma de esófago</Title><SummarySection id="_246"><Title>Consumo de aspirina y fármacos antiinflamatorios no esteroides </Title><Para id="_247">En una revisión sistemática  y metanálisis sobre la relación del consumo de aspirina y fármacos antiinflamatorios no esteroides (AINE)  con el cáncer de esófago, se identificaron 2  estudios de cohortes y 7  de casos y controles publicados entre 1980 y 2001.<Reference refidx="6"/> Los resultados agrupados mostraron una relación protectora entre el consumo de aspirina o de AINE y el cáncer de esófago (OR, 0,57; IC 95 %, 0,47–0,71). La relación con el consumo de aspirina fue estadísticamente significativa (OR, 0,50; IC 95 %, 0,38–0,66) y la relación con el consumo de AINE estuvo en el límite de significancia (OR, 0,75; IC 95 %, 0,54–1,0). El consumo de aspirina o de AINE se relacionó con una disminución del riesgo, tanto de adenocarcinoma (OR, 0,67; IC 95 %, 0,51–0,87) como de carcinoma de células escamosas (OR, 0,58; IC 95 %, 0,43–0,78).<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_248"><Title>Ablación por radiofrecuencia en el esófago de Barrett displásico</Title><Para id="_249">En un ensayo controlado aleatorizado,<Reference refidx="7"/> se evaluó si, en las personas con esófago de Barrett y displasia, la ablación por radiofrecuencia (vs. ablación simulada) podría erradicar el esófago de Barrett displásico y disminuir la tasa de progresión neoplásica. En las personas con displasia de grado bajo, se produjo la erradicación de la displasia en el 90,5 % del grupo de tratamiento en comparación con el 22,7 % del grupo de control; en el grupo de displasia de grado alto, las tasas fueron del 81,0 % en el grupo de tratamiento comparadas con el 19 %  en el grupo de control. Asimismo, el 77,4 % de las personas del grupo de ablación presentaron erradicación total de la metaplasia intestinal en comparación con el 2,3 % del grupo de control. Los pacientes del grupo de ablación presentaron menor progresión de la enfermedad y, aunque el cáncer no era un criterio de valoración primario debido a que los números previstos eran pequeños, hubo menos cánceres en el grupo de ablación (1,2 % vs. 9,3 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,045). La tasa de complicaciones fue relativamente baja. En 84 personas tratadas, se presentaron 1 hemorragia gastrointestinal superior y 5 estenosis que se trataron con facilidad.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_250">   En este estudio se indicó que el tratamiento para pacientes con esófago de Barrett y displasia puede eliminar el esófago de Barrett y prevenir la progresión de la enfermedad. Sin embargo, el estudio solo proporciona evidencia débil sobre si el tratamiento reduce los desenlaces de cáncer de esófago  (porque no se diseñó para responder esa pregunta).  La evidencia del estudio indica que la ablación no solo coagula y oculta células peligrosas bajo la superficie del esófago (estas células podrían convertirse en cáncer). Una pregunta por completo independiente de este estudio es si los pacientes se deben someter o no a exámenes de detección de esófago de Barrett (este estudio se enfocó en el tratamiento de los pacientes con esófago de Barrett en quienes se identificó una displasia). Más aún, en el estudio no se tratan los beneficios y perjuicios netos de un programa general de exámenes de detección (por ejemplo,  para los pacientes con ERGE o ciertos síntomas de esta afección) y de la vigilancia de los pacientes con esófago de Barrett. El potencial de sobrediagnóstico y sobretratamiento podría ser considerable si los médicos usaran los resultados de este estudio para tratar a los pacientes con esófago de Barrett sin displasia.</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10080844" MedlineID="99165315">Lagergren J, Bergström R, Lindgren A, et al.: Symptomatic gastroesophageal reflux as a risk factor for esophageal adenocarcinoma. N Engl J Med 340 (11): 825-31, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="25075959">Cook MB, Corley DA, Murray LJ, et al.: Gastroesophageal reflux in relation to adenocarcinomas of the esophagus: a pooled analysis from the Barrett's and Esophageal Adenocarcinoma Consortium (BEACON). PLoS One 9 (7): e103508, 2014.</Citation><Citation idx="3" PMID="8566611" MedlineID="96156066">Spechler SJ, Goyal RK: The columnar-lined esophagus, intestinal metaplasia, and Norman Barrett. Gastroenterology 110 (2): 614-21, 1996.</Citation><Citation idx="4" PMID="10580074" MedlineID="20037770">Van Dam J, Brugge WR: Endoscopy of the upper gastrointestinal tract. N Engl J Med 341 (23): 1738-48, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="12916666">Reid BJ, Blount PL, Rabinovitch PS: Biomarkers in Barrett's esophagus. Gastrointest Endosc Clin N Am 13 (2): 369-97, 2003.</Citation><Citation idx="6" PMID="12512029" MedlineID="22399621">Corley DA, Kerlikowske K, Verma R, et al.: Protective association of aspirin/NSAIDs and esophageal cancer: a systematic review and meta-analysis. Gastroenterology 124 (1): 47-56, 2003.</Citation><Citation idx="7" PMID="19474425">Shaheen NJ, Sharma P, Overholt BF, et al.: Radiofrequency ablation in Barrett's esophagus with dysplasia. N Engl J Med 360 (22): 2277-88, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_163"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/16/2025)</Title><Para id="_164">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_301"><Strong><SummaryRef href="CDR0000757228#_221" url="/espanol/tipos/esofago/pro/prevencion-esofago-pdq">Incidencia y mortalidad</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_296">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000757228#_222" url="/espanol/tipos/esofago/pro/prevencion-esofago-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos y defunciones para 2025 (se citó a la American  Cancer Society como referencia 1).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000757228#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/esofago/pro/prevencion-esofago-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre prevención del cáncer de esófago. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención del cáncer de esófago. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/esofago/pro/prevencion-esofago-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/esofago/pro/prevencion-esofago-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062880"/><DateFirstPublished>2014-02-28</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-16</DateLastModified></Summary>
