<Summary id="CDR0000757229" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre los factores que pueden influir en el riesgo de cáncer de esófago y sobre la investigación dirigida a la prevención de esta enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/esofago/paciente/prevencion-esofago-pdq">Cáncer de esófago (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/esofago/pro/prevencion-esofago-pdq">Cáncer de esófago (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043615">esophageal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_84">This PDQ cancer information summary has current information about esophageal cancer prevention. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_85">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>esophageal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención del cáncer de esófago (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prevención del cáncer de esófago</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prevención del cáncer de esófago</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Rationale for prevention</SectionType></SectMetaData><Title>¿Qué es la prevención?</Title><Para id="_2">La prevención del cáncer consiste en las medidas que se toman para reducir la probabilidad de enfermar de cáncer. Con la prevención del cáncer, se reduce el número de casos nuevos en un grupo o población. Se espera que esto reduzca el número de muertes por cáncer.</Para><Para id="_3">Los científicos analizan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef> para prevenir el inicio de cánceres nuevos. Cualquier cosa que aumenta su riesgo de tener cáncer se llama factor de riesgo de cáncer; cualquier cosa que disminuye su riesgo de tener cáncer se llama factor de protección de cáncer.</Para><Para id="_4">Aunque algunos factores de riesgo de cáncer se pueden evitar, no es posible evitar muchos otros. Por ejemplo, tanto fumar como heredar ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> son factores de riesgo de algunos tipos de cáncer, pero solo se puede evitar fumar. Hacer ejercicio con regularidad y consumir una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> saludable son factores de protección contra algunos tipos de cáncer. Es posible que, al evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección disminuya su riesgo, sin embargo esto no significa que no enfermará de cáncer.</Para><Para id="_5">Están en estudio diferentes formas de prevenir el cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><Title>Información general sobre el cáncer de esófago</Title><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_9">El cáncer de esófago es una enfermedad en la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos del esófago.</KeyPoint><Para id="_10">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef> es el tubo hueco y muscular que transporta los alimentos y los líquidos desde la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef> hasta el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>. La pared del esófago está conformada por varias capas de tejido, entre estas, una <GlossaryTermRef href="CDR0000257212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membrana mucosa</GlossaryTermRef> (revestimiento interno), músculo y <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000444989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de esófago</GlossaryTermRef> comienza en el revestimiento interior del esófago y se disemina hacia afuera a través de las otras capas a medida que crece.<MediaLink ref="CDR0000445049" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato gastrointestinal (digestivo); en la imagen se muestra el esófago, el hígado, el estómago, el intestino delgado y el intestino grueso." language="es" placement="image-center" id="_80"><Caption language="es">El estómago y el esófago son partes del aparato gastrointestinal superior (digestivo).</Caption></MediaLink></Para><Para id="_12">Las dos formas más comunes de cáncer de esófago llevan el nombre del tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> que se vuelven cancerosas:</Para><ItemizedList id="_13" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef>: cáncer que se forma en las células delgadas y planas que revisten el interior del esófago. Aunque este tipo de cáncer se puede presentar en cualquier parte del esófago, es más frecuente que esté en la parte superior y media del esófago. También se llama carcinoma epidermoide.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Adenocarcinoma</GlossaryTermRef>: cáncer que se origina en las células glandulares.
Las células glandulares del revestimiento del esófago producen y liberan líquidos, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046274" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moco</GlossaryTermRef>. El adenocarcinoma suele formarse en la parte inferior del esófago, cerca del estómago.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_14">Para obtener más información sobre el cáncer de esófago, consulte los siguientes resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_15" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000757231" url="/espanol/tipos/esofago/paciente/deteccion-esofago-pdq">
          Exámenes de detección del cáncer de esófago</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000256773" url="/espanol/tipos/esofago/paciente/tratamiento-esofago-pdq">Tratamiento del cáncer de esófago</SummaryRef>
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">El cáncer de esófago es más frecuente en los hombres.</KeyPoint><Para id="_126">Las tasas de cáncer de esófago y de muerte por esta enfermedad han disminuido un poco en los últimos años. Los hombres tienen una probabilidad casi cuatro veces más alta de presentar cáncer de esófago que las mujeres. La probabilidad de presentar esta enfermedad aumenta con la edad en todos los grupos raciales y étnicos. Los hombres blancos son más propensos al cáncer de esófago y tienen tasas de muerte más altas que los hombres negros en todos los grupos de edad. Las mujeres negras son más propensas al cáncer de esófago hasta los 74 años; después de esa edad, las mujeres blancas tienen un riesgo mayor.  Las mujeres negras tienen tasas de muerte por esta enfermedad más altas hasta los 69 años; a partir de esa edad, las tasas de muerte son más altas en las mujeres blancas.</Para><Para id="_127">En los Estados Unidos, las tasas de adenocarcinoma de esófago aumentaron con rapidez a lo largo de la década de 1990, superando las del carcinoma de células escamosas. Aunque las tasas del carcinoma de células escamosas en general están disminuyendo, siguen siendo más altas en los hombres negros que en los blancos, mientras que las tasas de adenocarcinoma son más altas en los hombres blancos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_19"><Title>Prevención del cáncer de esófago</Title><SummarySection id="_20"><KeyPoint id="_21">Evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección puede ayudar a prevenir el cáncer.</KeyPoint><Para id="_20_md_45">Evitar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, como fumar, tener <GlossaryTermRef href="CDR0000304742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrepeso</GlossaryTermRef> y no hacer suficiente ejercicio quizá ayude a <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> ciertos tipos de cáncer. Es posible que aumentar los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef>, como dejar de fumar y hacer ejercicio, también ayude a prevenir algunos tipos de cáncer. Consulte con su  médico u otro profesional de atención de la salud sobre las formas de disminuir el riesgo de cáncer.
</Para><Para id="_86">Los factores de riesgo y de protección  del <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef> de esófago no son los mismos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_87"><KeyPoint id="_88">Los siguientes factores de <Emphasis>riesgo</Emphasis>  aumentan las probabilidades de tener carcinoma de células escamosas del esófago:</KeyPoint><SummarySection id="_89"><KeyPoint id="_90">Consumo de tabaco y alcohol</KeyPoint><Para id="_91">Los estudios han mostrado que el riesgo de carcinoma de células escamosas aumenta en personas que fuman o que consumen mucho alcohol.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_92"><KeyPoint id="_93">Los siguientes factores de <Emphasis>protección</Emphasis> pueden disminuir el riesgo de carcinoma de células escamosas del esófago:</KeyPoint><SummarySection id="_94"><KeyPoint id="_95">Evitar el consumo de tabaco y alcohol</KeyPoint><Para id="_96">En algunos estudios se demostró que el riesgo de carcinoma de células escamosas del esófago disminuye en las personas que no consumen <GlossaryTermRef href="CDR0000439432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohol</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_97"><KeyPoint id="_98">Quimioprevención con medicamentos antinflamatorios no esteroides</KeyPoint><Para id="_99">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045487" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioprevención</GlossaryTermRef> es el uso de medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, u otras sustancias para ayudar a reducir el riesgo de una persona de presentar cáncer. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos antinflamatorios no esteroides</GlossaryTermRef> (AINE)  incluyen la <GlossaryTermRef href="CDR0000045176" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aspirina</GlossaryTermRef> y otros medicamentos que reducen la inflamación y el dolor. </Para><Para id="_100">En algunos estudios se observó que el consumo de los AINE reduce el riesgo de carcinoma de células escamosas del esófago.  Sin embargo, el consumo de los AINE aumenta el riesgo de infarto de miocardio, insuficiencia cardíaca,  <GlossaryTermRef href="CDR0000745805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">accidente cerebrovascular</GlossaryTermRef>,  sangrado en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef>, y daño en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_101"><KeyPoint id="_105">Los  siguientes factores de <Emphasis>riesgo</Emphasis> aumentan el riesgo de adenocarcinoma de esófago:</KeyPoint><SummarySection id="_102"><KeyPoint id="_103">Reflujo gástrico</KeyPoint><Para id="_104">El adenocarcinoma de esófago está muy relacionado con la enfermedad de  <GlossaryTermRef href="CDR0000257517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reflujo gastroesofágico</GlossaryTermRef> (ERGE), sobre todo cuando la ERGE dura mucho y se presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> graves a diario.  La ERGE es una afección por la que el contenido del estómago, incluso el <GlossaryTermRef href="CDR0000657842" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido gástrico</GlossaryTermRef>, sube hacia la parte inferior del esófago.  Esto irrita el interior del esófago y, con el tiempo, afecta las células que revisten la parte inferior del esófago.  Esta afección se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago de Barrett</GlossaryTermRef>.  Con el transcurso del tiempo, las células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> remplazan las células afectadas, que después se pueden transformar en adenocarcinoma de esófago. La <GlossaryTermRef href="CDR0000527371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obesidad</GlossaryTermRef> en combinación con ERGE aumenta aún más el riesgo de adenocarcinoma de esófago.</Para><Para id="_106">El uso de medicamentos que relajan el músculo del <GlossaryTermRef href="CDR0000257222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esfínter</GlossaryTermRef> inferior  del esófago aumenta la probabilidad de ERGE. Cuando el músculo del esfínter inferior se relaja, el ácido del estómago puede  subir a la parte inferior del esófago.</Para><Para id="_107">No se sabe si la cirugía u otro tratamiento médico para detener el <GlossaryTermRef href="CDR0000390280" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reflujo gástrico</GlossaryTermRef> reduce el riesgo de adenocarcinoma de esófago. Hay <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> en curso para determinar si la cirugía o los tratamientos médicos sirven para prevenir el esófago de Barrett.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_108"><KeyPoint id="_109">Los siguientes factores de <Emphasis>protección</Emphasis> pueden disminuir el riesgo de adenocarcinoma de esófago:</KeyPoint><SummarySection id="_110"><KeyPoint id="_111">Quimioprevención con antinflamatorios no esteroides</KeyPoint><Para id="_125">La quimioprevención es el uso de medicamentos, vitaminas u otras sustancias para ayudar a reducir el riesgo de una persona de presentar cáncer.  Los antinflamatorios no esteroides (AINE) incluyen la aspirina y otros medicamentos que reducen la inflamación y  el dolor.</Para><Para id="_112"> En algunos estudios se observó que el consumo de los AINE disminuye el riesgo de presentar adenocarcinoma de esófago. Sin embargo, el consumo de AINE aumenta el riesgo de infarto del miocardio, insuficiencia cardiaca, accidente cerebrovascular, sangrado en el estómago y los intestinos, y daño en los riñones.</Para></SummarySection><SummarySection id="_113"><KeyPoint id="_114">Ablación por radiofrecuencia del esófago</KeyPoint><Para id="_115">Los pacientes de esófago de Barrett que tienen células anormales en la parte inferior del esófago se pueden tratar mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000044865" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ablación por radiofrecuencia</GlossaryTermRef>. En este procedimiento se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> para calentar y destruir las células anormales que se podrían convertir en cáncer.  Entre los riesgos del uso de la ablación por radiofrecuencia están el estrechamiento del esófago y el sangrado en el esófago, el estómago o los intestinos.</Para><Para id="_116">En un estudio de pacientes que presentaban esófago de Barrett y células anormales en el esófago, se comparó a los pacientes que recibieron ablación por radiofrecuencia con los que no la recibieron.  Los pacientes que recibieron ablación por radiofrecuencia tuvieron menos probabilidad de recibir un diagnóstico de <GlossaryTermRef href="CDR0000444989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de esófago</GlossaryTermRef>.  Se necesita realizar más estudios para determinar si la ablación por radiofrecuencia disminuye el riesgo de adenocarcinoma de esófago en pacientes con estas afecciones.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_117"><KeyPoint id="_118">Los ensayos clínicos de prevención sirven para estudiar formas de prevenir el cáncer.</KeyPoint><Para id="_117_md_14">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de prevención del cáncer se usan para estudiar formas de disminuir el riesgo de ciertos tipos de cáncer. En algunos de estos ensayos se incluyen personas sanas que quizás tengan un aumento del riesgo de cáncer. En otros ensayos de prevención, se incluyen personas que han tenido cáncer y que quieren evitar la reaparición de la misma enfermedad o la formación de un segundo cáncer.</Para><Para id="_117_md_15">El objetivo de algunos ensayos clínicos de prevención del cáncer es averiguar si las personas pueden hacer algo para evitar el cáncer. Por ejemplo, comer frutas, verduras y hortalizas, hacer ejercicio, dejar de fumar o tomar ciertos medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, así como <GlossaryTermRef href="CDR0000463726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef> o alimenticios.</Para></SummarySection><SummarySection id="_121"><KeyPoint id="_122">En los ensayos clínicos se estudian nuevas maneras de prevenir el cáncer de esófago. </KeyPoint><Para id="_121_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre la prevención del cáncer de esófago. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención del cáncer de esófago. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/esofago/paciente/prevencion-esofago-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/esofago/paciente/prevencion-esofago-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062888"/><PatientVersionOf ref="CDR0000757228"/><DateFirstPublished>2014-02-28</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-11</DateLastModified></Summary>
