<Summary id="CDR0000757231" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre pruebas que se usan para detectar el cáncer de esófago.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/esofago/paciente/deteccion-esofago-pdq">Cáncer de esófago (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/esofago/pro/deteccion-esofago-pdq">Cáncer de esófago (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043615">esophageal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_93">This PDQ cancer information summary has current information about esophageal cancer screening. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_94">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>disease screening</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>esophageal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Exámenes de detección del cáncer de esófago (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Exámenes de detección del cáncer de esófago</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Exámenes de detección del cáncer de esófago</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>¿Qué son los exámenes de detección?</Title><Para id="_2">Los exámenes de detección verifican la presencia del  <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> antes de que la persona tenga <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Es posible que esto ayude a encontrar el cáncer en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano. Si se descubre temprano  el tejido <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> o el cáncer, es más fácil tratarlos. Cuando aparecen los síntomas, quizás el cáncer se haya empezado a diseminar.</Para><Para id="_3">Los científicos tratan de entender mejor quiénes tienen más probabilidades de enfermar de ciertos tipos de cáncer. También estudian lo que hacemos y lo que nos rodea para saber qué causa el cáncer. Esta información ayuda a los médicos a recomendar quién se debe someter a exámenes de detección del cáncer, qué pruebas se deben utilizar y con qué frecuencia se deben realizar.</Para><Para id="_4">Es importante recordar que si el médico solicita un examen de detección, no siempre es porque piensa que usted tiene cáncer. Los exámenes de detección se realizan cuando todavía no hay síntomas de cáncer.</Para><Para id="_5">Si el resultado de un examen de detección es anormal, tal vez se necesiten más pruebas para determinar si tiene cáncer. Estas se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000045959" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas diagnósticas</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el cáncer de esófago</Title><SummarySection id="_8"><KeyPoint id="_9">El cáncer de esófago es una enfermedad en la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos del esófago.</KeyPoint><Para id="_10">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef> es el tubo hueco, muscular que transporta los alimentos y los líquidos desde la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef> hasta el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>. La pared del esófago está conformada por varias capas de tejido, incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000257212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membrana mucosa</GlossaryTermRef>, músculo y <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000444989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de esófago</GlossaryTermRef> comienza en el revestimiento interior del esófago y se disemina hacia afuera a través de las otras capas a medida que crece.<MediaLink ref="CDR0000445049" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato gastrointestinal (digestivo); en la imagen se muestra el esófago, el hígado, el estómago, el intestino delgado y el intestino grueso." language="es" placement="image-center" id="_87"><Caption language="es">El estómago y el esófago son partes del aparato gastrointestinal superior (digestivo).</Caption></MediaLink></Para><Para id="_11">Las dos formas más comunes de cáncer de esófago se denominan de acuerdo con el tipo de células que se vuelven cancerosas:</Para><ItemizedList id="_12" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef>: cáncer que se forma en las células delgadas y planas que revisten el interior del esófago.  Este tipo de cáncer se encuentra, con mayor frecuencia, en la parte superior y media del esófago, pero se puede presentar en cualquier lugar de este. También se llama carcinoma epidermoide.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Adenocarcinoma</GlossaryTermRef>: cáncer que comienza en las células glandulares. Las células glandulares en el revestimiento del esófago producen y liberan líquidos como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046274" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moco</GlossaryTermRef>. Los adenocarcinomas por lo general se forman en la parte inferior del esófago, cerca del estómago.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_85">Otros resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el cáncer de esófago son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_86" Style="bullet">
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000757229" url="/espanol/tipos/esofago/paciente/prevencion-esofago-pdq">Prevención del cáncer de esófago</SummaryRef>
        </ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000256773" url="/espanol/tipos/esofago/paciente/tratamiento-esofago-pdq">Tratamiento del cáncer de esófago</SummaryRef></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_14">El cáncer de esófago se encuentra con más frecuencia en hombres.</KeyPoint><Para id="_15">Los hombres tienen cerca de cuatro veces más probabilidades de presentar cáncer de esófago que las mujeres. Cada año hay más casos nuevos de adenocarcinoma de esófago y menos casos nuevos de carcinoma de células escamosas. Aunque las tasas de carcinoma de células escamosas  en general están  disminuyendo, permanecen más altas en los hombres negros que en los hombres blancos. La probabilidad de enfermar de cáncer de esófago aumenta con la edad en todos los grupos raciales y étnicos. Los hombres blancos tienen más probabilidades de presentar cáncer de esófago en tasas más altas que los hombres negros en todos los grupos etarios. En las mujeres, las tasas de desarrolo de esta enfermedad  son más altas en las mujeres negras hasta los 74 años; de ahí en adelante,  las mujeres blancas tienen tasas más altas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17"> El consumo de tabaco, el consumo alto de bebidas alcohólicas y el esófago de Barrett pueden afectar el riesgo de cáncer de esófago.
</KeyPoint><Para id="_18">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. La presencia de un factor de riesgo no significa que se enfermará de cáncer; pero la ausencia de factores de riesgo tampoco significa que no enfermará de cáncer. Las personas que piensan que pueden estar en riesgo deben consultar con su médico.</Para><Para id="_82">Los factores de riesgo del cáncer de esófago de células escamosas son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_45" Style="bullet">
        <ListItem>Consumir <GlossaryTermRef href="CDR0000439432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Consumir muchas bebidas <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohólicas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Estar desnutrido (falta de <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044651" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calorías</GlossaryTermRef>).</ListItem>
        <ListItem>Tener una <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH).</ListItem>
        <ListItem>Tener queratosis (trastorno hereditatio raro que causa engrosamiento de la piel  en las manos y los pies, y está relacionado con un aumento del riesgo de cáncer de esófago de células escamosas).</ListItem>
        <ListItem>Tener acalasia (afección rara que afecta la capacidad de pasar los alimentos y líquidos del esófago al estómago).</ListItem>
        <ListItem>Haber ingerido lejía (una sustancia química que se encuentra en algunos productos de limpieza).</ListItem>
        <ListItem>Tomar líquidos muy calientes con regularidad.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_49">Los factores de riesgo del adenocarcinoma de esófago son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_50" Style="bullet">
        <ListItem> Tener la <GlossaryTermRef href="CDR0000257517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad por reflujo gastroesofágico</GlossaryTermRef> (ERGE).</ListItem>
        <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000046013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago de Barrett</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000689078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes</GlossaryTermRef> de uso de medicamentos que relajan el <GlossaryTermRef href="CDR0000257222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esfínter</GlossaryTermRef> esofágico inferior (el anillo de músculo que abre y cierra la abertura entre el esófago y el estómago).</ListItem>
        <ListItem>Tener exceso de peso en el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000304742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrepeso</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Screening methods</SectionType></SectMetaData><Title>Exámenes de detección del cáncer de esófago</Title><SummarySection id="_20"><KeyPoint id="_21">Hay pruebas que se usan para detectar diferentes tipos de cáncer cuando una persona no tiene síntomas. </KeyPoint><Para id="_46">Los científicos estudian los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> para identificar los que tienen menos perjuicios y más beneficios. Los ensayos de exámenes de detección del cáncer también tienen el propósito de mostrar si la detección temprana (encontrar el cáncer antes de que cause  <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>) ayuda a la persona a vivir más tiempo o disminuye la probabilidad de que una persona muera por  la enfermedad. Para algunos tipos de cáncer, la probabilidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000454708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuperación</GlossaryTermRef> es mayor si la enfermedad se encuentra y se trata en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_54"><KeyPoint id="_55">No hay una prueba de detección estándar o de rutina para el cáncer de esófago.</KeyPoint><Para id="_95">Aunque no hay un examen de detección estándar o de rutina para el <GlossaryTermRef href="CDR0000444989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de esófago</GlossaryTermRef>, se estudian o usan los siguientes procedimientos para identificarlo:</Para><SummarySection id="_23"><KeyPoint id="_24">Esofagoscopia</KeyPoint><Para id="_25">
          Procedimiento para examinar el interior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef> a fin de verificar si hay áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. Se introduce un esofagoscopio a través de la boca o la nariz, y se lo hace bajar por la <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef> hacia el esófago. Un esofagoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido que se observan al microscopio para verificar si hay signos de cáncer.<MediaLink ref="CDR0000445371" type="image/jpeg" alt="Esofagoscopia. Se introduce un endoscopio por la boca hasta el esófago. El recuadro muestra a la paciente en una camilla durante la esofagoscopia." language="es" placement="image-center" id="_88"><Caption language="es">Esofagoscopia. Se introduce un tubo delgado con luz por la boca hasta el esófago para identificar áreas anormales.</Caption></MediaLink>
        </Para></SummarySection><SummarySection id="_59"><KeyPoint id="_60">Biopsia</KeyPoint><Para id="_61">Extracción de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. La toma de <GlossaryTermRef href="CDR0000045619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muestras de biopsia</GlossaryTermRef> de varias áreas diferentes del revestimiento de la parte inferior del esófago puede detectar temprano el <GlossaryTermRef href="CDR0000046013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago de Barrett</GlossaryTermRef>. Este procedimiento se usa para pacientes que presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> de esófago de Barrett.</Para></SummarySection><SummarySection id="_73"><KeyPoint id="_74">Citología con cepillo 
</KeyPoint><Para id="_75">Procedimiento en el que se cepillan células del revestimiento del esófago y se observan al microscopio para ver si son anormales. Este procedimiento a veces se realiza  durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000046417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esofagoscopia</GlossaryTermRef>.

</Para></SummarySection><SummarySection id="_26"><KeyPoint id="_27">Citología con globo </KeyPoint><Para id="_28">Procedimiento que consiste en la recolección de células del revestimiento del esófago mediante un globo desinflado que ingiere el paciente. Luego, el globo se infla y se extrae del esófago. Las células <GlossaryTermRef href="CDR0000046414" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esofágicas</GlossaryTermRef> adheridas al globo se observan al microscopio para ver si son anormales. </Para></SummarySection><SummarySection id="_62"><KeyPoint id="_63">Cromoendoscopia</KeyPoint><Para id="_64">Procedimiento en el que se rocía un tinte en el revestimiento del esófago durante una esofagoscopia. El aumento de la tinción de ciertas áreas de la mucosa podría ser un signo temprano de esófago de Barrett.</Para></SummarySection><SummarySection id="_65"><KeyPoint id="_66">Espectroscopia con fluorescencia</KeyPoint><Para id="_67">Procedimiento en el que se utiliza una luz especial para observar el tejido del revestimiento del esófago. La sonda de  luz pasa a través de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046428" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscopio</GlossaryTermRef> e ilumina el revestimiento del esófago. Luego se mide la luz que emiten las células que revisten el esófago. El tejido <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">maligno</GlossaryTermRef> emite menos luz que el tejido normal.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_96"><KeyPoint id="_97">Hay otros exámenes de detección del cáncer de esófago que están en estudio en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_96_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_29"><SectMetaData><SectionType>Risks of screening</SectionType></SectMetaData><Title>Riesgos de los exámenes de detección del cáncer de esófago</Title><SummarySection id="_30"><KeyPoint id="_31">Los exámenes de detección presentan riesgos.</KeyPoint><Para id="_32">Tomar decisiones sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> a veces es difícil. No todos los exámenes de detección son útiles y la mayoría tiene riesgos. Es posible que desee hablar con su médico antes de someterse a cualquier examen de detección, ya que es importante conocer sus riesgos y si está comprobado que este reduce las probabilidades de morir por cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_33"><KeyPoint id="_34">Los riesgos de los exámenes de detección del cáncer de esófago son los siguientes: </KeyPoint><SummarySection id="_39"><KeyPoint id="_40">Es posible que la detección del cáncer de esófago no mejore la salud o ayude a una persona a vivir por más tiempo.</KeyPoint><Para id="_41">Es posible que los exámenes de detección no ayuden a mejorar su salud o a vivir más tiempo si tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000444989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de esófago</GlossaryTermRef> en estadio avanzado o si ya se diseminó a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_71">Algunos cánceres nunca causan <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> ni son mortales, pero se pueden tratar si se identifican mediante un examen de detección. No se sabe si el tratamiento de estos cánceres ayuda a vivir más tiempo que si no se administrara ningún tratamiento; además, los tratamientos del cáncer  tal vez causen <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> graves.</Para></SummarySection><SummarySection id="_76"><KeyPoint id="_77">Los exámenes pueden tener resultados negativos falsos.</KeyPoint><Para id="_78">Los resultados del examen de detección pueden parecer normales, aunque haya cáncer de esófago. Una persona que reciba un <GlossaryTermRef href="CDR0000340928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado negativo falso</GlossaryTermRef> (que muestra que no hay cáncer cuando en realidad lo hay) se puede demorar en buscar atención médica aunque tenga síntomas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_79"><KeyPoint id="_80">Los exámenes pueden tener resultados positivos falsos.</KeyPoint><Para id="_81">Los resultados de los exámenes de detección pueden parecer <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> aunque no haya cáncer. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000340929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado positivo falso</GlossaryTermRef> (que muestra que hay un cáncer cuando en realidad no lo hay) puede generar <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> y, por lo habitual, se realizan más pruebas (por ejemplo, una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>), que también tienen riesgos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_36"><KeyPoint id="_37">Los efectos secundarios pueden obedecer a la prueba misma.</KeyPoint><Para id="_38">A veces la esofagoscopia o la biopsia producen efectos secundarios que son poco frecuentes pero graves como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_70" Style="bullet">
          <ListItem>Un agujero (punción) pequeño en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
          <ListItem>Ataque cardíaco.</ListItem>
          <ListItem>Paso de alimentos, agua, <GlossaryTermRef href="CDR0000642987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estomacal</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómito</GlossaryTermRef> hacia las vías respiratorias.</ListItem>
          <ListItem>Sangrado grave que se debe tratar en un hospital.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre los exámenes de detección del cáncer de esófago. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Exámenes de detección del cáncer de esófago. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/esofago/paciente/deteccion-esofago-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/esofago/paciente/deteccion-esofago-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000304521"/><PatientVersionOf ref="CDR0000757230"/><DateFirstPublished>2014-02-28</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-28</DateLastModified></Summary>
