<Summary id="CDR0000760617" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre factores que pueden influir en el riesgo de presentar cáncer de estómago y sobre las investigaciones dirigidas a la prevención de esta enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/estomago/pro/prevencion-estomago-pdq">Cáncer de estómago (gástrico) (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039821">gastric cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_1">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about stomach (gastric) cancer prevention. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_2">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>gastric cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención del cáncer de estómago (gástrico) (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prevención del cáncer de estómago (gástrico) (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prevención del cáncer de estómago (gástrico)</AltTitle><SummarySection id="_3"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_4">Nota: En esta sección, se resume la evidencia científica publicada sobre la prevención de este tipo de cáncer. En el resto del resumen, se describe la evidencia con más detalle.</Para><Para id="_89">
También están disponibles otros resúmenes del PDQ relacionados con: <SummaryRef href="CDR0000760619" url="/espanol/tipos/estomago/pro/deteccion-estomago-pdq">Exámenes de detección del cáncer de estómago (gástrico)</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256670" url="/espanol/tipos/estomago/pro/tratamiento-estomago-pdq">Tratamiento del cáncer de estómago</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">Niveles de evidencia de los estudios sobre los exámenes de detección y la prevención del cáncer</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_5"><Title>¿Quién está en riesgo?</Title><Para id="_6">Las personas con riesgo elevado de cáncer gástrico son los adultos mayores con gastritis atrófica o anemia perniciosa, los pacientes con adenomas gástricos esporádicos,<Reference refidx="1"/> poliposis adenomatosa familiar <Reference refidx="2"/> o cáncer de colon sin poliposis hereditario,<Reference refidx="3"/> y las poblaciones étnicas de inmigrantes de países con tasas altas de carcinoma gástrico.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los trabajadores de las industrias del caucho y del carbón también tienen un riesgo más alto.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_7">Los factores de riesgo del cáncer gástrico comprenden la presencia de afecciones precursoras, como la gastritis atrófica crónica y la metaplasia intestinal, la anemia perniciosa, y los pólipos adenomatosos gástricos. Los factores genéticos abarcan los antecedentes familiares de cáncer gástrico, el síndrome de Li Fraumeni y el grupo sanguíneo de tipo A.<Reference refidx="6"/> Los factores ambientales son el consumo escaso de frutas y vegetales, la ingesta de alimentos salados, ahumados o conservados en condiciones precarias, el consumo de tabaco y la exposición a la radiación.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_8">Los datos de la evidencia científica son compatibles con una relación estrecha entre la infección por <ScientificName>Helicobacter pylori</ScientificName>, también conocida como infección por <ScientificName>H. pylori</ScientificName> con el inicio y avance del carcinoma del cuerpo y el antro del estómago, además del linfoma gástrico.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> La International Agency for Research on Cancer clasifica la infección por <ScientificName>H. pylori</ScientificName> como causa del carcinoma gástrico no cardial  y del linfoma de células B de tejido linfoide asociado a mucosa gástrica de grado bajo o linfoma de tejido linfático  asociado a mucosa (TALAM) (es decir, carcinógeno humano de grupo 1).<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> Se ha observado que el cáncer gástrico es más común entre quienes usan inhibidores de la bomba de protones (IBP) en comparación con quienes no los usan después de un aparente éxito con la terapia de erradicación de <ScientificName>H. pylori</ScientificName>.<Reference refidx="14"/> Aunque,  no se pueden descartar los sesgos de confusión y detección como explicaciones.</Para><Para id="_85">Existe evidencia sólida y uniforme de que la infección por el virus de Epstein-Barr (VEB) está relacionada de manera importante con el cáncer gástrico. Una revisión sistemática y metanálisis de  71 artículos (4 de los Estados Unidos) evaluó la  prevalencia y la relación entre el VEB y el cáncer gástrico. La infección por el VEB se relacionó con un importante aumento del riesgo de cáncer gástrico. La prevalencia agrupada del VEB en 20 361 pacientes con cáncer gástrico fue del 8,77 % (intervalo de confianza [IC] 95 %, 7,73–9,92 %; estadístico <Emphasis>I</Emphasis><Superscript>2</Superscript>, 83,2 %). Aunque heterogéneos, los resultados fueron uniformes en todos los estudios. Las oportunidades relativas (OR) agrupadas para cáncer gástrico fueron de 18,56 (IC 95 %, 15,68–21,97; estadístico <Emphasis>I</Emphasis><Superscript>2</Superscript>, 55,4 %) para estudios con diseño de pares emparejados de tumor y control de los tejidos normales adyacentes al tumor (coeficiente κ, 20; n = 4 116 pacientes con cáncer) y de 3,31 (IC 95 %, 0,95–11,54; estadístico <Emphasis>I</Emphasis><Superscript>2</Superscript>, 55,0 %) para estudios con diseño de pares no emparejados. La proporción de cáncer gástrico relacionado con el VEB entre los hombres fue bastante más importante que entre las mujeres (10,8 vs. 5,7 %) (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001). Sin embargo, la OR agrupada que se estimó para cáncer gástrico relacionado con el VEB fue bastante más significativa entre las mujeres (21,47; IC 95 %, 15,55–29,63; estadístico <Emphasis>I</Emphasis><Superscript>2</Superscript>, 0 %) que entre los hombres (14,07; IC 95 %, 10,46–18,93; estadístico <Emphasis>I</Emphasis><Superscript>2</Superscript>, 49,0 %) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,06). El VEB fue más prevalente en el cardias (12,5 %) y el cuerpo (11,7 %), en comparación con el antro (6,3 %) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0002).<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_9">En comparación con la población general, las personas con enfermedad de úlcera duodenal tienen un riesgo más bajo de cáncer gástrico.<Reference refidx="16"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Intervenciones para la reducción del riesgo de cáncer de estómago (gástrico)</Title><SummarySection id="_11"><Title>Cese del consumo de tabaco</Title><Para id="_12">A partir de evidencia científica sólida, el consumo de tabaco se relaciona con un riesgo más alto de cáncer de estómago.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/> En el informe de Surgeon General de 2004, se identifica el consumo de tabaco como una causa de cáncer de estómago, con un riesgo relativo (RR) promedio de 1,2 en antiguos fumadores y de 1,6 en fumadores actuales.<Reference refidx="20"/> En comparación con los fumadores consuetudinarios, el riesgo de cáncer de estómago se reduce entre los antiguos fumadores conforme pasa el tiempo desde que dejaron de fumar. Según este patrón de observaciones, es razonable deducir que la prevención o el cese del consumo de tabaco disminuirían el riesgo de cáncer gástrico.</Para><Para id="_13">
          <Strong>Magnitud del efecto:</Strong> en una revisión sistemática y un metanálisis se mostró un aumento del 60 % de cáncer gástrico en los hombres fumadores y del 20 % en las mujeres fumadoras en comparación con quienes no fumaban.<Reference refidx="17"/>
        </Para><ItemizedList id="_14" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> evidencia obtenida de estudios de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_15"><Title>Eliminación de la infección por <ScientificName>Helicobacter pylori</ScientificName></Title><Para id="_16">A partir de evidencia científica sólida,  la infección por <ScientificName>Helicobacter pylori</ScientificName> (<ScientificName>H. pylori</ScientificName>) se relaciona con un riesgo más alto de cáncer gástrico. En un metanálisis de siete estudios aleatorizados realizados en áreas de riesgo alto de cáncer gástrico en Asia (a excepción de una), se indicó que el tratamiento de   <ScientificName>H. pylori</ScientificName> reduce el riesgo de cáncer gástrico (del 1,7 al 1,1 %; RR, 0,65; IC 95 %, 0,43–0,98).<Reference refidx="21"/> Solo en dos estudios se evaluó la incidencia del cáncer gástrico como el resultado principal del estudio y dos estudios diferentes tuvieron un diseño con enmascaramiento doble. No está claro si los resultados se pueden generalizar a la población de América del Norte.</Para><Para id="_17">En el informe inicial de un ensayo clínico aleatorizado, se hizo un análisis por intensión de tratar del seguimiento de 3365 participantes. Se observó que el tratamiento a corto plazo con amoxicilina y omeprazol se relacionó con una reducción del 39 % en la incidencia de cáncer gástrico durante un periodo de seguimiento de 15 años después de la aleatorización.<Reference refidx="22"/> Con un seguimiento de 22 años, se observó reducción en la incidencia y la mortalidad por este cáncer.<Reference refidx="23"/> En un ensayo clínico aleatorizado de un solo centro en China participaron 1676 personas con riesgo alto de cáncer gástrico (aproximadamente triple elevación) debido al antecedente de cáncer gástrico en un familiar de primer grado. Los participantes se asignaron al azar a tratamiento con lansoprazol, amoxicilina y claritromicina o a un grupo de placebo durante 7 días. Después de 9,2 años, este régimen de tratamiento redujo el cáncer gástrico del 2,7 % en el grupo de placebo (23 participantes) al 1,2 % en el grupo de tratamiento (10 participantes), y el cociente de riesgos instantáneos fue de 0,45 (IC 95 %, 0,21–0,94).  No hubo disminución en la mortalidad por cáncer gástrico, pero la potencia para detectar alguna diferencia fue baja.<Reference refidx="24"/></Para><Para id="_18">
          <Strong>Magnitud del efecto:</Strong> es posible que disminuya el riesgo de cáncer gástrico y la mortalidad por este cáncer.</Para><ItemizedList id="_19" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> ensayos controlados aleatorizados de eliminación de <ScientificName>H. pylori</ScientificName>.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_20"><Title>Intervenciones con insuficiente evidencia científica de reducción del riesgo de cáncer de estómago (gástrico)</Title><SummarySection id="_21"><Title>Alimentación</Title><Para id="_22">A partir de evidencia científica regular, la ingesta excesiva de sal y el consumo insuficiente de frutas y vegetales frescos se relacionan con un riesgo más alto de cáncer gástrico. El consumo de vitamina C proveniente de vegetales, frutas y otros alimentos de origen vegetal, se relaciona con un riesgo más bajo de cáncer gástrico. Las dietas abundantes en cereales integrales, carotenoides, compuestos de <ScientificName>Allium</ScientificName> y té verde también se relacionan con un menor riesgo de este tipo de cáncer. Sin embargo, no está claro si cambiar la alimentación para incluir más vegetales, frutas y granos integrales reduciría el riesgo de cáncer gástrico.</Para><Para id="_23">
          <Strong>Magnitud del efecto:</Strong> pequeña, difícil de determinar.
        </Para><ItemizedList id="_24" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de cohortes o de casos y controles.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> número reducido de estudios.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> razonable (el estado nutricional subyacente de las poblaciones es muy variable).</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="14297468">MING SC, GOLDMAN H: Gastric polyps: a histogenetic classification and its relation to carcinoma. Cancer 18: 721-6, 1965.</Citation><Citation idx="2" PMID="4852134" MedlineID="74301962">Utsunomiya J, Maki T, Iwama T, et al.: Gastric lesion of familial polyposis coli. Cancer 34 (3): 745-54, 1974.</Citation><Citation idx="3" PMID="9355980" MedlineID="98016057">Aarnio M, Salovaara R, Aaltonen LA, et al.: Features of gastric cancer in hereditary non-polyposis colorectal cancer syndrome. Int J Cancer 74 (5): 551-5, 1997.</Citation><Citation idx="4" PMID="3975641" MedlineID="85142212">Kurtz RC, Sherlock P: The diagnosis of gastric cancer. Semin Oncol 12 (1): 11-8, 1985.</Citation><Citation idx="5" PMID="2036128" MedlineID="91177935">Boeing H: Epidemiological research in stomach cancer: progress over the last ten years. J Cancer Res Clin Oncol 117 (2): 133-43, 1991.</Citation><Citation idx="6">Pisters PWT, Kelsen DP, Tepper JE: Cancer of the stomach. In: DeVita VT Jr, Hellman S, Rosenberg SA, eds.: Cancer: Principles and Practice of Oncology. Vols. 1 &amp; 2. 8th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2008, pp 1043-1079.</Citation><Citation idx="7" PMID="16489633">Crew KD, Neugut AI: Epidemiology of gastric cancer. World J Gastroenterol 12 (3): 354-62, 2006.</Citation><Citation idx="8" PMID="18308253">Leung WK, Wu MS, Kakugawa Y, et al.: Screening for gastric cancer in Asia: current evidence and practice. Lancet Oncol 9 (3): 279-87, 2008.</Citation><Citation idx="9" PMID="8145781" MedlineID="94195344">Parsonnet J, Hansen S, Rodriguez L, et al.: Helicobacter pylori infection and gastric lymphoma. N Engl J Med 330 (18): 1267-71, 1994.</Citation><Citation idx="10" PMID="16482615">Ando T, Goto Y, Maeda O, et al.: Causal role of Helicobacter pylori infection in gastric cancer. World J Gastroenterol 12 (2): 181-6, 2006.</Citation><Citation idx="11" PMID="8678045" MedlineID="96283058">Aromaa A, Kosunen TU, Knekt P, et al.: Circulating anti-Helicobacter pylori immunoglobulin A antibodies and low serum pepsinogen I level are associated with increased risk of gastric cancer. Am J Epidemiol 144 (2): 142-9, 1996.</Citation><Citation idx="12">IARC Working Group on the Evaluation of Carcinogenic Risks to Humans: A review of human carcinogens--Part B: biological agents. Volume 100. IARC Press, 2011.</Citation><Citation idx="13" PMID="19350698">Bouvard V, Baan R, Straif K, et al.: A review of human carcinogens--Part B: biological agents. Lancet Oncol 10 (4): 321-2, 2009.</Citation><Citation idx="14" PMID="29089382">Cheung KS, Chan EW, Wong AYS, et al.: Long-term proton pump inhibitors and risk of gastric cancer development after treatment for Helicobacter pylori: a population-based study. Gut 67 (1): 28-35, 2018.</Citation><Citation idx="15" PMID="32487043">Tavakoli A, Monavari SH, Solaymani Mohammadi F, et al.: Association between Epstein-Barr virus infection and gastric cancer: a systematic review and meta-analysis. BMC Cancer 20 (1): 493, 2020.</Citation><Citation idx="16" PMID="8657240" MedlineID="96266386">Hansson LE, Nyrén O, Hsing AW, et al.: The risk of stomach cancer in patients with gastric or duodenal ulcer disease. N Engl J Med 335 (4): 242-9, 1996.</Citation><Citation idx="17" PMID="18293090">Ladeiras-Lopes R, Pereira AK, Nogueira A, et al.: Smoking and gastric cancer: systematic review and meta-analysis of cohort studies. Cancer Causes Control 19 (7): 689-701, 2008.</Citation><Citation idx="18" PMID="14520702">González CA, Pera G, Agudo A, et al.: Smoking and the risk of gastric cancer in the European Prospective Investigation Into Cancer and Nutrition (EPIC). Int J Cancer 107 (4): 629-34, 2003.</Citation><Citation idx="19" PMID="19366050">La Torre G, Chiaradia G, Gianfagna F, et al.: Smoking status and gastric cancer risk: an updated meta-analysis of case-control studies published in the past ten years. Tumori 95 (1): 13-22, 2009 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="20">The Health Consequences of Smoking: A Report of the Surgeon General. U.S. Department of Health and Human Services, CDC, National Center for Chronic Disease Prevention and Health Promotion, Office on Smoking and Health, 2004. <ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK44695/">Also available online</ExternalRef>.                Last accessed April 9, 2025.</Citation><Citation idx="21" PMID="19620164">Fuccio L, Zagari RM, Eusebi LH, et al.: Meta-analysis: can Helicobacter pylori eradication treatment reduce the risk for gastric cancer? Ann Intern Med 151 (2): 121-8, 2009.</Citation><Citation idx="22" PMID="22271764">Ma JL, Zhang L, Brown LM, et al.: Fifteen-year effects of Helicobacter pylori, garlic, and vitamin treatments on gastric cancer incidence and mortality. J Natl Cancer Inst 104 (6): 488-92, 2012.</Citation><Citation idx="23" PMID="31511230">Li WQ, Zhang JY, Ma JL, et al.: Effects of Helicobacter pylori treatment and vitamin and garlic supplementation on gastric cancer incidence and mortality: follow-up of a randomized intervention trial. BMJ 366: l5016, 2019.</Citation><Citation idx="24" PMID="31995688">Choi IJ, Kim CG, Lee JY, et al.: Family History of Gastric Cancer and Helicobacter pylori Treatment. N Engl J Med 382 (5): 427-436, 2020.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_53"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_54">El cáncer gástrico es el quinto cáncer más diagnosticado y la quinta causa de mortalidad relacionada con el cáncer en el mundo,<Reference refidx="1"/> aunque es mucho más raro en los Estados Unidos (1,5 % de todos los cánceres nuevos).<Reference refidx="2"/> La tasa de incidencia ajustada por edad del cáncer gástrico en Estados Unidos para el período de 2017 a 2021 fue de 7,0 casos por 100 000 personas. La incidencia en los hombres fue casi el doble que en las mujeres.<Reference refidx="3"/> En el mundo, las tasas de mortalidad por cáncer gástrico han disminuido en los últimos decenios, en mayor medida, en los Estados Unidos.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> La tasa de mortalidad en los hombres blancos en los Estados Unidos fue de casi 40 defunciones por 100 000 hombres en 1930, en comparación con 2,8 defunciones por 100 000 hombres en el período de 2018 a 2022. La tasa de mortalidad por cáncer gástrico de los hombres negros fue de 6,6 defunciones por 100 000 hombres en el período de 2018 a 2022.<Reference refidx="3"/> En los últimos años, la cifra anual de casos nuevos ha permanecido estable. Se estima que  se diagnosticará cáncer gástrico a 30 300 personas en 2025 y 10 780 morirán por esta enfermedad en los Estados Unidos.<Reference refidx="2"/> En el ámbito mundial, el  número  estimado de casos por año en 2022 fue de 968 350 y el número estimado de defunciones fue de 659 853. Las tasas de incidencia anual estandarizadas por edad varían en gran medida alrededor del mundo: de 3,6 a 23,0 casos por 100 000 hombres y de 3,3 a 9,7 casos por 100 000 mujeres. Las tasas de incidencia son mucho más elevadas en el este de Asia.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_55">La mayoría de los cánceres gástricos en los Estados Unidos se diagnostican en un estadio avanzado, lo que se refleja en la tasa de supervivencia general a 5 años del 36,4 % entre 2014 y 2020.<Reference refidx="3"/> Los carcinomas localizados en la mucosa o la submucosa (cánceres en <Strong>estadio temprano</Strong>) tienen un pronóstico mucho más favorable; la tasa de supervivencia a 5 años es mayor del 95 % en Japón y mayor del 65 % en los Estados Unidos. En poblaciones de riesgo alto, se han instaurado medidas de prevención secundarias relacionadas con los programas de detección.<Reference refidx="6"/> En Japón, se han refinado las técnicas de resección endoscópica y esto podría ser la causa de las reducciones drásticas de las tasas de mortalidad en presencia de tasas de incidencia estables. Sin embargo, esta hipótesis no se ha probado en ensayos clínicos. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000760619" url="/espanol/tipos/estomago/pro/deteccion-estomago-pdq">Exámenes de detección del cáncer de estómago (gástrico)</SummaryRef>. </Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="38572751">Bray F, Laversanne M, Sung H, et al.: Global cancer statistics 2022: GLOBOCAN estimates of incidence and mortality worldwide for 36 cancers in 185 countries. CA Cancer J Clin 74 (3): 229-263, 2024.</Citation><Citation idx="2">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="3">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="4" PMID="16517837">Qiu D, Tanaka S: International comparisons of cumulative risk of stomach cancer, from Cancer Incidence in Five Continents Vol. VIII. Jpn J Clin Oncol 36 (2): 123-4, 2006.</Citation><Citation idx="5">Stomach. In: Ries LA, Kosary CL, Hankey BF, et al., eds.: SEER Cancer Statistics Review 1973-1995. National Cancer Institute, 1998, Section 13.</Citation><Citation idx="6" PMID="16825897">Tan YK, Fielding JW: Early diagnosis of early gastric cancer. Eur J Gastroenterol Hepatol 18 (8): 821-9, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_56"><Title>Patogenia</Title><Para id="_57">La comprensión de la patogenia del cáncer gástrico ha aumentado con los años. Se identificó un proceso precanceroso prolongado en el que la mucosa gástrica se transforma lentamente de gastritis normal a gastritis crónica, atrofia multifocal, metaplasia intestinal de varios grados, displasia y, luego, a carcinoma invasivo.<Reference refidx="1"/> El proceso presuntamente se debe a la acción que ejercen sobre el epitelio gástrico durante muchos años factores como el uso excesivo de sal en la alimentación y, más importante aún, la infección por <ScientificName>Helicobacter pylori</ScientificName>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1458460" MedlineID="93092113">Correa P: Human gastric carcinogenesis: a multistep and multifactorial process--First American Cancer Society Award Lecture on Cancer Epidemiology and Prevention. Cancer Res 52 (24): 6735-40, 1992.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_58"><Title>Intervenciones para la reducción del riesgo de cáncer de estómago (gástrico)</Title><SummarySection id="_59"><Title>Cese del consumo de tabaco</Title><Para id="_60">En los estudios se observó que el consumo de tabaco es un factor de riesgo clave para el cáncer gástrico. En una revisión sistemática y un metanálisis se observó un aumento de cáncer gástrico del 60 %  en los hombres fumadores y del 20 % en las mujeres fumadoras, en comparación con quienes no fumaban.<Reference refidx="1"/> En otra revisión sistemática de estudios se abordó la relación entre el consumo de cigarrillo y el cáncer gástrico mediante el cálculo de la magnitud de la relación entre los diferentes grados de exposición y el cáncer.  Esta revisión proporciona una evidencia científica sólida de que el consumo de tabaco es el factor de riesgo conductual más importante para el cáncer gástrico.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> El riesgo de cáncer de estómago disminuye con el tiempo en los antiguos fumadores a partir del cese, en comparación con aquellos que siguen fumando. Según el patrón que emerge de estas observaciones, es razonable deducir que la prevención o el cese del consumo de tabaco disminuirían el riesgo de cáncer gástrico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_61"><Title>Eliminación de la infección por <ScientificName>H. pylori</ScientificName></Title><Para id="_62">La infección por <ScientificName>H. pylori</ScientificName> es una causa aceptada de adenocarcinoma gástrico.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Todavía quedan interrogantes en relación con la evolución natural de la infección por <ScientificName>H. pylori</ScientificName> y se desconocen el mecanismo de trasmisión y las tasas de reinfección o recidiva en las diferentes poblaciones.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> En un ensayo aleatorizado pequeño de eliminación mediante antibiótico en 140 personas infectadas por <ScientificName>H. pylori</ScientificName>, se indicó la posibilidad de trasmisión entre parientes cercanos.<Reference refidx="8"/> En un grupo de 70 participantes, solo los pacientes recibieron el  tratamiento de eliminación, pero no sus familiares; en otro grupo de 70 participantes, los familiares que convivían con los participantes infectados por <ScientificName>H. pylori</ScientificName>   también recibieron tratamiento de eliminación. Nueve meses después del tratamiento, las tasas de positividad de los participantes de referencia en cada grupo fueron del 38,6 % y del 7,1 %, respectivamente (oportunidad relativa, 8,61; intervalo de confianza [IC] 95 %, 2,91–22,84), lo que indica la posibilidad de trasmisión a partir de parientes infectados que no reciben tratamiento.</Para><Para id="_63">Debido a que cerca de la mitad de la población mundial está infectada por <ScientificName>H. pylori</ScientificName>, el tratamiento antibacteriano para todas las personas con infección crónica tal vez sea poco práctico y desencadene resistencia antimicrobiana. La vacuna contra <ScientificName>H. pylori</ScientificName> ha mostrado ser eficaz en modelos con animales de laboratorio. Dicha eficacia no se ha estudiado en los seres humanos.</Para><Para id="_64">En un ensayo controlado aleatorizado (ECA) de 3365 participantes de una población con deficiencias nutricionales, se observó  que el tratamiento a corto plazo con amoxicilina y omeprazol redujo la incidencia de cáncer gástrico en un 39 % por un período de 15 años posterior a la aleatorización.<Reference refidx="9"/>. Después de 22 años de seguimiento, el tratamiento de <ScientificName>H. pylori</ScientificName> se relacionó con una reducción absoluta en el riesgo de muerte por cáncer gástrico de 16 casos por 1000 personas. Para el consumo de suplementos de vitaminas, la reducción absoluta en el riesgo fue de 19 casos por 1000 personas y para el consumo de suplementos de ajo fue de 10 casos por 1000 personas. También se encontró que el tratamiento de  <ScientificName>H. pylori</ScientificName> y el consumo de suplementos de vitaminas produjo reducción en la incidencia del cáncer gástrico de 33 casos y 19 casos por 1000 personas respectivamente.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_65">La magnitud del beneficio del tratamiento de <ScientificName>H. pylori</ScientificName> en poblaciones con diferentes grados de riesgo de cáncer gástrico no está clara. En una revisión sistemática, y un metanálisis de los ECA y de los estudios de observación se evaluó el tratamiento de <ScientificName>H. pylori</ScientificName> con regímenes curativos en los siguientes tres escenarios clínicos:<Reference refidx="11"/></Para><ItemizedList id="_66" Style="bullet"><ListItem>Pacientes asintomáticos.</ListItem><ListItem>Pacientes con gastritis atrófica y metaplasia intestinal.</ListItem><ListItem>Pacientes que se sometieron a un tratamiento endoscópico para el cáncer (quienes a menudo presentan residuos de gastritis atrófica avanzada y que, por lo tanto, tienen mayor riesgo en el futuro).</ListItem></ItemizedList><Para id="_67">Los autores encontraron 24 estudios que cumplían los requisitos (22 en Asia) con 715 casos de cáncer gástrico entre  48 000 personas y un  seguimiento de 340 000 años-persona.  Las personas sometidas a tratamiento de eliminación de <ScientificName>H. pylori</ScientificName> presentaron una incidencia más baja de cáncer gástrico (tasa de incidencia acumulada, 0,53;  IC 95 %, 0,44–0,64).  El tratamiento se relacionó con un riesgo mucho más bajo en personas que tenían una infección asintomática  (tasa de incidencia acumulada, 0,62; IC  95 %, 0,49–0,79) y en personas que después se sometieron a una resección endoscópica del cáncer gástrico  (tasa de incidencia acumulada, 0,46; IC 95 %,   0,35–0,60).  El riesgo no fue menor en aquellos en el tercil más bajo de incidencia de cáncer gástrico.  Las limitaciones del estudio incluyeron la falta de consideración de los efectos negativos del tratamiento, como la resistencia de <ScientificName>H. pylori</ScientificName> y otros microorganismos a los antibióticos. Además, la eliminación de <ScientificName>H. pylori</ScientificName> podría reducir el supuesto efecto protector de <ScientificName>H. pylori</ScientificName> para el adenocarcinoma de esófago.  Es posible que los resultados tengan consecuencias para el tratamiento de algunos subgrupos de personas, en particular aquellos con riesgo alto de cáncer de estómago, como las poblaciones de inmigrantes de Asia en los Estadios Unidos y las personas con enfermedad preexistente en la mucosa estomacal, como la gastritis atrófica. Es posible que los resultados también tengan implicaciones en la prevención del cáncer gástrico recidivante.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_68">El uso de inhibidores de la bomba de protones (IBP) se relaciona con un empeoramiento de la atrofia gástrica; en particular, en personas infectadas por <ScientificName>H. pylori</ScientificName>. En un estudio, se analizó a 63 397 pacientes que se incluyeron en una base de datos de salud en todo el territorio de Hong Kong.  Estos pacientes habían sido tratados por <ScientificName>H. pylori</ScientificName> entre 2003 y 2012, y  cuya infección parecía haber desaparecido. Los resultados indicaron un aumento de más del doble de riesgo de cáncer gástrico para quienes usaron IBP después del tratamiento para <ScientificName>H. pylori</ScientificName> en comparación con aquellos que no usaron IBP después del tratamiento para <ScientificName>H. pylori</ScientificName>.<Reference refidx="12"/> Es posible que el hallazgo se deba a confusión residual o sesgo de detección; por lo tanto, su importancia para la práctica clínica es incierta.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="18293090">Ladeiras-Lopes R, Pereira AK, Nogueira A, et al.: Smoking and gastric cancer: systematic review and meta-analysis of cohort studies. Cancer Causes Control 19 (7): 689-701, 2008.</Citation><Citation idx="2" PMID="14520702">González CA, Pera G, Agudo A, et al.: Smoking and the risk of gastric cancer in the European Prospective Investigation Into Cancer and Nutrition (EPIC). Int J Cancer 107 (4): 629-34, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="19366050">La Torre G, Chiaradia G, Gianfagna F, et al.: Smoking status and gastric cancer risk: an updated meta-analysis of case-control studies published in the past ten years. Tumori 95 (1): 13-22, 2009 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="4">IARC Working Group on the Evaluation of Carcinogenic Risks to Humans: A review of human carcinogens--Part B: biological agents. Volume 100. IARC Press, 2011.</Citation><Citation idx="5" PMID="19350698">Bouvard V, Baan R, Straif K, et al.: A review of human carcinogens--Part B: biological agents. Lancet Oncol 10 (4): 321-2, 2009.</Citation><Citation idx="6" PMID="17238019">Cheung TK, Xia HH, Wong BC: Helicobacter pylori eradication for gastric cancer prevention. J Gastroenterol 42 (Suppl 17): 10-5, 2007.</Citation><Citation idx="7" PMID="17241295">de Vries AC, Haringsma J, Kuipers EJ: The detection, surveillance and treatment of premalignant gastric lesions related to Helicobacter pylori infection. Helicobacter 12 (1): 1-15, 2007.</Citation><Citation idx="8" PMID="18300351">Sari YS, Can D, Tunali V, et al.: H pylori: Treatment for the patient only or the whole family? World J Gastroenterol 14 (8): 1244-7, 2008.</Citation><Citation idx="9" PMID="22271764">Ma JL, Zhang L, Brown LM, et al.: Fifteen-year effects of Helicobacter pylori, garlic, and vitamin treatments on gastric cancer incidence and mortality. J Natl Cancer Inst 104 (6): 488-92, 2012.</Citation><Citation idx="10" PMID="31511230">Li WQ, Zhang JY, Ma JL, et al.: Effects of Helicobacter pylori treatment and vitamin and garlic supplementation on gastric cancer incidence and mortality: follow-up of a randomized intervention trial. BMJ 366: l5016, 2019.</Citation><Citation idx="11" PMID="26836587">Lee YC, Chiang TH, Chou CK, et al.: Association Between Helicobacter pylori Eradication and Gastric Cancer Incidence: A Systematic Review and Meta-analysis. Gastroenterology 150 (5): 1113-1124.e5, 2016.</Citation><Citation idx="12" PMID="29089382">Cheung KS, Chan EW, Wong AYS, et al.: Long-term proton pump inhibitors and risk of gastric cancer development after treatment for Helicobacter pylori: a population-based study. Gut 67 (1): 28-35, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_69"><Title>Intervenciones con insuficiente evidencia científica de reducción del riesgo de cáncer de estómago (gástrico) o evidencia de ausencia de efecto</Title><SummarySection id="_70"><Title>Alimentación</Title><Para id="_71">El consumo excesivo de sal se identificó como un posible factor de riesgo de cáncer gástrico en estudios de correlación y de casos y controles.<Reference refidx="1"/> El consumo diario de sal ha disminuido drásticamente en la mayoría de países occidentales y en Japón, en parte, debido a campañas de salud pública para reducir las enfermedades hipertensivas. Esta quizá sea la causa, al menos parcial, de los descensos de las tasas de cáncer gástrico. Se presenta una relación congruente entre el consumo elevado de sal y el riesgo de cáncer gástrico.</Para><Para id="_72">La información epidemiológica de estudios de cohortes, y de casos y controles indican que un mayor consumo de frutas y vegetales frescos se relaciona con una reducción de las tasas de cáncer gástrico.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> No obstante, no se ha realizado ningún ensayo controlado aleatorizado para determinar una relación causal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_73"><Title>Suplementos alimentarios</Title><Para id="_74">Debido a la evidencia científica de una relación inversa entre el cáncer gástrico y el consumo de frutas y vegetales, en particular, aquellos abundantes en antioxidantes, se ha despertado interés en el consumo de suplementos de antioxidantes.</Para><Para id="_75">Se calcularon los indicadores alimentarios del consumo de micronutrientes  y estos indican posibles efectos protectores del betacaroteno, la vitamina A, la vitamina E, el selenio, la vitamina C o los alimentos que contienen estos compuestos. En un ensayo de quimioprevención en China, se notificó una reducción estadísticamente significativa de la mortalidad por cáncer gástrico después del consumo de suplementos con betacaroteno, vitamina E y selenio.<Reference refidx="4"/> Sin embargo, la población que se estudió tal vez tenía deficiencias nutricionales, lo que genera interrogantes sobre la generalización a otras poblaciones, como la estadounidense. Asimismo, el diseño experimental no permitió la evaluación de los efectos relativos del betacaroteno, la vitamina E y el selenio.</Para><Para id="_76">De forma similar, se realizó un ensayo aleatorizado controlado con placebo de 200 mg de allitridum (un compuesto del ajo) por vía oral, todos los días junto con 100 μg de selenio por vía oral, día de por medio durante 1 mes de cada año, por un período de 3 años. El estudio se llevo a cabo en el condado de Qixia (provincia de Shandong, China), un área con contenido de selenio bajo en el ajo y con consumo escaso de este, en comparación con otras áreas de China.<Reference refidx="5"/> Aunque el ensayo tuvo un diseño con enmascaramiento doble, los investigadores notaron que el allitridum produce un olor característico a ajo. Los investigadores, asignaron al azar a 5033 personas que reunían al menos uno de los siguientes criterios: 1) antecedentes médicos de trastorno estomacal, 2) antecedentes familiares de tumores, 3) antecedentes de consumo de tabaco o 4) antecedentes de consumo de bebidas alcohólicas. Este estudio, que se publicó en una revista médica china, no se describió muy bien. Tras un seguimiento de hasta 11 años, hubo un total de 23 casos de cáncer gástrico en el grupo de allitridum-selenio y de 30 casos en el grupo de placebo (riesgo relativo [RR] después del ajuste según varias características de referencia = 0,48; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,21–1,06). Solo el 60 % de los casos de cáncer gástrico se diagnosticaron mediante histopatología. Hubo una diferencia cualitativa en los resultados según el sexo: RR <Subscript>de los hombres</Subscript> = 0,36 (IC 95 %, 0,14–0,92); RR <Subscript>de las mujeres</Subscript> = 1,14 (IC 95 % 0,22–5,76). Dados los problemas con el diseño y el informe del estudio, la evidencia científica del beneficio (incluso para los hombres) fue poco convincente y puede que no sean generalizables a los países occidentales.</Para><Para id="_77">En un ensayo aleatorizado, con enmascaramiento doble, de quimioprevención en Venezuela en el que participó una población con mayor riesgo de cáncer gástrico, no se logró que una combinación de vitaminas antioxidantes (vitaminas C, E y betacaroteno) modificara la progresión o la regresión de lesiones gástricas precancerosas.<Reference refidx="6"/> Otra posible explicación para la ausencia de beneficio de los suplementos de vitaminas en este ensayo fue la prevalencia alta de lesiones premalignas avanzadas y la tasa elevada de infección por <ScientificName>H. pylori</ScientificName>.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_78">En un análisis secundario del ensayo Alpha-Tocopherol Beta Carotene, realizado con hombres fumadores en Finlandia, se evaluó el efecto de los suplementos en la incidencia del cáncer gástrico.<Reference refidx="8"/> No se observaron efectos protectores de estos suplementos contra el cáncer gástrico. Se notificaron los resultados del seguimiento a 6 años de un estudio con 976 pacientes colombianos. Los pacientes se asignaron al azar a recibir 8 tratamientos diferentes, que incluyeron suplementos vitamínicos y tratamiento contra  <ScientificName>H. pylori</ScientificName>, solo o en combinación versus placebo. En los 79 pacientes que recibieron tratamiento contra <ScientificName>H. pylori</ScientificName>, se notó una regresión marginal estadísticamente significativa de la metaplasia intestinal, en comparación con el placebo (15 vs. 6 %; RR, 3,1; IC 95 %, 1,0–9,3). No obstante, las combinaciones de antibióticos y vitaminas no confirieron beneficios adicionales. Más importante aún, la tasa de progresión de la metaplasia intestinal fue semejante, sin importar los tratamientos recibidos. La tasa de progresión fue del 23 % en el grupo de placebo y del 17 % en quienes recibieron un antibiótico.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_79">En una revisión sistemática, se examinaron ensayos aleatorizados de suplementos alimentarios antioxidantes para la prevención de cánceres gastrointestinales, incluso el cáncer gástrico.<Reference refidx="10"/> Se identificaron 20 ensayos en los que se evaluaron los efectos preventivos de los suplementos antioxidantes o la vitamina C en el cáncer gastrointestinal. Con respecto al cáncer gástrico, hubo 12 comparaciones de 1 o más micronutrientes con placebo: betacaroteno solo (4 ensayos); vitamina C sola (1 ensayo); vitamina E sola (1 ensayo); vitamina A y betacaroteno (1 ensayo); betacaroteno y vitamina C (1 ensayo); betacaroteno y vitamina E (1 ensayo); betacaroteno y vitamina C y E (1 ensayo); selenio con vitamina C y E (1 ensayo); y betacaroteno, vitamina C y E, y selenio (1 ensayo). En ninguna de estas comparaciones, se mostró un efecto estadísticamente significativo en la incidencia del cáncer gástrico. En el resumen del cálculo general en todos los ensayos con antioxidantes no se mostró un efecto estadísticamente significativo (RR de cáncer gástrico, 1,14; IC 95 %, 0,97–1,33).  Después de recibir tratamiento por 2,1 a 12 años y seguimiento hasta por 14,1 años, aproximadamente el 0,51 % de los participantes de los grupos de antioxidantes combinados presentó cáncer gástrico versus el 0,38 % de los participantes en los grupos de placebo. En un análisis combinado de los 20 ensayos de antioxidantes para la prevención de cánceres gastrointestinales, en un modelo de efectos fijos se observó un aumento de la mortalidad general con los antioxidantes, en comparación con el placebo (RR de mortalidad, 1,04; IC 95 %, 1,02–1,07). En un modelo de efectos aleatorios, no se observó dicho aumento (RR de mortalidad, 1,02; IC 95 %, 0,97–1,07).</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="24114476">D'Elia L, Galletti F, Strazzullo P: Dietary salt intake and risk of gastric cancer. Cancer Treat Res 159: 83-95, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="2335393" MedlineID="90243376">Buiatti E, Palli D, Decarli A, et al.: A case-control study of gastric cancer and diet in Italy: II. Association with nutrients. Int J Cancer 45 (5): 896-901, 1990.</Citation><Citation idx="3">Pisters PWT, Kelsen DP, Tepper JE: Cancer of the stomach. In: DeVita VT Jr, Hellman S, Rosenberg SA, eds.: Cancer: Principles and Practice of Oncology. Vols. 1 &amp; 2. 8th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2008, pp 1043-1079.</Citation><Citation idx="4" PMID="8360931" MedlineID="93367833">Blot WJ, Li JY, Taylor PR, et al.: Nutrition intervention trials in Linxian, China: supplementation with specific vitamin/mineral combinations, cancer incidence, and disease-specific mortality in the general population. J Natl Cancer Inst 85 (18): 1483-92, 1993.</Citation><Citation idx="5" PMID="15361287">Li H, Li HQ, Wang Y, et al.: An intervention study to prevent gastric cancer by micro-selenium and large dose of allitridum. Chin Med J (Engl) 117 (8): 1155-60, 2004.</Citation><Citation idx="6" PMID="17227997">Plummer M, Vivas J, Lopez G, et al.: Chemoprevention of precancerous gastric lesions with antioxidant vitamin supplementation: a randomized trial in a high-risk population. J Natl Cancer Inst 99 (2): 137-46, 2007.</Citation><Citation idx="7" PMID="17227989">Taylor PR: Prevention of gastric cancer: a miss. J Natl Cancer Inst 99 (2): 101-3, 2007.</Citation><Citation idx="8" PMID="12296509">Malila N, Taylor PR, Virtanen MJ, et al.: Effects of alpha-tocopherol and beta-carotene supplementation on gastric cancer incidence in male smokers (ATBC Study, Finland). Cancer Causes Control 13 (7): 617-23, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="11106679">Correa P, Fontham ET, Bravo JC, et al.: Chemoprevention of gastric dysplasia: randomized trial of antioxidant supplements and anti-helicobacter pylori therapy. J Natl Cancer Inst 92 (23): 1881-8, 2000.</Citation><Citation idx="10" PMID="18677777">Bjelakovic G, Nikolova D, Simonetti RG, et al.: Antioxidant supplements for preventing gastrointestinal cancers. Cochrane Database Syst Rev  (3): CD004183, 2008.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_80"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/25/2025)</Title><Para id="_81">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_82"><Strong><SummaryRef href="CDR0000760617#_53" url="/espanol/tipos/estomago/pro/prevencion-estomago-pdq">Incidencia y mortalidad</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_93">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000760617#_54" url="/espanol/tipos/estomago/pro/prevencion-estomago-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones para 2025 y en el ámbito mundial para 2022 (se citó a Bray et al. como referencia 1 y a la American Cancer Society como referencia 2). También se revisó el texto para indicar que las tasas de incidencia anual estandarizadas por edad varían en gran medida alrededor del mundo: de 3,6 a 23,0 casos por 100 000 hombres y de 3,3 a 9,7 casos por 100 000 mujeres.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000760617#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/estomago/pro/prevencion-estomago-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la prevención del cáncer de estómago  (gástrico). El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención del cáncer de estómago (gástrico). Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/estomago/pro/prevencion-estomago-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/estomago/pro/prevencion-estomago-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062830"/><DateFirstPublished>2014-05-09</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-25</DateLastModified></Summary>
