<Summary id="CDR0000760794" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre pruebas que se usan para detectar el neuroblastoma.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/deteccion-neuroblastoma-pdq">Neuroblastoma (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/neuroblastoma/pro/deteccion-neuroblastoma-pdq">Neuroblastoma (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000042067">neuroblastoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_73">This PDQ cancer information summary has current information about neuroblastoma screening. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_74">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>neuroblastoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Exámenes de detección del neuroblastoma (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Exámenes de detección del neuroblastoma</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Exámenes de detección del neuroblastoma</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>¿Qué son los exámenes de detección?</Title><Para id="_2">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000810044" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> verifican la presencia del  <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> antes de que la persona tenga <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Es posible que esto ayude a encontrar el cáncer en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano. Si se descubre temprano el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> o el cáncer, es más fácil tratarlos. Cuando aparecen los síntomas, quizás el cáncer se haya empezado a diseminar.</Para><Para id="_3">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> tratan de entender mejor quiénes tienen más probabilidades de enfermar de ciertos tipos de cáncer. También estudian lo que hacemos y lo que nos rodea para saber qué causa el cáncer. Esta información ayuda a los médicos a recomendar quién se debe someter a exámenes de detección del cáncer, qué pruebas se deben utilizar y con qué frecuencia se deben realizar.</Para><Para id="_4">Es importante recordar que si el médico indica un examen de detección, no siempre es porque piensa que usted tiene cáncer. Los exámenes de detección se realizan cuando todavía no hay síntomas de la enfermedad.</Para><Para id="_5">Si el resultado de un examen de detección es anormal, tal vez se necesiten más pruebas para determinar si tiene cáncer. Estas se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000045959" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas diagnósticas</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_8"><Title>Información general sobre el 
neuroblastoma
</Title><SummarySection id="_9"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_10">El neuroblastoma es una enfermedad en la que se forman células malignas (cancerosas) en el tejido nervioso.
</KeyPoint><Para id="_11">Con frecuencia, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef> comienza en el<GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> tejido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervioso</GlossaryTermRef> de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas suprarrenales</GlossaryTermRef>. Hay dos glándulas suprarrenales, una encima de cada <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef> en la parte posterior y superior del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>. Las glándulas suprarrenales elaboran <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> importantes, que ayudan a controlar la <GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000658770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azúcar sanguíneo</GlossaryTermRef> y la forma en que el cuerpo reacciona a la <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tensión</GlossaryTermRef>. El neuroblastoma también puede comenzar en el abdomen, el tórax, la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef> o en el tejido nervioso cerca de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef> en el cuello.</Para><MediaLink ref="CDR0000763671" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observan las partes del cuerpo donde se puede encontrar un neuroblastoma, como el tejido nervioso paravertebral y las glándulas suprarrenales. También se muestran la espina vertebral, y los riñones derecho e izquierdo." language="es" placement="image-center" id="_71"><Caption language="es">El neuroblastoma se puede encontrar en las glándulas suprarrenales y en el tejido nervioso paravertebral, que va desde el cuello hasta la pelvis.</Caption></MediaLink><Para id="_65">La mayoría de las veces, el neuroblastoma comienza en la primera infancia, con frecuencia, en niños menores de 5 años.</Para><Para id="_66"> Para obtener más información sobre el neuroblastoma, consulte <SummaryRef href="CDR0000391227" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/tratamiento-neuroblastoma-pdq">Tratamiento del neuroblastoma</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_12"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_13">La mayoría de casos de neuroblastoma se diagnostican antes del primer año de edad.

</KeyPoint><Para id="_57">El neuroblastoma es el tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> más común en los lactantes. El número más alto de casos nuevos de neuroblastoma se presenta en niños menores de 1 año. A medida que aumenta la edad de los niños, disminuye el número de casos nuevos. El neuroblastoma es un poco más frecuente en los niños que en las niñas.</Para><Para id="_14">Muchas veces, el neuroblastoma se forma antes del nacimiento pero, por lo general, se encuentra más tarde, cuando el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> empieza a crecer y a causar <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>.
En casos poco frecuentes, el neuroblastoma se encuentra antes del nacimiento mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía</GlossaryTermRef>  <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fetal</GlossaryTermRef>.
</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">Se desconocen los factores de riesgo del neuroblastoma. 
</KeyPoint></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_19"><Title>Exámenes de detección del neuroblastoma</Title><SummarySection id="_20"><SectMetaData><SectionType>Screening methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_21">Hay pruebas que se usan para detectar diferentes tipos de cáncer cuando una persona no tiene síntomas. </KeyPoint><Para id="_23">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> estudian los exámenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">detección</GlossaryTermRef> para identificar los que tienen menos perjuicios y más beneficios. Los ensayos de exámenes de detección del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> también se realizan para averiguar si la detección temprana (identificar el cáncer antes de que cause <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>) ayuda a una persona a vivir más tiempo o disminuye la probabilidad de morir por  la enfermedad. Para algunos tipos de cáncer, la probabilidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000454708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuperación</GlossaryTermRef> es mayor si la enfermedad se descubre y se trata en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_25"><KeyPoint id="_26">No hay un examen convencional o de rutina para la detección del neuroblastoma.</KeyPoint><Para id="_58">No hay un examen convencional o de rutina que se use para detectar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef>. A veces, se usa una prueba de <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> para detectar el neuroblastoma, a menudo, cuando el niño tiene 6 meses de edad. Esta es una prueba en la que se toman muestras de orina por 24 horas para medir las cantidades de ciertas sustancias. Una cantidad inusual (más alta o más baja que lo normal) de una sustancia puede ser un signo de enfermedad en el <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que la elabora. Una cantidad más alta que lo normal de ácido homovanílico (HVA) y de ácido vanililmandélico (VMA) puede ser un signo de neuroblastoma.</Para></SummarySection><SummarySection id="_62"><KeyPoint id="_63">Es posible que los exámenes de detección del neuroblastoma no ayuden a que el niño viva más tiempo.</KeyPoint><Para id="_61">Los estudios muestran que los exámenes de detección del neuroblastoma no disminuyen la probabilidad de morir por la enfermedad. Casi todos los neuroblastomas que se encuentran mediante exámenes de detección en niños menores de 6 meses son del tipo que tiene buen <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> (probabilidad de recuperación).</Para></SummarySection><SummarySection id="_76"><KeyPoint id="_77">Hay otros exámenes de detección del neuroblastoma que están en estudio en ensayos clínicos. </KeyPoint><Para id="_76_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_42"><Title>Riesgos de los exámenes de detección del neuroblastoma</Title><SummarySection id="_43"><SectMetaData><SectionType>Risks of screening</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_44">Los exámenes de detección tienen riesgos.</KeyPoint><Para id="_45">A veces es difícil tomar decisiones sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000810044" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef>. No todos los exámenes de detección son útiles y la mayoría tiene riesgos. Tal vez desee hablar con su médico antes de someterse a cualquier examen de detección, ya que es importante conocer los riesgos y saber si está comprobado que reduce las probabilidades de morir por <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_46"><KeyPoint id="_47">Los riesgos de los exámenes de detección del neuroblastoma incluyen los siguientes:</KeyPoint><SummarySection id="_59"><KeyPoint id="_60"> El neuroblastoma a veces se sobrediagnostica.</KeyPoint><Para id="_64"> Cuando los resultados de un examen de detección llevan al <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> y el tratamiento de la enfermedad que quizás nunca hubiera producido <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> o sido mortal, se denomina <GlossaryTermRef href="CDR0000759894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrediagnóstico</GlossaryTermRef>. Por ejemplo, cuando los resultados de una prueba de <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> muestran concentraciones más altas que lo normal de ácido homovanílico (HVA) o de ácido vanililmandélico (VMA), es probable que se realicen exámenes y tratamientos para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef>, pero pueden no ser necesarios. En este momento, no es posible determinar cuáles tipos de neuroblastoma detectados mediante un examen, causan síntomas y cuáles no. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000045959" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas diagnósticas</GlossaryTermRef> (como las <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsias</GlossaryTermRef>) y los tratamientos de cáncer (como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>) pueden presentar graves riesgos, como problemas físicos y emocionales.</Para></SummarySection><SummarySection id="_48"><KeyPoint id="_49">Es posible que los exámenes den resultados negativos falsos.</KeyPoint><Para id="_50">Los resultados de los exámenes de detección pueden parecer normales aunque haya neuroblastoma. Una persona que reciba un <GlossaryTermRef href="CDR0000340928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado negativo falso de una prueba</GlossaryTermRef> (que muestra que no hay cáncer cuando, en realidad, lo hay) se puede retrasar en buscar atención médica aunque presente síntomas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_51"><KeyPoint id="_52">Es posible que los exámenes den resultados positivos falsos.</KeyPoint><Para id="_53">Los resultados de los exámenes de detección tal vez den un resultado <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> aunque no haya cáncer. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000340929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado positivo falso de una prueba</GlossaryTermRef> (que muestra que hay cáncer cuando, en realidad, no lo hay) puede generar <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> y, con frecuencia, se realizan más pruebas y procedimientos, que también tienen riesgos.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre los exámenes de detección del neuroblastoma. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Exámenes de detección del neuroblastoma. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/deteccion-neuroblastoma-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/neuroblastoma/paciente/deteccion-neuroblastoma-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062849"/><PatientVersionOf ref="CDR0000760795"/><DateFirstPublished>2014-05-09</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-08-04</DateLastModified></Summary>
