<Summary id="CDR0000760928" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre pruebas que se usan para detectar los cánceres de cavidad oral y nasofaringe.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/deteccion-cavidad-oral-pdq">Cánceres de cavidad oral y nasofaringe (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/deteccion-cavidad-oral-pdq">Cánceres de cavidad oral y nasofaringe (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040091">lip and oral cavity cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_99">This PDQ cancer information summary has current information about oral cavity and nasopharyngeal cancers screening. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_100">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>disease screening</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>head and neck squamous cell cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>lip and oral cavity cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>nasopharyngeal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Exámenes de detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>¿Qué son los exámenes de detección?</Title><Para id="_2">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> consisten en la búsqueda de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> antes de que la persona presente algún <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntoma</GlossaryTermRef>. Esto puede ayudar a encontrar el cáncer en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano. Es posible que cuando el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> o el cáncer se encuentran temprano sea más fácil tratarlos. Cuando aparecen los síntomas, el cáncer quizás se haya empezado a diseminar.</Para><Para id="_3">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> tratan de entender mejor quiénes tienen más probabilidades de enfermar de ciertos tipos de cáncer. También estudian lo que hacemos y las cosas que nos rodean para ver si causan cáncer. Esta información ayuda a los médicos a recomendar quién se debe someter a exámenes de detección del cáncer, qué pruebas se deben usar y con qué frecuencia se deben realizar.</Para><Para id="_4">Es importante recordar que si el médico indica un examen de detección, no piensa necesariamente que usted tiene cáncer, ya que estos exámenes se realizan cuando no hay síntomas de la enfermedad.</Para><Para id="_5">Si el resultado de un examen de detección es anormal, es posible que necesite someterse a más pruebas para determinar si tiene cáncer. Estas se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000045959" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas diagnósticas</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_8"><Title>Información general sobre los cánceres de cavidad oral y nasofaringe</Title><SummarySection id="_9"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_10">Los cánceres de cavidad oral y nasofaringe son enfermedades   por las que se forman células malignas (cancerosas) en la boca y la garganta.</KeyPoint><Para id="_11">El <GlossaryTermRef href="CDR0000641672" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cavidad oral</GlossaryTermRef> por lo general se forma en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células escamosas</GlossaryTermRef> (células delgadas y planas que revisten el interior de la  <GlossaryTermRef href="CDR0000389464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad oral</GlossaryTermRef>).</Para><Para id="_110">El cáncer de cavidad oral se forma en cualquiera de los siguientes tejidos de la cavidad oral:</Para><ItemizedList id="_101" Style="bullet"><ListItem>Los labios.</ListItem><ListItem>Los dos tercios del frente de la lengua.</ListItem><ListItem>El tejido gingival (encías).</ListItem><ListItem>La mucosa yugal (revestimiento del interior de las mejillas).</ListItem><ListItem>El piso (parte inferior) de la boca debajo de la lengua.</ListItem><ListItem>El paladar duro (frente del techo de la boca).</ListItem><ListItem>El trígono retromolar (área pequeña detrás de la <GlossaryTermRef href="CDR0000443581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muela del juicio</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000732817" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la cavidad oral. En el dibujo se observa la boca abierta de una persona y se señalan el labio superior, dos dientes superiores, el paladar duro, el paladar blando, un trígono retromolar, los dos tercios delanteros de la lengua, la encía superior, el piso de la boca, una amígdala, la úvula y la mucosa bucal, que es el revestimiento interno del labio y la mejilla. También se muestran todos los dientes." language="es" placement="image-center" id="_102"><Caption language="es">Anatomía de la cavidad oral. La cavidad oral incluye los labios, el paladar duro (parte delantera del techo de la boca formada por hueso), el paladar blando (parte posterior del techo de la boca formada por músculo), el trígono retromolar (espacio detrás de las muelas del juicio), los dos tercios delanteros de la lengua, las encías, la mucosa bucal (revestimiento interno de los labios y las mejillas) y el piso de la boca (área debajo de la lengua).</Caption></MediaLink><Para id="_111">El <GlossaryTermRef href="CDR0000445075" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de faringe</GlossaryTermRef> se forma en los tejidos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">faringe</GlossaryTermRef> (garganta), como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nasofaringe</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipofaringe</GlossaryTermRef>. Este resumen trata sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000445072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de nasofaringe</GlossaryTermRef>, que se forma en el tejido de la nasofaringe (parte superior de la gargante detrás de la nariz).</Para><MediaLink ref="CDR0000732292" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la faringe. En el dibujo se observan la nasofaringe, la orofaringe y la hipofaringe. También se muestran la cavidad nasal, la cavidad oral, el hioides, la laringe, el esófago y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_114"><Caption language="es">Anatomía de la faringe. La faringe es un tubo muscular hueco dentro del cuello que comienza detrás de la nariz y se comunica con la laringe y el esófago. Las tres partes de la faringe son la nasofaringe, la orofaringe y la hipofaringe.</Caption></MediaLink><Para id="_84">Para obtener más información sobre el cáncer de cavidad oral y el cáncer de nasofaringe, consulte los siguientes resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_85" Style="bullet">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000760926" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/prevencion-cavidad-oral-pdq">Prevención de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</SummaryRef></ListItem>
        <ListItem>
          <SummaryRef href="CDR0000486932" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256817" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del cáncer de nasofaringe</SummaryRef></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">El número de casos nuevos de cánceres de cavidad oral y nasofaringe, así como el número de defunciones por estos cánceres varía mucho según el sexo y la región geográfica.</KeyPoint><Para id="_105">De 2012 a 2021, el número de casos nuevos de cáncer de cavidad oral en los Estados Unidos aumentó un poco cada año.</Para><Para id="_106">El cáncer de cavidad oral es más común en hombres que en mujeres. A pesar de que el cáncer de cavidad oral se presenta en adultos de cualquier edad, es más frecuente en aquellos de 75 a 84 años.</Para><Para id="_107">Francia, Brasil y algunas partes de Asia tienen tasas mucho más altas de cáncer de cavidad oral que la mayoría de los otros países.</Para><Para id="_120">El cáncer de nasofaringe es poco común en los Estados Unidos. Algunas poblaciones indígenas en el sudeste de Asia, el Ártico, el norte de África y el Oriente Medio presentan tasas más altas de cánceres de nasofaringe.</Para></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_20">Hay diferentes factores que aumentan o disminuyen el riesgo de presentar cánceres de cavidad oral y nasofaringe.</KeyPoint><Para id="_21">Cualquier cosa que aumenta su riesgo de tener cáncer se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>; cualquier cosa que disminuye su riesgo de tener cáncer se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de protección</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_125">La infección por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de Epstein-Barr</GlossaryTermRef> (VEB) aumenta el riesgo de cáncer de nasofaringe. </Para><Para id="_108">Para obtener más información relacionada con los cánceres de cavidad oral y nasofaringe, consulte los siguientes resúmenes del PDQ:</Para><ItemizedList id="_126" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000760926" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/prevencion-cavidad-oral-pdq">Prevención de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000486932" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral</SummaryRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_24"><Title>Exámenes de detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe</Title><SummarySection id="_25"><SectMetaData><SectionType>Screening methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_26">Hay pruebas que se usan para detectar diferentes tipos de cáncer cuando una persona no tiene síntomas. </KeyPoint><Para id="_28">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> estudian los exámenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">detección</GlossaryTermRef> para identificar los que tienen menos perjuicios y más beneficios. Los ensayos de exámenes de detección del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> también se realizan para averiguar si la detección temprana (identificar el cáncer antes de que cause <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>) ayuda a una persona a vivir más tiempo o disminuye la probabilidad de morir por  la enfermedad. Para algunos tipos de cáncer, la probabilidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000454708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuperación</GlossaryTermRef> es mayor si la enfermedad se descubre y se trata en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_30"><KeyPoint id="_31">No hay exámenes de detección estándar o de rutina para los cánceres de cavidad oral y nasofaringe.</KeyPoint><Para id="_121">En ningún estudio se observó que los exámenes de detección del <GlossaryTermRef href="CDR0000641672" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cavidad oral</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000445072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de nasofaringe</GlossaryTermRef> disminuyeran el riesgo de morir por estas enfermedades.</Para><Para id="_64">Es posible que un odontólogo o un médico revisen la <GlossaryTermRef href="CDR0000389464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad oral</GlossaryTermRef> durante exámenes de rutina. En los exámenes también se buscan <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef>, incluso áreas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045954" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucoplasia</GlossaryTermRef> (parches blancos de células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>) y <GlossaryTermRef href="CDR0000046413" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eritroplasia</GlossaryTermRef> (parches rojos de células anormales). Las lesiones leucoplásicas y eritroplásicas en las <GlossaryTermRef href="CDR0000257212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membranas mucosas</GlossaryTermRef> se pueden volver cancerosas.</Para><Para id="_70"> Si se observan lesiones en la boca, se emplean los siguientes procedimientos para encontrar tejido anormal que se podría convertir en cáncer de cavidad oral:</Para><ItemizedList id="_67" Style="bullet">
        <ListItem>Tinción con azul de toluidina: procedimiento en el que se cubren las lesiones de la boca con un tinte azul. Es más probable que las áreas que se tiñen más oscuras sean cáncer o se vuelvan cancerosas.</ListItem>
        <ListItem>Tinción por fluorescencia: procedimiento en el que se observan las lesiones de la boca con una luz especial. Después de que el paciente usa un enjuague bucal fluorescente, el tejido normal se ve diferente del tejido anormal cuando se observa a la luz. </ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000335081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Citología</GlossaryTermRef> exfoliativa: procedimiento para tomar muestras de células de la cavidad oral. Se usa un trozo de algodón, un cepillo o una espátula pequeña de madera para raspar suavemente las células de los labios, la lengua o la boca. Las células se examinan al microscopio para determinar si son anormales. </ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef> con cepillo: extracción de células con un cepillo diseñado para recolectar células de todas las capas de una lesión. Las células se examinan al microscopio para determinar si son anormales. </ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_66">En el momento que se encuentran, más de la mitad de los cánceres orales ya se diseminaron a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> o a otras áreas.</Para><Para id="_122">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de Epstein-Barr</GlossaryTermRef> (VEB) se relacionó con el cáncer de nasofaringe. Se han estudiado exámenes de detección en los que se usa la prueba de <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> contra el VEB o la prueba del <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> del VEB. Estos son <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de laboratorio</GlossaryTermRef> que se usan para verificar si la sangre contiene anticuerpos contra el VEB o ADN del VEB. Si se encuentran anticuerpos contra el VEB o ADN del VEB en la sangre, es posible que se tomen más pruebas para detectar un cáncer de nasofaringe. En ningún estudio se observó que los exámenes de detección disminuirían el riesgo de morir por esta enfermedad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_123"><KeyPoint id="_124">Hay otros exámenes de detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe que están en estudio en ensayos clínicos. </KeyPoint><Para id="_123_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_72"><Title>Riesgos de los exámenes de detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe</Title><SummarySection id="_73"><SectMetaData><SectionType>Risks of screening</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_74">Los exámenes de detección tienen riesgos.</KeyPoint><Para id="_75">En ocasiones, es difícil tomar decisiones sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef>. No todos los exámenes de detección son útiles y la mayoría tiene riesgos. Es posible que desee hablar con su médico antes de someterse a cualquier examen de detección, porque es importante conocer los riesgos y si está comprobado que reduce la probabilidad de morir por cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_76"><KeyPoint id="_77">Los siguientes son los riesgos de los exámenes de detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe:</KeyPoint><SummarySection id="_86"><KeyPoint id="_87">Es posible que la detección de estos cánceres no mejore la salud ni ayude a una persona a vivir por más tiempo.

   </KeyPoint><Para id="_93">Algunos cánceres nunca causan <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> ni son mortales, pero quizás se  traten si se identifican mediante un examen de detección. La identificación de estos cánceres se conoce como <GlossaryTermRef href="CDR0000759894" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrediagnóstico</GlossaryTermRef>. No se sabe si el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000641672" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cavidad oral</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000445072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de nasofaringe</GlossaryTermRef> ayuda a vivir más tiempo que si no se administrara tratamiento; los tratamientos del cáncer, como cirugía o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, a veces tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> efectos secundarios</GlossaryTermRef> graves.</Para></SummarySection><SummarySection id="_78"><KeyPoint id="_79">Los exámenes a veces tienen resultados negativos falsos.</KeyPoint><Para id="_80">Los resultados de los exámenes de detección a veces parecen normales aunque haya cáncer de cavidad oral o cáncer de nasofaringe. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000340928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado negativo falso de una prueba</GlossaryTermRef> (que muestra que no hay cáncer cuando en realidad no lo hay) a veces demora la búsqueda de atención médica, incluso si hay síntomas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_81"><KeyPoint id="_82">Los exámenes a veces tienen resultados positivos falsos.</KeyPoint><Para id="_83">Los resultados de los exámenes de detección pueden parecer <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> aunque no haya cáncer. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000340929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado positivo falso de una prueba</GlossaryTermRef> (que muestra que hay cáncer cuando, en realidad, no lo hay) puede causar <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> y, por lo habitual, se realizan más pruebas y procedimientos (como una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>), que también tienen riesgos.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre los exámenes de detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Exámenes de detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/deteccion-cavidad-oral-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/deteccion-cavidad-oral-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000593427"/><PatientVersionOf ref="CDR0000760927"/><DateFirstPublished>2014-05-15</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-13</DateLastModified></Summary>
