<Summary id="CDR0000760926" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre la prevención de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe, y sus factores de riesgo:  exposición al tabaco, las bebidas alcohólicas y el virus del papiloma humano (VPH).</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/prevencion-cavidad-oral-pdq">Cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/prevencion-cavidad-oral-pdq">Cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040091">lip and oral cavity cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_168">This PDQ cancer information summary has current information about oral cavity and, oropharyngeal, hypopharyngeal, and laryngeal cancers prevention. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_169">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>head and neck squamous cell cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>hypopharyngeal cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>laryngeal cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>lip and oral cavity cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>oropharyngeal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Rationale for prevention</SectionType></SectMetaData><Title>¿Qué es la prevención?</Title><Para id="_2">La <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> consiste en las medidas que se toman para reducir la probabilidad de enfermar de cáncer. Con la prevención del cáncer, se reduce el número de casos nuevos en un grupo o población. Se espera que esto reduzca el número de muertes por cáncer.</Para><Para id="_3">Para prevenir que se formen cánceres nuevos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> analizan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef>. Cualquier cosa que aumenta su riesgo de tener cáncer se llama factor de riesgo de cáncer; cualquier cosa que disminuye su riesgo de tener cáncer se llama factor de protección de cáncer.</Para><Para id="_4">Aunque algunos factores de riesgo de cáncer se pueden evitar, no es posible evitar muchos otros. Por ejemplo, tanto fumar como <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heredar</GlossaryTermRef> ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> son factores de riesgo de algunos tipos de cáncer, pero solo se puede evitar fumar. Hacer ejercicio con regularidad y consumir  alimentos saludables son factores de protección para algunos tipos de cáncer. Es posible que, al evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección disminuya su riesgo; sin embargo, esto no significa que no enfermará de cáncer.</Para><Para id="_5">Están en estudio diferentes formas de prevenir el cáncer, como las siguientes:
</Para><ItemizedList id="_6" Style="bullet">
      <ListItem>Cambiar el estilo de vida o los hábitos de alimentación.</ListItem>
      <ListItem>Evitar las cosas que se sabe que causan cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Tomar <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para tratar una <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef>  <GlossaryTermRef href="CDR0000046220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">precancerosa</GlossaryTermRef> o para evitar que comience el cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_77">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> y el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000641672" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cavidad oral</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000446523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000446546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipofaringe</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000445040" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>, consulte los siguientes resúmenes:</Para><ItemizedList id="_78" Style="bullet">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000760928" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/deteccion-cavidad-oral-pdq">
        Exámenes de detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem>
        <SummaryRef href="CDR0000486932" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral en adultos</SummaryRef>
      </ListItem>
      <ListItem>
        <SummaryRef href="CDR0000256822" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-orofaringe-pdq">Tratamiento del cáncer de orofaringe</SummaryRef>
      </ListItem>
      <ListItem>
        <SummaryRef href="CDR0000761539" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco/dejar-fumar-pdq">Consumo de cigarrillo: riesgos para la salud y cómo dejar de fumar</SummaryRef> </ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000393556" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Tratamiento del cáncer de laringe</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256820" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-hipofaringe-pdq">Tratamiento del cáncer de hipofaringe en adultos</SummaryRef></ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_7"><Title>Información general sobre los cánceres de  cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</Title><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><Para id="_10">Los cánceres de <GlossaryTermRef href="CDR0000641672" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad oral</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000445075" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">faringe</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000445040" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> se suelen formar en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células escamosas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> delgadas y planas que revisten el interior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000389464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad oral</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">faringe</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>).</Para><Para id="_182">El cáncer de cavidad oral se forma en cualquiera de los siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> de la cavidad oral:</Para><ItemizedList id="_146" Style="bullet"><ListItem>Los labios.</ListItem><ListItem>Los dos tercios anteriores de la lengua.</ListItem><ListItem>El tejido gingival (encía).</ListItem><ListItem>La mucosa yugal (revestimiento interno de las mejillas o carrillos).</ListItem><ListItem>El piso (suelo) de la boca, debajo de la lengua.</ListItem><ListItem>El paladar duro (la parte ósea anterior del techo de la boca).
</ListItem><ListItem>El trígono retromolar (el área pequeña detrás de la <GlossaryTermRef href="CDR0000443581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muela del juicio</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000732817" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la cavidad oral. En el dibujo se observa la boca abierta de una persona y se señalan el labio superior, dos dientes superiores, el paladar duro, el paladar blando, un trígono retromolar, los dos tercios delanteros de la lengua, la encía superior, el piso de la boca, una amígdala, la úvula y la mucosa bucal, que es el revestimiento interno del labio y la mejilla. También se muestran todos los dientes." language="es" placement="image-center" id="_147"><Caption language="es">Anatomía de la cavidad oral. La cavidad oral incluye los labios, el paladar duro (parte delantera del techo de la boca formada por hueso), el paladar blando (parte posterior del techo de la boca formada por músculo), el trígono retromolar (espacio detrás de las muelas del juicio), los dos tercios delanteros de la lengua, las encías, la mucosa bucal (revestimiento interno de los labios y las mejillas) y el piso de la boca (área debajo de la lengua).</Caption></MediaLink><Para id="_183">El cáncer de faringe se forma en cualquiera de los siguientes tejidos de la faringe (garganta):</Para><ItemizedList id="_184" Style="bullet"><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000046025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nasofaringe</GlossaryTermRef> (la parte superior de la garganta detrás de la nariz).</ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000046024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef>, que incluye los siguientes tejidos:<ItemizedList id="_185" Style="bullet"><ListItem>La parte del medio de la garganta detrás de la boca.</ListItem><ListItem>El tercio de atrás de la lengua.</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000389466" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paladar blando</GlossaryTermRef> (la parte de atrás del techo de la boca), que incluye la <GlossaryTermRef href="CDR0000389467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">úvula</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Las paredes del costado y atrás de la garganta.</ListItem><ListItem>Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">amígdalas</GlossaryTermRef>. </ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000046029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipofaringe</GlossaryTermRef> (la parte inferior de la garganta).</ListItem></ItemizedList><Para id="_205">Las causas, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> y los abordajes de tratamiento de los cánceres de  nasofaringe son diferentes de los de otros cánceres de faringe. Para obtener más información, consulte los resúmenes <SummaryRef href="CDR0000256817" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del cáncer de nasofaringe</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000760928" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/deteccion-cavidad-oral-pdq">Exámenes de detección de los cánceres de cavidad oral y nasofaringe</SummaryRef>.</Para><MediaLink ref="CDR0000732292" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la faringe. En el dibujo se observan la nasofaringe, la orofaringe y la hipofaringe. También se muestran la cavidad nasal, la cavidad oral, el hioides, la laringe, el esófago y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_186"><Caption language="es">Anatomía de la faringe. La faringe es un tubo muscular hueco dentro del cuello que comienza detrás de la nariz y se comunica con la laringe y el esófago. Las tres partes de la faringe son la nasofaringe, la orofaringe y la hipofaringe.</Caption></MediaLink><Para id="_187">El cáncer de laringe se forma en cualquiera de los siguientes tejidos de la laringe:</Para><ItemizedList id="_188" Style="bullet"><ListItem>La supraglotis (área que está encima de las cuerdas vocales y que incluye la epiglotis).</ListItem><ListItem>Las cuerdas vocales (dos cintas pequeñas de músculo en el interior de la laringe que vibran para producir la voz).</ListItem><ListItem>La glotis (parte media de la laringe que incluye las cuerdas vocales).</ListItem><ListItem>La subglotis (parte más baja de la laringe que se extiende desde el área que está justo debajo de las cuerdas vocales a la parte superior de la tráquea).</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000732816" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la laringe. En la imagen se observan la epiglotis, la supraglotis, la glotis, la subglotis y las cuerdas vocales. También se muestran la lengua, la tráquea y el esófago." language="es" placement="image-center" id="_189"><Caption language="es">Anatomía de la laringe. Las tres partes de la laringe son la supraglotis (incluso la epiglotis), la glotis (incluso las cuerdas vocales) y la subglotis.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_17"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><Para id="_19">Cáncer de cavidad oral y de <GlossaryTermRef href="CDR0000446523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef>: los hombres son dos veces más propensos que las mujeres a presentar cáncer de cavidad oral o de orofaringe, y a morir por estos.</Para><Para id="_191"><GlossaryTermRef href="CDR0000446546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de hipofaringe</GlossaryTermRef>: el cáncer de hipofaringe es poco frecuente. El número de casos nuevos de cáncer de hipofaringe disminuyó un poco durante los últimos 20 años. Es posible que esa disminución sea el resultado de la reducción del consumo de <GlossaryTermRef href="CDR0000748148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cigarrillos</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_192"><GlossaryTermRef href="CDR0000445072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de nasofaringe</GlossaryTermRef>: el cáncer de nasofaringe es poco frecuente en los Estados Unidos. Es más frecuente en partes de Asia, la región ártica, el norte de África y el Medio Oriente.</Para><Para id="_193">Cáncer de laringe: el cáncer de laringe es menos frecuente que los cánceres de cavidad oral y de orofaringe. El número de casos nuevos de cáncer de laringe disminuyó un poco durante los últimos 10 años. Es posible que el bajo número de casos nuevos sea el resultado de la disminución del consumo de cigarrillos. </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_20"><Title>Prevención de los cánceres de cavidad oral,  orofaringe, hipofaringe y laringe</Title><SummarySection id="_21"><SectMetaData><SectionType>Prevention methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_130">Evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección quizás ayude a prevenir el cáncer.</KeyPoint><Para id="_21_md_45">Evitar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, como fumar, tener <GlossaryTermRef href="CDR0000304742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrepeso</GlossaryTermRef> y no hacer suficiente ejercicio quizá ayude a <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> ciertos tipos de cáncer. Es posible que aumentar los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef>, como dejar de fumar y hacer ejercicio, también ayude a prevenir algunos tipos de cáncer. Consulte con su  médico u otro profesional de atención de la salud sobre las formas de disminuir el riesgo de cáncer.
</Para><Para id="_151">Los cánceres de <GlossaryTermRef href="CDR0000641672" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad oral</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000446523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000446546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipofaringe</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000445040" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> comparten algunos <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_24"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_25">Los siguientes son factores de <Emphasis>riesgo</Emphasis> de cánceres de cavidad oral,  orofaringe, hipofaringe  y laringe:</KeyPoint><SummarySection id="_26"><KeyPoint id="_27">Consumo de tabaco</KeyPoint><Para id="_28">El consumo de <GlossaryTermRef href="CDR0000439432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco</GlossaryTermRef> es la causa más común de cánceres de  cavidad oral,  orofaringe, hipofaringe y laringe. El riesgo de estos <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres</GlossaryTermRef> es  5 a 10 veces más alto en los fumadores activos que en quienes nunca han fumado, y depende de cuánto y por cuánto tiempo ha fumado la persona.</Para><Para id="_69">El consumo de todos los tipos de tabaco, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000748148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cigarrillos</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000748824" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pipas</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000748146" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cigarros</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000748220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco sin humo</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000748153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rapé</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000748143" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco para mascar</GlossaryTermRef>) a veces produce los cánceres  de  <GlossaryTermRef href="CDR0000389464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad oral</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef>,  <GlossaryTermRef href="CDR0000046029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipofaringe</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_29"><KeyPoint id="_30">Consumo de alcohol</KeyPoint><Para id="_31">El consumo de <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohol</GlossaryTermRef> también es un factor de riesgo importante de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe.</Para><Para id="_70">El riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe aumenta con el número de bebidas alcohólicas que se consumen por día. El riesgo de estos cánceres es 2 a 6 veces más alto en las personas que consumen 2 o más bebidas alcohólicas por día que en quienes no las consumen.</Para></SummarySection><SummarySection id="_153"><KeyPoint id="_154">Consumo de tabaco y alcohol</KeyPoint><Para id="_155">El riesgo de cánceres de  cavidad oral,  <GlossaryTermRef href="CDR0000446523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000446546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipofaringe</GlossaryTermRef> y laringe es más alto en las personas que consumen tabaco y bebidas alcohólicas que en las que consumen tabaco  o bebidas alcohólicas solos. El riesgo de cáncer de cavidad oral y orofaringe es alrededor de 5 a 14 veces más alto en las personas que fuman y consumen muchas bebidas alcohólicas, que en las personas que no fuman ni consumen bebidas alcohólicas. </Para></SummarySection><SummarySection id="_174"><KeyPoint id="_175">Consumo de betel masticable</KeyPoint><Para id="_176">Se demostró que consumir el <GlossaryTermRef href="CDR0000748134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">betel masticable</GlossaryTermRef> solo o mezclado con tabaco aumenta el riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe. El betel masticable contiene nuez de areca, sustancia que produce cáncer. El riesgo de estos cánceres aumenta según el  tiempo  y la frecuencia del consumo de betel masticable. El riesgo es más alto cuando se mastica betel con tabaco que cuando se mastica la preparación de betel sola. Es común que se mastique betel en muchos países del sur y sureste de Asia, como China e India.</Para></SummarySection><SummarySection id="_177"><KeyPoint id="_178">Antecedentes personales de cáncer de cabeza y cuello</KeyPoint><Para id="_179">Los  <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes personales</GlossaryTermRef> de cáncer de cabeza y cuello aumentan el riesgo de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_159"><KeyPoint id="_160">El siguiente es un factor de riesgo de cáncer de cavidad oral y de cáncer de orofaringe:</KeyPoint><SummarySection id="_161"><KeyPoint id="_162">Infección por virus del papiloma humano</KeyPoint><Para id="_163">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por ciertos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH), en especial el VPH 16, aumenta el riesgo de los cánceres de orofaringe. Además, en ocasiones la infección por el VPH aumenta el riesgo de algunos cánceres de cavidad oral. La infección por el VPH se transmite sobre todo a través de contacto sexual.</Para><Para id="_164">El riesgo de cáncer de orofaringe es  15 veces más alto en  las personas con infección <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> por el VPH 16 que en las personas sin esta infección.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_133"><KeyPoint id="_134">El siguiente es un factor de <Emphasis>protección</Emphasis> de los  cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe:</KeyPoint><SummarySection id="_122"><KeyPoint id="_123">Dejar de fumar</KeyPoint><Para id="_124">En los estudios se observó que cuando las personas dejan de fumar cigarrillos, el riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe disminuye a la mitad (50 %) en los siguientes 5 a 9 años. En estas personas, a los 20 años de haber dejado de fumar, el riesgo de estos cánceres es el mismo que el de una persona que nunca ha fumado cigarrillos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_94"><KeyPoint id="_95">No está claro si evitar ciertos factores de riesgo disminuye el riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe.</KeyPoint><SummarySection id="_135"><Para id="_136">En algunos estudios se observó que cuando las personas dejan de consumir bebidas alcohólicas, el riesgo de los cánceres de cavidad oral y laringe disminuye después de alrededor de 20 años.</Para><Para id="_180">Recibir una <GlossaryTermRef href="CDR0000505904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vacuna contra el VPH</GlossaryTermRef> disminuye mucho el riesgo de infección oral por  el VPH. Todavía no se sabe si recibir una vacuna contra el VPH en cualquier edad disminuirá el riesgo de cáncer de orofaringe causado por la infección por estos virus. Para obtener información sobre el uso de la vacuna contra el VPH para prevenir el cáncer de cuello uterino, consulte <SummaryRef href="CDR0000810462#_12" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/causas-factores-riesgos-prevencion">Causas, factores de riesgo y prevención del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_57"><KeyPoint id="_58">Los ensayos clínicos de prevención del cáncer tienen como objetivo estudiar maneras de prevenir esta enfermedad.</KeyPoint><SummarySection id="_59"><Para id="_60">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> del cáncer se realizan para estudiar maneras de reducir el riesgo de ciertos tipos de cáncer. Algunos ensayos de prevención del cáncer se realizan con personas sanas que no han tenido cáncer, pero que tienen un riesgo más alto de tenerlo. Otros ensayos de prevención se realizan con personas que tuvieron cáncer e intentan prevenir otro cáncer del mismo tipo, o reducir las probabilidades de un tipo nuevo de cáncer. Otros ensayos se realizan con voluntarios sanos de quienes no se conoce ningún factor de riesgo de cáncer.</Para><Para id="_61">El objetivo de algunos ensayos clínicos de prevención del cáncer es determinar si las acciones que toman las personas pueden prevenirlo. Estas pueden incluir comer frutas y vegetales, hacer ejercicio, dejar de fumar o tomar ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">complementos</GlossaryTermRef> alimentarios.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_62"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_63">
      
     Hay nuevas maneras de prevenir los cánceres de  cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe que se estudian en ensayos clínicos. </KeyPoint><Para id="_62_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre la prevención de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/prevencion-cavidad-oral-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/prevencion-cavidad-oral-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000593570"/><PatientVersionOf ref="CDR0000760925"/><DateFirstPublished>2014-05-15</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-08-02</DateLastModified></Summary>
