<Summary id="CDR0000760925" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre la prevención de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe, y sus factores de riesgo:  exposición al tabaco, las bebidas alcohólicas y el virus del papiloma humano (VPH).</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/prevencion-cavidad-oral-pdq">Cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/prevencion-cavidad-oral-pdq">Cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041588">cancer prevention</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_261">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about oral cavity, oropharyngeal, hypopharyngeal, and laryngeal cancers prevention. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_262">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>head and neck squamous cell cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>hypopharyngeal cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>laryngeal cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>lip and oral cavity cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>oropharyngeal cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_314">Nota: En esta sección, se resume la evidencia científica publicada sobre la prevención de este tipo de cáncer. En el resto del resumen, se describe la evidencia con más detalle.</Para><Para id="_267">Los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe a veces se denominan cánceres de células escamosas de cabeza y cuello. Los cánceres de células escamosas de cabeza y cuello se originan con mayor frecuencia en las mucosas que revisten la cavidad oral, la orofaringe, la hipofaringe y la laringe. Desde el punto de vista anatómico, la faringe incluye la nasofaringe, la orofaringe y la hipofaringe, pero los cánceres en estos sitios presentan características clínicas y epidemiológicas diferentes. Por lo tanto, no es adecuado incluirlos en el mismo grupo.<Reference refidx="1"/> Para obtener más información, consultar los siguientes resúmenes del PDQ:</Para><ItemizedList id="_315" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256727" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Tratamiento del cáncer de laringe</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256734" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256723" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-nasofaringe-pdq">Tratamiento del carcinoma de nasofaringe</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256728" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-orofaringe-pdq">Tratamiento del cáncer de orofaringe</SummaryRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_316">En la <SummaryRef href="CDR0000760925#_1" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/prevencion-cavidad-oral-pdq">Figura 1</SummaryRef> se observan las características anatómicas de la faringe.<MediaLink ref="CDR0000732292" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la faringe. En el dibujo se observan la nasofaringe, la orofaringe y la hipofaringe. También se muestran la cavidad nasal, la cavidad oral, el hioides, la laringe, el esófago y la tráquea." language="es" placement="image-center" id="_293"><Caption language="es">Figura 1.  Anatomía de la faringe.</Caption></MediaLink></Para><SummarySection id="_239"><Title>¿Quién está en riesgo?</Title><Para id="_120">Los cánceres de células escamosas de cabeza y cuello comparten factores de riesgo. Los consumidores de tabaco, en cualquiera de las formas disponibles popularmente (cigarrillos, cigarros, pipas y tabaco sin humo) o quienes beben grandes cantidades de bebidas alcohólicas tienen un riesgo elevado de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe; en particular, el riesgo es muy alto si consumen tabaco y bebidas alcohólicas.<Reference refidx="2"/> Las personas que consumen betel masticable (mezclado con tabaco o sin este) también presentan un riesgo alto de cáncer de cavidad oral y orofaringe.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> La personas que tienen antecedentes personales de cáncer en la región de la cabeza y el cuello, también tienen riesgo elevado de presentar un segundo cáncer primario de cabeza y cuello en el futuro.<Reference refidx="5"/> El tipo 16 del virus del papiloma humano (VPH-16) es causa suficiente, pero no necesaria, de cánceres de boca, lengua y orofaringe.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_294">Nota: También están disponibles otros resúmenes del PDQ relacionados: <SummaryRef href="CDR0000760927" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/deteccion-cavidad-oral-pdq">Exámenes de detección de los cánceres  de cavidad oral y nasofaringe</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000761538" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco/dejar-fumar-pro-pdq">Consumo de cigarrillo: Riesgos para la salud y cómo dejar de fumar</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_240"><Title>Factores con evidencia suficiente de aumento del riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</Title><SummarySection id="_122"><Title>Consumo de tabaco</Title><Para id="_123">De acuerdo con evidencia sólida de varios estudios de observación, el consumo de tabaco aumenta el riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><Para id="_124"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> grande. En los fumadores activos, en comparación con las personas que nunca han fumado, el riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe e hipofaringe es 4 a 5 veces más alto, y el riesgo de cáncer de laringe es hasta 10 veces más alto; el riesgo depende de la dosis. La mayoría de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe son atribuibles al consumo de productos de tabaco.</Para><ItemizedList id="_125" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_126"><Title>Consumo de bebidas alcohólicas</Title><Para id="_127">Según evidencia sólida, el consumo de bebidas alcohólicas es un factor de riesgo de cánceres de cabeza y cuello. Este efecto es independiente del consumo de tabaco.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para><Para id="_128"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> menor que el riesgo relacionado con el consumo de tabaco, pero el riesgo es 2 a 6 veces más alto en las personas que toman 2 o más bebidas alcohólicas por día, en comparación con quienes no beben, y depende de la dosis.</Para><ItemizedList id="_129" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_203"><Title>Consumo de tabaco y bebidas alcohólicas</Title><Para id="_204">El riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe es más alto en las personas que consumen grandes cantidades de bebidas alcohólicas y tabaco. Cuando ambos factores de riesgo están presentes, el riesgo de cáncer es mayor que el de un simple efecto multiplicador de los dos riesgos individuales.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></Para><Para id="_252"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> 2 a 3 veces mayor que el simple efecto multiplicador para los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe; el riesgo de las personas que fuman demasiado y consumen bebidas alcohólicas en exceso es 5 a 14 veces más alto que el riesgo de quienes nunca han fumado ni consumido bebidas alcohólicas.</Para><ItemizedList id="_205" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_253"><Title>Consumo de betel masticable</Title><Para id="_254">A partir de evidencia sólida, el consumo de betel masticable solo o de betel mezclado con tabaco aumenta el riesgo de cánceres de cavidad oral y orofaringe.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> De los tres componentes principales del betel masticable (hojas de betel, nuez de areca y cal), la nuez de areca es el único componente que se considera carcinógeno cuando se mastica.</Para><Para id="_255"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> el riesgo relativo de cánceres de cavidad oral es alto y, por lo general, más intenso con el consumo de betel mezclado con tabaco que con el de una preparación masticable de betel sola. Ambos productos confieren un aumento estadísticamente significativo del riesgo de cáncer de orofaringe.<Reference refidx="4"/></Para><ItemizedList id="_256" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_268"><Title>Infección por el virus del papiloma humano</Title></SummarySection><Para id="_273">De acuerdo con evidencia sólida, la infección por el tipo 16 del virus del papiloma humano (VPH-16) causa cáncer de orofaringe.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="16"/> Otros subtipos del virus del papiloma humano (VPH) de riesgo alto se han encontrado en un porcentaje pequeño de cánceres de orofaringe, entre ellos el tipo 18 (VPH-18).<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/></Para><Para id="_275"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> grande. La infección oral por el VPH-16 confiere un aumento del riesgo de cáncer de orofaringe que es alrededor de 15 veces mayor que el riesgo de quienes no tienen la infección oral por el VPH-16.</Para><ItemizedList id="_276" Style="simple">
        <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_206"><Title>Intervenciones con evidencia suficiente de reducción del riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</Title><SummarySection id="_207"><Title>Deshabituación tabáquica</Title><Para id="_208">A partir de evidencia sólida, suspender la exposición al tabaco (por ejemplo, cigarrillos, pipas, cigarros y tabaco sin humo) conduce a una reducción del riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe.<Reference refidx="19"/></Para><Para id="_209"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> disminución del riesgo, magnitud moderada a grande.</Para><ItemizedList id="_210" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de casos y controles, y de cohortes.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_211"><Title>Intervenciones con evidencia insuficiente de reducción del riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</Title><SummarySection id="_212"><Title>Abandono del consumo de bebidas alcohólicas</Title><Para id="_213">A partir de evidencia razonable, suspender el consumo de bebidas alcohólicas disminuye el riesgo de cánceres de cavidad oral y de laringe después de 20 años o más de haber abandonado el consumo.<Reference refidx="19"/></Para><Para id="_214"><Strong>Magnitud del efecto:</Strong> disminución del riesgo, magnitud pequeña a moderada.</Para><ItemizedList id="_215" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios de casos y controles.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> razonable.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> razonable.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> razonable.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_223"><Title>Vacunación contra el VPH-16 y otros subtipos de riesgo alto</Title><Para id="_224">Se ha demostrado que la vacunación contra el VPH-16 y el VPH-18 previene alrededor del 90 % de las infecciones orales por VPH-16 o VPH-18 dentro de los 4 años posteriores a la vacunación.<Reference refidx="20"/> Sin embargo, no se dispone de datos para determinar si la vacunación a cualquier edad conducirá a una reducción del riesgo del cáncer de orofaringe en las edades típicas de diagnóstico actual.<Reference refidx="21"/></Para><ItemizedList id="_225" Style="simple">
          <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> no hay estudios disponibles.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> no corresponde (N/C).</ListItem>
          <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> N/C.</ListItem>
          <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> N/C.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="23193840">IARC Working Group on the Evaluation of Carcinogenic Risks to Humans: Personal habits and indoor combustions. Volume 100 E. A review of human carcinogens. IARC Monogr Eval Carcinog Risks Hum 100 (Pt E): 1-538, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="26823521">Castellsagué X, Alemany L, Quer M, et al.: HPV Involvement in Head and Neck Cancers: Comprehensive Assessment of Biomarkers in 3680 Patients. J Natl Cancer Inst 108 (6): djv403, 2016.</Citation><Citation idx="3" PMID="23666841">Song H, Wan Y, Xu YY: Betel quid chewing without tobacco: a meta-analysis of carcinogenic and precarcinogenic effects. Asia Pac J Public Health 27 (2): NP47-57, 2015.</Citation><Citation idx="4" PMID="24302487">Guha N, Warnakulasuriya S, Vlaanderen J, et al.: Betel quid chewing and the risk of oral and oropharyngeal cancers: a meta-analysis with implications for cancer control. Int J Cancer 135 (6): 1433-43, 2014.</Citation><Citation idx="5" PMID="23121148">Atienza JA, Dasanu CA: Incidence of second primary malignancies in patients with treated head and neck cancer: a comprehensive review of literature. Curr Med Res Opin 28 (12): 1899-909, 2012.</Citation><Citation idx="6" PMID="23775966">Kreimer AR, Johansson M, Waterboer T, et al.: Evaluation of human papillomavirus antibodies and risk of subsequent head and neck cancer. J Clin Oncol 31 (21): 2708-15, 2013.</Citation><Citation idx="7">U.S. Department of Health and Human Services: The Health Consequences of Smoking—50 Years of Progress: A Report of the Surgeon General. U.S. Department of Health and Human Services, CDC, National Center for Chronic Disease Prevention and Health Promotion, Office on Smoking and Health, 2014. <ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK179276/">Also available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="8" PMID="14734699">Vineis P, Alavanja M, Buffler P, et al.: Tobacco and cancer: recent epidemiological evidence. J Natl Cancer Inst 96 (2): 99-106, 2004.</Citation><Citation idx="9" PMID="17505073">Hashibe M, Brennan P, Benhamou S, et al.: Alcohol drinking in never users of tobacco, cigarette smoking in never drinkers, and the risk of head and neck cancer: pooled analysis in the International Head and Neck Cancer Epidemiology Consortium. J Natl Cancer Inst 99 (10): 777-89, 2007.</Citation><Citation idx="10" PMID="18335640">IARC Working Group on the Evaluation of Carcinogenic Risks to Humans: Smokeless tobacco and some tobacco-specific N-nitrosamines. IARC Monogr Eval Carcinog Risks Hum 89: 1-592, 2007.</Citation><Citation idx="11" PMID="19064644">Purdue MP, Hashibe M, Berthiller J, et al.: Type of alcoholic beverage and risk of head and neck cancer--a pooled analysis within the INHANCE Consortium. Am J Epidemiol 169 (2): 132-42, 2009.</Citation><Citation idx="12" PMID="20833578">Islami F, Tramacere I, Rota M, et al.: Alcohol drinking and laryngeal cancer: overall and dose-risk relation--a systematic review and meta-analysis. Oral Oncol 46 (11): 802-10, 2010.</Citation><Citation idx="13" PMID="19190158">Hashibe M, Brennan P, Chuang SC, et al.: Interaction between tobacco and alcohol use and the risk of head and neck cancer: pooled analysis in the International Head and Neck Cancer Epidemiology Consortium. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 18 (2): 541-50, 2009.</Citation><Citation idx="14" PMID="19745021">Lubin JH, Purdue M, Kelsey K, et al.: Total exposure and exposure rate effects for alcohol and smoking and risk of head and neck cancer: a pooled analysis of case-control studies. Am J Epidemiol 170 (8): 937-47, 2009.</Citation><Citation idx="15" PMID="31111280">Mello FW, Melo G, Pasetto JJ, et al.: The synergistic effect of tobacco and alcohol consumption on oral squamous cell carcinoma: a systematic review and meta-analysis. Clin Oral Investig 23 (7): 2849-2859, 2019.</Citation><Citation idx="16" PMID="16911640">Hobbs CG, Sterne JA, Bailey M, et al.: Human papillomavirus and head and neck cancer: a systematic review and meta-analysis. Clin Otolaryngol 31 (4): 259-66, 2006.</Citation><Citation idx="17" PMID="17494927">D'Souza G, Kreimer AR, Viscidi R, et al.: Case-control study of human papillomavirus and oropharyngeal cancer. N Engl J Med 356 (19): 1944-56, 2007.</Citation><Citation idx="18" PMID="24751181">Steinau M, Saraiya M, Goodman MT, et al.: Human papillomavirus prevalence in oropharyngeal cancer before vaccine introduction, United States. Emerg Infect Dis 20 (5): 822-8, 2014.</Citation><Citation idx="19" PMID="19805488">Marron M, Boffetta P, Zhang ZF, et al.: Cessation of alcohol drinking, tobacco smoking and the reversal of head and neck cancer risk. Int J Epidemiol 39 (1): 182-96, 2010.</Citation><Citation idx="20" PMID="23873171">Herrero R, Quint W, Hildesheim A, et al.: Reduced prevalence of oral human papillomavirus (HPV) 4 years after bivalent HPV vaccination in a randomized clinical trial in Costa Rica. PLoS One 8 (7): e68329, 2013.</Citation><Citation idx="21" PMID="29182497">Chaturvedi AK, Graubard BI, Broutian T, et al.: Effect of Prophylactic Human Papillomavirus (HPV) Vaccination on Oral HPV Infections Among Young Adults in the United States. J Clin Oncol 36 (3): 262-267, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_158"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_291"><Strong>Cánceres de cavidad oral y de orofaringe</Strong></Para><Para id="_159">De 2017 a 2021, la tasa de incidencia ajustada por edad para los cánceres de cavidad oral y orofaringe en los Estados Unidos fue de 11,5 casos por 100 000 personas por año.<Reference refidx="1"/> Los cánceres de lengua, orofaringe y amígdala comprenden la mayoría de los casos (30 %, lengua y 24 %, orofaringe y amígdala). De 2018 a 2022, la tasa de mortalidad ajustada por edad para los cánceres de cavidad oral y orofaringe fue de 2,6 casos por 100 000 personas por año. Las tasas de incidencia en los Estados Unidos son alrededor de 1,7 veces más altas en hombres que en mujeres. Sin embargo, las tasas de mortalidad son cerca de 1,9 veces más altas en hombres que en mujeres.<Reference refidx="1"/> Se estima que en 2025 se diagnosticarán 59 660 casos nuevos de cánceres de cavidad oral y orofaringe, y que 12 770 personas morirán por esta enfermedad en los Estados Unidos.<Reference refidx="2"/> Las tasas de cáncer de cavidad oral varían mucho en todo el mundo, sobre todo por las diferencias en el consumo de bebidas alcohólicas, tabaco, betel masticable y otros productos masticables.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_162">Si bien los cánceres de cavidad oral y orofaringe localizados exhiben una tasa de supervivencia a 5 años excelente, de cerca del 87,5 %, solo el 26,4 % de estos cánceres se diagnostican en este estadio.<Reference refidx="1"/> La tasa de supervivencia general relativa a 5 años para los pacientes con cánceres de cavidad oral y orofaringe combinados es solo del 69 %.<Reference refidx="2"/> Sin embargo, la tasa de supervivencia relativa a 5 años es mucho más baja en los pacientes negros (57 %) que en los pacientes blancos (71 %).<Reference refidx="2"/> Además, la tasa de supervivencia a 5 años varía mucho según el sitio del cáncer; la supervivencia es del 52,1 % en los pacientes con cáncer de piso de la boca y del 73,8 % en los pacientes con cánceres de orofaringe y amígdala.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_302"><Strong>Cáncer de hipofaringe</Strong></Para><Para id="_303">El cáncer de hipofaringe es poco frecuente; cada año se diagnostican cerca de 2500 casos nuevos en los Estados Unidos y la incidencia anual es de 0,6 casos por 100 000 personas.<Reference refidx="5"/> La tasa de supervivencia a 5 años para el cáncer de hipofaringe es del 35 %.<Reference refidx="5"/> Los casos nuevos han ido disminuyendo en un promedio del 2 % anual durante los últimos 20 años.<Reference refidx="5"/> Esto se ha atribuido a la reducción del consumo de cigarrillos.</Para><Para id="_292"><Strong>Cáncer de laringe</Strong></Para><Para id="_279">El cáncer de laringe es menos común, la incidencia anual es de 2,6 casos por 100 000 personas.<Reference refidx="6"/> Se estima que en 2025 se diagnosticarán 13 020 casos nuevos de cáncer de laringe en los Estados Unidos y que 3910 personas morirán por esta enfermedad.<Reference refidx="2"/> La tasa de supervivencia relativa a 5 años para el cáncer de laringe es del 62 %.<Reference refidx="2"/> Las tasas de mortalidad ajustadas por edad han disminuido en un promedio del 1,6 % cada año desde 2013 a 2022.<Reference refidx="6"/> Esto se ha atribuido a la reducción del consumo de cigarrillos.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">National Cancer Institute: SEER Cancer Stat Facts: Oral Cavity and Pharynx Cancer. National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statfacts/html/oralcav.html">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="2">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="28076666">Shield KD, Ferlay J, Jemal A, et al.: The global incidence of lip, oral cavity, and pharyngeal cancers by subsite in 2012. CA Cancer J Clin 67 (1): 51-64, 2017.</Citation><Citation idx="4">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="5" PMID="25295351">Kuo P, Chen MM, Decker RH, et al.: Hypopharyngeal cancer incidence, treatment, and survival: temporal trends in the United States. Laryngoscope 124 (9): 2064-9, 2014.</Citation><Citation idx="6">National Cancer Institute: SEER Cancer Stat Facts: Laryngeal Cancer. National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statfacts/html/laryn.html">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 14, 2025.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_226"><Title>Factores con evidencia suficiente de aumento del riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</Title><SummarySection id="_227"><Title>Consumo de tabaco</Title><Para id="_228">El consumo de tabaco está relacionado con la mayoría de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe.<Reference refidx="1"/> Todas las formas de consumo de tabaco (cigarrillos, pipas, cigarros, tabaco en polvo y de mascar, gutka [preparaciones masticables a base de betel con tabaco], así como otros productos para fumar y productos que no se fuman) aumentan el riesgo de estos tipos cánceres.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En estudios epidemiológicos se ha observado de modo sistemático que los fumadores de cigarrillos tienen una incidencia más alta de mortalidad por cánceres de células escamosas de cabeza y cuello en comparación con quienes nunca han fumado, y el consenso general es que la relación es de tipo causal. El riesgo de los fumadores activos cuando se los compara con las personas que nunca han fumado es 4 a 5 veces más alto para los cánceres de cavidad oral, orofaringe e hipofaringe y hasta 10 veces más alto para el cáncer de laringe.<Reference refidx="3"/> Sin embargo, en otros estudios epidemiológicos se observaron incrementos mayores y menores del riesgo, con algunas variaciones según la localización anatómica. El consumo de betel masticable está extendido en muchos países del sur y sudeste de Asia, como China e India, y es un factor de riesgo importante para los cánceres de cavidad oral y orofaringe.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_230"><Title>Consumo de bebidas alcohólicas</Title><Para id="_231">El consumo de bebidas alcohólicas es un factor de riesgo independiente importante de cáncer de células escamosas de cabeza y cuello.<Reference refidx="5"/> En la mayoría de los estudios epidemiológicos se observó un incremento del riesgo en paralelo al aumento del número de bebidas alcohólicas diarias; el incremento del riesgo en las personas que consumen 2 o más bebidas alcohólicas por día es de 2 a 6 veces más alto, en comparación con las personas que no consumen bebidas alcohólicas.<Reference refidx="6"/> Estas relaciones se observan en estudios en los que se ajusta por el factor de confusión de consumo de tabaco, así como en los estudios de personas que no fuman.<Reference refidx="7"/> Se ha indicado que el consumo de cerveza y licores fuertes confiere un riesgo más alto que el consumo de vino.<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_232"><Title>Consumo de tabaco y bebidas alcohólicas</Title><Para id="_233">El riesgo de cáncer de células escamosas de cabeza y cuello es más alto en las personas que consumen grandes cantidades de bebidas alcohólicas y tabaco.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Cuando ambos factores de riesgo están presentes, el riesgo de cánceres de cavidad oral y orofaringe suele ser de 2 a 3 veces mayor que el de un simple efecto multiplicador o un efecto aditivo.<Reference refidx="11"/> En un estudio con datos agrupados de 17 estudios de casos y controles, las personas que consumían más de una cajetilla de cigarrillos y 3 o más bebidas alcohólicas por día, presentaron un incremento del riesgo de 15 veces para el cáncer de cavidad oral, de 14 veces para el cáncer de orofaringe y de 36 veces para el cáncer de laringe, en comparación con las personas que no fumaban ni consumían bebidas alcohólicas.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_257"><Title>Consumo de betel masticable</Title><Para id="_258">El betel se compone de hojas de betel, nuez de areca y cal; la gutka es betel con tabaco. Consumir las preparaciones masticables de betel o gutka aumenta el riesgo de cánceres de cavidad oral y orofaringe.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="12"/> El componente carcinógeno de las preparaciones masticables de betel es la nuez de areca.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_259">El riesgo relativo es, por lo general, más alto con el betel mezclado con tabaco que con el betel masticable solo.<Reference refidx="12"/> En un metanálisis de estudios sobre el cáncer de cavidad oral, llevado a cabo en el subcontinente indio, se calculó que el consumo de betel masticable mezclado con tabaco conlleva un aumento estadísticamente significativo de 8 veces en el riesgo de este tipo de cáncer, mientras que el consumo de betel masticable solo causa una duplicación del riesgo estadísticamente significativa.<Reference refidx="12"/> En estudios de China y Taiwán, se demostró que el riesgo de cáncer de cavidad oral es 10 veces mayor en quienes consumen betel masticable, y ese aumento fue estadísticamente significativo. En un metanálisis de estudios sobre el cáncer de orofaringe, llevado a cabo en el subcontinente indio, se calculó que el consumo de betel masticable mezclado con tabaco conlleva un aumento estadísticamente significativo de 4 veces en el riesgo de este tipo de cáncer, mientras que el consumo de betel masticable solo causa una duplicación del riesgo estadísticamente significativa.<Reference refidx="12"/> En estudios sobre cáncer de cabeza y cuello (sin especificación del subtipo) se indica que el aumento del riesgo se correlaciona de manera directa con la frecuencia y duración del consumo de los preparados masticables.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_270"><Title>Infección por el virus del papiloma humano</Title><Para id="_271">El tipo 16 del virus del papiloma humano (VPH-16) es causa suficiente, pero no necesaria, de cánceres de cabeza y cuello; la relación causal es mayor con el cáncer de orofaringe.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> En un metanálisis de 5 estudios de casos y controles sobre la positividad de las pruebas séricas o tisulares de VPH-16, se calculó una oportunidad relativa (OR) de 15,1 (intervalo de confianza [IC] 95 %, 6,8–33,7) en el cáncer de amígdala, de 4,3 (IC 95 %, 2,1–8,9) en cánceres de otros sitios orofaríngeos y una OR de 2,0 tanto en el cáncer de cavidad oral (IC 95 %, 1,2–3,4) como en el cáncer de laringe (IC 95 %, 1,0–4,2).<Reference refidx="14"/> En un estudio de casos y controles, la fuerte relación observada entre el estado serológico del VPH-16 y el cáncer de orofaringe no varió cuando se consideraron distintos grados de consumo de tabaco o bebidas alcohólicas.<Reference refidx="15"/> Se demostró que la seroconversión del VPH-16 E6 se produjo en un intervalo de 6 a 28 años antes del diagnóstico de cáncer de orofaringe, a una mediana de edad de 52 años.<Reference refidx="16"/> Por lo tanto, es posible que la infección por el VPH-16 que aumenta el riesgo de cáncer de orofaringe ocurra entre los 20 y 40 años de edad. En una encuesta nacional reciente, se observó que los hombres exhibían una prevalencia más alta de VPH oral que las mujeres (11,5 vs. 3,2 %), incluso de los subtipos de VPH de riesgo alto (7,3 % en hombres; 1,4 % en mujeres).<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_282">Otros subtipos de VPH de riesgo alto se han encontrado en una proporción más baja en cánceres de orofaringe, entre ellos el VPH de tipo 18.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="18"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="23193840">IARC Working Group on the Evaluation of Carcinogenic Risks to Humans: Personal habits and indoor combustions. Volume 100 E. A review of human carcinogens. IARC Monogr Eval Carcinog Risks Hum 100 (Pt E): 1-538, 2012.</Citation><Citation idx="2">U.S. Department of Health and Human Services: The Health Consequences of Smoking—50 Years of Progress: A Report of the Surgeon General. U.S. Department of Health and Human Services, CDC, National Center for Chronic Disease Prevention and Health Promotion, Office on Smoking and Health, 2014. <ExternalRef xref="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK179276/">Also available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="3" PMID="14734699">Vineis P, Alavanja M, Buffler P, et al.: Tobacco and cancer: recent epidemiological evidence. J Natl Cancer Inst 96 (2): 99-106, 2004.</Citation><Citation idx="4" PMID="15635762">IARC Working Group on the Evaluation of Carcinogenic Risks to Humans: Betel-quid and areca-nut chewing and some areca-nut derived nitrosamines. IARC Monogr Eval Carcinog Risks Hum 85: 1-334, 2004.</Citation><Citation idx="5" PMID="17505073">Hashibe M, Brennan P, Benhamou S, et al.: Alcohol drinking in never users of tobacco, cigarette smoking in never drinkers, and the risk of head and neck cancer: pooled analysis in the International Head and Neck Cancer Epidemiology Consortium. J Natl Cancer Inst 99 (10): 777-89, 2007.</Citation><Citation idx="6" PMID="19064644">Purdue MP, Hashibe M, Berthiller J, et al.: Type of alcoholic beverage and risk of head and neck cancer--a pooled analysis within the INHANCE Consortium. Am J Epidemiol 169 (2): 132-42, 2009.</Citation><Citation idx="7" PMID="20679896">Goldstein BY, Chang SC, Hashibe M, et al.: Alcohol consumption and cancers of the oral cavity and pharynx from 1988 to 2009: an update. Eur J Cancer Prev 19 (6): 431-65, 2010.</Citation><Citation idx="8" PMID="19190158">Hashibe M, Brennan P, Chuang SC, et al.: Interaction between tobacco and alcohol use and the risk of head and neck cancer: pooled analysis in the International Head and Neck Cancer Epidemiology Consortium. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 18 (2): 541-50, 2009.</Citation><Citation idx="9" PMID="19745021">Lubin JH, Purdue M, Kelsey K, et al.: Total exposure and exposure rate effects for alcohol and smoking and risk of head and neck cancer: a pooled analysis of case-control studies. Am J Epidemiol 170 (8): 937-47, 2009.</Citation><Citation idx="10" PMID="31111280">Mello FW, Melo G, Pasetto JJ, et al.: The synergistic effect of tobacco and alcohol consumption on oral squamous cell carcinoma: a systematic review and meta-analysis. Clin Oral Investig 23 (7): 2849-2859, 2019.</Citation><Citation idx="11" PMID="3365707" MedlineID="88210327">Blot WJ, McLaughlin JK, Winn DM, et al.: Smoking and drinking in relation to oral and pharyngeal cancer. Cancer Res 48 (11): 3282-7, 1988.</Citation><Citation idx="12" PMID="24302487">Guha N, Warnakulasuriya S, Vlaanderen J, et al.: Betel quid chewing and the risk of oral and oropharyngeal cancers: a meta-analysis with implications for cancer control. Int J Cancer 135 (6): 1433-43, 2014.</Citation><Citation idx="13" PMID="23775966">Kreimer AR, Johansson M, Waterboer T, et al.: Evaluation of human papillomavirus antibodies and risk of subsequent head and neck cancer. J Clin Oncol 31 (21): 2708-15, 2013.</Citation><Citation idx="14" PMID="16911640">Hobbs CG, Sterne JA, Bailey M, et al.: Human papillomavirus and head and neck cancer: a systematic review and meta-analysis. Clin Otolaryngol 31 (4): 259-66, 2006.</Citation><Citation idx="15" PMID="17494927">D'Souza G, Kreimer AR, Viscidi R, et al.: Case-control study of human papillomavirus and oropharyngeal cancer. N Engl J Med 356 (19): 1944-56, 2007.</Citation><Citation idx="16" PMID="31185496">Kreimer AR, Ferreiro-Iglesias A, Nygard M, et al.: Timing of HPV16-E6 antibody seroconversion before OPSCC: findings from the HPVC3 consortium. Ann Oncol 30 (8): 1335-1343, 2019.</Citation><Citation idx="17" PMID="29049523">Sonawane K, Suk R, Chiao EY, et al.: Oral Human Papillomavirus Infection: Differences in Prevalence Between Sexes and Concordance With Genital Human Papillomavirus Infection, NHANES 2011 to 2014. Ann Intern Med 167 (10): 714-724, 2017.</Citation><Citation idx="18" PMID="24751181">Steinau M, Saraiya M, Goodman MT, et al.: Human papillomavirus prevalence in oropharyngeal cancer before vaccine introduction, United States. Emerg Infect Dis 20 (5): 822-8, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_174"><Title>Intervenciones con evidencia suficiente de reducción del riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</Title><SummarySection id="_175"><Title>Deshabituación tabáquica</Title><Para id="_176">El abandono del consumo de tabaco se relaciona con una reducción de cerca del 50 % en el riesgo de presentar cánceres de cavidad oral, orofaringe e hipofaringe en un período de 5 a 9 años.<Reference refidx="1"/> Al cabo de 20 años, el riesgo de cáncer se revierte hasta ser comparable con el de aquellas personas que nunca han fumado.<Reference refidx="1"/> Para el cáncer de laringe, la reducción del riesgo es de alrededor del 40 % en un período de 5 a 9 años. De manera similar, al cabo de 20 años, el riesgo se revierte hasta ser comparable con el de aquellas personas que nunca han fumado.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="19805488">Marron M, Boffetta P, Zhang ZF, et al.: Cessation of alcohol drinking, tobacco smoking and the reversal of head and neck cancer risk. Int J Epidemiol 39 (1): 182-96, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_178"><Title>Intervenciones con evidencia insuficiente de reducción del riesgo de cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</Title><SummarySection id="_179"><Title>Abandono del consumo de bebidas alcohólicas</Title><Para id="_180">La relación entre las bebidas alcohólicas y los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe es dependiente de la dosis, de manera que se cree que evitar o dejar de consumir bebidas alcohólicas disminuiría la incidencia de este cáncer. En la mayoría de los estudios se indica que el riesgo de cánceres de cavidad oral y laringe disminuye a medida que aumenta el tiempo desde el momento de abandonar el consumo; en un análisis agrupado de 13 estudios se observó una reducción estadísticamente significativa (oportunidad relativa [OR], 0,45; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,26–0,78) de los cánceres de cavidad oral y laringe (OR, 0,69; IC 95 %, 0,52–0,91), en personas que abandonaron el consumo de bebidas alcohólicas 20 años antes o más, en comparación con los que aún las consumían. Entre las personas que nunca han fumado, el abandono del consumo de bebidas alcohólicas conlleva una disminución del riesgo de cánceres de cavidad oral y de laringe después 1 a 4 años del momento del cese. Los datos de cánceres de orofaringe e hipofaringe no respaldaron la disminución del riesgo con el abandono del consumo de bebidas alcohólicas.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_238"><Title>Vacunación contra el virus del papiloma humano de tipo 16 y otros subtipos de riesgo alto</Title><Para id="_243">Se ha demostrado que la vacunación contra los virus del papiloma humano (VPH) de tipo 16 y 18 previene alrededor del 90 % de las infecciones orales por el VPH 16 o VPH 18 dentro de los 4 años posteriores a la vacunación.<Reference refidx="2"/> <Reference refidx="3"/> Dado que hace relativamente poco tiempo se adoptó esta vacuna y debido a la edad en la que se administra, aún no hay evidencia de ninguna reducción importante del riesgo de cáncer de orofaringe relacionado con el VPH más tarde en la vida, después de la vacunación a edades tempranas. Además, no hay información que permita determinar si la vacunación podría disminuir la incidencia o la mortalidad de administrarse a una edad más cercana a la que, por lo general, aparecen los cánceres de orofaringe.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="19805488">Marron M, Boffetta P, Zhang ZF, et al.: Cessation of alcohol drinking, tobacco smoking and the reversal of head and neck cancer risk. Int J Epidemiol 39 (1): 182-96, 2010.</Citation><Citation idx="2" PMID="23873171">Herrero R, Quint W, Hildesheim A, et al.: Reduced prevalence of oral human papillomavirus (HPV) 4 years after bivalent HPV vaccination in a randomized clinical trial in Costa Rica. PLoS One 8 (7): e68329, 2013.</Citation><Citation idx="3" PMID="29182497">Chaturvedi AK, Graubard BI, Broutian T, et al.: Effect of Prophylactic Human Papillomavirus (HPV) Vaccination on Oral HPV Infections Among Young Adults in the United States. J Clin Oncol 36 (3): 262-267, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_304"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/16/2025)</Title><Para id="_305">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida  que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_321"><Strong><SummaryRef href="CDR0000760925#_158" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/prevencion-cavidad-oral-pdq">Incidencia y mortalidad</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_324">Se actualizaron las <SummaryRef href="CDR0000760925#_159" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/prevencion-cavidad-oral-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones por cáncer de cavidad oral y cáncer de faringe para 2025 (se citó a la American Cancer Society como referencia 2).</Para><Para id="_325">Se actualizaron las  <SummaryRef href="CDR0000760925#_279" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/prevencion-cavidad-oral-pdq">estadísticas</SummaryRef> con el número estimado de casos nuevos y defunciones por cáncer de laringe para 2025.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000760925#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/prevencion-cavidad-oral-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la prevención de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/prevencion-cavidad-oral-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/prevencion-cavidad-oral-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062837"/><DateFirstPublished>2014-05-15</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-16</DateLastModified></Summary>
