<Summary id="CDR0000761539" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Consumo de cigarrillo: riesgos para la salud y cómo dejar de fumar. Resumen revisado por expertos sobre cómo el dejar de fumar, o no haber fumado nunca, reduce los riesgos para la salud y las muertes por cáncer. Obtenga información detallada relacionada con los riesgos de fumar y cómo abandonar el hábito.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco/dejar-fumar-pdq">Consumo de cigarrillo: riesgos para la salud y cómo dejar de fumar (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco/dejar-fumar-pro-pdq">Consumo de cigarrillo: riesgos para la salud y cómo dejar de fumar (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041654">smoking cessation intervention</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_110">This PDQ cancer information summary has current information about the prevention and cessation of cigarette smoking and the control of tobacco use. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_111">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>smoking cessation intervention</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Consumo de cigarrillo: riesgos para la salud y cómo dejar de fumar (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Consumo de cigarrillo: riesgos y  cómo dejar de fumar</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Consumo de cigarrillo: riesgos y  cómo dejar de fumar</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Rationale for prevention</SectionType></SectMetaData><Title>¿Qué es la prevención?</Title><Para id="_2">La <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención
</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> consiste en las medidas que se toman para reducir la probabilidad de enfermar de cáncer. Con la prevención del cáncer, se reduce el número de casos nuevos en un grupo o población. Se espera que esto reduzca el número de muertes por cáncer.</Para><Para id="_3">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> analizan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef> para prevenir el inicio de cánceres nuevos. Cualquier cosa que aumenta su riesgo de tener cáncer se llama factor de riesgo de cáncer; cualquier cosa que disminuye su riesgo de tener cáncer se llama factor de protección de cáncer.</Para><Para id="_4">Algunos factores de riesgo de cáncer se pueden evitar, pero muchos otros no. Por ejemplo, fumar y heredar ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> son factores de riesgo de algunos tipos de cáncer, pero solo se puede evitar fumar. Hacer ejercicio con regularidad y consumir alimentos saludables son factores de protección para algunos tipos de cáncer. Es posible que, al evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección  disminuya su riesgo; sin embargo, esto no significa que no enfermará de cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Información general sobre el consumo de tabaco</Title><SummarySection id="_11"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_12"> El consumo de tabaco es la principal causa de cáncer en los Estados Unidos.</KeyPoint><Para id="_13">  El consumo de tabaco aumenta el riesgo de muchos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_82" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390283" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de garganta</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000445073" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de boca</GlossaryTermRef>. </ListItem>
        <ListItem>
Cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nasal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000444989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de esófago</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000445087" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de estómago</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de páncreas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000444995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de riñón</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de vejiga</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de cuello uterino</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_83">El riesgo de cáncer de un fumador es 2 a 10 veces mayor que el de una persona que nunca ha fumado. Esto depende de cuánto o por cuánto tiempo ha fumado la persona.</Para><Para id="_67">El cáncer de pulmón es la causa principal de muerte por cáncer, tanto en hombres como en mujeres. En 2014, cerca del 19 % de los hombres adultos y alrededor del 15 % de las mujeres adultas eran fumadores. En los últimos 30 años, el número total de fumadores ha disminuido, en particular, en los hombres.
A partir de la década de 1980, han disminuido las muertes por cáncer de pulmón en los hombres.</Para><Para id="_114">De 2011 a 2014, el consumo de tabaco disminuyó entre estudiantes de escuela media y escuela secundaria. El consumo de cigarrillos  aumentó en forma considerable entre los estudiantes de secundaria de ambos sexos de todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000784950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupos étnicos</GlossaryTermRef> a principios de la década de 1990, con tasas de entre el 20 % y el 30 %. En 2021, el consumo de tabaco disminuyó al 2 % en esta población. Se estudia aumentar la edad legal para la compra y el consumo de productos de <GlossaryTermRef href="CDR0000439432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco</GlossaryTermRef> como medida destinada a prevenir o reducir el consumo de cigarrillos y otros usos del tabaco en los jóvenes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_78"><KeyPoint id="_79">  El consumo de tabaco causa muchos otros problemas de salud.</KeyPoint><Para id="_80">  Además del cáncer, el consumo de tabaco se relaciona con muchas otras enfermedades, como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_84" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000748138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cardiopatía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000745805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Accidente cerebrovascular</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044130" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfisema</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046495" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bronquitis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_85">Otros problemas de salud que tal vez se relacionen con el consumo de tabaco son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_86" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000440102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cataratas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Enfermedad de los huesos.</ListItem>
        <ListItem>Problemas para quedar <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazada</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_94">  El consumo de tabaco durante el embarazo puede producir problemas en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>, como crecimiento lento  y <GlossaryTermRef href="CDR0000748344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bajo peso al nacer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_16">La exposición al humo de segunda mano aumenta el riesgo de cáncer y de otras enfermedades.</KeyPoint><Para id="_17">Fumar también afecta la salud de las personas que no fuman.  El humo que se produce al quemarse un producto de tabaco o  el humo que los fumadores exhalan al fumar se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000538647" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">humo de segunda mano</GlossaryTermRef>. La <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalación</GlossaryTermRef> de este humo se llama tabaquismo <GlossaryTermRef href="CDR0000476297" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">involuntario</GlossaryTermRef> o pasivo, o exposición pasiva al humo de tabaco.</Para><Para id="_72">Las mismas <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sustancias químicas</GlossaryTermRef> que producen cáncer y que inhalan los fumadores de tabaco, las inhalan, en menor cantidad, las personas que se exponen al humo de segunda mano. Las personas que no fuman y que se exponen a este humo tienen un riesgo más alto de cáncer de pulmón y de <GlossaryTermRef href="CDR0000439317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardiopatía coronaria</GlossaryTermRef>. Los niños que se exponen al humo de tabaco tienen un riesgo más alto de las siguientes afecciones:</Para><ItemizedList id="_87" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000439426" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de muerte súbita del lactante</GlossaryTermRef> (SMSL).</ListItem>
        <ListItem>Empeoramiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000440101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asma</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Infecciones</GlossaryTermRef> de oído.</ListItem>
        <ListItem>Problemas de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044490" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vías respiratorias</GlossaryTermRef>, como infecciones de pulmón, tos, sibilancias o dificultad para respirar.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_19"><Title> Riesgos para la salud y maneras de dejar de fumar</Title><SummarySection id="_22"><KeyPoint id="_23"> Dejar de fumar mejora la salud de los fumadores de todas las edades.</KeyPoint><Para id="_24">El riesgo de la mayoría de problemas de salud causados por fumar, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y las enfermedades del corazón o  <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>, se puede disminuir al dejar de fumar. La salud de las personas de todas las edades mejora cuando dejan de fumar. Dejar de fumar a una edad temprana mejorará aún más la salud. Las personas que dejan de fumar disminuyen el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef> en un 30 % a un 50 % después de 10 años que quienes continúan fumando, además, después de 5 años de haber dejado de fumar,  el riesgo de cáncer de boca o de <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef> se reduce a la mitad.</Para><Para id="_25">El daño que causa fumar es mucho mayor en las personas que tuvieron cáncer. Estas tienen un riesgo más alto de <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> de cáncer, nuevos cánceres y <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> por el tratamiento de esta enfermedad. Dejar de fumar y suspender otros comportamientos que no son saludables mejora la salud y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> a largo plazo.</Para><Para id="_96">El Servicio de Salud Pública (Public Health Service) estableció una serie de directrices en inglés llamadas <ExternalRef xref="https://www.ahrq.gov/professionals/clinicians-providers/guidelines-recommendations/index.html">Treating Tobacco Use and Dependence</ExternalRef> (Tratamiento del consumo y la dependencia del tabaco). En estas directrices se solicita a los profesionales de atención de la salud que hablen con sus pacientes sobre los problemas de salud que causa fumar y sobre la importancia de dejar de hacerlo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_26"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_27"> Se han estudiado las diferentes formas de dejar de fumar. Los métodos que más se usan para ayudar a que las personas dejen de fumar son los siguientes:</KeyPoint><SummarySection id="_31"><KeyPoint id="_52">Orientación</KeyPoint><Para id="_53">Las personas que asisten aunque sea a una sesión corta de <GlossaryTermRef href="CDR0000450098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orientación</GlossaryTermRef> con un profesional de atención de la salud tienen más probabilidades de dejar de fumar. Su médico u otro profesional de atención de la salud pueden tomar las siguientes medidas para ayudarlo a dejar de fumar:</Para><ItemizedList id="_65" Style="bullet">
          <ListItem>Preguntar sobre su hábito de fumar en cada visita.</ListItem>
          <ListItem>Aconsejar que deje de fumar.</ListItem>
          <ListItem> Preguntar qué tan motivado está para dejar de fumar.</ListItem>
          <ListItem> Ayudar a que haga un plan para dejar de fumar que incluye los siguientes pasos:<ItemizedList id="_66" Style="dash"><ListItem>Fijar una fecha para dejar de fumar.</ListItem><ListItem>Dar  materiales de autoayuda.</ListItem><ListItem>Recomendar un tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem> Programar visitas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_115">En el estudio de salud de los pulmones (Lung Health Study), se encontró que los fumadores empedernidos que recibieron asesoramiento de un médico, participaron en sesiones de grupo con otros fumadores para cambiar su comportamiento y usaron <GlossaryTermRef href="CDR0000439406" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">goma de mascar de nicotina</GlossaryTermRef> fueron más propensos a dejar de fumar en comparación con los fumadores que no recibieron asesoramiento de un médico, no participaron  en sesiones de grupo ni usaron goma de mascar de nicotina. También tuvieron menos riesgo de cáncer de pulmón, otros tipos de cáncer, <GlossaryTermRef href="CDR0000748138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardiopatías</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000748820" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedades respiratorias</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_54">
Los <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000728326" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer infantil</GlossaryTermRef> que fuman pueden tener más probabilidades de dejar de hacerlo si participan en programas de orientación con otros sobrevivientes. En estos programas, los sobrevivientes de cáncer infantil reciben capacitación para apoyar a otros sobrevivientes que fuman y que quieren dejar de hacerlo. Más personas dejan de fumar mediante orientación con otros sobrevivientes que con programas de autoayuda. Si usted es un sobreviviente de cáncer infantil y fuma, hable con su médico sobre los programas de orientación con otros sobrevivientes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_55"><KeyPoint id="_56">Tratamiento con medicamentos </KeyPoint><Para id="_77">También se usa el tratamiento con medicamentos para ayudar a las personas a dejar de fumar. Estos son productos sustitutivos de <GlossaryTermRef href="CDR0000439405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nicotina</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> sin nicotina. Las personas que usan cualquier tipo de tratamiento con medicamentos tienen más probabilidades 
de dejar de fumar después de 6 meses que quienes usan un <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> o ningún  tratamiento.</Para><Para id="_71">Los productos sustitutivos de nicotina contienen nicotina. Para reducir la cantidad de nicotina que usted consume es necesario que disminuya de forma gradual el uso del producto que la contiene. Los productos sustitutivos de nicotina pueden ayudar a superar la <GlossaryTermRef href="CDR0000044639" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adicción</GlossaryTermRef> a esta sustancia. Estos reducen los efectos secundarios de la abstinencia a la nicotina, como sentirse deprimido o nervioso, tener problemas para pensar con claridad o para dormir. Se ha observado que los siguientes productos de sustitución de nicotina, utilizados solos o en combinación, ayudan a las personas a dejar de fumar:</Para><ItemizedList id="_68" Style="bullet">
          <ListItem>Goma de mascar de nicotina.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000439408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Parches de nicotina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000439407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Atomizadores nasales de nicotina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000441270" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhaladores de nicotina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000441271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tabletas de nicotina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_76"> Los productos sustitutivos de nicotina a veces causan problemas en algunas personas, en particular, en las siguientes:</Para><ItemizedList id="_88" Style="bullet">
          <ListItem>	Mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000666677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embarazadas</GlossaryTermRef> o que amamantan.</ListItem>
          <ListItem>	Adolescentes.</ListItem>
          <ListItem>Personas con alguno de los siguientes problemas médicos:<ItemizedList id="_89" Style="dash"><ListItem>Problemas de ritmo del corazón.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000458091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Presión arterial alta</GlossaryTermRef> que no se controla.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Esofagitis</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Úlceras</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>
<GlossaryTermRef href="CDR0000044911" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Diabetes</GlossaryTermRef> dependiente de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insulina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000440101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Asma</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_57"> Se usan otros medicamentos sin nicotina para ayudar a las personas a dejar de fumar. Entre otros, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_69" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045082" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bupropión</GlossaryTermRef> (que también se llama Zyban).</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000537554" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vareniclina</GlossaryTermRef> (que también se llama Chantix).</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_90">Estos medicamentos disminuyen los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de ansia o necesidad imperiosa y abstinencia por la nicotina.</Para><Para id="_73">Es importante saber que el bupropión y la vareniclina pueden causar problemas psiquiátricos graves. Otros síntomas son:</Para><ItemizedList id="_91" Style="bullet">
          <ListItem>Cambios de comportamiento.</ListItem>
          <ListItem>Comportamiento agresivo.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ansiedad</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Nerviosismo.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Depresión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Pensamientos <GlossaryTermRef href="CDR0000450124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suicidas</GlossaryTermRef> o intentos de suicidio.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_112">La vareniclina a veces también causa problemas graves de corazón.</Para><Para id="_92">Antes de empezar a tomar bupropión o vareniclina, hable con su médico sobre los importantes beneficios de salud de dejar de fumar y el riesgo bajo, pero importante, de problemas por el uso de estos medicamentos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_58"><KeyPoint id="_59">Fumar menos</KeyPoint><Para id="_60">Aunque las personas no dejen de fumar por completo, fumar menos cigarrillos (reducción de consumo de tabaco) es beneficioso. Entre más se fume, mayor es el riesgo de cáncer de pulmón y de otros cánceres relacionados con el consumo de tabaco. Se ha mostrado en estudios que los fumadores que disminuyen el consumo tienen más probabilidades de dejar de fumar en el futuro.</Para><Para id="_93">Fumar menos no es tan útil como dejar de fumar del todo y es dañino inhalar más profundamente o fumar más cada cigarrillo para tratar de controlar las ansias de nicotina. En las personas que no planean dejar de fumar por completo, se ha demostrado que los productos sustitutivos de nicotina  ayudan a disminuir la cantidad de cigarrillos que consumen, pero este efecto no parece duradero.</Para><Para id="_63">Los siguientes recursos podrían ayudarle a dejar de fumar:</Para><ItemizedList id="_64" Style="bullet">
          <ListItem>El sitio de Internet en español <ExternalRef xref="https://espanol.smokefree.gov/">Smokefree</ExternalRef>, el cual contiene información para el consumidor sobre cómo dejar de fumar.</ListItem>
          <ListItem>La aplicación móvil en inglés  <ExternalRef xref="https://smokefree.gov/apps-quitguide">QuitGuide</ExternalRef>, que puede ayudarle a entender las razones por las que fuma y las mejores formas para dejar de hacerlo.</ListItem>
          <ListItem>El folleto  en inglés  <Strong><ExternalRef xref="https://smokefree.gov/sites/default/files/pdf/clearing-the-air-accessible.pdf">Clearing the Air: Quit Smoking Today</ExternalRef></Strong> que puede imprimir; también lo puede solicitar por teléfono al 1-800-4-CANCER (1-800-422-6237).</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_101"><KeyPoint id="_102">Hay productos de tabaco y nicotina nuevos y de diferentes tipos.</KeyPoint><Para id="_103">El uso de productos de <GlossaryTermRef href="CDR0000439432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco</GlossaryTermRef> y de dispositivos  que suministran nicotina nuevos o diferentes está en aumento rápido en los Estados Unidos; en particular, el uso de los <GlossaryTermRef href="CDR0000748241" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cigarrillos electrónicos</GlossaryTermRef> (cigarrillos-e) en adultos y <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_104">Algunos ejemplos de productos y dispositivos nuevos para el consumo de tabaco y nicotina son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_105" Style="bullet"><ListItem>Cigarrillos-e.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000748146" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cigarros</GlossaryTermRef> pequeños.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000748811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pipas de agua</GlossaryTermRef> (hookahs) para fumar.</ListItem><ListItem>Productos de <GlossaryTermRef href="CDR0000748220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco sin humo</GlossaryTermRef> con sabores.</ListItem></ItemizedList><Para id="_106">Se necesitan más estudios para entender los riesgos y los beneficios de consumir estos productos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_41"><KeyPoint id="_42">Los ensayos clínicos de prevención sirven para estudiar formas de prevenir el cáncer. </KeyPoint><SummarySection id="_43"><Para id="_44">
Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> del cáncer  sirven para estudiar formas de disminuir el riesgo de ciertos tipos de cáncer. En algunos ensayos de prevención del cáncer participan personas sanas que nunca tuvieron cáncer, pero que presentan más riesgo de tenerlo. En otros ensayos de prevención, los participantes tuvieron cáncer y buscan evitar otro cáncer del mismo tipo o disminuir las probabilidades de tener un tipo nuevo de cáncer.  También hay ensayos de voluntarios sanos con <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> de cáncer desconocidos.</Para><Para id="_45">El propósito de algunos ensayos clínicos de prevención es saber si las personas pueden hacer algo para evitar el cáncer. Por ejemplo, comer frutas y vegetales, hacer ejercicio, dejar de fumar o tomar ciertos medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_46"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_47">
      
     En los ensayos clínicos se estudian nuevas maneras de ayudar a que las personas dejen de fumar.</KeyPoint><Para id="_46_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre la prevención, cese de fumar y control del uso de tabaco. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Consumo de cigarrillo. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco/dejar-fumar-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/riesgo/tabaco/dejar-fumar-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062889"/><PatientVersionOf ref="CDR0000761538"/><DateFirstPublished>2014-05-23</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-11-03</DateLastModified></Summary>
