<Summary id="CDR0000761654" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Prevention</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre factores que pueden influir en el riesgo de presentar cáncer de ano y sobre las investigaciones dirigidas a prevenir esta enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ano/paciente/prevencion-ano-pdq">Cáncer de ano (PDQ®): Prevención</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ano/pro/prevencion-ano-pdq">Cáncer de ano (PDQ®): Prevención</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039550">anal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_390">This PDQ cancer information summary has current information about anal cancer prevention. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_391">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>anal cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>cancer prevention</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Prevención del cáncer de ano (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Prevención del cáncer de ano</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Prevención del cáncer de ano</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Rationale for prevention</SectionType></SectMetaData><Title>¿Qué es la prevención?</Title><Para id="_2">La <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> consiste en las medidas que se toman para reducir la probabilidad de enfermar de cáncer. Con la prevención del cáncer, se reduce el número de casos nuevos en un grupo o población. Se espera que esto reduzca el número de muertes por cáncer.</Para><Para id="_3">Para prevenir que se formen cánceres nuevos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> analizan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef>. Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de cáncer se llama factor de riesgo; cualquier cosa que disminuya la probabilidad de cáncer se llama factor de protección.</Para><Para id="_4">Algunos factores de riesgo de cáncer se pueden evitar, pero muchos otros no. Por ejemplo, tanto fumar como heredar ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> son factores de riesgo de algunos tipos de cáncer, pero solo se puede evitar fumar. El ejercicio regular y una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> sana pueden ser factores de protección contra algunos tipos de cáncer. Evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección puede reducir el riesgo, pero no significa que no enfermará de cáncer.</Para><Para id="_5">Las siguientes son las diferentes formas de prevenir el cáncer que están en estudio:
</Para><ItemizedList id="_6" Style="bullet">
      <ListItem>Cambiar el estilo de vida o los hábitos de alimentación.</ListItem>
      <ListItem>Evitar las cosas que se sabe causan cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Tomar <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicinas</GlossaryTermRef> para tratar una <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef>  <GlossaryTermRef href="CDR0000046220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">precancerosa</GlossaryTermRef> o para evitar que comience el cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_7"><Title>Información general sobre el cáncer de ano</Title><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_9">El cáncer de ano es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos del ano.</KeyPoint><Para id="_40">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ano</GlossaryTermRef> es el extremo del <GlossaryTermRef href="CDR0000045097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino grueso</GlossaryTermRef>, debajo del <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>, por donde sale del cuerpo la <GlossaryTermRef href="CDR0000046605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">materia fecal</GlossaryTermRef> (desperdicios sólidos). El ano está formado en parte por las capas exteriores de la piel del cuerpo y en parte por el <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef>. El conducto <GlossaryTermRef href="CDR0000044185" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anal</GlossaryTermRef> es un canal que mide  alrededor de 1–1½  pulgadas (2,5 a 4 cm)  de largo y conecta el recto con el ano. Dos <GlossaryTermRef href="CDR0000257222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esfínteres</GlossaryTermRef> (músculos en forma de anillo) controlan el ano: se abren y cierran para que salga la materia fecal. <MediaLink ref="CDR0000415510" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato digestivo (gastrointestinal). En la imagen se observan el esófago, el hígado, el estómago, el colon, el intestino delgado, el recto y el ano." language="es" placement="image-center" id="_389"><Caption language="es">Anatomía del aparato digestivo (gastrointestinal) inferior. Se observan el colon, el recto y el ano. También se muestran otros órganos que forman parte del aparato digestivo.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_42">La piel alrededor de la parte exterior del ano se llama área perianal. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> en esta área son tumores de piel, no <GlossaryTermRef href="CDR0000444966" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de ano</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_43">Para obtener más información sobre el cáncer de ano, consulte <SummaryRef href="CDR0000256763" url="/espanol/tipos/ano/paciente/tratamiento-ano-pdq">Tratamiento del cáncer de ano</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_48"><KeyPoint id="_49">El  carcinoma de células escamosas es el tipo más común de cáncer de ano.</KeyPoint><Para id="_50">En los Estados Unidos, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef> es el tipo de cáncer de ano más común. Los estudios muestran que la <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH), es la causa principal de este tipo de cáncer de ano.</Para><Para id="_384">Otro tipo de cáncer de ano, llamado <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef> anal, es muy poco frecuente y no se incluye en este resumen.</Para></SummarySection><SummarySection id="_45"><SectMetaData><SectionType>Incidence</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_46">El número de casos nuevos de cáncer de ano en los Estados Unidos ha aumentado en los últimos años. </KeyPoint><Para id="_47">Entre 2012 y 2021, el número de casos nuevos de cáncer de ano ha aumentado cada año. Entre 2013 y 2022, la tasa de muertes por esta enfermedad también ha aumentado cada año.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Prevención del cáncer de ano</Title><SummarySection id="_12"><SectMetaData><SectionType>Prevention methods</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_13">Evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección pueden ayudar a prevenir el cáncer.</KeyPoint><Para id="_12_md_45">Evitar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, como fumar, tener <GlossaryTermRef href="CDR0000304742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrepeso</GlossaryTermRef> y no hacer suficiente ejercicio quizá ayude a <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> ciertos tipos de cáncer. Es posible que aumentar los <GlossaryTermRef href="CDR0000439422" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de protección</GlossaryTermRef>, como dejar de fumar y hacer ejercicio, también ayude a prevenir algunos tipos de cáncer. Consulte con su  médico u otro profesional de atención de la salud sobre las formas de disminuir el riesgo de cáncer.
</Para></SummarySection><SummarySection id="_14"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_15">Los siguientes son los factores de <Emphasis>riesgo</Emphasis> de cáncer de ano:</KeyPoint><SummarySection id="_16"><KeyPoint id="_51">Infección anal por el virus del papiloma humano</KeyPoint><Para id="_56">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por  el <GlossaryTermRef href="CDR0000045714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH) es el  principal <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000444966" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de ano</GlossaryTermRef>. La infección por  el VPH a veces conduce a un <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ano</GlossaryTermRef>, que es el tipo más común de cáncer de ano. Cerca de 9 de cada 10 casos de cáncer de ano se presentan en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044185" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anal</GlossaryTermRef> por el VPH.  </Para><Para id="_59">Por lo habitual, las personas con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> sano  pueden combatir las infecciones por el VPH. Las personas con un sistema inmunitario debilitado y que se infectan con el VPH tienen un riesgo más alto de cáncer de ano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_380"><KeyPoint id="_381">Ciertas afecciones médicas</KeyPoint><SummarySection id="_17"><KeyPoint id="_52">Antecedentes de cáncer de cuello uterino, de vagina o de  vulva</KeyPoint><Para id="_60">El <GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000523460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vagina</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000044776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vulva</GlossaryTermRef> se relacionan con la infección por el VPH. Las mujeres que tienen cáncer de cuello uterino, de vagina o de vulva tienen un riesgo más alto de cáncer de ano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_57"><KeyPoint id="_58">Infección por el virus de inmunodeficiencia humana o el síndrome de inmunodeficiencia adquirida</KeyPoint><Para id="_62">Estar infectado por el virus de inmunodeficiencia humana (<GlossaryTermRef href="CDR0000044985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">VIH</GlossaryTermRef>) es un fuerte factor de riesgo de cáncer de ano. El VIH causa el síndrome de inmunodeficiencia adquirida (<GlossaryTermRef href="CDR0000045950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">SIDA</GlossaryTermRef>). El VIH debilita el sistema inmunitario del cuerpo y su capacidad de combatir las infecciones. La infección anal por el VPH  es frecuente entre personas <GlossaryTermRef href="CDR0000386206" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivas para el VIH</GlossaryTermRef>. </Para><Para id="_383">El riesgo de cáncer de ano es más alto en los hombres infectados por el VIH que mantienen relaciones sexuales con hombres que en los hombres que tienen un resultado <GlossaryTermRef href="CDR0000758358" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">negativo para el VIH</GlossaryTermRef> y mantienen relaciones sexuales con hombres. Las mujeres infectadas por el VIH también tienen aumento del riesgo de cáncer de ano en comparación con las mujeres sin infección por el VIH.</Para><Para id="_382">Los estudios muestran que usar <GlossaryTermRef href="CDR0000797085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">drogas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosas</GlossaryTermRef> o  fumar <GlossaryTermRef href="CDR0000748148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cigarrillos</GlossaryTermRef> pueden aumentar aún más el riesgo de cáncer de ano en personas infectadas por el VIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_65"><KeyPoint id="_66">Inmunodepresión</KeyPoint><Para id="_373">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodepresión</GlossaryTermRef> es una <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> que debilita el sistema inmunitario del cuerpo y su capacidad de combatir infecciones y otras enfermedades. La inmunodepresión <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crónica</GlossaryTermRef> (a largo plazo) puede aumentar el riesgo de cáncer de ano porque disminuye la capacidad del cuerpo de combatir la infección por el VPH.</Para><Para id="_374">Las personas que reciben un <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> órgano</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodepresores</GlossaryTermRef> para prevenir el rechazo del órgano tienen un aumento de riesgo de cáncer de ano.</Para><Para id="_375">Padecer un <GlossaryTermRef href="CDR0000045604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastorno autoinmunitario</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045661" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad de Crohn</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psoriasis</GlossaryTermRef>, puede aumentar el riesgo de cáncer de ano. No resulta claro si el aumento de riesgo se debe a la afección autoinmunitaria, el tratamiento para la afección o una combinación de ambos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_63"><KeyPoint id="_64"> Ciertas prácticas sexuales</KeyPoint><Para id="_67">Las siguientes prácticas<GlossaryTermRef href="CDR0000476620" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> sexuales</GlossaryTermRef> aumentan el riesgo de cáncer de ano porque aumentan la probabilidad de infectarse por el VPH.</Para><ItemizedList id="_68" Style="bullet">
          <ListItem>Tener relaciones sexuales anales (sexo anal).</ListItem>
          <ListItem>Tener muchas parejas sexuales.</ListItem>
          <ListItem>Tener relaciones sexuales entre hombres.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_385">Los hombres y las mujeres con antecedentes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046652" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">verrugas</GlossaryTermRef> anales u otras <GlossaryTermRef href="CDR0000803841" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedades de transmisión sexual</GlossaryTermRef> también tienen un aumento de riesgo de cáncer de ano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_18"><KeyPoint id="_53">Consumo de cigarrillos</KeyPoint><Para id="_376">Los estudios muestran que fumar <GlossaryTermRef href="CDR0000748148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cigarrillos</GlossaryTermRef> aumenta el riesgo de cáncer de ano. Los estudios también muestran que las personas que actualmente fuman tienen un riesgo más alto de cáncer de ano que los fumadores que han dejado de fumar o las personas que nunca fumaron.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_20">Los siguientes factores de <Emphasis>protección</Emphasis> disminuyen el riesgo de cáncer de ano:</KeyPoint><SummarySection id="_21"><KeyPoint id="_54">Vacunación contra el virus del papiloma humano</KeyPoint></SummarySection><SummarySection id="_22"><Para id="_377">Las <GlossaryTermRef href="CDR0000505904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vacunas contra el VPH</GlossaryTermRef> ayudan a proteger el cuerpo contra la infección por ciertos tipos de VPH. Estas vacunas se usan para prevenir el cáncer de ano, el cáncer de cuello uterino, el cáncer de vulva, el cáncer de vagina y otros tipos de cáncer causados por el VPH. También se usa para prevenir las <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> que causa el VPH que pueden producir algunos de estos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. </Para><Para id="_378">Los estudios muestran que la <GlossaryTermRef href="CDR0000044841" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vacunación</GlossaryTermRef> contra el VPH disminuye el riesgo de cáncer de ano. La vacuna puede ser más efectiva cuando se administra antes de que una persona se exponga al VPH. </Para></SummarySection><SummarySection id="_402"><KeyPoint id="_400">Examen de detección del cáncer de ano con anoscopia</KeyPoint><Para id="_401">Los exámenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">detección</GlossaryTermRef> del cáncer verifican la presencia de cáncer antes de que la persona tenga <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>. Es posible que esto ayude a encontrar el cáncer en un <GlossaryTermRef href="CDR0000561398" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio temprano</GlossaryTermRef>. Cuando el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> anormal o el cáncer se encuentran temprano, puede ser más fácil tratarlos.</Para><Para id="_396">  Una <GlossaryTermRef href="CDR0000812864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anoscopia</GlossaryTermRef> es un procedimiento para el que se usa un anoscopio, tubo corto con una luz, para verificar la presencia de áreas normales en el ano y en la parte inferior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_399"> En los estudios se indica que usar un anoscopio para la detección del cáncer de ano podría reducir el número de muertes por esta enfermedad en las personas que tienen una infección por el VIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_392"><KeyPoint id="_393">Tratamiento de las lesiones de ano</KeyPoint><Para id="_398">En los estudios se indica que el tratamiento de las  <GlossaryTermRef href="CDR0000044762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones escamosas intraepiteliales de alto grado</GlossaryTermRef> (HSIL) disminuye la aparición del cáncer de ano en personas con una infección por el VIH.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_24"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_25">
     
     No está claro si el siguiente factor de protección disminuye el riesgo de cáncer de ano:</KeyPoint><SummarySection id="_27"><KeyPoint id="_55">Uso de preservativos</KeyPoint><Para id="_379">No se sabe si el uso de preservativos protege contra la infección por el VPH. Esto se debe a que no se han realizado suficientes estudios para comprobarlo. </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_29"><KeyPoint id="_30">Los estudios o ensayos clínicos de prevención tienen como objetivo estudiar maneras de prevenir el cáncer. </KeyPoint><Para id="_29_md_14">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de prevención del cáncer se usan para estudiar formas de disminuir el riesgo de ciertos tipos de cáncer. En algunos de estos ensayos se incluyen personas sanas que quizás tengan un aumento del riesgo de cáncer. En otros ensayos de prevención, se incluyen personas que han tenido cáncer y que quieren evitar la reaparición de la misma enfermedad o la formación de un segundo cáncer.</Para><Para id="_29_md_15">El objetivo de algunos ensayos clínicos de prevención del cáncer es averiguar si las personas pueden hacer algo para evitar el cáncer. Por ejemplo, comer frutas, verduras y hortalizas, hacer ejercicio, dejar de fumar o tomar ciertos medicamentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, así como <GlossaryTermRef href="CDR0000463726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef> o alimenticios.</Para></SummarySection><SummarySection id="_34"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_35">En los ensayos clínicos se estudian nuevas maneras de prevenir el cáncer de ano. </KeyPoint><Para id="_34_md_83">La información en inglés sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef>) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre la prevención del cáncer de ano. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Prevención del cáncer de ano. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ano/paciente/prevencion-ano-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ano/paciente/prevencion-ano-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000755491"/><PatientVersionOf ref="CDR0000761653"/><DateFirstPublished>2014-06-02</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-14</DateLastModified></Summary>
