<Summary id="CDR0000765469"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre la acupuntura como tratamiento para las personas con cáncer o trastornos relacionados con esta enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/acupuntura-pdq">Acupuntura (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Acupuntura (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000372888">acupuncture therapy</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_121">This PDQ cancer information summary has current information about the use of acupuncture in the treatment of people with cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_122">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>acupuncture therapy</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Acupuntura (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Acupuntura</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Acupuntura</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><ItemizedList id="_9" Style="bullet">
      <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef> es la   aplicación de agujas, calor, presión y otros tratamientos a uno o más lugares de la piel conocidos como <GlossaryTermRef href="CDR0000449727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">puntos de acupuntura</GlossaryTermRef> (vea la <SummaryRef href="CDR0000765469#_45" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/acupuntura-pdq">Pregunta 1</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>En los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>, se informa que la acupuntura alivia las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> que causan las <GlossaryTermRef href="CDR0000639945" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias contra el cáncer</GlossaryTermRef> (vea la <SummaryRef href="CDR0000765469#_57" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/acupuntura-pdq">Pregunta 5</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>En otros ensayos, se estudió el uso de la acupuntura durante el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> para aliviar <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>, boca seca y  <GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sofocos</GlossaryTermRef> (vea la <SummaryRef href="CDR0000765469#_57" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/acupuntura-pdq">Pregunta 5</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>Se debe aplicar un método estricto de agujas nuevas en el tratamiento de acupuntura para las personas con cáncer (vea la <SummaryRef href="CDR0000765469#_59" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/acupuntura-pdq">Pregunta 6</SummaryRef> y la <SummaryRef href="CDR0000765469#_60" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/acupuntura-pdq">Pregunta 7</SummaryRef>).</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>Preguntas y respuestas sobre la acupuntura</Title><QandASet id="_24">
      <QandAEntry id="_45">
        <Question>¿Qué es la acupuntura?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_17">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef> es la aplicación de agujas, calor, presión y otros tratamientos en lugares de la piel llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000449727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">puntos de acupuntura</GlossaryTermRef> (o acupuntos) para controlar <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> como dolor, o <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef>. La acupuntura forma parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000449722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional china</GlossaryTermRef> (MTC).</Para>
          <Para id="_4">La acupuntura se basa en la creencia de que el <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000454782" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">qi</GlossaryTermRef></Emphasis> (la energía vital) fluye por el organismo a través de canales que se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000449744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meridianos</GlossaryTermRef>. Se dice que el <Emphasis>qi</Emphasis> afecta tanto el estado <GlossaryTermRef href="CDR0000441265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espiritual</GlossaryTermRef>, emocional y mental como la salud física de una persona.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_55">
        <Question>¿Cómo se administra la acupuntura?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_28">Para la mayoría de los métodos de acupuntura, se usan agujas. En los acupuntos de la piel, se introducen agujas de acero inoxidable desechables que son un poco más gruesas que un cabello humano. El acupuntor <GlossaryTermRef href="CDR0000463164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profesional</GlossaryTermRef> elige los acupuntos correctos para el problema que se desea tratar. Las agujas introducidas a veces se giran, se mueven hacia arriba y abajo con diferentes velocidades y profundidades, se calientan o se cargan con una corriente eléctrica débil.</Para>
          <Para id="_70">Los métodos de acupuntura son los siguientes:</Para>
          <ItemizedList id="_20" Style="bullet">
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000793175" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Acupuntura auricular</GlossaryTermRef>: colocación de agujas de acupuntura en acupuntos de la parte externa de la oreja que corresponden a determinadas partes del cuerpo. Otras partes del cuerpo que se usan en la acupuntura son el cuero cabelludo, la cara, la nariz, la mano, la muñeca, el tobillo y el pie.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269415" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Electroacupuntura</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000449745" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Acupuntura de punto desencadenante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000467844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Acupuntura con láser</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000467825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inyección en puntos de acupuntura</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000467849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Acupuntura con microondas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Acupresión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000449724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Moxibustión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000449725" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aplicación de ventosas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_85">
        <Question>¿Qué sienten las personas durante la acupuntura?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_86">Las personas quizás tengan una sensación punzante durante la acupuntura, que se conoce como <GlossaryTermRef href="CDR0000467835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sensación de qi</GlossaryTermRef>, que les hace sentir pesadez, entumecimiento u hormigueo.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_56">
        <Question>¿Se ha llevado a cabo algún estudio de laboratorio o con animales sobre el uso de la acupuntura?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_31">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef>, un tratamiento se prueba en muestras de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> para determinar si tiene algún efecto contra el cáncer. En los estudios con animales, se prueba un medicamento, procedimiento o tratamiento en ratones u otros animales para saber si es seguro y eficaz. Los estudios de laboratorio y con animales se hacen antes de probar un tratamiento en seres humanos.</Para>
          <Para id="_123">Los efectos de la acupuntura se han probado en los estudios de laboratorio y con animales. Para obtener información acerca de estudios de laboratorio y con animales, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000765468#_25" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Estudios de laboratorio, preclínicos y con animales</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Acupuntura.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_57">
        <Question>¿Se ha llevado a cabo algún estudio en seres humanos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_22">En 1997, en los <GlossaryTermRef href="CDR0000044268" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Institutos Nacionales de la Salud</GlossaryTermRef> (NIH) se comenzó a evaluar la eficacia de la acupuntura como terapia accesoria para aliviar los síntomas relacionados con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y los efectos secundarios de los tratamientos del cáncer. También se han realizado estudios de acupuntura en China y otros países.</Para>
          <ItemizedList id="_63" Style="bullet">
            <ListItem>
              <Strong>Náuseas y vómitos causados por la quimioterapia, la cirugía y la radioterapia</Strong>
              <Para id="_124">Las pruebas más sólidas acerca del efecto de la acupuntura para aliviar las náuseas y los vómitos se obtuvieron en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>.</Para>
              <ItemizedList id="_125" Style="bullet">
                <ListItem>En una revisión de 2013 que incluyó 41 ensayos <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizados</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlados</GlossaryTermRef>, se encontró que la acupuntura fue útil para tratar las náuseas y los vómitos causados por la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
                <ListItem>En otra revisión de 11 ensayos clínicos aleatorizados, se observó que fue menos probable que las personas que recibieron quimioterapia y acupuntura presentaran vómitos <GlossaryTermRef href="CDR0000045585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agudos</GlossaryTermRef> cuando se compararon con quienes no las recibieron.</ListItem>
                <ListItem>En una comparación de estudios, se indica que usar puntos de acupuntura específicos quizás marque una diferencia en la eficacia de la acupuntura para aliviar las náuseas causadas por la quimioterapia.</ListItem>
                <ListItem>Las personas que recibieron acupuntura verdadera o acupuntura <GlossaryTermRef href="CDR0000045078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">simulada</GlossaryTermRef> se compararon con personas que recibieron solo <GlossaryTermRef href="CDR0000689630" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">atención estándar</GlossaryTermRef> para prevenir las náuseas y vómitos causados por la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>. En el estudio se encontró que las personas de los grupos de acupuntura real o simulada presentaron menos náuseas y vómitos que las del grupo de atención estándar.</ListItem>
              <ListItem>En un <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico aleatorizado</GlossaryTermRef> de acupresión auricular de 2016 en el que participaron 48 personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> que se trataron con quimioterapia, las personas que recibieron acupresión auricular tuvieron náuseas y vómitos menos intensos y menos frecuentes que aquellas que no la recibieron.  Estos hallazgos son limitados debido a que fueron pocos los participantes y no hubo ningún grupo que recibiera un <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList>
            </ListItem>
            <ListItem>
              <Strong>Dolor</Strong>
              <Para id="_136">La acupuntura se ha estudiado para ayudar a aliviar el dolor que sufren las personas con cáncer. Los resultados son contradictorios debido al tamaño pequeño de las muestras y los problemas de diseño de los estudios.</Para>
              <ItemizedList id="_137" Style="bullet">
                <ListItem>
                  <Strong>Dolor del cáncer</Strong><Para id="_156">En la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de acupuntura sobre  el dolor del cáncer, se usan métodos de acupuntura convencional con agujas en diferentes partes del cuerpo.</Para>
                  <Para id="_138">En una revisión de varios estudios pequeños, se observó que la acupuntura redujo el dolor causado por el cáncer en algunas personas con distintos cánceres. En otra revisión, se concluyó que el uso de la acupuntura junto con medicamentos para el dolor era más eficaz que los analgésicos solos.  La revisión estuvo limitada por la mala calidad de los ensayos clínicos.</Para>
                <Para id="_157">En un ensayo clínico de 2020 sobre el tratamiento para el dolor del cáncer, se mostró que la combinación de la acupuntura de muñeca y tobillo, y acupuntura auricular fue eficaz para reducir el dolor y el uso de analgésicos. El estudio estuvo limitado por el tamaño pequeño de la muestra, la falta de un grupo de placebo y un período corto de seguimiento.</Para></ListItem>
                <ListItem>
                  <Strong>Dolor posoperatorio</Strong>
                  <Para id="_139">En varios ensayos clínicos aleatorizados sobre el dolor después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, la acupuntura redujo el dolor; sin embargo, los tamaños de las muestras fueron pequeños y no se sabe si se administraron tratamientos adicionales. En algunos estudios se informó que el dolor disminuyó aún más cuando la acupuntura se usó con la atención estándar.</Para>
                <Para id="_146">En dos ensayos clínicos aleatorizados con personas sometidas a <GlossaryTermRef href="CDR0000669655" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aspiración de la médula ósea y biopsia</GlossaryTermRef>, se observó que la acupresión alivió el dolor y la <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> en comparación con la acupresión simulada.</Para></ListItem>
                <ListItem>
                  <Strong>Dolor en los músculos y articulaciones causados por inhibidores de la aromatasa</Strong>
                  <Para id="_140">Es posible que los <GlossaryTermRef href="CDR0000044232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la aromatasa</GlossaryTermRef>, un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef> para mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000045269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posmenopáusicas</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> dependiente de hormonas, causen dolor muscular y <GlossaryTermRef href="CDR0000458080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">articular</GlossaryTermRef>.</Para>
                  <ItemizedList id="_141" Style="bullet">
                    <ListItem>En cinco ensayos aleatorizados controlados, se compararon los efectos de la acupuntura verdadera y la acupuntura simulada para reducir el dolor. En ninguno de los cinco ensayos se observaron <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> de la acupuntura verdadera o la acupuntura simulada. En dos ensayos, se observó que la acupuntura verdadera funcionó mejor que la simulada para aliviar el dolor en las articulaciones y los músculos, pero en los otros tres ensayos no se observó este alivio.</ListItem>
                    <ListItem>En los <GlossaryTermRef href="CDR0000286105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de observación</GlossaryTermRef> también se informó que es posible que, tanto la acupuntura verdadera como la simulada, alivien más el dolor que la atención estándar.</ListItem>
                    <ListItem>En una revisión de 17 922 personas con cáncer, se informó que la acupuntura verdadera alivió mejor el dolor que la acupuntura simulada.</ListItem>
                    
                  </ItemizedList>
                </ListItem>
                <ListItem><Strong>Dolor muscular y articular en los sobrevivientes de cáncer</Strong><Para id="_158">En un ensayo clínico aleatorizado del 2021 en el que participaron 360 <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de cáncer que presentaban dolores musculares y articulares, las personas notificaron un mayor alivio del dolor con la acupuntura en comparación con la atención estándar.</Para></ListItem><ListItem>
                  <Strong>Neuropatía periférica causada por la quimioterapia</Strong>
                  <Para id="_152">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044705" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuropatía periférica</GlossaryTermRef> es un efecto secundario frecuente de la quimioterapia que a veces causa dolor, <GlossaryTermRef href="CDR0000044118" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">parestesia</GlossaryTermRef>, pérdida <GlossaryTermRef href="CDR0000044121" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sensorial</GlossaryTermRef> y debilidad muscular.   Es posible que por estos síntomas, la persona retrase o interrumpa el tratamiento. La neuropatía periférica causada por la quimioterapia (NPCQ)  afecta la  <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>  y, en ocasiones, continúa después de que termina la quimioterapia.</Para><Para id="_153">En la actualidad el <GlossaryTermRef href="CDR0000346525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar de atención</GlossaryTermRef> para la NPCQ es el <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manejo de los síntomas</GlossaryTermRef> con  <GlossaryTermRef href="CDR0000044691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">narcóticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antidepresivos</GlossaryTermRef>. Sin embargo,  a veces el tratamiento no alivia todo el dolor,  y quizás cause mareos, <GlossaryTermRef href="CDR0000730363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sedación</GlossaryTermRef>,  boca seca y <GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estreñimiento</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_154">En algunos <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos aleatorizados</GlossaryTermRef>, la acupuntura se ha mostrado prometedora para tratar la NPCQ.  Se necesita más evidencia científica para examinar cómo la acupuntura  alivia los síntomas de la  NPCQ y para saber qué personas se beneficiarían más con esta técnica. Para obtener más información acerca de estos estudios, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000765468#_540" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Acupuntura para el tratamiento de la neuropatía periférica persistente causada por la quimioterapia a  base de taxanos o derivados del platino</SummaryRef> en la versión para profesionales de la salud de Acupuntura.</Para>
                </ListItem>
              </ItemizedList>
            </ListItem>
            <ListItem>
              <Strong>Sofocos</Strong>
              <Para id="_76">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef> a veces causa <GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sofocos</GlossaryTermRef> en mujeres con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> y en hombres con <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>. En los estudios sobre el uso de la acupuntura se obtuvieron resultados contradictorios.</Para>
              <ItemizedList id="_116" Style="bullet">
                <ListItem>En seis ensayos clínicos aleatorizados, se estudió el uso de la acupuntura para prevenir los sofocos en sobrevivientes de cáncer de mama. En estos ensayos, se encontró que la acupuntura fue inocua y redujo los sofocos. No resultó claro si la acupuntura verdadera fue más eficaz que la acupuntura simulada.</ListItem>
                <ListItem>En un ensayo aleatorizado de 2015 sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000269415" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electroacupuntura</GlossaryTermRef> para sobrevivientes de cáncer de mama con sofocos, se establecieron cuatro grupos de tratamiento: electroacupuntura, acupuntura simulada, <GlossaryTermRef href="CDR0000045039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gabapentina</GlossaryTermRef> y un placebo. En el ensayo se estudió cuán eficaz era la acupuntura simulada en comparación con el placebo; también se comparó el alivio de los sofocos en todos los grupos. En el estudio se encontró que la acupuntura simulada fue más eficaz que la gabapentina o el placebo, y que tanto la electroacupuntura como la acupuntura simulada proporcionaron mejor alivio que la gabapentina.</ListItem>
                <ListItem>En un ensayo aleatorizado de 2016, se comparó el uso de la acupuntura junto con el autocuidado (descrito en un folleto informativo entregado a todos los pacientes) y el autocuidado solo en sobrevivientes de cáncer de mama. En el estudio se observó, que al agregar la acupuntura, se reducían los sofocos después de 12 semanas de tratamiento y en las consultas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> a los 3 y 6 meses. También se encontró que la acupuntura mejoró la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> de los participantes.</ListItem>
                <ListItem>En  2016, se hizo una revisión de 12 ensayos aleatorizados con sobrevivientes de cáncer de mama que sufrían sofocos; en la revisión se incluyeron 6 estudios en los que se comparó la acupuntura verdadera con la acupuntura simulada. En solo 2 de esos estudios se encontró que la acupuntura verdadera produjo un beneficio en comparación con el tratamiento simulado. En los otros estudios, se encontró que la acupuntura no era mejor que la terapia con hormonas, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">venlafaxina</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000689628" dictionary="NotSet" audience="Patient">terapia de relajación</GlossaryTermRef> para aliviar los sofocos.</ListItem>
                <ListItem>En algunos estudios se informó que la acupuntura quizás alivie los sofocos de personas con cáncer de próstata que reciben <GlossaryTermRef href="CDR0000559086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de privación de andrógenos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
              </ItemizedList>
            </ListItem>
            <ListItem>
              <Strong>Fatiga</Strong>
              <Para id="_104">La <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef> es un síntoma común en las personas con cáncer y un efecto secundario frecuente de la quimioterapia y la radioterapia.</Para>
              <ItemizedList id="_117" Style="bullet">
                <ListItem>En varios ensayos clínicos aleatorizados se estudió el uso de la acupuntura para reducir la fatiga relacionada con el cáncer. En estos ensayos, se encontró que la acupuntura mejoró la fatiga relacionada con el cáncer en comparación con la atención estándar sola. No está claro si la acupuntura verdadera es más eficaz que la acupuntura simulada.</ListItem>
              <ListItem>En un ensayo clínico aleatorizado de 2016 con 78 sobrevivientes de cáncer con fatiga relacionada con el cáncer, se indicó que  la <GlossaryTermRef href="CDR0000467844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura con láser</GlossaryTermRef> infrarroja dirigida a determinados <GlossaryTermRef href="CDR0000454748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntos</GlossaryTermRef> era segura.  Las personas que recibieron acupuntura infrarroja 3 veces por semana durante 4 semanas tuvieron menos fatiga que quienes recibieron el tratamiento simulado.</ListItem><ListItem>En un ensayo clínico aleatorizado de 2016 con 288 sobrevivientes de cáncer de mama con fatiga que no desaparecía se mostró que dos tipos de acupuntura (relajante y estimulante) disminuyeron de forma considerable la fatiga relacionada con el cáncer.</ListItem></ItemizedList>
            </ListItem>
            <ListItem>
              <Strong>Boca seca (xerostomía)</Strong>
              <Para id="_92">Se han realizado varios ensayos clínicos para estudiar el efecto de la acupuntura en el tratamiento y la prevención de la boca seca causada por la radioterapia administrada a personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000445072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de nasofaringe</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>.</Para>
              <ItemizedList id="_106" Style="bullet">
                <ListItem>En estudios, se comparó la acupuntura con la atención estándar para prevenir la boca seca en personas que recibieron radioterapia, quienes recibieron acupuntura tuvieron menos síntomas de boca seca y mejor flujo de <GlossaryTermRef href="CDR0000257526" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">saliva</GlossaryTermRef>.</ListItem>
                <ListItem>En dos ensayos aleatorizados y controlados se comparó la acupuntura verdadera con la simulada para prevenir y tratar la boca seca. En estos ensayos, se encontró que tanto la acupuntura verdadera como la simulada aumentaron el flujo de saliva.</ListItem>
                <ListItem>En un estudio sobre los efectos a largo plazo de la acupuntura para la boca seca, se encontró que las personas tenían mejor flujo salival 6 meses después de recibir acupuntura que antes de empezar a recibirla. Las personas que recibieron más acupuntura tuvieron un aumento del flujo de saliva a los 3 años en comparación con los pacientes que no continuaron con el tratamiento de acupuntura.</ListItem>
              </ItemizedList><Para id="_155">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000045833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico de fase III</GlossaryTermRef> con centros en los estados Unidos y China, se estudiaron 339 personas de <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef> que recibieron acupuntura verdadera, acupuntura simulada, o   atención estándar mientras recibían radioterapia. La acupuntura se administró 3 veces por semana durante un ciclo de radioterapia de 6 a 7 semanas. La reducción del puntaje anual de boca seca fue mayor en el grupo de acupuntura verdadera que en el grupo de atención estándar, pero solo ligeramente diferente del grupo de acupuntura simulada. Hay un ensayo clínico de fase III adicional en curso para estudiar la función de la acupuntura en el tratamiento de la boca seca en personas con cáncer de cabeza y cuello.</Para>
              <Para id="_118">Otros ensayos están en curso.</Para>
            </ListItem>
            <ListItem>
              <Strong>Linfedema</Strong>
              <Para id="_113">Ha habido numerosos <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de caso</GlossaryTermRef> y estudios en los que se observó que la acupuntura es inocua y tal vez disminuya la hinchazón y alivie los síntomas en personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045359" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfedema</GlossaryTermRef> en los brazos y las piernas.</Para><ItemizedList id="_149" Style="bullet"><ListItem> En un ensayo clínico aleatorizado, se encontró que la acupuntura evitó que el linfedema empeorara, pero no redujo la hinchazón ni los síntomas.</ListItem><ListItem>En un estudio de 2016, se observó que la acupuntura y el <GlossaryTermRef href="CDR0000449724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moxibustión</GlossaryTermRef> aumentaron los niveles de energía y disminuyeron el dolor en 23 personas con cáncer de mama o de <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cabeza y cuello</GlossaryTermRef> que tenían linfedema.</ListItem><ListItem>En un ensayo clínico aleatorizado de 2016, en el  que participaron 30 personas con cáncer de mama que tenían linfedema, la acupuntura cálida (acupuntura y moxibustión) mejoró los síntomas del linfedema en algunos participantes. Sin embargo, en una porción pequeña de las personas que no recibieron acupuntura cálida también se observó mejoría de los síntomas. Las personas que recibieron acupuntura cálida también tuvieron mejora de  la amplitud de movimiento <GlossaryTermRef href="CDR0000458080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">articular</GlossaryTermRef> en el hombro y de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> en comparación con quienes no la recibieron.</ListItem><ListItem>En un ensayo clínico aleatorizado, en el que participaron 82 personas con cáncer de mama  que tenían linfedema, se encontró que quienes recibieron acupuntura no presentaron cambios en los síntomas de linfedema, en comparación con los que no la recibieron.</ListItem></ItemizedList>
            </ListItem>
            <ListItem>
              <Strong>Íleo</Strong>
              <Para id="_107">Después de una cirugía para el cáncer, algunas personas presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000558995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">íleo</GlossaryTermRef>. En ensayos clínicos aleatorizados en los que se estudió la acupuntura para tratar el íleo se obtuvieron resultados contradictorios.</Para>
            <Para id="_159">En un ensayo clínico aleatorizado de 2023 con 249 pacientes de la China, se comparó la electroacupuntura con acupuntura simulada en personas sometidas a <GlossaryTermRef href="CDR0000637280" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía laparoscópica</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon</GlossaryTermRef>. En el estudio se informó que el tiempo promedio para recuperar el <GlossaryTermRef href="CDR0000446980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionamiento intestinal</GlossaryTermRef> fue más corto en el grupo de electroacupuntura en comparación con el grupo de acupuntura simulada. Se observó que la electroacupuntura después de la cirugía laparoscópica para el cáncer de colon fue inocua (segura) y eficaz en reducir el íleo <GlossaryTermRef href="CDR0000043980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posoperatorio</GlossaryTermRef>.</Para></ListItem>
            <ListItem><Strong>Ansiedad</Strong><Para id="_160">En un ensayo clínico aleatorizado, en el que participaron 141 personas, se estudió el efecto de la acupuntura en el alivio de la ansiedad en personas que se sometieron a cirugía. Los participantes recibieron atención estándar para el alivio de la ansiedad o acupuntura en 3 momentos diferentes de la cirugía: antes, durante, o ambos combinados. La acupuntura antes de la cirugía alivió la ansiedad en personas que esperaban a que empezara la cirugía. La acupuntura antes y durante (en combinación) la cirugía fue más eficaz en la mejora de la calidad de vida después del procedimiento. Dado que no hubo un grupo que recibiera acupuntura simulada como placebo, se necesitan de estudios futuros para determinar la utilidad de la acupuntura en la ansiedad.</Para><Para id="_161">En un ensayo clínico aleatorizado publicado en 2013 se estudió la fatiga relacionada con el cáncer en 246 pacientes. Los participantes informaron que la acupuntura redujo la fatiga, la ansiedad y la <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>; además, mejoró la calidad de vida en comparación con la atención estándar.</Para><Para id="_162">En un análisis de un estudio más grande se demostró que la acupresión está vinculada a niveles reducidos de ansiedad y dolor, y menos síntomas de depresión en comparación con la atención estándar.</Para></ListItem><ListItem>
              <Strong>Dificultades para dormir</Strong>
              <Para id="_150">Hay estudios que demuestran  que la acupuntura a veces ayuda a aliviar las dificultades para dormir.</Para><ItemizedList id="_151" Style="bullet">
     <ListItem>En un ensayo controlado aleatorizado de 2019 con sobrevivientes de cáncer, se observó que la acupuntura disminuyó la intensidad del <GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insomnio</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>En un estudio de 2014, se encontró que la acupuntura mejoró el sueño un poco más que la atención estándar.</ListItem><ListItem>En un estudio de 2011 en el que se comparó la acupuntura con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluoxetina</GlossaryTermRef>, se encontró que la acupuntura fue más eficaz para aliviar la <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef> y mejorar el sueño.</ListItem></ItemizedList>
            </ListItem>
            <ListItem>
              <Strong>Sistema inmunitario</Strong>
              <Para id="_126">Los estudios que indican que es posible que la acupuntura mejore el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> son limitados.</Para>
            </ListItem>
            <ListItem>
              <Strong>Otros síntomas del cáncer y efectos secundarios del tratamiento del cáncer</Strong>
              <Para id="_62">En otros ensayos clínicos de personas con cáncer, se estudiaron los efectos de la acupuntura en los síntomas del cáncer y los efectos secundarios causados ​​por el tratamiento del cáncer, incluso la pérdida de peso, la tos, la tos con sangre, la <GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fiebre</GlossaryTermRef>, la depresión, la <GlossaryTermRef href="CDR0000454770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proctitis</GlossaryTermRef>, los problemas del habla, la obstrucción del <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>, los problemas <GlossaryTermRef href="CDR0000476290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cognitivos</GlossaryTermRef> relacionados con la quimioterapia y el hipo.  En un estudio aleatorizado sobre la acupresión para el control del estreñimiento producido por <GlossaryTermRef href="CDR0000045054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">opioides</GlossaryTermRef>, se indicó que la acupresión mejoró la calidad de vida y redujo los síntomas. En los estudios se observó que el tratamiento con acupuntura alivia los síntomas o impide que estos empeoren.</Para>
            </ListItem>
          <ListItem><Strong>Acupuntura en el cáncer infantil</Strong><Para id="_163">En pocos estudios se ha analizado los efectos de la acupuntura en el cáncer infantil. En un estudio de 80 participantes, la tasa de aceptación para la acupuntura fue del 82 % en niños, <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> y adultos jóvenes que recibirían un trasplante de <GlossaryTermRef href="CDR0000693540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre hematopoyéticas</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_164">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> de la acupuntura en niños son muy poco frecuentes y similares a los de la acupuntura en adultos. En un estudio de niños que recibieron acupuntura, se observó que la tasa de efectos adversos no era más alta en aquellos con <GlossaryTermRef href="CDR0000045365" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trombocitopenia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045361" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neutropenia</GlossaryTermRef> relacionada con el cáncer.</Para></ListItem></ItemizedList>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_59">
        <Question>¿Se ha informado sobre algunos efectos secundarios o riesgos de la acupuntura?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_29">Se han informado pocas <GlossaryTermRef href="CDR0000463706" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">complicaciones</GlossaryTermRef>. Es posible que los problemas se deban  al uso de agujas que no son <GlossaryTermRef href="CDR0000046600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estériles</GlossaryTermRef>, la colocación de la aguja en el lugar equivocado, el movimiento de la persona que recibe la acupuntura o un defecto en la aguja.</Para>
          <Para id="_133">Algunos efectos secundarios son los siguientes:</Para>
          <ItemizedList id="_134" Style="bullet">
            <ListItem>Malestar y dolor durante el tratamiento.</ListItem>
            <ListItem>Sensación de cansancio, mareos o somnolencia.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Infecciones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          </ItemizedList>
          <Para id="_135">Debido a que la quimioterapia y la radioterapia debilitan el sistema inmunitario del cuerpo, se deben seguir métodos estrictos para asegurar el uso de agujas limpias cuando se administra acupuntura a quienes tienen cáncer.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_60">
        <Question> ¿La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos aprobó el uso de la acupuntura para el tratamiento del cáncer?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_30">En 1996, la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> (FDA) aprobó las agujas de acupuntura para su uso por <GlossaryTermRef href="CDR0000463164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profesionales de la salud</GlossaryTermRef>. La FDA exige que se utilicen agujas estériles etiquetadas para único uso solo por profesionales de la salud habilitados.</Para>
          <Para id="_71">Más de 40 estados y el Distrito de Columbia tienen leyes que regulan la práctica de la acupuntura. La National Certification Commission for Acupuncture and Oriental Medicine (Comisión Nacional de Certificación de Acupuntura y Medicina Oriental; <ExternalRef xref="http://www.nccaom.org/">www.nccaom.org</ExternalRef>) certifica a los profesionales de acupuntura y de <GlossaryTermRef href="CDR0000449722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional china</GlossaryTermRef> (MTC). La mayoría de los estados exigen esta certificación.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet></SummarySection><SummarySection id="_80"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_80_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el uso de la acupuntura para el tratamiento de las personas con cáncer. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® . PDQ Acupuntura. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/acupuntura-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/acupuntura-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_2"><Title>Información general sobre medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_3">La medicina complementaria y alternativa (MCA), que también se llama medicina integral, comprende una gran variedad de filosofías, enfoques y tratamientos de sanación. En general, se dice que una terapia  es complementaria cuando se añade a  un tratamiento convencional;  se  llama alternativa cuando lo remplaza. (Los tratamientos convencionales son aquellos que la comunidad médica establecida acepta y practica). Las terapias se  consideran complementarias o alternativas, según la forma en que se utilicen. El propósito de las terapias complementarias o alternativas es prevenir  enfermedades, reducir la tensión,  evitar o disminuir  los efectos secundarios y los síntomas, y controlar o curar enfermedades.</Para><Para id="_AboutIACT_4">A diferencia de los tratamientos convencionales para el cáncer, es común que las compañías de seguro no ofrezcan cobertura para las terapias  complementarias y alternativas. Los pacientes deben confirmar si su seguro médico   cubre estas terapias.</Para><Para id="_AboutIACT_5">Los pacientes de cáncer que piensen en utilizar terapias complementarias o alternativas, deben hablar sobre esta decisión con su médico, enfermero o farmacéutico del mismo modo que lo harían  con cualquier otro tratamiento. Algunas terapias  interfieren en el tratamiento estándar o causan daño cuando se usan al mismo tiempo.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_6"><Title>Evaluación de los tratamientos de  medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_7">Es importante que los tratamientos de MCA se sometan a los mismos métodos científicos que se emplean para poner a prueba los tratamientos convencionales. El  Instituto Nacional del Cáncer (NCI) y el Centro Nacional de Salud  Complementaria  e Integral (NCCIH) patrocinan varios ensayos clínicos (estudios de investigación) en centros médicos para probar el uso de los tratamientos de MCA para el cáncer. </Para><Para id="_AboutIACT_8">En general, se estudian la inocuidad y eficacia de los abordajes convencionales para tratar el cáncer mediante un proceso científico  que incluye ensayos clínicos con un gran número de pacientes. Se sabe menos acerca de la inocuidad y  la eficacia de los métodos complementarios y alternativos.  Muy pocas terapias de MCA se han examinado con métodos científicos rigurosos. En ciertos casos, las  terapias   de MCA que antes solo se consideraban  alternativas se  están incorporando poco a poco  en el tratamiento del cáncer: no como curas, sino como  terapias complementarias que tal vez ayuden  a los pacientes a sentirse mejor y recuperarse más pronto. Un ejemplo de esto es la acupuntura. En noviembre de 1997, un grupo de expertos de los  Institutos Nacionales de la Salud  (NIH),  anunció que se había comprobado que la acupuntura ayuda a controlar las náuseas y los vómitos provocados por la quimioterapia, y  el dolor relacionado con la cirugía. Por otra parte, en el caso de otros  abordajes, como el uso del laetrilo,   se halló que no surten efecto e incluso podrían causar daño.</Para><Para id="_AboutIACT_9"><ExternalRef xref="https://cam.cancer.gov/indentifying_novel_cam_therapies/best_case_series_program.htm">The NCI Best Case Series Program</ExternalRef> (disponible solo en inglés), se estableció en 1991, y es un proceso para estudiar los abordajes de   MCA que se encuentran en práctica. La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa  para el Cáncer (OCCAM) del NCI supervisa este programa. Mediante este proceso, los profesionales de la salud que  emplean terapias alternativas en el tratamiento del cáncer envían a la OCCAM los antecedentes médicos  de sus pacientes y otros materiales relacionados. La OCCAM hace una revisión minuciosa de los materiales y decide si hay terapias que merecen más investigación.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_QandA_2"><Title>Preguntas para su proveedor de salud sobre la medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_QandA_3">Cuando los pacientes están tomando en cuenta  los tratamientos complementarios y alternativos, deben hacer las siguientes preguntas a su proveedor de atención de la salud:</Para><ItemizedList id="_QandA_4" Style="bullet"><ListItem>¿Qué efectos secundarios se pueden esperar?</ListItem><ListItem>¿Cuáles son los riesgos relacionados con este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿Los beneficios son mayores que los riesgos?</ListItem><ListItem>¿Qué beneficios se deben esperar de este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿El tratamiento puede interferir con el tratamiento convencional?</ListItem><ListItem>¿Este tratamiento es parte de un ensayo clínico?</ListItem><ListItem>De ser así, ¿quién patrocina este ensayo?</ListItem><ListItem>¿Mi seguro cubre este tratamiento?</ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
   
  <SummarySection id="_ToLearnMore_2"><Title>Información adicional</Title><Para id="_ToLearnMore_3"><Strong><Emphasis>Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_4">El Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral (NCCIH) de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH) facilita la investigación y  evaluación de las prácticas  complementarias y alternativas y ofrece información acerca de una variedad de enfoques para los profesionales de la salud y el público en general.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_5" Style="simple"><ListItem>Centro de Información del NCCIH</ListItem><ListItem>Post Office Box 7923 Gaithersburg, MD 20898-7923</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-644-6226 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 1-866-464-3615</ListItem><ListItem>E-mail: info@nccih.nih.gov</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/health/espanol?lang=es">https://nccih.nih.gov/health/espanol</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_6"><Strong><Emphasis>Medicina complementaria y alternativa en PubMed</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_7">El NCCIH y la Biblioteca Nacional de Medicina (NLM) de los NIH crearon juntos <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/research/camonpubmed">CAM on PubMed</ExternalRef> (disponible en inglés), una herramienta de búsqueda gratuita y fácil de usar para encontrar citas de revistas científicas sobre medicina complementaria y alternativa. CAM on PubMed es un subgrupo de la base de datos bibliográficos PubMed de la NLM que cuenta con más de 230 000 referencias y resúmenes de artículos sobre medicina complementaria y alternativa publicados en revistas científicas. Esta base de datos también tiene enlaces a las páginas de Internet de más de 1800 revistas, lo que ofrece a los usuarios  acceso  a los artículos completos. (Es posible que  deba pagar una suscripción u otro cargo para leer los artículos completos). </Para><Para id="_ToLearnMore_8"><Strong><Emphasis>Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_9">La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer (OCCAM) del NCI coordina las actividades del NCI en el área de la medicina complementaria y alternativa  (MCA). La OCCAM fomenta la investigación sobre la MCA para el cáncer y ofrece información a los profesionales de la salud y al público en general en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_ToLearnMore_10"><Strong><Emphasis>Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_11">En los Estados Unidos, llame a la línea gratuita del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef> (CIS), centro de contacto del Instituto Nacional del Cáncer (NCI): 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER) de lunes a viernes, de 9:00 a. m. a 9:00 p. m. Un especialista capacitado en información sobre el cáncer estará disponible para contestar sus preguntas.</Para><Para id="_ToLearnMore_12"><Strong><Emphasis>Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_13">La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) reglamenta los medicamentos y los dispositivos médicos para asegurar que sean inocuos y eficaces.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_14" Style="simple"><ListItem>Food and Drug Administration</ListItem><ListItem>10903 New Hampshire Avenue</ListItem><ListItem>Silver Spring, MD 20993</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-463-6332 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/aboutfda/enespanol/default.htm">http://www.fda.gov</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_15"><Strong><Emphasis>Comisión Federal de Comercio</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_16">La Comisión Federal de Comercio (FTC) hace cumplir  las leyes de protección al consumidor. Las siguientes son algunas de las publicaciones disponibles de este organismo:</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_17" Style="bullet"><ListItem><Emphasis>Cuidando su Salud: Fuentes de Información sobre Productos y Servicios para la Salud</Emphasis></ListItem><ListItem><Emphasis>Fraudulent Health Claims: Don’t Be Fooled</Emphasis></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_ToLearnMore_18" Style="simple"><ListItem>Consumer Response Center</ListItem><ListItem>Federal Trade Commission</ListItem><ListItem>600 Pennsylvania Avenue, NW</ListItem><ListItem>Washington, DC 20580</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-877-382-4357 (1-877-FTC-HELP) (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 202-326-2502</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.ftc.gov/es">http://www.ftc.gov/es</ExternalRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
  <TranslationOf ref="CDR0000458088"/><PatientVersionOf ref="CDR0000765468"/><DateFirstPublished>2015-01-02</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-04-26</DateLastModified></Summary>
