<Summary id="CDR0000765470"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del uso de la aromaterapia con aceites esenciales para mejorar la calidad de vida de los pacientes de cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/aromaterapia-pdq">Aromaterapia con aceites esenciales (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/aromaterapia-pdq">Aromaterapia con aceites esenciales (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000441095">aromatherapy and essential oils</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_114">This PDQ cancer information summary has current information about the use of aromatherapy with essential oils in the treatment of people with cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_115">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Cancer Complementary and Alternative Medicine Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>aromatherapy with essential oils</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Aromaterapia con aceites esenciales (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Aromaterapia con aceites esenciales</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Aromaterapia con aceites esenciales</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><ItemizedList id="_10" Style="bullet">
      <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000462662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromaterapia</GlossaryTermRef> es el empleo de <GlossaryTermRef href="CDR0000462677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aceites esenciales</GlossaryTermRef> de las plantas (flores, <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierbas</GlossaryTermRef> o plantas) como <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> para mejorar el bienestar físico, mental y <GlossaryTermRef href="CDR0000441265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espiritual</GlossaryTermRef> (consulte la <SummaryRef href="CDR0000765470#_45" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/aromaterapia-pdq">Pregunta 1</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>Es posible usar la aromaterapia con otros   tratamientos <GlossaryTermRef href="CDR0000044951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">complementarios</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000454761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masaje</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef>, así como  con <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos médicos estándar</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control de los síntomas</GlossaryTermRef> que causa el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> o su tratamiento (consulte la <SummaryRef href="CDR0000765470#_45" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/aromaterapia-pdq">Pregunta 1</SummaryRef>).</ListItem>
      
      
      <ListItem>La forma más frecuente de uso de  los aceites esenciales es por <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalación</GlossaryTermRef> o aplicándolos en forma <GlossaryTermRef href="CDR0000462674" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diluida</GlossaryTermRef> en la piel (consulte la <SummaryRef href="CDR0000765470#_48" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/aromaterapia-pdq">Pregunta 2</SummaryRef>).</ListItem>
      
      <ListItem>En las investigaciones sobre aromaterapia para pacientes de cáncer, se estudiaron los efectos de los aceites esenciales en la <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> y otras <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> (consulte la <SummaryRef href="CDR0000765470#_50" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/aromaterapia-pdq">Pregunta 4</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>En las pruebas de inocuidad de los aceites esenciales, se han encontrado muy pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef>. Se encontró que los aceites esenciales de <GlossaryTermRef href="CDR0000462684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lavanda</GlossaryTermRef> y los del <GlossaryTermRef href="CDR0000462961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">árbol del té</GlossaryTermRef> tienen efectos parecidos a los de las <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> (consulte la <SummaryRef href="CDR0000765470#_51" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/aromaterapia-pdq">Pregunta 5</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>Los productos de aromaterapia no necesitan la aprobación de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) (consulte la <SummaryRef href="CDR0000765470#_52" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/aromaterapia-pdq">Pregunta 6</SummaryRef>).</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>Preguntas y respuestas sobre la aromaterapia</Title><QandASet id="_24">
      <QandAEntry id="_45">
        <Question> ¿Qué es la aromaterapia?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_11">La <GlossaryTermRef href="CDR0000462662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromaterapia</GlossaryTermRef> es el uso de los <GlossaryTermRef href="CDR0000462677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aceites esenciales</GlossaryTermRef> de las plantas para mejorar el equilibrio de la mente, el cuerpo y el espíritu. La usan los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> para mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> y reducir la <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tensión</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef>, el dolor, las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> que causa el cáncer y su tratamiento. La aromaterapia a menudo se usa con otros tratamientos <GlossaryTermRef href="CDR0000044951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">complementarios</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000454761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de masaje</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef>, así como también con los <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos médicos estándar</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control de los síntomas</GlossaryTermRef>.</Para>
          <Para id="_20">Los aceites esenciales son la parte <GlossaryTermRef href="CDR0000462664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromática</GlossaryTermRef>  (<GlossaryTermRef href="CDR0000462679" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fragancia</GlossaryTermRef>)   que se encuentra en muchas plantas, y que suele estar debajo de la superficie de las hojas, la corteza o la cáscara. La fragancia se libera cuando la planta se tritura o pasa por un proceso especial con vapor.</Para>
          
          <Para id="_2">Para la aromaterapia, se usan muchos aceites esenciales como los de la <GlossaryTermRef href="CDR0000462682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manzanilla romana</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000462680" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">geranio</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000462684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lavanda</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000462961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">árbol del té</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000537557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">limón</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000340930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">jengibre</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000462670" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cedro</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000462666" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bergamota</GlossaryTermRef>. Cada  aceite esencial de una planta tiene una composición <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">química</GlossaryTermRef> diferente que determina cómo huele, cómo se absorbe y cómo afecta el cuerpo.</Para>
          <Para id="_6">Los aceites esenciales son muy concentrados. Por ejemplo, se necesitan cerca de 220 libras de la flor de lavanda para obtener una libra de aceite esencial. El aroma de los aceites esenciales desaparece pronto si se los deja al aire libre.</Para>
        <Para id="_135">Los compuestos químicos de los aceites esenciales a veces cambian con el paso del tiempo. Muchos aceites esenciales no tienen una fecha de caducidad.</Para></Answer>
      </QandAEntry>
      
      
      <QandAEntry id="_48">
        <Question>¿Cómo se administra la aromaterapia?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_17">La aromaterapia se usa de varias maneras.</Para>
          <ItemizedList id="_18" Style="bullet">
            <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhalación</GlossaryTermRef> indirecta:</Strong> el paciente aspira un aceite esencial mediante el uso de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">difusor</GlossaryTermRef>, que  sirve para dispersar el aceite esencial por el aire,  o aplicando gotas sobre un tejido o un trozo de algodón en un lugar cercano.</ListItem>
            <ListItem><Strong>Inhalación directa:</Strong> el paciente aspira un aceite esencial mediante el uso de un  <GlossaryTermRef href="CDR0000439402" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalador</GlossaryTermRef> individual con gotas de aceite esencial que flotan sobre agua caliente.</ListItem>
            <ListItem><Strong>Masaje:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000462663" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masaje de aromaterapia</GlossaryTermRef> de la piel con uno o más aceites esenciales que se <GlossaryTermRef href="CDR0000462674" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diluyen</GlossaryTermRef> en un <GlossaryTermRef href="CDR0000462669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aceite portador</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            
          </ItemizedList>
          <Para id="_19">Los aceites esenciales también se mezclan con sales de baño y lociones, o se aplican a vendajes.</Para>
          <Para id="_7">Hay algunos aceites esenciales que se usan para tratar <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> específicas. Sin embargo, los tipos de aceites esenciales que se usan y la forma en que se combinan varían según la experiencia y la destreza del <GlossaryTermRef href="CDR0000537555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromaterapeuta</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_49">
        <Question>¿Se ha realizado algún estudio preclínico (con animales o de laboratorio) sobre el uso de la aromaterapia?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_9">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef>, se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef> para hacer pruebas y averiguar si es probable que una sustancia tenga algún efecto contra el cáncer. En los <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef>, se hacen pruebas para saber si un <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef>, procedimiento o tratamiento es seguro y eficaz para los animales. Los estudios de laboratorio y con animales se hacen antes de probar una sustancia en las personas.</Para>
          <Para id="_5"> Se han realizado pruebas sobre los efectos de los aceites esenciales en estudios de laboratorio y con animales. Para obtener información sobre los estudios de laboratorio y con animales relacionados con el uso de aceites esenciales, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000765718#_10" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/aromaterapia-pdq">Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud del resumen Aromaterapia con aceites esenciales.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_50">
        <Question>¿Se ha llevado a cabo algún ensayo clínico (estudio de investigación con personas) sobre la aromaterapia?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_21">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de aromaterapia, se ha estudiado su uso en el tratamiento de la ansiedad, las náuseas, los vómitos y otras afecciones  en pacientes de cáncer.  No hay estudios publicados sobre el uso de la aromaterapia para tratar el cáncer en <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revistas científicas con revisión externa</GlossaryTermRef>.</Para>
          <Para id="_8">Los estudios sobre aromaterapia mostraron resultados contradictorios. En algunos estudios se describen mejoras del estado de ánimo, la ansiedad, el sueño, las náuseas y el dolor. En otros estudios se informó que no hubo cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> por el uso de la aromaterapia.</Para><Para id="_124"><Strong>Estudios sobre ansiedad y depresión</Strong></Para><ItemizedList id="_125" Style="bullet">
     <ListItem>En un ensayo con 103 pacientes de cáncer, se estudiaron los efectos del masaje en comparación con el masaje con aceite esencial de manzanilla romana. Dos semanas más tarde, se observó una disminución de la ansiedad y una mejora en el grupo que recibió un masaje con aceite esencial. El grupo que solo recibió masajes no obtuvo el mismo beneficio.</ListItem><ListItem>En otro estudio de 58 pacientes con varios tipos de cáncer que asistieron a 6 sesiones de aromaterapia, se encontró disminución de la ansiedad y <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef> en comparación con el estado anterior a las sesiones.</ListItem><ListItem>En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo controlado</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizado</GlossaryTermRef> se estudiaron los efectos de la aromaterapia inhalada sobre la ansiedad durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.  Participaron 313 pacientes asignados al azar a recibir aceites esenciales de lavanda, bergamota o cedro. No hubo diferencia en la depresión o ansiedad notificadas entre los grupos.</ListItem></ItemizedList><Para id="_126"><Strong>Estudio sobre sueño</Strong></Para><ItemizedList id="_127" Style="bullet"><ListItem>Los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> reciente de <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef> que estaban hospitalizados para recibir <GlossaryTermRef href="CDR0000796903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intensiva</GlossaryTermRef>, inhalaron un aceite esencial mediante un difusor, por la noche durante 3 semanas. Los pacientes pudieron elegir entre lavanda, hierbabuena o <GlossaryTermRef href="CDR0000462671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manzanilla</GlossaryTermRef>. Se informaron mejorías en el sueño, el cansancio, la somnolencia, la falta de <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>, la depresión, la ansiedad y el bienestar.</ListItem></ItemizedList><Para id="_131"><Strong>Estudio sobre boca seca</Strong></Para><ItemizedList id="_132" Style="bullet"><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo radiactivo</GlossaryTermRef> puede dañar las <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas salivales</GlossaryTermRef>. El aumento de la producción de <GlossaryTermRef href="CDR0000257526" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">saliva</GlossaryTermRef> durante el tratamiento quizás disminuya el daño a las glándulas salivales. En un ensayo controlado aleatorizado, los pacientes que inhalaron una mezcla de aceites esenciales de limón y jengibre tuvieron un aumento de la producción de saliva en comparación con el grupo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_133"><Strong>Estudios sobre náuseas y vómitos</Strong></Para><ItemizedList id="_134" Style="bullet"><ListItem>En un estudio con mujeres que recibían <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>, se observó que la inhalación de aceite esencial de jengibre alivió un poco las náuseas <GlossaryTermRef href="CDR0000045585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agudas</GlossaryTermRef>, pero no disminuyó los vómitos ni las náuseas <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crónicas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>En un estudio con pacientes adultos, se observó que saborear u oler rodajas de naranja en el  momento de recibir una infusión de células madre fue más eficaz para reducir las náuseas, las <GlossaryTermRef href="CDR0000476298" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arcadas</GlossaryTermRef> y la tos que inhalar un aceite esencial de naranja.</ListItem></ItemizedList><Para id="_137"><Strong>Estudio sobre aromaterapia en niños</Strong></Para><Para id="_138">La aromaterapia se usa, o se afirma que es útil, para aliviar una variedad de síntomas y afecciones infantiles. Cuando se emplea  de forma apropiada, ayuda a que los niños se sientan más tranquilos y duerman mejor.</Para><ItemizedList id="_139" Style="bullet">
     <ListItem>En un estudio de aromaterapia por inhalación, en el que participaron niños y <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> que recibían <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusiones</GlossaryTermRef>, se comparó aceites esenciales de la cáscara de <GlossaryTermRef href="CDR0000462666" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bergamota</GlossaryTermRef>  (tipo de naranjo que crece en Italia) con un champú de olor agradable sin aceites esenciales. El aceite de bergamota se usa en la aromaterapia para el alivio de la depresión, la ansiedad y la mala <GlossaryTermRef href="CDR0000463707" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">digestión</GlossaryTermRef>. En el  ensayo <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlado con placebo</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">con enmascaramiento doble</GlossaryTermRef>, aleatorizado  de 37 niños y adolescentes, se encontró que la aromaterapia no fue eficaz en la reducción de las náuseas, la ansiedad ni el dolor.</ListItem></ItemizedList><Para id="_128"><Strong>Estudios sobre síntomas relacionados con los procedimientos</Strong></Para><ItemizedList id="_129" Style="bullet"><ListItem>Se asignó al  <GlossaryTermRef href="CDR0000322881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azar</GlossaryTermRef> a mujeres sometidas a <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsias</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> a recibir gotas de aceites esenciales de lavanda y sándalo, o de naranja y menta, que se colocaron en un paño de fieltro adherido a su bata hospitalaria o un paño de fieltro sin aroma. Las mujeres que recibieron el paño de aromaterapia con lavanda y sándalo tuvieron menos ansiedad que las mujeres que recibieron el paño de aromaterapia con naranja y menta, o el paño sin aroma.</ListItem><ListItem>En un estudio de aceite esencial de lavanda y aceite esencial de <GlossaryTermRef href="CDR0000462678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eucalipto</GlossaryTermRef> inhalados, o ningún aceite esencial en pacientes de cáncer que tenían agujas introducidas en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045962" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter central de acceso venoso</GlossaryTermRef>, quienes inhalaron el aceite esencial de lavanda informaron que sentían menos dolor.</ListItem><ListItem>En un ensayo controlado aleatorizado se comparó la aromaterapia, la <GlossaryTermRef href="CDR0000640061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">musicoterapia</GlossaryTermRef>, una combinación de ambas o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> en mujeres con cáncer de mama antes y después de someterse a una  <GlossaryTermRef href="CDR0000045777" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mastectomía</GlossaryTermRef>. El grupo de aromaterapia recibió una mezcla de aceites esenciales de lavanda, bergamota y geranio, mientras que las mujeres del grupo de musicoterapia eligieron entre varios estilos musicales.  La combinación de los tratamientos resultó más eficaz para disminuir el dolor y la ansiedad que cualquiera de los dos tratamientos por separado.</ListItem></ItemizedList>
          
          
          
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_51">
        <Question>¿Hay informes sobre los riesgos o efectos secundarios de la aromaterapia?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_13">En los estudios sobre la inocuidad de los aceites esenciales, se observan muy pocos efectos secundarios o riesgos cuando se siguen las instrucciones para su uso. La mayoría de los aceites esenciales tienen la aprobación de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) como ingredientes de alimentos y las fragancias se etiquetan como GRAS (sigla que significa que, por lo general, se consideran seguros). No se recomienda ingerir cantidades grandes de aceites esenciales.</Para>
          <Para id="_14">A veces ocurren <GlossaryTermRef href="CDR0000443292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas alérgicas</GlossaryTermRef> e irritación en la piel cuando los aceites esenciales están en contacto con la piel por mucho tiempo. Tal vez se produzca <GlossaryTermRef href="CDR0000322883" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sensibilidad</GlossaryTermRef> al sol cuando se aplican aceites esenciales cítricos o de otro tipo sobre la piel antes de estar al sol.</Para>
          <Para id="_32">Se encontró que los aceites esenciales de lavanda y del árbol del té presentan efectos parecidos al <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> (hormona sexual femenina) e impiden o disminuyen los efectos de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045592" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">andrógenos</GlossaryTermRef> (hormonas sexuales masculinas). En un estudio, se observó que aplicar aceites esenciales de lavanda y del árbol del té sobre la piel durante mucho tiempo se relacionó con un agrandamiento de la mama en varones antes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000440113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pubertad</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_52">
        <Question>¿Está la aromaterapia aprobada por la Administración de Alimentos y Medicamentos para su uso en el tratamiento del cáncer en los Estados Unidos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_15">Los productos de aromaterapia no necesitan aprobación de la Administración de Alimentos y Medicamentos (FDA).</Para>
          <Para id="_16">Por lo general, la aromaterapia no está regulada por leyes estatales y no se requiere un permiso especial para aplicar aromaterapia en los Estados Unidos. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000463164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profesionales</GlossaryTermRef> con frecuencia combinan su capacitación en aromaterapia con otro campo para el que tienen  un permiso, por ejemplo, terapia de masaje, enfermería, acupuntura o <GlossaryTermRef href="CDR0000537556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">naturoterapia</GlossaryTermRef>.</Para>
          <Para id="_55"> La National Association for Holistic Aromatherapy (Asociación Nacional para la Aromaterapia Holística, NAHA; <ExternalRef xref="http://www.naha.org/">www.naha.org</ExternalRef>) y la Alliance of International Aromatherapists (Alianza de Aromaterapeutas Internacionales; <ExternalRef xref="http://www.alliance-aromatherapists.org/">www.alliance-aromatherapists.org</ExternalRef>) son dos organizaciones que tienen estándares nacionales para la educación de los aromaterapeutas. Hay una lista en inglés  <ExternalRef xref="https://naha.org/index.php/education/approved-schools/">https://naha.org/index.php/education/approved-schools/</ExternalRef> de las escuelas que ofrecen programas de certificación aprobados por la NAHA.</Para>
          <Para id="_54">La Canadian Federation of Aromatherapists (Federación Canadiense de Aromaterapeutas; <ExternalRef xref="http://www.cfacanada.com/">www.cfacanada.com</ExternalRef>) certifica a los aromaterapeutas en Canadá. Para obtener una lista en inglés de programas internacionales de aromaterapia, consulte el sitio de Internet de la International Federation of Aromatherapists (Federación Internacional de Aromaterapeutas; <ExternalRef xref="http://www.ifaroma.org/">www.ifaroma.org</ExternalRef>).   </Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet></SummarySection><SummarySection id="_57"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_57_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el uso de la aromaterapia con aceites esenciales en el tratamiento de personas con cáncer. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® . PDQ Aromaterapia con aceites esenciales. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/aromaterapia-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/aromaterapia-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_2"><Title>Información general sobre medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_3">La medicina complementaria y alternativa (MCA), que también se llama medicina integral, comprende una gran variedad de filosofías, enfoques y tratamientos de sanación. En general, se dice que una terapia  es complementaria cuando se añade a  un tratamiento convencional;  se  llama alternativa cuando lo remplaza. (Los tratamientos convencionales son aquellos que la comunidad médica establecida acepta y practica). Las terapias se  consideran complementarias o alternativas, según la forma en que se utilicen. El propósito de las terapias complementarias o alternativas es prevenir  enfermedades, reducir la tensión,  evitar o disminuir  los efectos secundarios y los síntomas, y controlar o curar enfermedades.</Para><Para id="_AboutIACT_4">A diferencia de los tratamientos convencionales para el cáncer, es común que las compañías de seguro no ofrezcan cobertura para las terapias  complementarias y alternativas. Los pacientes deben confirmar si su seguro médico   cubre estas terapias.</Para><Para id="_AboutIACT_5">Los pacientes de cáncer que piensen en utilizar terapias complementarias o alternativas, deben hablar sobre esta decisión con su médico, enfermero o farmacéutico del mismo modo que lo harían  con cualquier otro tratamiento. Algunas terapias  interfieren en el tratamiento estándar o causan daño cuando se usan al mismo tiempo.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_6"><Title>Evaluación de los tratamientos de  medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_7">Es importante que los tratamientos de MCA se sometan a los mismos métodos científicos que se emplean para poner a prueba los tratamientos convencionales. El  Instituto Nacional del Cáncer (NCI) y el Centro Nacional de Salud  Complementaria  e Integral (NCCIH) patrocinan varios ensayos clínicos (estudios de investigación) en centros médicos para probar el uso de los tratamientos de MCA para el cáncer. </Para><Para id="_AboutIACT_8">En general, se estudian la inocuidad y eficacia de los abordajes convencionales para tratar el cáncer mediante un proceso científico  que incluye ensayos clínicos con un gran número de pacientes. Se sabe menos acerca de la inocuidad y  la eficacia de los métodos complementarios y alternativos.  Muy pocas terapias de MCA se han examinado con métodos científicos rigurosos. En ciertos casos, las  terapias   de MCA que antes solo se consideraban  alternativas se  están incorporando poco a poco  en el tratamiento del cáncer: no como curas, sino como  terapias complementarias que tal vez ayuden  a los pacientes a sentirse mejor y recuperarse más pronto. Un ejemplo de esto es la acupuntura. En noviembre de 1997, un grupo de expertos de los  Institutos Nacionales de la Salud  (NIH),  anunció que se había comprobado que la acupuntura ayuda a controlar las náuseas y los vómitos provocados por la quimioterapia, y  el dolor relacionado con la cirugía. Por otra parte, en el caso de otros  abordajes, como el uso del laetrilo,   se halló que no surten efecto e incluso podrían causar daño.</Para><Para id="_AboutIACT_9"><ExternalRef xref="https://cam.cancer.gov/indentifying_novel_cam_therapies/best_case_series_program.htm">The NCI Best Case Series Program</ExternalRef> (disponible solo en inglés), se estableció en 1991, y es un proceso para estudiar los abordajes de   MCA que se encuentran en práctica. La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa  para el Cáncer (OCCAM) del NCI supervisa este programa. Mediante este proceso, los profesionales de la salud que  emplean terapias alternativas en el tratamiento del cáncer envían a la OCCAM los antecedentes médicos  de sus pacientes y otros materiales relacionados. La OCCAM hace una revisión minuciosa de los materiales y decide si hay terapias que merecen más investigación.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_QandA_2"><Title>Preguntas para su proveedor de salud sobre la medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_QandA_3">Cuando los pacientes están tomando en cuenta  los tratamientos complementarios y alternativos, deben hacer las siguientes preguntas a su proveedor de atención de la salud:</Para><ItemizedList id="_QandA_4" Style="bullet"><ListItem>¿Qué efectos secundarios se pueden esperar?</ListItem><ListItem>¿Cuáles son los riesgos relacionados con este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿Los beneficios son mayores que los riesgos?</ListItem><ListItem>¿Qué beneficios se deben esperar de este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿El tratamiento puede interferir con el tratamiento convencional?</ListItem><ListItem>¿Este tratamiento es parte de un ensayo clínico?</ListItem><ListItem>De ser así, ¿quién patrocina este ensayo?</ListItem><ListItem>¿Mi seguro cubre este tratamiento?</ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
   
  <SummarySection id="_ToLearnMore_2"><Title>Información adicional</Title><Para id="_ToLearnMore_3"><Strong><Emphasis>Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_4">El Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral (NCCIH) de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH) facilita la investigación y  evaluación de las prácticas  complementarias y alternativas y ofrece información acerca de una variedad de enfoques para los profesionales de la salud y el público en general.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_5" Style="simple"><ListItem>Centro de Información del NCCIH</ListItem><ListItem>Post Office Box 7923 Gaithersburg, MD 20898-7923</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-644-6226 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 1-866-464-3615</ListItem><ListItem>E-mail: info@nccih.nih.gov</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/health/espanol?lang=es">https://nccih.nih.gov/health/espanol</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_6"><Strong><Emphasis>Medicina complementaria y alternativa en PubMed</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_7">El NCCIH y la Biblioteca Nacional de Medicina (NLM) de los NIH crearon juntos <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/research/camonpubmed">CAM on PubMed</ExternalRef> (disponible en inglés), una herramienta de búsqueda gratuita y fácil de usar para encontrar citas de revistas científicas sobre medicina complementaria y alternativa. CAM on PubMed es un subgrupo de la base de datos bibliográficos PubMed de la NLM que cuenta con más de 230 000 referencias y resúmenes de artículos sobre medicina complementaria y alternativa publicados en revistas científicas. Esta base de datos también tiene enlaces a las páginas de Internet de más de 1800 revistas, lo que ofrece a los usuarios  acceso  a los artículos completos. (Es posible que  deba pagar una suscripción u otro cargo para leer los artículos completos). </Para><Para id="_ToLearnMore_8"><Strong><Emphasis>Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_9">La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer (OCCAM) del NCI coordina las actividades del NCI en el área de la medicina complementaria y alternativa  (MCA). La OCCAM fomenta la investigación sobre la MCA para el cáncer y ofrece información a los profesionales de la salud y al público en general en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_ToLearnMore_10"><Strong><Emphasis>Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_11">En los Estados Unidos, llame a la línea gratuita del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef> (CIS), centro de contacto del Instituto Nacional del Cáncer (NCI): 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER) de lunes a viernes, de 9:00 a. m. a 9:00 p. m. Un especialista capacitado en información sobre el cáncer estará disponible para contestar sus preguntas.</Para><Para id="_ToLearnMore_12"><Strong><Emphasis>Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_13">La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) reglamenta los medicamentos y los dispositivos médicos para asegurar que sean inocuos y eficaces.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_14" Style="simple"><ListItem>Food and Drug Administration</ListItem><ListItem>10903 New Hampshire Avenue</ListItem><ListItem>Silver Spring, MD 20993</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-463-6332 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/aboutfda/enespanol/default.htm">http://www.fda.gov</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_15"><Strong><Emphasis>Comisión Federal de Comercio</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_16">La Comisión Federal de Comercio (FTC) hace cumplir  las leyes de protección al consumidor. Las siguientes son algunas de las publicaciones disponibles de este organismo:</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_17" Style="bullet"><ListItem><Emphasis>Cuidando su Salud: Fuentes de Información sobre Productos y Servicios para la Salud</Emphasis></ListItem><ListItem><Emphasis>Fraudulent Health Claims: Don’t Be Fooled</Emphasis></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_ToLearnMore_18" Style="simple"><ListItem>Consumer Response Center</ListItem><ListItem>Federal Trade Commission</ListItem><ListItem>600 Pennsylvania Avenue, NW</ListItem><ListItem>Washington, DC 20580</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-877-382-4357 (1-877-FTC-HELP) (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 202-326-2502</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.ftc.gov/es">http://www.ftc.gov/es</ExternalRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
  <TranslationOf ref="CDR0000458089"/><PatientVersionOf ref="CDR0000765718"/><DateFirstPublished>2015-01-02</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-02-29</DateLastModified></Summary>
